<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-08-1449" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-08-1449</id>
    <dato>08.12.2015 nr. 1449</dato>
    <dato type="iso">2015-12-08</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2319</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-10">§ 4-10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-07-1684</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-25-239</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-19-649</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-15-1787</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1216</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om studier ved NTNU</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) (Nr. 1449)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU) 8. desember 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-5, § 3-9, § 3-10, § 5-3, § 3-8, § 4-7, § 4-8 og § 4-10.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Bestemmelsene i denne forskriften gjelder for alle studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU). Forskriften gir regler om gjennomføring av vurdering, krav for tildeling av grad/yrkesutdanning og bestemmelser om studentenes rettigheter og plikter ved NTNU.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">For studier som har nasjonale rammeplaner, vil nasjonale rammeplaner ved en eventuell konflikt med denne studieforskriften gå foran. Forskriften gjelder for eksamener i opplæringsdelen av ph.d.-programmene så langt dette ikke er i strid med ph.d.-forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">Der forskriften bruker «fakultetet» eller «fakultetet selv» innebærer dette at fakultetets myndighet utøves på delegasjon fra rektor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">
          <i>Emne</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Den minste enheten som gir studiepoeng, som en student vurderes i, og som fører til en sluttkarakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">
          <i>Student</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">En som er tatt opp til emne eller studieprogram ved NTNU, med hjemmel i § 3-6 og § 3-7 i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (uhl).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/5">
          <i>Studierett</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/6">Studenters rettigheter og plikter knyttet til å være tatt opp til et studieprogram eller enkeltemne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/7">
          <i>Studieprogram</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/8">Med studieprogram menes en studieenhet som består av en samling emner med totalt læringsutbytte som tilbys studenter å søke på og bli tatt opp til. Et studieprogram kjennetegnes ved at det ikke er nødvendig å søke nytt opptak for å ta nye emner innenfor studieprogrammet (jf. DBHs definisjon).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/9">
          <i>Vurdering</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/10">Alle typer prøving av studentens kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse som gir grunnlag for fastsettelse av karakter i et emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/11">
          <i>Delvurdering</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/12">Prestasjon som gis karakter og som inngår i beregningen av endelig karakter i emnet. Vekting av delvurderinger skal fremgå av emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/13">
          <i>Obligatoriske aktiviteter</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/14">Arbeider og prøver som må være godkjent for å kunne fremstille seg til vurdering, men der resultatet ikke inngår i beregningsgrunnlaget for karakteren i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/15">
          <i>Utsatt eksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/16">Eksamen for studenter som hadde gyldig fravær ved siste ordinære eksamen eller som strøk ved siste ordinære eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/17">
          <i>Masteroppgave</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/18">Selvstendig arbeid med veiledning i avslutningen av en mastergrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/19">Masteroppgaven skal ha et omfang på minimum 30 og ikke mer enn 60 studiepoeng.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Grader og yrkesutdanninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Grader og yrkesutdanninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">NTNU kan tildele grader og yrkesutdanninger i samsvar med forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietid ved universiteter og høyskoler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Høgskolekandidat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Graden høgskolekandidat tildeles for 2-årige utdanninger på 120 studiepoeng med egen studieplan som er vedtatt av fakultetet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Bachelorgrad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Graden bachelor tildeles for 3-årige utdanninger av 180 studiepoeng. Grunnlaget for graden skal omfatte ett av følgende:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studieprogram av 180 studiepoengs omfang som i henhold til nasjonal rammeplan gir bachelorgrad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Integrert yrkesrettet utdanning eller annet fullført studieprogram av 120 studiepoengs omfang kombinert med godkjent og fullført påbygging eller spesialisering innenfor samme eller tilgrensende fag/fagområde av minimum 60 studiepoengs omfang.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Fordypning av minst 80 studiepoengs omfang, der studieplanen definerer kravet til fordypningen. Fellesemner inngår der det er bestemt av NTNUs styre.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">For utøvende og skapende musikkutdanning er bachelorgradens omfang 180 eller 240 studiepoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Yrkesutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Yrkesutdanning tildeles for 4-årige lærerutdanninger på 240 studiepoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Mastergrad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Krav til innhold og omfang i mastergrad framgår av forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Graden master tildeles for
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">mastergrad av 120 studiepoengs omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">integrert mastergrad av 300 studiepoengs omfang der kravene til bachelorgraden er inkludert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">erfaringsbasert mastergrad av 90 eller 120 studiepoengs omfang.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Cand.med. og Cand.psychol.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Gradene inneholder 360 studiepoeng. I studieprogram som fører frem til graden inngår fellesemner slik det er bestemt av NTNUs styre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Krav til doktorgrad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Krav til graden ph.d. (inkludert opptak, gjennomføring, fullføring og fellesgrader) reguleres av forskrift 23. januar 2012 nr. 206 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved NTNU.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">Krav til graden dr.philos. reguleres av forskrift 21. januar 2014 nr. 117 for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet (NTNU).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Fellesgrader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">NTNU kan inngå fellesgrader med andre institusjoner som tilbyr grader og utdanning tilsvarende som NTNU. Når studenten avlegger eksamen ved NTNU gjelder NTNUs studieforskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningskrav og forutsetninger for å tilkjennes ny grad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">(1) For at en kandidat skal få utstedt vitnemål for grad fra NTNU må minst 60 av studiepoengene, som skal inngå i beregningsgrunnlaget for graden, være avlagt ved NTNU.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/2">(2) For grader som gis i samarbeid med andre norske eller utenlandske institusjoner (fellesgrader) må minst 30 studiepoeng være avlagt ved NTNU.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/3">(3) Ved godskriving av utdanning, som tidligere har inngått i beregningsgrunnlaget for en grad eller som del av en grad eller yrkesutdanning, må studenten i tillegg ha avlagt minst 60 nye studiepoeng før det kan tildeles en ny grad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/4">Fakultetet selv kan fastsette krav om inntil 90 nye studiepoeng for bestemte utdanninger. Rektor kan fastsette krav om inntil 90 nye studiepoeng for sivilingeniørutdanningen og de 5-årige lektorutdanningene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Studierett og permisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Opptak til et studieprogram eller emne gir studierett, dvs. rett til undervisning, veiledning, tilgang til læringsplattform og vurdering i samsvar med studieplan og emnebeskrivelser som inngår i studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Studierett betinger at studenten semesterregistrerer seg og betaler pålagte avgifter (semesteravgift og kursavgift) innen de frister rektor fastsetter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) En student som er tatt opp til et studieprogram eller enkeltemner ved NTNU, har rett til å melde seg til vurdering i andre emner hvis vedkommende fyller kravene til det. Studenten har også rett til å følge undervisning i emner utenfor studieprogrammet dersom adgangen til emnene ikke er begrenset eller emnet har studierettskrav. Studenter som har fullført grad ved NTNU kan søke om samme rettighet innen fastsatt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) En student som er tatt opp til et studieprogram og som følger dette med normal studieprogresjon (uten korreksjon for permisjoner og redusert studieprogresjon) har krav på at studieprogrammets læringsutbytte, nivå og struktur ikke endres i den tiden vedkommende har studierett til programmet. Studenten må likevel akseptere at det kan bli endringer i programmets emner og oppbygging så lenge dette ikke medfører at studenten blir forsinket i sin progresjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Opphør av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Studieretten opphører når studiet er fullført og bestått. Det samme gjelder dersom studenten selv trekker seg fra studiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Fakultetet selv fatter vedtak om tap av studierett. Studenten kan tape studieretten når studenten:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ikke betaler semesteravgiften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ikke har fullført studieprogrammet på normert tid med tillegg av 50 % eksklusive permisjoner. Det kan avtales individuell utdanningsplan som går ut over dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ikke har produsert studiepoeng de siste tre semestrene i det studieprogrammet studenten er tatt opp til. Det kan avtales individuell utdanningsplan som går ut over dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">har gjennomført samme obligatoriske praksis to ganger, uten bestått resultat.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">har brukt opp sine forsøk til eksamen i et emne som ifølge studieplanen er obligatorisk.</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.1">Ved vurdering av tap av studierett for studenter tatt opp før 1. januar 2016 skal det regelverket som er til gunst for studenten, legges til grunn hvis gammel og ny studieforskrift er i konflikt.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Studenten skal varsles og ha anledning til å uttale seg innen gitt frist før vedtak om tap av studierett fattes. Vedtak kan påklages til NTNUs klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Permisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Fakultetet avgjør søknad om permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) En student som får barn under studiene skal gis rett til permisjon fra studiene under svangerskap og til omsorg for barn, jf uhl § 4-5. Permisjon ved fødsel gjelder også far, medmor og medfar. Rett til permisjon gjelder også ved førstegangstjeneste og sykdom. Normalt innvilges permisjon for inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">(3) En student må ha gjennomført mer enn 30 studiepoeng av emnene som inngår i studieprogrammet for å søke om permisjon uten å grunngi søknaden. Permisjon gis fortrinnsvis for et helt studieår. I studieprogram med praksis kan fakultetet bestemme at studenten må begrunne søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">(4) Fakultetet kan innvilge søknad om permisjon ut over ett år dersom det foreligger dokumenterte særskilte behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/5">(5) En student med permisjon kan gis anledning til å gjennomføre vurdering i permisjonstiden. Det forutsettes at studie-/semesteravgift betales for det aktuelle semesteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/6">(6) Student som er innvilget permisjon, skal gis anledning til å gjenoppta sine studier på tilsvarende nivå som før permisjonen, forutsatt at studietilbudet fortsatt eksisterer. Studentens utdanningsplan må tilpasses gjeldende studieplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning og utestengning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) Fakultetet selv har myndighet etter denne paragraf til å gi skriftlig advarsel, jf. uhl § 4-8 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(2) NTNUs klagenemnd har myndighet til å fatte vedtak om bortvisning og utestengning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Skikkethet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">NTNUs klagenemnd har myndighet til å fatte vedtak om at en student ikke er skikket for yrket, og kan utestenges fra studiet jf. uhl § 4-10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Politiattester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">NTNUs klagenemnd kan fatte vedtak om at en student skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudier hvis studenten har merknader på politiattesten, jf uhl § 4-9.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjonskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">Studenter som er tatt opp til studier ved NTNU, kan bli bedt om å legge frem originale vitnemål, karakterutskrifter, attester m.m. som har vært grunnlag for opptak til studiet. Studenter som ikke legger frem originaldokumentasjon innen den fristen som er oppgitt, kan miste studieretten. Rektor fatter vedtak om opphør av studierett etter denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Studier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Opprettelse og nedleggelse av studier - kvalitetssikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) NTNUs styre vedtar opprettelse og nedleggelse av studieprogram på 60 studiepoeng eller mer. Når styret oppretter et studieprogram, skal det samtidig fastsette hvilket fakultet som skal administrere programmet og tildele grad/yrkesutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Fakultetet vedtar opprettelse og nedleggelse av studier på mindre enn 60 studiepoeng, herunder emner. For emner i de 5-årige lektorutdanningene skal dette skje i samråd med Rektor. Rektor oppretter og nedlegger emner i sivilingeniørutdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Rektor fastsetter prosedyrer for etablering av nye studier og nærmere krav om hva som skal fremgå av studieplan og emnebeskrivelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) For kvalitetssikring av studieprogram og emner, gjelder NTNUs system for kvalitetssikring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(5) Rektor kan endre navn på studieprogram etter forslag fra fakultetet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Fastsettelse av studieplan og emnebeskrivelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Alle studieprogram skal være beskrevet i en studieplan. Det fakultetet som administrerer studieprogrammet, vedtar studieplan. Rektor vedtar studieplanen for sivilingeniørutdanningen og de 5-årige lektorutdanningene. Studieplanen skal gi opplysninger om eventuelle opptakskrav og rangeringsregler for studieprogrammet.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/avsnitt/1">Studieplanen skal minimum fastsette:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">henvisning til eventuell nasjonal rammeplan</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forventet læringsutbytte</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">hvilke emner som inngår</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">omfang i studiepoeng</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">hvilket fakultet som administrerer studieprogrammet</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">mulighet for utvekslingsopphold i utlandet</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">hvilke emner som til sammen utgjør fordypningen i bachelorgraden</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">oppbyggingen av studieprogrammet, studieretninger, eventuelle fellesemner, hva som er obligatorisk og valgfritt, og rekkefølgen på emnene</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">eventuelle betingelser til studieprogresjon.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Alle emner skal være beskrevet i en emnebeskrivelse. Hver emnebeskrivelse skal minimum inneholde:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">forventet læringsutbytte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">forkunnskapskrav</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">undervisningssemester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">faginnhold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">læringsformer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">undervisningsspråk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">emnets omfang i studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">hvilke aktiviteter som er obligatoriske</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">vurderingsform og karakterskala</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">vekting av delvurderingene som inngår i sluttkarakteren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">om vurderingsform kan bli endret for utsatt eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">studiepoengreduksjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Student som tas opp til studier av 60 studiepoeng eller mer, skal ha utdanningsplan. Utdanningsplanen skal inneholde bestemmelser om universitetets forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor universitetet og medstudenter. Innholdet i studiet og studentens forventede progresjon skal framgå av planen. Utdanningsplanen inngås mellom student og fakultet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Utdanningsplanen kan endres etter avtale med fakultetet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Deltidsstudier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Studiene ved NTNU kan gjennomføres som deltidsstudier etter avtale med fakultetet. Prosentvis andel av normert studieprogresjon skal angis i utdanningsplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Fakultetet skal godskrive beståtte emner, fag, eksamener eller prøver fra andre institusjoner under universitets- og høyskoleloven i den utstrekning de oppfyller de faglige krav, jf. uhl § 3-5 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Fakultetet kan gi fritak for deler av utdanning på grunnlag av annen velegnet eksamen eller prøve. Dokumentasjon av realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak jf. uhl § 3-5 (2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Fakultetet avgjør søknader fra enkeltpersoner om godkjenning av annen høyere utdanning som faglig jevngod med utdanning som tilbys ved NTNU, jf. uhl § 3-5 (3). Godkjenning gir rett til å bruke den tittel som er fastsatt for den utdanningen det er jevnført med.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Studiepoengreduksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Dersom en student vurderes i emner som helt eller delvis overlapper hverandre, skal dette føre til reduksjon i studiepoeng på vitnemål eller karakterutskrift. Slik faglig overlapping skal være opplyst i aktuell emnebeskrivelse. Studiepoengreduksjonen gjøres slik at de emnene som fører til den mest gunstige karakter for studenten ikke reduseres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Forelesninger er som hovedregel offentlige. Fakultetet selv kan bestemme at forelesninger bare skal være for institusjonens studenter eller enkelte grupper av studenter dersom forelesningens art tilsier det eller det er fastsatt egenbetaling for det aktuelle studiet, jf. uhl § 3-8 nr. 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Muntlig prøve</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Fakultetet selv kan bestemme at muntlig prøve ikke skal være offentlig, etter ønske fra studenten, når tungtveiende hensyn taler for det, jf uhl § 3-9 (3). Klinisk eksamen er unntatt fra offentlighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">Studieåret er på 40 uker og er delt i to semestre. Høstsemesteret er avsluttet før årsskiftet. Rektor fastsetter når studieåret starter og slutter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Vurdering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Karaktersystem</ptittel>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Kandidaten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Kandidaten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Ved vurdering benyttes seksdelt karakterskala A til F, som tilrådd fra Universitets- og høgskolerådet (UHR), der F er karakter for å ikke bestå vurderingen og ikke bli tilkjent studiepoeng for emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Vurderingen kan også graderes etter en todelt skala med karakterene Bestått og Ikke bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Obligatoriske aktiviteter vurderes til godkjent/ikke godkjent og gir ikke uttelling i studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Emnebeskrivelsen skal gi oversikt over vekting. Sammenslåing av delvurderinger skjer automatisk via det studieadministrative systemet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Dersom en kandidat har fremstilt seg til samme vurdering mer enn én gang, blir beste karakter gjeldende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">(6) Student som har levert besvarelse kan ikke unndra seg sensur. Studenten kan heller ikke unndra seg sensur dersom eksaminasjonen har startet ved muntlig prøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/7">(7) Fakultetet skal utarbeide fagspesifikke beskrivelser av vurderingskriteriene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensperiode</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Rektor fastsetter eksamensperiodene for skriftlig eksamen under tilsyn. Skriftlig eksamen under tilsyn kan avholdes utenom perioden etter søknad. Dato for eksamen kunngjøres for studentene i god tid før eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensavvikling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Rektor fastsetter regler for eksamensavvikling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Rett til vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) For å få fremstille seg til vurdering, må studenten være semesterregistrert for gjeldende semester og ha betalt semesteravgift i henhold til lov om studentsamskipnader. Det er studentens ansvar å registrere seg og melde seg til vurdering innenfor de frister som er fastsatt og kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Eventuelle obligatoriske aktiviteter må være godkjent. Studenten skal i rimelig tid før vurdering få informasjon hvis obligatoriske aktiviteter ikke er godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Det er ikke anledning til å fremstille seg til vurdering i samme emne mer enn tre ganger. Fakultetet selv kan innvilge et fjerde forsøk. Dersom det foreligger særskilte behov hos studenten, kan fakultetet selv innvilge et femte og siste forsøk. Antall forsøk følger person, ikke studieretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">Tellende forsøk er når studenten
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">har bestått eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">får karakteren F/Ikke bestått</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">trekker seg etter avmeldingsfristens utløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">ikke møter til eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">ikke leverer besvarelse i en vurdering/delvurdering i et emne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">har møtt til eksamen, men velger å trekke seg under eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">får sin eksamen annullert på grunn av fusk, forsøk på fusk, falskt vitnemål eller annen uredelig opptreden, jf. uhl § 4-7.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/5">For studenter tatt opp ved NTNU før 1. januar 2016 telles forsøk fra og med studieåret 2016/17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/6">(4) Det skal gis tilbud om eksamen i et emne i ett år etter at emnet er nedlagt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/7">(5) Studenter som har fullført et studieprogram, har adgang til å fremstille seg for forbedring av karakter i emner med adgangsbegrensning i inntil ett år etter at programmet er fullført. Søknad stiles til fakultetet. Det utstedes ikke nytt vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/8">(6) Den som ikke er tatt opp som student, har rett til å melde seg til vurdering i et emne i samsvar med uhl § 3-10. Fakultetet avgjør om vilkårene for oppmelding er oppfylt og kan gi nærmere regler om adgangen til vurdering uten å være tatt opp som student.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/9">Rektor kan fastsette særskilt oppmeldingsfrist for denne gruppen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/10">Rektor kan fastsette at de som ikke er tatt opp som studenter til et emne, skal betale avgift i tillegg til semesteravgiften som skal dekke institusjonens merutgifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding og trekk fra vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">(1) Studenten skal melde seg opp til vurdering elektronisk innen den frist som rektor fastsetter. Informasjon om gjeldende rutiner og frister for oppmelding kunngjøres på nettsidene. Det er studentens ansvar å kontrollere at oppmeldingene er korrekte. I spesielle tilfeller (sykdom eller lignende) kan rektor dispensere fra fristen for oppmelding.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">(2) Trekk fra vurdering må skje innen den fristen som er fastsatt av rektor. En student som har trukket seg fra vurdering i et emne kan ikke fremstille seg på nytt før ved neste ordinære vurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">(1) <i>Utsatt eksamen for skriftlig eksamen under tilsyn og muntlig eksamen</i></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/avsnitt/1">I emner der det blir holdt skriftlig eksamen under tilsyn eller muntlig eksamen bare én gang pr studieår, skal det holdes utsatt eksamen før neste ordinære eksamen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/avsnitt/2">Studenter som har gyldig fravær ved eller strøk ved siste ordinære eksamen har rett til å fremstille seg til utsatt eksamen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/avsnitt/3">Studenter som ikke møtte ved ordinær eksamen, uten gyldig grunn til fravær, har kun adgang til neste ordinære eksamen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/avsnitt/4">Rektor fastsetter tidsperiode for utsatt eksamen. Tidspunkt kunngjøres før aktuell eksamen. Utsatt eksamen skal være avviklet før neste ordinære eksamen. For bestemte studieprogram kan tidspunktet for utsatt eksamen, som en fast ordning, fastsettes i utfyllende regler.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1/avsnitt/5">Ved utsatt eksamen skal vurderingsformen være faglig jevngod med vurderingsformen ved ordinær eksamen. Endret vurderingsform ved utsatt eksamen skal fremgå av emnebeskrivelsen.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2">(2) <i>Utsatt eksamen for andre vurderingsformer</i></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2/avsnitt/1">Fakultetet skal, hvis det har betydning for progresjonen i studiet, sørge for at studenter med gyldig fravær til andre vurderingsformer enn skriftlig eksamen under tilsyn og muntlig eksamen kan få gjennomført sine vurderinger.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2/avsnitt/2">Dersom gyldig fravær medfører at innleveringsfrist må forlenges, fastsettes ny frist etter en skjønnsmessig vurdering.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3">(3) <i>Ny vurdering ved ikke bestått</i></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3/avsnitt/1">Emnebeskrivelsen eller utfyllende regler fastsetter hvilke vurderinger som må tas opp igjen når studenten ikke har bestått emnet.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3/avsnitt/2">Ved gjentak må studenten forholde seg til gjeldende emnebeskrivelse.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/4">(4) <i>Forbedring av karakter</i></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/4/avsnitt/1">Studenter som ønsker å forbedre karakter i et emne, fremstiller seg til ordinær vurdering. Det er beste karakter som blir gjeldende.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/4/avsnitt/2">Der karakteren fastsettes på grunnlag av flere vurderinger, må alle tas opp igjen. Emnebeskrivelsen kan fastsette at en student som ønsker å forbedre karakter i emnet, kan ta opp den enkelte delvurdering.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5">(5) <i>Gyldig fravær</i></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5/avsnitt/1">Gyldig fravær dokumenteres med legeerklæring eller tilsvarende dokumentasjon. Frist for å levere legeerklæring er syv dager, regnet fra dato for slutt av vurderingen. For praksisperioder skal legeerklæring leveres umiddelbart.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/6">(6) Ved ny vurdering og ved utsatt eksamen gjelder det pensumet som er fastsatt for emnet på tidspunktet for ny vurdering eller utsatt eksamen. Ved nasjonale rammeplanendringer kan det av departementet bli fastsatt særordninger. Ved betydelige endringer i pensum skal det være anledning til å bli vurdert etter gammel ordning i maksimalt ett år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging for vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">(1) For å gi alle studenter tilnærmet like arbeidsvilkår ved vurdering, kan studenter med særskilte behov som er tilstrekkelig dokumentert, søke om tilrettelagt vurdering. Tilretteleggingen kan enten være praktisk rettet i form av å kunne bruke spesielle hjelpemidler eller få utvidet tid. I spesielle tilfeller kan det innvilges bruk av annen vurderingsform enn den ordinære eller annen form for tilrettelegging. Tilretteleggingen skal ikke føre til en reduksjon av de faglige krav som stilles til den enkelte vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/2">(2) Dokumentert søknad må sendes innen fastsatte frister. Relevant dokumentasjon skal være av nyere dato. Dersom behovet for tilrettelegging er permanent, kan godkjenning gis for den tid studenten har studierett. Søknaden avgjøres av rektor. Ved søknad om annen vurderingsform enn den som er oppgitt i emnebeskrivelsen, skal rektor avgjøre søknaden i samråd med fakultetet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/3">(3) Studenter med akutt oppståtte behov skal så langt det er mulig få tilrettelagt vurdering etter samme retningslinjer som ovenfor. Søknad med tilstrekkelig dokumentasjon må sendes inn så snart som mulig etter at den akutte situasjonen har oppstått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Målform og språk ved skriftlig vurdering (gjelder ikke språkfag)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1">(1) Bestemmelser om bruk av målform i eksamensoppgaver er gitt i forskrift 7. juli 1987 nr. 4148 om målform i eksamensoppgåver. Forskriften er gitt med hjemmel i lov 11. april 1980 nr. 5 om målbruk i offentleg teneste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2">(2) Eksamensoppgaver som gis på norsk mål, skal foreligge i begge målformer (bokmål og nynorsk). Har alle studentene ønsket samme målform, kan oppgavene gis i bare denne målformen. Studentene velger målform når de registrerer seg som studenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3">(3) Dersom undervisningen gis på et skandinavisk språk, gis eksamensoppgaven på norsk. Fakultetet kan bestemme at oppgaveteksten i tillegg skal gis på engelsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/4">(4) Dersom undervisningen gis på engelsk, gis eksamensoppgaven på engelsk. Fakultetet kan bestemme at eksamensoppgaven i tillegg skal gis på norsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/5">(5) Dersom en vesentlig del av emnets pensum er på engelsk, kan fakultetet bestemme at eksamensoppgaven i tillegg skal gis på engelsk, selv om undervisningen ikke er gitt på engelsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/6">(6) Eksamensbesvarelse kan leveres på et skandinavisk språk eller engelsk hvis det ikke er fastsatt annen ordning i emnebeskrivelsen eller studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/7">(7) Master-/hovedoppgave skrives på engelsk eller et skandinavisk språk. Oppgaver som skrives på et skandinavisk språk skal ha et sammendrag på engelsk. Oppgaver som skrives på engelsk skal ha et sammendrag på et skandinavisk språk. Fakultetet kan gi unntak fra denne bestemmelsen dersom studenten er fremmedspråklig og ikke behersker et av de skandinaviske språkene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/8">(8) Med skandinavisk språk menes i denne bestemmelsen norsk, dansk eller svensk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ptittel>Master-/hovedoppgave</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">(1) Dersom master-/hovedoppgaven vurderes til Ikke bestått eller F, kan en ny eller omarbeidet oppgave med vesentlige endringer leveres til sensur én ytterligere gang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/2">(2) Når studenten har fått bestått karakterer på master-/hovedoppgave er det ikke anledning til å få vurdert en ny oppgave innenfor det samme studieprogrammet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-10">
        <pverdi>§ 5-10.</pverdi>
        <ptittel>Veiledet praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1">(1) Praksis skjer under veiledning og kontinuerlig vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/2">(2) Studenten har adgang til ny praksisperiode én gang dersom første gang vurderes til Ikke bestått eller ikke er godkjent. Emnebeskrivelsen kan fastsette at studenten kan søke om et tredje forsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/3">(3) Rektor kan fastsette retningslinjer for gjennomføring av praksis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k5/p5-11">
        <pverdi>§ 5-11.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/1">(1) Studentenes kunnskaper og ferdigheter skal bli prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. uhl. § 3-9 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/2">(2) Fakultetet selv oppnevner eksterne sensorer for tre år av gangen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3">For tverrfakultære emner (for eksempel Eksperter i team) som ikke er administrert av et fakultet, oppnevner rektor ekstern(e) sensor(er). Eksterne sensorer ved klage oppnevnes av fakultetet selv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/4">(3) Ekstern sensor kan ikke ha vært ansatt ved NTNU det siste året.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/5">(4) Tilsatte i vitenskapelig stilling behøver ikke oppnevnes som intern sensor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/6">(5) Det skal være minst to sensorer ved muntlig prøve og vurdering av praksisstudier eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/7">(6) Det skal være minst to sensorer, hvorav minst én ekstern, ved bedømmelsen av master-/hovedoppgaven, jf. uhl § 3-9 nr. 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/8">(7) Ved hvert studieprogram skal det benyttes ekstern sensor i tillegg til intern i minimum ett emne pr. studieår. Studieprogrammets vertsfakultet velger emne(r), i samråd med fakultetet som eier emnet. Der det brukes tilsynssensor, kan fakultetet vedta unntak fra dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/9">(8) Alle emner skal innen en femårsperiode ha hatt ekstern sensor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/10">(9) Ekstern evaluering av vurderingsordningene kan gjennomføres med tilsynssensor for deler av et studieprogram eller for ett eller flere studieprogram samlet. Retningslinjer for bruk av tilsynssensor fastsettes i NTNUs kvalitetssikringssystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/11">(10) Det skal utarbeides sensurveiledning eller løsningsforslag i forbindelse med sensur. Dette skal være tilgjengelig for sensor før vurderingen starter og tilgjengelig for studentene når sensur foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/12">(11) Når vurderingsordningen omfatter justerende muntlig, må hovedvurderingsform være bestått før justerende muntlig kan gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/13">(12) Sensur skal foreligge innen tre uker jf. uhl § 3-9 (4). Sensur skal være tilgjengelig senest første virkedag etter sensurfristen. Sensuren for master-/hovedoppgave skal foreligge innen tre måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/14">(13) Studentene er selv ansvarlig for å gjøre seg kjent med sensuren.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Begrunnelse, klage og fusk</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Klager</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Enkeltvedtak etter denne forskriften kan påklages. Klageinstans er NTNUs klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Styret delegerer myndigheten til NTNUs klagenemnd etter uhl kap 3 og 4 der styret selv eller institusjonens klagenemnd skal fatte vedtak. Vedtak kan påklages til departementets nasjonale klageorgan der dette er angitt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for og klage på karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Begrunnelse for og klage på karakter behandles etter uhl § 3-9 (5) og § 5-3. Ved ny sensur skal det være minst to nye sensorer, hvorav minst en ekstern. Sensorene skal ikke få opplyst opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Krav om begrunnelse og klage på karakter fremsettes overfor fakultetet etter gjeldende frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Ved klage på karakter på felles besvarelse, der det gis én felles karakter, må samtlige studenter i gruppa samtykke og undertegne klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">(4) Fremmes klage på karakter eller formelle feil før vitnemål er utstedt, skal vitnemålet holdes tilbake til klagen er ferdig behandlet. Dersom vitnemål er utstedt, skal det returneres til NTNU før klagen tas til behandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5">(5) Ved vurderinger som etter sin art ikke kan etterprøves, eksempelvis muntlig prestasjon eller praksisopplæring, kan karakter ikke påklages jf. uhl § 5-3 (5).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/6">(6) Studenten(e) kan klage først når karakter for emnet er kunngjort. Dersom emnet består av flere delvurderinger, skal studenten angi hvilken eller hvilke delvurdering(er) klagen gjelder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/7">(7) Emnebeskrivelsen kan fastsette at klageprosedyre kan finne sted allerede etter separat delvurdering når resultatet er til hinder for videre progresjon i semesteret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Klage over formelle feil ved vurdering eller sensur behandles etter § 5-2 i uhl. Fakultetet avgjør klagen. Hvis studenten ikke gis medhold, sendes klagen til NTNUs klagenemnd for endelig avgjørelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Ved klage over formelle feil for gruppeeksamen / oppgave, skal samtlige studenter samtykke og undertegne klagen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Fusk eller forsøk på fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) Fusk defineres som en opptreden i strid med NTNUs regelverk for eksamensavvikling, og som på en urettmessig måte kan føre til at kandidatens resultater blir vurdert bedre enn ellers.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/avsnitt/1">Eksempler på slike tilfeller:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">benytte eller ha tilgjengelig ulovlige hjelpemidler ved den bestemte eksamen eller prøve</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ureglementert bruk av tillatte hjelpemidler</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">presentere andres arbeid som sitt eget; plagiat, herunder manglende kildehenvisning og/ eller klar markering av sitat</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">presentere eget tidligere arbeid uten referanse; selvplagiat</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">ureglementert samarbeid mellom kandidater eller grupper</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">urettmessig å ha skaffet seg adgang til vurdering</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">på andre måter handle slik at det urettmessig kan gi fordeler ved vurderingen eller i forbindelse med obligatoriske aktiviteter.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Fusk og forsøk på fusk behandles etter § 4-7 og § 4-8 i uhl. Dette gjelder også forsettlig medvirkning. Følgende reaksjoner kan vedtas:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">annullering av gjeldende eksamen eller prøve eller godkjenning av kurs jf. uhl § 4-7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">utestenging fra NTNU og fratakelse av retten til å gå opp til eksamen ved andre institusjoner under uhl inntil ett år jf. uhl § 4-8.</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1.1">Når det fattes vedtak om utestenging, er dette en reaksjon som kommer i tillegg til annullering.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/3">(3) NTNUs klagenemnd fastsetter reaksjonsformen ved fusk eller forsøk på fusk. Studenter som får annullert eksamen etter uhl § 4-7, har kun adgang til å fremstille seg til ordinær vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/4">(4) Rektor fastsetter retningslinjer ved behandling av saker om fusk/forsøk på fusk til eksamen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Vitnemål og karakterutskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og Diploma supplement</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Vitnemål utstedes etter avsluttet grad eller yrkesutdanning eller i samsvar med studiets rammeplan. Fakultetet tildeler grad eller yrkesutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Utdanningsplanen er grunnlag for vitnemål. Vitnemål for oppnådd grad utstedes når kravene i utdanningsplanen er fullført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Studenten kan reservere seg i inntil to semestre mot å få vitnemålet for bachelorgraden utstedt for å kunne forbedre karakteren i emner som inngår i graden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) Diploma Supplement (på engelsk) inngår som en del av vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5">(5) Vitnemål utstedes normalt bare én gang for samme grad/utdanning. Vitnemålet skal gi opplysninger om hvilket studieprogram og hvilke emner som ligger til grunn for graden. Vitnemålet skal gi opplysninger om hvilket semester og år graden/utdanningen er fullført. Eventuell gjennomsnittskarakter angis i vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/6">(6) Ved tap av vitnemål kan det etter søknad utstedes duplikat. Dette merkes som duplikat. Rektor kan fastsette avgift for utstedelse av duplikatvitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/7">(7) Rektor fastsetter bestemmelser om utforming av vitnemål og Diploma Supplement.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Karakterutskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">En student skal, etter forespørsel, få karakterutskrift over samtlige beståtte emner ved NTNU.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomsnittskarakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Det kan gis gjennomsnittskarakter på vitnemålet. Dette angis i utfyllende regler. Med gjennomsnittskarakter menes en samlekarakter som gis for hele studieprogrammet ved tildeling av grad. Karakteren beregnes som et veiet gjennomsnitt av tellende bokstavkarakter for de emner som inngår i graden. For å få beregnet gjennomsnittskarakter må studenten ha bestått karakter i emner ved NTNU på til sammen minst 120 studiepoeng og det må være benyttet bokstavkarakter i minst 75 % av studiepoengene som inngår. Gjennomsnittskarakteren beregnes slik:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Hver bokstavkarakter erstattes av en tallekvivalent, A=5, B=4, C=3, D=2, E=1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tallekvivalenten multipliseres med emnets studiepoeng, og de enkelte produktene av studiepoeng og tallekvivalent summeres for de emner som inngår.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Produktsummen divideres med totalt antall studiepoeng som inngår i samlingen av aktuelle emner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Kvotienten regnes ut med én desimal.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gjennomsnittskarakteren blir den bokstavkarakter som har heltallet i kvotienten som tall-ekvivalent, etter at vanlig forhøyningsregel er brukt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Utfyllende regler og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende regler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Fakultetet selv kan gi utfyllende regler til forskriften. For tverrfakultære studieprogram skal utfyllende regler godtas av alle involverte fakultet. For sivilingeniørutdanningen og den 5-årige lektorutdanningen vedtar rektor utfyllende regler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Der utfyllende regler gitt etter tidligere studieforskrift fastsetter hvordan vurderinger skal gjennomføres gjelder dette senest ut studieåret 2016/17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) For øvrig gjelder utfyllende regler fastsatt etter tidligere studieforskrift, så framt de ikke er i strid med den nye studieforskriften, senest ut studieåret 2016/17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">(3) Der det er motstrid mellom ny og gammel studieforskrift, legges den løsningen som er til gunst for studenten til grunn ut studieåret 2015/16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4">(4) Institusjonenes bestemmelser om emnestørrelse og fellesemner / innføringsemner som gjaldt før 1. januar 2016, gjelder inntil annet er bestemt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1449/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/2">Fra samme dato opphører følgende forskrifter:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/3">Forskrift 7. desember 2005 nr. 1684 om studier ved Norges teknisk-naturvitenskapelige universitet</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/4">Forskrift 25. februar 2014 nr. 239 om studier ved Høgskolen i Sør-Trøndelag</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/5">Forskrift 19. juni 2012 nr. 649 om studier og eksamen ved Høgskolen i Ålesund</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/6">Forskrift 15. desember 2014 nr. 1787 om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Gjøvik, unntatt kapittel 2 og 3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
