<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-11-1285" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-11-1285</id>
    <dato>11.11.2015 nr. 1285</dato>
    <dato type="iso">2015-11-11</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 12 s 2034</publisert>
    <ikraft>01.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-16-159</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1079</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om politiattest i barnehager</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om politiattest i barnehager (Nr. 1285)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om politiattest i barnehager</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 11. november 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 19 fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder alle godkjente og godkjenningspliktige barnehager.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Krav om politiattest</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kravet om å legge fram politiattest etter barnehageloven § 19 første ledd gjelder før personen begynner å arbeide i barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">I vurderingen av om det skal innhentes politiattest for personer som nevnt i barnehageloven § 19 andre ledd, skal barnehageeier og kommunen som barnehagemyndighet legge vekt på om oppholdet eller innflytelsen gir vedkommende mulighet til å være i direkte kontakt med barna.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til attesten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Politiattesten skal ikke være eldre enn tre måneder når den leveres til mottaker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Framgangsmåte ved ansettelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Arbeidsgiver skal i utlysningsteksten gjøre søkere oppmerksom på at det vil bli krevd politiattest ved ansettelse, men at denne ikke skal legges ved søknaden. Attest skal kun kreves av den søkeren som får tilbud om stillingen. Det skal i tilbudet tas forbehold om at anmerkninger på politiattesten kan føre til endring i tilbudet om stilling. Politiattest skal foreligge før søkeren ansettes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det skal framgå av saksdokumentene at søker som ansettes har levert politiattest til arbeidsgiver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Yrkesforbud og egnethet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Personer som ikke legger fram politiattest eller legger fram politiattest som viser dom for overtredelse av straffeloven § 299, § 301, § 302, § 303, § 304, § 305, § 306, § 310 eller § 311, eller lov 22. mai 1902 nr. 10 Almindelig borgerlig Straffelov § 195, § 196, § 200 andre ledd, § 201 første ledd bokstav c, § 201a eller § 204a, er utelukket fra fast eller midlertidig ansettelse i barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Hvis en politiattest viser andre anmerkninger, må barnehageeier vurdere om anmerkningen gjør personen uegnet til å arbeide i barnehagen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Godkjenning av barnehage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen skal ved godkjenning av barnehagen innhente politiattest fra eier av barnehagen, eier av barnehagens lokaler og deres familiemedlemmer, hvis vedkommende har mulighet til å være i direkte kontakt med barna i barnehagen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Kommunen skal vurdere om anmerkninger på en attest fører til avslag på søknad om godkjenning av barnehage eller ikke. Kommunen skal ikke godkjenne en barnehage dersom attest er krevd, men ikke levert. Kommunen skal heller ikke godkjenne en barnehage der en person nevnt i § 6 første ledd skal ha et ansettelsesforhold i barnehagen og leverer attest med anmerkninger som nevnt i § 5 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Det skal framgå av kommunens saksdokumenter at politiattest er levert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av politiattest og taushetsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Politiattesten skal oppbevares utilgjengelig for uvedkommende. Den skal makuleres straks etter at den har vært brukt til det formålet den er innhentet for, jf. politiregisterforskriften § 37-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Den som får kjennskap til opplysninger i en politiattest, skal hindre at uvedkommende får adgang eller kjennskap til opplysningene, jf. politiregisterloven § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Fornyet vandelskontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fornyet vandelskontroll kan foretas i samsvar med politiregisterloven § 43.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1285/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. desember 2015. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 16. desember 2005 nr. 1509 om politiattest i henhold til barnehageloven, fastsatt med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 19 fjerde ledd.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
