<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-08-13-960" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-13-960">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-08-13-960</id>
    <dato>13.08.2015 nr. 960</dato>
    <dato type="iso">2015-08-13</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1651</publisert>
    <ikraft>13.08.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-08-13</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-12-17-91-§4">L17.12.1976 nr. 91 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-12-17-91-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§52">L06.06.2008 nr. 37 § 52</ref>, <ref id="for-1977-05-13">F13.05.1977</ref>nr. 2 <ref id="for-1977-05-13-§14">§ 14</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1977-05-13-2</endrer>
    <rettet>21.08.2015 (<ref id="for-1977-05-13-§13">§ 13</ref> syvende ledd, leddfeil)</rettet>
    <journalnummer>2015-0820</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utlendingers fiske i NØS</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utlendingers fiske og fangst mv. i Norges økonomiske sone og landinger til norsk havn (Nr. 960)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers fiske og fangst mv. i Norges økonomiske sone og landinger til norsk havn</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartmentet 13. august 2015 med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 4 og § 6, lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 52 og forskrift 13. mai 1977 nr. 2 om utlendingers fiske og fangst mv. i Norges økonomiske sone og landinger til norsk havn § 14.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-13-960/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. mai 1977 nr. 2 om utlendingers fiske og fangst mv. i Norges økonomiske sone og landinger til norsk havn gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overskriften (endret) skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om utlendingers fiske og fangst mv. i Norges økonomiske sone og landinger til eller annen bruk av norsk havn</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Denne forskrift gjelder i Norges økonomiske sone utenfor det norske fastland mellom 12 og 200 nautiske mil (en nautisk mil = 1852) fra grunnlinjene for utenlandske fartøy av ethvert slag som skal drive fiske og fangst i ervervsøyemed, herunder omlasting. Forskriften gjelder også for fartøy som bistår fiskeflåten, herunder transportfartøy og lete- og forsøksfartøy. Ved omlasting kommer bestemmelsen til anvendelse uavhengig av hvilket område fisken er fanget i. Forskriften gjelder også for utenlandske fartøy som skal lande fangst til eller på annen måte bruke norsk havn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Gjeldende regelverk for fiske i Norges økonomiske sone skal være tilgjengelig om bord.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 13 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fartøy som har fisk om bord fanget i NEAFCs konvensjonsområde som skal lande eller på annen måte bruke norsk havn, skal sende forhåndsmelding. Fartøy som har fryst fisk om bord, skal sende meldingen 24 timer før ankomst havn. Fiskeridirektoratet kan dispensere fra tidsfristen i andre punktum. Fartøy som har kun fersk fisk om bord skal sende meldingen 4 timer før ankomst havn. Tilsvarende gjelder dersom fartøyet er gitt tillatelse til å omlaste i havn eller i territorialfarvannet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13 annet ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fartøy som ikke fører flagget til et land som er kontraktspart i NEAFC som driver fiske og fangst i ervervsøyemed eller som bistår fiskeflåten, og som skal lande eller på annen måte bruke norsk havn, skal uansett fangststed sende forhåndsmelding minst tre virkedager før ankomst havn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 13 tredje ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Fartøy som fører flagget til et land som er kontraktspart i NEAFC som har fisk om bord fanget utenfor NEAFCs konvensjonsområde, og som skal lande eller på annen måte bruke norsk havn, skal sende forhåndsmelding minst tre virkedager før ankomst havn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 13 fjerde ledd (nytt) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Forhåndsmelding etter første til tredje ledd kan kanselleres. Eventuell ny melding må sendes i henhold til tidsfristene angitt i første til tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Gjeldende § 13 fjerde til sjuende ledd blir § 13 femte til åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 13 sjuende ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Fartøy som bare har om bord fisk fanget av fartøyet selv skal fylle ut PSC 1, jf. vedlegg 3. Fartøy som har om bord fisk mottatt fra andre fartøy som ikke er norske, skal fylle ut et eksemplar av PSC 2 for hvert fartøy det er tatt imot fisk fra, jf. vedlegg 4. Fartøy som har om bord både egen fisk og fisk mottatt fra andre fartøy skal fylle ut både PSC 1 og PSC 2. Alle felt på skjemaenes del A skal fylles ut. Utfylte skjema for fisk fanget i NEAFCs konvensjonsområde og for tunfisk og tunfisklignende arter fanget i ICCATs konvensjonsområde sendes Fiskeridirektoratet elektronisk. Utfylte skjema for fisk fanget i NAFOs reguleringsområde sendes Fiskeridirektoratet på telefaks, jf. vedlegg 2. Fiskeridirektoratet sender de mottatte skjemaene til flaggstaten. Fiskeridirektoratet avgjør om bekreftelsen godtas. Nærings- og fiskeridepartementet er klageinstans.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 13 åttende ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Det er forbudt å lande og motta fisk dersom flaggstaten til fartøyet som fanget fisken ikke gir sin bekreftelse på skjemaets del B eller Fiskeridirektoratet ikke har godtatt bekreftelsen. For fartøy som fører flagget til et land som ikke er kontraktspart i NEAFC er det forbudt å bruke norsk havn dersom flaggstaten ikke gir sin bekreftelse på skjemaets del B eller Fiskeridirektoratet ikke har godtatt bekreftelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-13-960/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 13. august 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
