<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-05-5" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-05-5">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-05-5</id>
    <dato>05.01.2015 nr. 5</dato>
    <dato type="iso">2015-01-05</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 113</publisert>
    <ikraft>05.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-05</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-09-01-1139</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0012</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om rentekompensasjon for kirker</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kompensasjon for utgifter til renter til investeringer for istandsetting av kirker og kirkeinventar fra Husbanken (Nr. 5)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kompensasjon for utgifter til renter til investeringer for istandsetting av kirker og kirkeinventar fra Husbanken</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 5. januar 2015 med hjemmel i lov 29. mai 2009 nr. 30 om Husbanken § 1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-05-5/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. september 2014 nr. 1139 om kompensasjon for utgifter til renter til investeringer for istandsetting av kirker og kirkeinventar fra Husbanken gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kompensasjonen for tilsagn gitt til og med 31. desember 2014 tilsvarer renter for et serielån i Husbanken med 20 års løpetid, inklusiv en 5 års avdragsfri periode, og med den til en hver tid gjeldende flytende rente. For tilsagn gitt fra og med 2015 beregnes et påslag på 0,5 prosentpoeng på gjennomsnittet av observert markedsrente over to måneder på statspapir (statskasseveksler) med gjenstående løpetid fra null til tre måneder.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-05-5/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen settes i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
