<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-04-611" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-04-611</id>
    <dato>04.06.2015 nr. 611</dato>
    <dato type="iso">2015-06-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 825</publisert>
    <ikraft>01.08.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">L01.04.2005 nr. 15 § 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-06-16-811</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0485</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om studier og vurdering for HSH</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om studier og vurdering for Høgskolen Stord/Haugesund (Nr. 611)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om studier og vurdering for Høgskolen Stord/Haugesund</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen Stord/Haugesund (HSH) 4. juni 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 nr. 7 og § 3-10 nr. 3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Forskriftens formål og virkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Denne forskriften er fastsatt av styret for Høgskolen Stord/Haugesund og har hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-9, nr. 7 og § 3-10 nr. 3. Den gjelder for alle studenter ved Høgskolen Stord/Haugesund og regulerer all vurderingsavvikling ved Høgskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">For studier som er regulert av rammeplaner, har rammeplanen forrang fremfor denne forskriften ved motstrid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Student</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Person som er tatt opp til studium eller et emne ved Høgskolen Stord/Haugesund, og som fyller kravene for opptak til høyere studium, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-6 og § 3-7. Det er et vilkår at en er semesterregistrert og at semesteravgiften er betalt, jf. lov om studentsamskipnader § 10.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Studierett</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Med studierett menes adgangen til all undervisning innen studieprogrammet eller emnet i henhold til studieplanen eller emneplanen, samt rett til å gjennomføre eksamen i henhold til den vurderingsform som er fastsatt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
            <i>Rammeplan, studieplan og studieprogram</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Rammeplan er en nasjonal plan som beskriver mål, omfang, innhold og organisering av studier. Rammeplanen fastsettes av departementet, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-2, nr. 2.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Et studieprogram er studium med et definert innhold som består av minimum to emner, som hovedregel med et samlet omfang på 60 studiepoeng eller mer. I studieprogrammet beskrives blant annet læringsutbytte, studiets varighet, omfang og nivå, arbeids- og undervisningsformer, forhold mellom teori og praksis, vurderingsformer og pensumlitteratur.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/4">Når et studium er styrt av en rammeplan, skal studieprogrammet være i samsvar med rammeplanen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
            <i>Studiehåndbok</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Samlet, elektronisk oversikt over studieprogram og tilhørende emner for alle studier ved Høgskolen Stord/Haugesund.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
            <i>Studiepoeng</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">Mål på arbeidsvolumet i de enkelte emner i et studieprogram. 60 studiepoeng tilsvarer ett års studium på fulltid.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
            <i>Emne, emnesamling, fag, praksisstudie og null-kurs</i>
          </avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-1/avsnitt/1"><i>Emne:</i> Den minste resultatbærende lærings-/undervisningsenhet som inngår i et fag, studieprogram eller en emnesamling, og som fører til en endelig karakter.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-2/avsnitt/1"><i>Emnesamling:</i> Emner fra ett eller flere fag/fagområder som gjennom et studieprogram er angitt å utgjøre en enhet.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-3/avsnitt/1"><i>Fag:</i> Beslektede emner som er samlet under felles betegnelse.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-4/avsnitt/1"><i>Praksisstudie:</i> resultatbærende praksisperiode.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6-5/avsnitt/1"><i>Null-kurs:</i> Kurs som Høgskolen Stord/Haugesund kjøper av eksterne leverandører og som ikke gir studiepoenguttelling, men likevel utgjør en obligatorisk del av et studieprogram.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">
            <i>Studiekrav</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Obligatorisk krav som må være godkjent for at studenten skal få gå opp til eksamen, gå ut i praksisstudier eller fortsette med normal studieprogresjon. Studiekrav skal ikke påvirke karakteren i emnet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">
            <i>Vurdering og delvurdering</i>
          </avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/8-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/8-1/avsnitt/1"><i>Vurdering</i> er en prøving av studentens kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse i et emne, der det gis en endelig karakter.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/8-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/8-2/avsnitt/1">En <i>delvurdering</i> er en prøving som gis en separat karakter, som inngår i beregningen av endelig karakter i emnet.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">
            <i>Vurderingsformer</i>
          </avsnitt>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-1/avsnitt/1"><i>Skoleeksamen:</i> Et skriftlig, muntlig, praktisk eller kunstnerisk arbeid som avholdes i lokaler anvist av og under tilsyn av institusjonen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-2/avsnitt/1"><i>Hjemmeeksamen:</i> Et arbeid der studenten har en avgrenset tid til et skriftlig arbeid uten tilsyn av institusjonen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-3/avsnitt/1"><i>Mappevurdering:</i> En samling med etterprøvbare arbeider som er produsert i en avgrenset periode. Mappen gis en samlet karakter.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-4/avsnitt/1"><i>Prosessmappevurdering:</i> En samling av ikke etterprøvbare arbeider som er produsert i en avgrenset periode. Mappen gis en samlet karakter. Prosessmappeeksamen er definert i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 5-3, nr. 5 og kan på grunn av sin egenart ikke påklages.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-5/avsnitt/1"><i>Oppgave:</i> Et arbeid der studenten har en lengre avgrenset tid til et skriftlig arbeid uten tilsyn av institusjonen. Eksempler på slik kan være prosjektoppgave, semesteroppgave, bacheloroppgave og masteroppgave.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-6/avsnitt/1"><i>Praksis:</i> Resultatbærende og/eller karaktersatt periode der studenten utfører arbeidsoppgaver knyttet til fagets/studiets progresjon og egenart.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-7">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9-7/avsnitt/1">Andre vurderingsformer kan forekomme, og skal da være angitt i emneplanen i studiehåndboka. Flere av vurderingsformene kan arrangeres individuelt eller som gruppeeksamen og en nærmere avklaring skal være angitt i emneplanen og fremkomme av eksamensoppgavesettet.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">
            <i>Vurderingsforsøk</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/10/avsnitt/2">Et vurderingsforsøk er brukt når en student har vært oppmeldt til vurdering og fått karakter, ikke bestått eller ikke møtt. Et vurderingsforsøk er også brukt dersom en student trekker seg under vurdering uten å levere legeerklæring innen fastsatt frist. Dersom en student får sin vurdering annullert som følge av fusk, er det å regne som et tellende vurderingsforsøk. Det foreligger ikke et vurderingsforsøk når en har godkjent og dokumentert forfallsgrunn. Det foreligger heller ikke vurderingsforsøk når studenten ikke har fått godkjent studiekrav, eller når studenten har trukket seg fra vurdering innen fastsatte frister.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>11.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">
            <i>Ordinær vurdering</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/11/avsnitt/2">Vurdering eller delvurdering i emnet som avholdes i det semesteret hvor undervisningen, for hele eller deler av emnet, avsluttes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>12.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">
            <i>Kontinuasjon</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/12/avsnitt/2">Vurdering eller delvurdering som arrangeres utenom emnets ordinære undervisningssemester.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/13">
          <lverdi>13.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">
            <i>Vurdering i avsluttet emne</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/13/avsnitt/2">Vurdering som etter søknad gis i et emne som er gått ut av studieprogrammet. Slik vurdering tilbys i inntil 2 år etter siste ordinære vurdering, i inntil 2 år etter at emnet gikk ut av studieprogrammet eller i 2 år etter at studieplanen ble fornyet.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/13/avsnitt/3">Vurderingen er kun tilgjengelig for studenter som har vært oppe til ordinær vurdering i emnet, uten bestått resultat.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/14">
          <lverdi>14.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">
            <i>Vurderingsuttrykk/karakter</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/14/avsnitt/2">Forskriften viser her til lov om universiteter og høyskoler, § 3-9, nr. 6: «Vurderingsuttrykket ... skal være bestått/ikke bestått eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og F for ikke bestått». Høgskolen Stord/Haugesund benytter Universitets- og høgskolerådets generelle, kvalitative karakterbeskrivelse.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Før vurdering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">1. Studieretten gis på studieprogrammet studenten er tatt opp til. Enkeltemnestudenter gis studierett på det/de aktuelle emnet/emnene studenten er tatt opp til. Enkeltemnestudenter kan få opptak til maksimum 30 studiepoeng i semesteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">2. Studieretten forutsetter at studenten betaler semesteravgift og registrerer seg hvert semester innen gitte frister. Avgiftens størrelse vedtas av Samskipnaden og gjelder for alle studenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">3. En student som er tatt opp til heltidsstudium og som har produsert mindre enn 60 studiepoeng de siste 2 studieår uten innvilget permisjon mister studieretten, og må eventuelt søke nytt opptak til studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">4. Studieretten opphører automatisk når studenten har fullført studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">5. Personer som tas opp til enkeltemne(r), får studierett til og med første kontinuasjon i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6">6. Styret fastsetter utfyllende retningslinjer for studierett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Studiets innhold og rett til dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">1. Studieplanen skal fremgå av studiehåndboka. Studiehåndboka skal være tilgjengelig på skolens nettsider før oppstart av hvert studieår. Endringer i studieplanen kan kun gjøres når vektige grunner foreligger og skal varsles på e-post minst to uker før endringen trer i kraft. Høgskolens styre kan fastsette utfyllende bestemmelser om krav til innhold i studiehåndboka.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">2. Det skal fremgå av emneplanen i studiehåndboka hva som skal regnes som vurdering i et emne. Rammene for vurdering skal klart fremgå av emneplanen i studiehåndboka. Dette vil blant annet si vurderingsform, vekting av vurderingsdeler, vurderingsdelenes varighet og tillatte hjelpemidler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">3. Undervisnings- og oppgavespråket ved Høgskolen Stord/Haugesund er norsk, med mindre annet er fastsatt i emneplanen i studiehåndboka. Alle eksamensoppgavetekster på norsk skal foreligge i begge målformer, jf. forskrift om målform i eksamensoppgåver § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Det er anledning til å besvare alle vurderinger ved Høgskolen Stord/Haugesund på både dansk og svensk med mindre annet er fastsatt i emneplanen. En vurdering kan besvares på engelsk dersom det fremgår av eksamensoppgavesettet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">4. Heltidsstudenter som følger ordinær studieprogresjon skal hvert studieår kunne avlegge eksamener tilsvarende 60 studiepoeng innenfor det studieprogrammet de er opptatt på. En student har rett til dokumentasjon på sine prestasjoner. Underveis i studiet gis dette i form av karakterutskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til undervisning og vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">1. Studentene melder seg opp til undervisning og vurdering ved å godkjenne sin utdanningsplan. Ved oppmelding til emner utenom utdanningsplanen er studenten selv ansvarlig for å generere undervisnings- og vurderingsmelding innen gjeldende frist.
<avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/avsnitt/1">Hvis ikke annet er fastsatt av Høgskolestyret er oppmeldingsfristene 1. september (høst) og 1. februar (vår). Oppmelding til kontinuasjon skjer innen de frister som er vedtatt i akademisk kalender.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/avsnitt/2">I de tilfeller hvor oppstart av studier havner utenfor disse fristene vil fristen for oppmelding til eksamen og betaling av semesteravgift være 14 dager etter oppstartdato av studiet.</avsnitt></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">2. Den enkelte student er selv ansvarlig for å kvalitetssikre alle sine vurderingsmeldinger, og også for eventuelt å trekke seg fra vurdering. Studenten må selv holde seg orientert om frister for oppmelding, trekk, og om tid og sted for vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">3. Oppmelding etter fristenes utløp kan innvilges dersom studenten kan dokumentere at det forelå omstendigheter som gjorde det svært vanskelig å overholde ordinær frist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for oppmelding til ordinær vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">1. Retten til å gå opp til vurdering er fastsatt i lov om universiteter og høyskoler § 3-10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">2. For å kunne framstille seg til vurdering må studenten ha betalt semesteravgift, i henhold til lov og forskrift om studentsamskipnader § 10, og meldt seg opp til vurdering innen de fastsatte fristene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">3. Dersom det fremgår av emneplanen i studiehåndboka at emnet har studiekrav, må disse/dette være godkjent før studenten kan fremstille seg til vurdering/delvurdering i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">4. Studenter som er tatt opp til et fulltidsstudium over 3 år eller mer ved Høgskolen Stord/Haugesund har også anledning til å ta vurdering i emner ved de øvrige studieprogrammene. Dette forutsetter at studenten tilfredsstiller opptaksgrunnlaget, de øvrige kravene for å fremstille seg til vurdering og at det er plass på studiet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for oppmelding til kontinuasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">1. Student med ikke bestått på siste ordinære vurdering har rett til kontinuasjon. Det samme gjelder for student med gyldig forfall på siste ordinære vurdering. En kandidat som har møtt, men trukket seg under siste ordinære vurdering har krav på kontinuasjonseksamen uavhengig av forfallsgrunn.
<avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/avsnitt/1">Student med ikke møtt på ordinær vurdering har ikke rett til kontinuasjon.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/avsnitt/2">En student som er gravid, har rett til kontinuasjon hvis dato for ordinær vurdering er i perioden mellom tre uker før termin og seks uker etter fødsel. Far har rett til kontinuasjon hvis vurderingsdato er i perioden to uker etter fødsel. Bestemmelsen gjelder også for medmor og adoptivforeldre.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/avsnitt/3">Studenten er selv ansvarlig for å melde seg opp innen gjeldende frister, jf. § 2-3 punkt 1, andre avsnitt.</avsnitt></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">2. Kontinuasjon skal arrangeres senest innen utgangen av påfølgende semester etter ordinær vurdering. For ordinær vurdering fra høstsemesteret arrangeres kontinuasjon som hovedregel i mars og for ordinær vurdering fra vårsemesteret arrangeres kontinuasjon som hovedregel i august.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">3. En kandidat som ikke gjennomfører/består kontinuasjon, har ikke krav på ny vurdering før neste ordinære vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">4. For studier med progresjonskrav kan det etter søknad innvilges rett til ny kontinuasjon før neste ordinære vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/5">5. Studenter som ønsker å forbedre en karakter kan kun gjøre dette ved ordinær vurdering. Studenten er selv ansvarlig for å melde seg opp innen gjeldende frister, jf. § 2-3 punkt 1, andre avsnitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/6">6. For mappevurdering spesifiseres retten til kontinuasjon, og eventuell gjennomføring av slik, i emneplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging ved vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">1. Studenter med særskilte behov kan søke om tilrettelegging for gjennomføring av vurdering. En tilrettelegging skal ha som formål å oppveie de ulemper det særskilte behovet medfører og ellers sørge for at studentene prøves likt. Tilrettelegging skal ikke medføre reduserte kunnskapskrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">2. Fristen for å søke om tilrettelegging er lik fristen for oppmelding til vurdering. Behov som kan dokumenteres oppstått etter fristens utløp behandles fortløpende. Det skal vedlegges gyldig dokumentasjon fra lege eller sakkyndig instans. Det er høgskolen selv som bestemmer hvilke tilrettelegginger som kan innvilges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">3. Det kan innvilges inntil 15 minutter ekstra tid på skriftlige skoleeksamener/prøver med varighet til og med 2 timer, 30 minutter ekstra på skriftlige skoleeksamener/prøver med varighet til og med 4 timer, og inntil 1 time ekstra på skriftlige skoleeksamener/prøver med varighet på over 4 timer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">4. For hjemmeeksamen kan det innvilges utvidet tid ved vurderinger med varighet på inntil 14 dager. Innleveringsfrist utvides med inntil 25 % av vurderingstiden, men ikke mer enn 1 døgn på vurderinger med varighet på 1-7 dager og ikke mer enn 2 døgn ved vurderinger med varighet på 8-14 dager. Det innvilges ikke utvidet tid ved vurdering med lengre varighet enn 14 dager.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">5. Student med annet morsmål enn norsk, som har kvalifisert seg til opptak ved å tilfredsstille et av norskkravene til fremmedspråklige søkere, gis ikke utvidet vurderingstid grunnet språkvansker alene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsforsøk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">1. En student kan fremstille seg til vurdering ved Høgskolen Stord/Haugesund i samme emne inntil tre ganger, uavhengig om emnekoden endres. En student kan fremstille seg to ganger til samme praksisstudie.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">2. Det kan gis et 4. og siste vurderingsforsøk etter skriftlig begrunnet søknad. Ved praksis kan det gis et 3. og siste forsøk etter skriftlig begrunnet søknad. Minst et av to følgende kriterier må være oppfylt for å kunne få innvilget et slikt forsøk:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Det må foreligge svært vektige sosiale eller medisinske årsaker til at et eller flere av de tidligere forsøkene ikke er bestått. Disse må være dokumentert (legeerklæringer, uttalelser fra spesialist mv.) og skal si noe om studentens tilstand på det tidligere vurderingstidspunktet, herunder også studentens mulighet til å gjennomføre eller eventuelt trekke seg fra eller sykemelde seg fra denne vurderingen.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/a/avsnitt/2">Studentens studieprogresjon skal også telle med i vurderingen av saken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Studenten mangler maksimalt 30 studiepoeng for å fullføre sin bachelorgrad.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">Innvilges et 4. forsøk, kan det stilles krav om at studenten må følge undervisningsopplegget og gjennomføre eventuelt obligatoriske krav på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/4">Det innvilges ikke et 4. forsøk dersom bestått karakter er oppnådd i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/5">3. For praksisstudier gjelder tilsvarende som teksten over med unntak av § 2-7, 2 b, for et 3. forsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/6">4. Ved enkelte studieprogram vil et ikke innvilget eller ikke bestått 4. forsøk innebære at studenten ikke kan avlegge flere vurdering på grunn av manglende progresjonskrav. I slike tilfeller vil studieretten avsluttes etter endt semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/7">5. Når en student fremstiller seg til eksamen i et emne som har endret emnekode, må han/hun oppfylle studiekravene i den nye emnekoden. Fagansvarlig kan godkjenne studiekravene fra den gamle emnekoden, hvis disse er tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/8">6. For Null-kurs står Høgskolen Stord/Haugesund bare ansvarlig for kostnader og gjennomføring av ett ordinært forsøk. Videre forsøk må besørges på eget initiativ og det settes da ingen begrensinger i forhold til antall.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Plan for vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">1. Plan for ordinær vurdering med fastsatte datoer skal være tilgjengelig for studentene senest 1. oktober for høstsemesteret og 1. mars for vårsemesteret. Plan for kontinuasjon med fastsatte datoer skal vær klar senest 2 uker før kontinuasjonsperioden, men perioden skal være definert i akademisk kalender på et tidligere tidspunkt.
<avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1/avsnitt/1">Ved uforutsette hendelser kan tidspunkt endres med 14 dagers varsel.</avsnitt></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">2. Det er kollisjon av vurderinger når to eller flere vurderinger til en student er plassert på samme dato.
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Høgskolen Stord/Haugesund skal tilrettelegge slik at det ikke forekommer kollisjoner i samme studieprogram innenfor normert studieprogresjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Høgskolen Stord/Haugesund skal tilrettelegge slik at det i så liten grad som mulig forekommer kollisjoner i samme studieprogram mellom påfølgende studieår, eksempelvis mellom vurderinger i emner fra første og andre studieår.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av vurdering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsavvikling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">1. Som hovedregel skal alle skoleeksamener ved Høgskolen Stord/Haugesund avvikles i høgskolens egne lokaler. Ved kapasitetsproblemer kan det benyttes faste leide eksterne lokaler knyttet til virksomhetsstedene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">2. Etter nærmere avtale kan det innvilges ekstern vurderingsavvikling ved andre norske universitet og/eller høgskoler, samt ved utenlandske universitet og/eller University colleges. I spesielle tilfeller kan det for enkeltstudenter etter søknad innvilges ekstern avvikling ved norsk ambassade.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">3. For etter- og videreutdanningsstudier kan det etter avtale med Høgskolestyret avvikles vurdering ved eksternt undervisningssted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">4. Student ved annen institusjon som ønsker å avvikle ekstern vurdering i Høgskolen Stord/Haugesund sine lokaler kan etter søknad innvilges dette. Studenten vil i slike tilfeller bli belastet med et vurderingsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av skoleeksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">1. Det skal fremgå av emneplanen i studiehåndboka og eksamenssettet hvilke hjelpemidler som er tillatt å bruke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">2. Det er bare tillatt å bruke godkjent eksamenspapir som er utlevert i eksamenslokalet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">3. Studentene plikter å gjøre seg kjent med utfyllende regler for eksamenskandidat gitt av Høgskolen Stord/Haugesund. Ytterligere presiseringer kan gis av eksamensvaktene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av hjemmeeksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">1. Utlevering av hjemmeeksamensoppgaver administreres av Utdanningssenter. Utleveringen kan være skriftlig på papir eller digitalt og skjer klokken 09:00 på oppsatt eksamensdato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">2. Det skal fremgå av emneplanen og eksamensoppgavesettet om eksamen skal være individuell eller i grupper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">3. Eksamen skal leveres digitalt i oppgitt innleveringsmappe på læringsplattform innen klokken 14:00 på oppsatt leveringsdato. Det kan bestemmes at det skal leveres på papir i tillegg. Kandidatnummer skal være påført alle innleveringene. I tilfelle av gruppeeksamen, skal kandidatnummer for alle gruppens medlemmer være påført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">Ved veiledet oppgave der anonymitetsprinsippet vanskelig kan opprettholdes, gis det anledning til innlevering på navn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/5">4. Eventuell søknad om forlenget innleveringsfrist skal stiles til Høgskolestyret. Utsatt innlevering aktualiseres av sykdom eller andre forhold som studenten ikke rår over og som vil føre til forsinket innlevering av besvarelsen. Dokumentasjon av det påberopte forhold må følge søknaden. Søknaden må fremsettes senest samme dag som oppgitt dato for innlevering av hjemmeeksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/6">5. Studentene plikter å gjøre seg kjent med utfyllende regler for eksamenskandidat gitt av Høgskolen Stord/Haugesund.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av mappevurdering og prosessmappevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">1. Informasjon om innlevering og vurdering av mappeelementer skal gjøres tilgjengelig for studentene på læringsplattformen før oppstart av emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">2. Studentene har selv ansvar for å levere inn oppgaver som inngår i løpende vurdering, til rett tid og sted. Konsekvenser av manglende innlevering skal være skriftlig tilgjengelig for studentene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">3. Kun samlet karakter på mappen skal opplyses. Element(er) som ikke kan etterprøves må skilles ut som egen/egne vurderingsdel(er) og kan ikke inngå som element(er) i en vurderingsmappe.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">4. Studentene plikter å gjøre seg kjent med utfyllende regler for eksamenskandidat gitt av Høgskolen Stord/Haugesund.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Trekk fra eller uteblivelse fra vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">1. En student som ønsker å trekke seg fra vurdering, må gjøre dette senest 2 uker før fastsatt vurderingsdato, oppstart av hjemmeeksamen, leveringsfrist for mappeelement eller levering av oppgave.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">2. En student som ikke møter til/leverer vurdering til fastsatt tid uten gyldig forfall, og som ikke har trukket seg fra vurdering får registrert «ikke møtt».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">3. En student som avbryter skoleeksamen etter at vurdering er begynt, skal ikke levere inn besvarelse. Studenten skal melde dette skriftlig til vakten på gjeldende skjema.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4">For at ikke dette skal telle som vurderingsforsøk, må legeattest eller annen dokumentasjon være innlevert til studieadministrasjonen senest 48 timer etter vurderingsstart. Lørdag, søndag og helligdager teller ikke med i de 48 timene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/5">4. Dersom sykdom, eller andre forhold som studenten ikke rår over, fører til uteblivelse fra vurdering, må legeattest eller annen dokumentasjon være innlevert til studieadministrasjonen senest 48 timer etter vurderingsstart. Lørdag, søndag og helligdager teller ikke med i de 48 timene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/6">5. Dokumentasjonen skal inneholde opplysninger om hvilket tidsrom den gjelder for. Det skal fremgå av dokumentasjonen at de aktuelle forhold er vurdert i forhold til studentens mulighet til å gjennomføre vurdering. Blir legeattest eller annen dokumentasjon ikke innlevert innen de omtalte frister, anses forholdet som «ikke møtt» uten godkjent forfallsgrunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/7">6. Gyldig forfallsgrunn medfører at vurderingsforsøket ikke telles med. Ved ikke bestått eller ikke godkjent forfallsgrunn, vil vurderingsforsøket telle.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Etter vurdering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Sensurering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">1. Høgskolestyret skal sikre at studentenes kunnskaper og ferdigheter blir prøvd på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9, pkt. 1. Dette sikres gjennom ekstern evaluering, for eksempel ved bruk av ekstern sensor etter fastsatte retningslinjer. Ekstern sensor kan ikke være ansatt ved høgskolen eller ha hatt undervisning for studentene i emnet som skal sensureres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">2. For sensurering av bachelor- og masteroppgaver kan sensurfristen utvides (jf. universitets- og høyskoleloven § 3-9, nr. 4). Den nye fristen skal da offentliggjøres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">3. Det skal være minst to sensorer hvorav minst en ekstern ved bedømmelse av kandidatenes bachelor- og masteroppgaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">4. Høgskolestyret fastsetter utfyllende retningslinjer for sensorordningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Karaktervedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">1. Et karaktervedtak er bindende for Høgskolen Stord/Haugesund. Karakter på vurderingsdel eller vurdering kan ikke omgjøres eller holdes tilbake. Unntak fra dette gjøres ved klage på vurderingsresultat, formelle feil eller ved mistanke om fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">2. Når en student har framstilt seg til vurdering i et emne på nytt, jf. § 2-5 punkt 5, gjelder den beste karakteren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vurderingsresultat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">1. Ved klage skal kandidatens besvarelse forelegges ny eksamenskommisjon som vurderer besvarelsen uavhengig av tidligere vurdering. Besvarelsen skal oversendes kommisjonen senest seks uker etter at ordinær sensur er kunngjort. Karakterfastsetting ved ny sensurering er endelig og kan ikke påklages. Den nye karakteren kan være dårligere, bedre eller identisk med den ordinært satte karakteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">2. Ved ny sensurering skal sensorene ikke få oppgitt opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">Foreligger det sensorveiledning/løsningsforslag skal dette legges ved.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">3. Klage på gruppeeksamen kan bare framsettes dersom gruppens medlemmer er enige og alle har signert klagen. Ved ny sensurering kan karakteren fastsettes både til gunst og ugunst for samtlige av gruppens deltakere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/5">4. Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisstudie eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages. Bestemmelsen gjelder ikke ved klage over formelle feil ved vurdering, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Klage på formelle feil</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Klage over formelle feil rettes til Høgskolen Stord/Haugesund jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-2 punkt 1 og 5.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Fusk</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">1. Høgskolen Stord/Haugesund vurderer og behandler fusk eller forsøk på fusk i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-7 og § 4-8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">2. Besittelse av hjelpemidler som er i strid med denne forskrift, retningslinjer for behandling av fusk eller emneplanen i studiehåndboken blir ansett som forsøk på fusk eller fusk. Dersom studenten har ulovlige hjelpemidler til disposisjon etter at eksamensoppgaven er utlevert, blir det behandlet som fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">3. Brudd på, eller medvirkning til brudd på reglene om samarbeid og kildebruk som fremgår av retningslinjer for behandling av fusk blir betraktet som forsøk på fusk eller fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">4. Styret fastsetter utfyllende retningslinjer for behandling av fusk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-611/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne forskriften trer i kraft 1. august 2015.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Den erstatter forskrift 16. juni 2011 nr. 811 om eksamen ved Høgskolen Stord/Haugesund.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
