<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-14-1047" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-14-1047">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-14-1047</id>
    <dato>14.09.2015 nr. 1047</dato>
    <dato type="iso">2015-09-14</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1732</publisert>
    <ikraft>01.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§38">L15.05.2008 nr. 35 § 38</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§64">§ 64</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§81">§ 81</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§85">§ 85</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§86">§ 86</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§93">§ 93</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§139">§ 139</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0886</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften (som følge av straffeloven 2005)</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i utlendingsforskriften (som følge av straffeloven 2005) (Nr. 1047)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (som følge av straffeloven 2005)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 14. september 2015 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 38, § 64, § 81, § 83, § 85, § 86, § 93 og § 139, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-14-1047/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-4 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En utlending som søker beskyttelse etter å ha avgitt vitneforklaring som fornærmet i en rettssak hvor det er tatt ut tiltale etter straffeloven § 257 (menneskehandel), skal innvilges oppholdstillatelse som danner grunnlag for permanent oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 38, med mindre
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">utlendingen fyller vilkårene for beskyttelse etter lovens § 28, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">særlige grunner taler mot at tillatelse gis.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Selv om vilkårene for oppholdstillatelse etter første ledd ikke er oppfylt, kan det innvilges oppholdstillatelse til utlending som har avgitt vitneforklaring for retten eller for politiet i en sak etter straffeloven § 257 (menneskehandel) eller § 315 første ledd (hallikvirksomhet), dersom det er grunn til å anse at utlendingen på grunn av sin forklaring befinner seg i en like vanskelig situasjon som slik utlending som nevnt i første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 12-1 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">utlendingen har fått endelig dom for et særlig alvorlig lovbrudd og av denne grunn utgjør en fare for samfunnet,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 17-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Med mindre søkeren og den som skal foreta intervjuet kan kommunisere forsvarlig på et felles språk, skal tolk tilkalles. Søkeren skal opplyses om tolkens rolle under asylintervjuet og at tolken har taushetsplikt etter forvaltningsloven § 13 flg. Det skal også opplyses om at overtredelse av taushetsplikten kan medføre straffansvar etter straffeloven § 209.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 17-7 siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">En utlending som pålegges å medvirke til å avklare sin identitet i medhold av første eller tredje ledd, skal gjøres kjent med de aktuelle bestemmelsene og med at det kan være straffbart å unnlate å etterkomme slikt pålegg, jf. lovens § 108 annet ledd bokstav c og forskriftens § 18-13. Utlendingen skal også gjøres kjent med at det kan være straffbart å gi vesentlig uriktige eller åpenbart villedende opplysninger, jf. lovens § 108 annet ledd bokstav c, samt å gi uriktig forklaring, jf. straffeloven § 221.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 17-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Etter anmodning fra Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda i henhold til lovens § 85, skal politiet gi opplysninger dersom referansepersonen er siktet, tiltalt eller ilagt straff etter straffeloven kapittel 24 til 26, ilagt kontaktforbud etter straffeloven § 57 eller besøksforbud etter straffeprosessloven § 222a, med mindre dette kan skade arbeidet med kriminalitetsbekjempelse. For øvrig kan politiet blant annet gi opplysninger om at referansepersonen er anmeldt for forhold som nevnt i første punktum eller er siktet, tiltalt eller ilagt straff for andre straffbare forhold, dersom disse opplysningene må antas å være av vesentlig betydning for vurderingen etter utlendingsloven § 40 femte ledd eller § 48.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 17-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Etter anmodning fra Utlendingsdirektoratet eller Utlendingsnemnda i henhold til lovens § 86, skal politiet gi opplysninger dersom referansepersonen er siktet, tiltalt eller ilagt straff etter straffeloven kapittel 24 til 26, ilagt kontaktforbud etter straffeloven § 57 eller besøksforbud etter straffeprosessloven § 222a, med mindre dette kan skade arbeidet med kriminalitetsbekjempelse. For øvrig kan politiet blant annet gi opplysninger om at referansepersonen er anmeldt for forhold som nevnt i første punktum eller er siktet, tiltalt eller ilagt straff for andre straffbare forhold dersom disse opplysningene må antas å være av vesentlig betydning for å vurdere om visum skal nektes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 17-21 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Den som registrerer søknaden, skal gi søkeren veiledning om de rettigheter som følger av lovens § 82, og om nødvendig sørge for at tolk blir tilkalt, jf. lovens § 81 første ledd. Søkeren skal opplyses om tolkens rolle og at tolken har taushetsplikt etter forvaltningsloven § 13 flg. Det skal også opplyses at overtredelse av taushetsplikten kan medføre straffansvar etter straffeloven § 209.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-14-1047/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
