<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-21-1771" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1771">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-21-1771</id>
    <dato>21.12.2015 nr. 1771</dato>
    <dato type="iso">2015-12-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2620</publisert>
    <ikraft>21.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-21</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-13-1454</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1453</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning (Nr. 1771)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 21. desember 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 annet ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1771/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for universiteter og høyskoler som tilbyr praktisk-pedagogisk utdanning, og som er akkreditert etter lov om universiteter og høyskoler § 1-2 og § 3-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriftens formål er å sikre at institusjonene tilbyr praktisk-pedagogisk utdanning som er profesjonsrettet og basert på forsknings- og utviklingsarbeid og erfaringsbasert kunnskap. Utdanningen skal ha høy faglig kvalitet og skape helhet og sammenheng mellom fagstudier, pedagogikk, fagdidaktikk og praksisopplæring. Utdanningen skal forholde seg til opplæringsloven og gjeldende læreplaner for grunnopplæringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Utdanningen skal kvalifisere til å ivareta opplæring om samiske forhold, herunder kjennskap til den statusen urfolk har internasjonalt, og samiske barn og ungdoms rett til opplæring i tråd med opplæringsloven og gjeldende læreplanverk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1771/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Læringsutbytte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Kandidaten skal etter fullført praktisk-pedagogisk utdanning ha følgende samlede læringsutbytte definert som kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">
        <i>Kunnskap</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Kandidaten
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">har inngående fagdidaktisk og pedagogisk kunnskap for relevante trinn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">har bred forståelse for skolens mandat, opplæringens verdigrunnlag og opplæringsløpet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">har inngående kunnskap om og evne til å holde seg oppdatert på gjeldende lov- og planverk for profesjonsutøvelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">har bred kunnskap om barne- og ungdomskultur og barns og ungdoms utvikling og læring i ulike sosiale og kulturelle kontekster</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">har bred kunnskap om læringsstrategier, læringsarenaer og arbeidsmetoder generelt og særlig i respektive fag</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">har kunnskap om barn og unge i vanskelige livssituasjoner, herunder kunnskap om vold og seksuelle overgrep, og om barn og unges rettigheter i et nasjonal og internasjonalt perspektiv.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">
        <i>Ferdigheter</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Kandidaten
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">kan planlegge, gjennomføre og reflektere over undervisning basert på forsknings- og utviklingsarbeid og erfaringsbasert kunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">kan lede og legge til rette for undervisningsforløp som fører til gode faglige og sosiale læringsprosesser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">kan bruke varierte arbeidsmetoder, differensiere og tilpasse opplæring i samsvar med gjeldende læreplanverk, og skape motiverende og inkluderende læringsmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">kan beskrive kjennetegn på kompetanse, vurdere og dokumentere elevers læring, gi læringsfremmende tilbakemeldinger og bidra til at elevene kan reflektere over egen læring og egen faglige utvikling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/5/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">kan identifisere særskilte behov hos barn og unge, herunder identifisere tegn på vold eller seksuelle overgrep. På bakgrunn av faglige vurderinger skal kandidaten raskt kunne iverksette nødvendige tiltak.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">
        <i>Generell kompetanse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">Kandidaten
<liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">kan formidle pedagogiske og fagdidaktiske problemstillinger på et avansert nivå</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">innehar en profesjonell holdning og kan kritisk reflektere over faglige, profesjonsetiske og fag- og utdanningspolitiske spørsmål</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">kan med stor grad av selvstendighet videreutvikle egen kompetanse og bidra til både kollegers og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">skolens utvikling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">kan bygge relasjoner til elever og foresatte, og samarbeide med aktører som er relevante for skoleverket.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1771/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Struktur og innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Praktisk-pedagogisk utdanning skal kvalifisere for undervisning. Praktisk-pedagogisk utdanning består av følgende komponenter:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">30 studiepoeng pedagogikk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">30 studiepoeng fagdidaktikk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Minst 60 arbeidsdager praksisopplæring som inngår som en integrert del av pedagogikk og fagdidaktikk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Fagdidaktikken skal knyttes til fag i studentens fagkrets som gir undervisningskompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Praksisopplæringen skal være veiledet, vurdert og variert. I siste semester skal studentene ha en sammenhengende praksisperiode med særlig fokus på selvstendig opplæringsansvar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Studentene skal ha praksis både på grunnskole og i videregående opplæring. Studenter med fagbakgrunn i fellesfagene i videregående opplæring skal møte elever på ulike utdanningsprogrammer i løpet av praksisopplæringen. Studenter som er tilsatt i skolen, bør ha minimum 50 prosent av praksis på annen skole enn egen arbeidsplass. For studenter med fagbakgrunn i utøvende kunstfag kan inntil 50 prosent av praksis foregå i kulturskolene og inngå i kravet om 60 dager.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1771/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Nasjonale retningslinjer, kjennetegn og programplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det er utarbeidet nasjonale retningslinjer for praktisk-pedagogisk utdanning og indikatorer for hva som kjennetegner praktisk-pedagogisk utdanning av høy kvalitet. Med utgangspunkt i forskriften og nasjonale retningslinjer skal den enkelte institusjon utarbeide programplan for praktisk-pedagogisk utdanning med bestemmelser om faglig innhold, herunder inkludere samiske emner, praksisopplæring, organisering, arbeidsformer og vurderingsordninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Programplanen skal vedtas i institusjonens styre.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1771/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Fritaksbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Eksamen eller prøve som ikke er basert på rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning, kan gi grunnlag for fritak, jf. § 3-5 i lov om universiteter og høyskoler. Utdanning som kan gi grunnlag for fritak må omfatte praksisopplæring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1771/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opptak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">For å bli tatt opp til praktisk-pedagogisk utdanning må søker ha
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">en mastergrad som inneholder minst ett relevant fag som gir kompetanse til å undervise, jf. forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringsloven kapittel 14</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">en bachelorgrad i utøvende eller skapende kunstfag med minimum 180 studiepoeng i kunstfaget eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">en bachelorgrad i idrettsfag med minimum 180 studiepoeng i faget.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1771/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. § 6 om opptak trer i kraft for studenter som tas opp fra og med opptak til studieåret 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Studenter som følger forskrift 13. desember 2005 nr. 1454 til rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning, har rett til å avlegge eksamen etter denne inntil 31. desember 2019. Fra dette tidspunkt oppheves forskrift 13. desember 2005 nr. 1454 til rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
