<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-30-1367" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1367">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-30-1367</id>
    <dato>30.11.2015 nr. 1367</dato>
    <dato type="iso">2015-11-30</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2112</publisert>
    <ikraft>30.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-30</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-08-1414</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1144</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i mandat for Statens pensjonsfond utland - SPU</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland (Nr. 1367)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i mandat for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 30. november 2015 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1367/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I mandat 8. november 2010 nr. 1414 for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 3-1 annet ledd bokstav c skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">rentebærende instrumenter utstedt av stater eller statsrelaterte utstedere i de unntakstilfeller der departementet har avskåret slike investeringer på bakgrunn av at det er vedtatt særlig omfattende FN-sanksjoner, eller andre internasjonale tiltak av særlig stort omfang rettet mot et bestemt land og Norge har sluttet opp om tiltakene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 3-2 femte ledd nest siste og siste punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">X fastsettes for en periode på 12 måneder med virkning fra indeksleverandørens årlige justering av BNP-vektene som forholdet mellom markedsverdien av «Internasjonale organisasjoner (EUR)» og markedsverdien av alle eurodenominerte obligasjoner som inngår i statsdelen. Markedsverdiene beregnes per utgangen av oktober, én måned før indeksleverandørens årlige justering av BNP-vektene, basert på indeksdata publisert av Barclays.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1367/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft umiddelbart.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
