<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-09-194" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-09-194</id>
    <dato>09.03.2015 nr. 194</dato>
    <dato type="iso">2015-03-09</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 272</publisert>
    <ikraft>01.04.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-04-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0180</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rapporteringsplikt for kraftleveringsavtaler</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om rapporteringsplikt for kraftleveringsavtaler (Nr. 194)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rapporteringsplikt for kraftleveringsavtaler</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Olje- og energidepartementet 9. mars 2015 med hjemmel i lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6 første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til god og oversiktlig informasjon om priser og vilkår i kraftleveringsavtaler til forbruker og til at slik informasjon blir offentlig tilgjengelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for omsetningskonsesjonærer som selger elektrisk energi til forbruker, uavhengig hvem som er avtalepart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1"><i>Forbruker:</i> fysisk person som ikke hovedsakelig handler som ledd i næringsvirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2"><i>Kraftleveringsavtale:</i> avtale mellom omsetningskonsesjonær og forbruker om levering av elektrisk energi til forbruker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3"><i>Omsetningskonsesjonær:</i> innehaver av konsesjon etter energiloven for leveranse av elektrisk energi.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rapporteringsplikt for kraftleveringsavtaler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Informasjon om enhver kraftleveringsavtale som tilbys til eller er inngått med forbruker er rapporteringspliktig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Avtaler som tilbys til eller er inngått med flere forbrukere, kan rapporteres som én kraftleveringsavtale dersom:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">alle på forhånd ukjente priselementer som inngår i avtalen beregnes likt for alle forbrukere i samme prisområde, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">alle på forhånd kjente priselementer som inngår i avtalen ikke varierer med mer enn ti prosent, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">øvrige avtalevilkår er identiske.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rapporteringens innhold, rapporteringsform og rapporteringsfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Rapporteringen skal inkludere pris pr. kWh, herunder eventuelle påslag, samt eventuelle fastbeløp knyttet til kraftleveringsavtalen. Rapporteringen skal spesifisere hvilke kundegrupper kraftleveringsavtalen tilbys til, og alle relevante avtalevilkår som tillegg eller begrensninger i kraftleveringsavtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kraftleveringsavtalen skal kunne identifiseres på en entydig måte i rapporteringen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Rapporteringen skal skje elektronisk og fortløpende til Forbrukerrådets strømprisportal, slik at informasjonen til enhver tid er oppdatert. Priselementer som er ukjent før fakturering skal innrapporteres uten ugrunnet opphold etter hver fakturering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Norges vassdrags- og energidirektorat kan stille ytterligere krav til rapporteringens innhold, form og omfang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Norges vassdrags- og energidirektorat fører tilsyn med at bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften blir overholdt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Enhver som omfattes av forskriften skal medvirke til gjennomføring av tilsyn etter første ledd. Dette omfatter blant annet å fremskaffe opplysninger og dokumentasjon som er nødvendig for å gjennomføre tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Norges vassdrags- og energidirektorat kan gi de pålegg som er nødvendige for gjennomføring av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ved overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser eller pålegg gitt i medhold av forskriften, kan Norges vassdrags- og energidirektorat fastsette en tvangsmulkt i medhold av energiloven § 10-3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ved overtredelse av bestemmelsene gitt i eller i medhold av § 4, § 5 og pålegg gitt i medhold av § 7 kan Norges vassdrags- og energidirektorat ilegge overtredelsesgebyr i medhold av energiloven § 10-7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Norges vassdrags- og energidirektorat kan i særlige tilfeller dispensere fra denne forskriften og de krav som er stilt i medhold av forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. april 2015.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-09-194/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsregel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Rapporteringsplikt for elektrisk energi levert i henhold til lovpålagt leveringsplikt trer først i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
