<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-04-429" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-04-429">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-04-429</id>
    <dato>04.05.2015 nr. 429</dato>
    <dato type="iso">2015-05-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 601</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1990-06-29-50-§3-5">L29.06.1990 nr. 50 § 3-5</ref>, <ref id="lov-1990-06-29-50-§10-6">§ 10-6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-12-07-959</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-03-10-263</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0346</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i energilovforskriften og opph. av kompetanseforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) og opphevelse av forskrift om krav til kompetanse mv. hos anleggs- og områdekonsesjonærer (kompetanseforskriften) (Nr. 429)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) og opphevelse av forskrift om krav til kompetanse mv. hos anleggs- og områdekonsesjonærer (kompetanseforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Olje- og energidepartementet 4. mai 2015 med hjemmel i lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 3-5 første ledd nr. 5, jf. § 10-6 første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-04-429/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 3-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3-6. <i>Tilgang til personell</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nettselskap med inntektsramme skal til enhver tid ha tilgang til personell med kompetanse innenfor nettforvaltning, driftskontroll, tilstandskontroll og feilretting, behandling av henvendelser om tekniske forhold, samt nybygging og ombygging av elektriske anlegg. Det kreves tilstrekkelig egenbemanning til å lede virksomheten i enhver situasjon, vurdere hvilke tiltak som må iverksettes for å utføre oppgavene nevnt i første punktum, og til å følge opp innhold og utførelse dersom disse oppgavene er satt bort til andre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Alle med konsesjon etter energiloven § 3-1 for kraftproduksjon skal til enhver tid ha tilgang til personell med kompetanse til å ivareta ledelse, kontroll og praktisk drift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Den som omfattes av første eller annet ledd skal til enhver tid kunne fremvise dokumentasjon for at kravene er oppfylt. Avtaler og beskrivelser av kontrollrutiner ved kjøp av tjenester skal fremlegges for Norges vassdrags- og energidirektorat eller departementet på forespørsel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kravene i første og annet ledd fritar ikke konsesjonæren fra forpliktelser gitt i eller i medhold av lov.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-04-429/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2015. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 10. mars 2011 nr. 263 om krav til kompetanse mv. hos anleggs- og områdekonsesjonærer (kompetanseforskriften).</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
