<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-10-224" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-10-224</id>
    <dato>10.03.2015 nr. 224</dato>
    <dato type="iso">2015-03-10</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 289</publisert>
    <ikraft>10.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-10</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§9">L19.12.2003 nr. 124 § 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-11-28-1497</endrer>
    <rettet>29.05.2015 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2015-0181</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i matinformasjonsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om matinformasjon til forbrukerne (matinformasjonsforskriften) (Nr. 224)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om matinformasjon til forbrukerne (matinformasjonsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 10. mars 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9 første ledd og § 10 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 89 (forordning (EU) nr. 828/2014).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. november 2014 nr. 1497 om matinformasjon til forbrukerne (matinformasjonsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 86 (forordning (EU) nr. 1169/2011 som endret ved forordning (EU) nr. 1155/2013 og forordning (EU) nr. 78/2014) og nr. 89 (forordning (EU) nr. 828/2014).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1. <i>Gjennomføring av forordning (EU) nr. 1169/2011</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 86 (forordning (EU) nr. 1169/2011 som endret ved forordning (EU) nr. 1155/2013 og forordning (EU) nr. 78/2014) og nr. 89 (forordning (EU) nr. 828/2014) om næringsmiddelopplysninger til forbrukerne, om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006 og (EF) nr. 1925/2006 og om oppheving av kommisjonsdirektiv 87/250/EØF, rådsdirektiv 90/496/EØF, kommisjonsdirektiv 1999/10/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2000/13/EF, kommisjonsdirektiv 2002/67/EF og 2008/5/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 608/2004) gjelder som forskrift med de tilpasningene som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <vedlegg type="" id="/kapittel/ii.vedlegg">
      <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/?ii.vedlegg/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/marg/1">Endringer som gjøres i punktet «Forordninger»:</marg>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/1">Forordning (EU) nr. 828/2014</ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/2">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) nr. 828/2014.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/?ii.vedlegg/y828.2014">
        <kverdi/>
        <ktittel align="center"> KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) nr. 828.2014 <br/> av 30. juli 2014 <br/>om krav til opplysninger til forbrukerne om fravær eller redusert forekomst av gluten i <br/>næringsmidler <br/></ktittel>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR -</ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 av 25. oktober 2011 om næringsmiddelopplysninger til forbrukerne,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig artikkel 36 nr. 3 bokstav d), og</ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Personer med cøliaki lider av kronisk glutenintoleranse. Det er vitenskapelig påvist at hvete (dvs. alle arter av Triticum, som f.eks. durumhvete, spelthvete og khorasanhvete), rug og bygg er korn som inneholder gluten. Glutenet i disse kornslagene kan ha helseskadelige virkninger for personer med glutenintoleranse, og de bør derfor unngå å spise dem.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Opplysninger om fravær eller redusert forekomst av gluten i næringsmidler bør hjelpe personer med glutenintoleranse å gjenkjenne og velge et variert kosthold når de spiser i eller utenfor hjemmet.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Ved kommisjonsforordning (EF) nr. 41/2009<fref id="2">2</fref> fastsettes harmoniserte bestemmelser om opplysninger som gis til forbrukerne om fravær («glutenfri») eller redusert forekomst («svært lavt gluteninnhold») av gluten i næringsmidler. Bestemmelsene i nevnte forordning bygger på vitenskapelige data og sikrer at forbrukerne ikke blir villedet eller forvirret av innbyrdes avvikende opplysninger om fravær eller redusert forekomst av gluten i næringsmidler.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">I forbindelse med revisjonen av regelverket for næringsmidler til bruk ved spesielle ernæringsmessige behov oppheves forordning (EF) nr. 41/2009 ved europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013<fref id="3">3</fref> med virkning fra 20. juli 2016. Det bør sikres at opplysninger om fravær eller redusert forekomst av gluten i næringsmidler også etter nevnte dato er basert på relevante vitenskapelige data og ikke er innbyrdes avvikende på en slik måte at de kan villede eller forvirre forbrukerne, i samsvar med kravene fastsatt i artikkel 36 nr. 2 i forordning (EU) nr. 1169/2011. Det er derfor nødvendig å opprettholde ensartede vilkår i Unionen for anvendelsen av disse kravene på næringsmiddelopplysninger som driftsansvarlige for næringsmiddelforetak gir om fravær eller redusert forekomst av gluten i næringsmidler, og vilkårene bør være basert på forordning (EF) nr. 41/2009.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Visse næringsmidler er særlig framstilt, tilberedt og/eller bearbeidet for å redusere gluteninnholdet i én eller flere av de glutenholdige ingrediensene, eller for å erstatte de glutenholdige ingrediensene med andre ingredienser som er naturlig glutenfrie. Andre næringsmidler er framstilt utelukkende av ingredienser som er naturlig glutenfrie.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Fjerning av gluten fra glutenholdig korn er forbundet med betydelige tekniske vanskeligheter og kostnader, og det er derfor vanskelig å framstille fullstendig glutenfrie næringsmidler av slikt korn. Følgelig kan mange næringsmidler på markedet som er særlig bearbeidet for å redusere gluteninnholdet i én eller flere av de glutenholdige ingrediensene, inneholde små restmengder av gluten.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">De fleste personer med glutenintoleranse kan spise havre uten at det har helseskadelige virkninger. Dette spørsmålet blir for tiden gransket i det vitenskapelige miljøet. Det er imidlertid et stort problem at havre kan bli forurenset med hvete, rug eller bygg i forbindelse med innhøsting, transport, lagring og bearbeiding av korn. Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak bør derfor ta hensyn til risikoen for glutenforurensing av produkter som inneholder havre, i de relevante opplysningene som de skal merke disse næringsmidlene med.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">Personer med glutenintoleranse kan tåle små mengder gluten i varierende grad og innenfor visse grenser. For at forbrukerne skal kunne finne forskjellige næringsmidler på markedet som er tilpasset deres behov og grad av følsomhet, bør det finnes et utvalg av produkter med et gluteninnhold som er lavt, og som varierer innenfor disse grensene. Det er imidlertid viktig at de forskjellige produktene har passende merking, slik at personer med glutenintoleranse kan bruke disse produktene riktig, og at medlemsstatene gjennomfører opplysningskampanjer om dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Et næringsmiddel som er særlig framstilt, tilberedt og/eller bearbeidet for å redusere gluteninnholdet i én eller flere av de glutenholdige ingrediensene, eller for å erstatte de glutenholdige ingrediensene med andre ingredienser som er naturlig glutenfrie, bør kunne merkes med en angivelse av enten fravær («glutenfri») eller redusert forekomst («svært lavt gluteninnhold») av gluten, i samsvar med bestemmelsene fastsatt i denne forordning. Dette næringsmiddelet bør også kunne merkes med en opplysning til forbrukerne om at det er særlig sammensatt for personer med glutenintoleranse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">Dessuten bør et næringsmiddel som inneholder ingredienser som er naturlig glutenfrie, kunne merkes med en opplysning om at det er glutenfritt i samsvar med bestemmelsene fastsatt i denne forordning, og forutsatt at de allmenne vilkårene om god opplysningspraksis fastsatt i forordning (EU) nr. 1169/2011 er oppfylt. Næringsmiddelopplysninger bør først og fremst ikke være villedende ved at det gis inntrykk av at næringsmiddelet har særlige egenskaper, når alle lignende næringsmidler faktisk har de samme egenskapene.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">I henhold til kommisjonsdirektiv 2006/141/EF<fref id="4">4</fref> er det forbudt å bruke glutenholdige ingredienser ved framstilling av morsmelkerstatninger og tilskuddsblandinger. Derfor bør bruken av angivelsen «svært lavt gluteninnhold» eller «glutenfri» i merkingen av slike produkter forbys, ettersom disse angivelsene i henhold til denne forordning brukes for å angi et gluteninnhold på henholdsvis høyst 100 mg/kg og 20 mg/kg.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/12/avsnitt/1">Det bør i denne forordning tas behørig hensyn til Codex-standarden for næringsmidler til bruk ved spesielle ernæringsmessige behov for personer med glutenintoleranse.<fref id="5">5</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/4/liste/13/avsnitt/1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen -</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1">1 EUT L 304 av 22.11.2011, s. 18.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Kommisjonsforordning (EF) nr. 41/2009 av 20. januar 2009 om sammensetning og merking av næringsmidler som er egnet for personer med glutenintoleranse (EUT L 16 av 21.1.2009, s. 3).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 609/2013 av 12. juni 2013 om næringsmidler til spedbarn og småbarn, næringsmidler til spesielle medisinske formål og totale kosterstatninger for vektkontroll og om oppheving av rådsdirektiv 92/52/EØF, kommisjonsdirektiv 96/8/EF, 1999/21/EF, 2006/125/EF og 2006/141/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/39/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 41/2009 og (EF) nr. 953/2009 (EUT L 181 av 29.6.2013, s. 35).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4 Kommisjonsdirektiv 2006/141/EF av 22. desember 2006 om morsmelkerstatninger og tilskuddsblandinger og om endring av direktiv 1999/21/EF (EUT L 401 av 30.12.2006, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/5">5 CODEX STAN 118-1979.
<br/></fotnote></ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/ledd/5">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/?ii.vedlegg/y828.2014/g1">
          <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
          <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/1/ledd/1">Denne forordning får anvendelse på opplysninger til forbrukerne om fravær eller redusert forekomst av gluten i næringsmidler.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/?ii.vedlegg/y828.2014/g2">
          <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
          <ptittel>Definisjoner</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/2/ledd/1">I denne forordning menes med:
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">«gluten» en proteinfraksjon av hvete, rug, bygg, havre eller krysninger og derivater av disse som visse personer ikke tåler, og som er uløselige i vann og i 0,5 M natriumkloridløsning,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">«hvete» alle arter av Triticum.</avsnitt></liste></ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/?ii.vedlegg/y828.2014/g3">
          <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
          <ptittel>Opplysninger til forbrukerne</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/3/ledd/1">1. Når det gis opplysninger til forbrukerne om fravær eller redusert forekomst av gluten i næringsmidler, skal disse opplysningene utelukkende gis i form av de angivelsene og i samsvar med de vilkårene som er fastsatt i vedlegget.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/3/ledd/2">2. Næringsmiddelopplysningene nevnt i nr. 1 kan ledsages av angivelsen «egnet for personer med glutenintoleranse» eller «egnet for personer med cøliaki».</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/3/ledd/3">3. Næringsmiddelopplysningene nevnt i nr. 1 kan ledsages av angivelsen «særlig sammensatt for personer med glutenintoleranse» eller «særlig sammensatt for personer med cøliaki» dersom næringsmiddelet er særlig framstilt, bearbeidet og/eller tilberedt for å
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">redusere gluteninnholdet i én eller flere av de glutenholdige ingrediensene, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">erstatte de glutenholdige ingrediensene med andre ingredienser som er naturlig glutenfrie.</avsnitt></liste></ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/?ii.vedlegg/y828.2014/g4">
          <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
          <ptittel>Morsmelkerstatninger og tilskuddsblandinger</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/4/ledd/1">Næringsmiddelopplysninger om fravær eller redusert forekomst av gluten i morsmelkerstatninger og tilskuddsblandinger som definert i direktiv 2006/141/EF er forbudt.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/?ii.vedlegg/y828.2014/g5">
          <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
          <ptittel>Ikrafttredelse og anvendelse</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/5/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den 20. dag etter at den er kunngjort i Den europeiske unions tidende.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/5/ledd/2">Den får anvendelse fra 20. juli 2016.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/828.2014/artikkel/5/ledd/3">Utferdiget i Brussel, 30. juli 2014
<br/></ledd>
          <table niv="1" frame="0">
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
              <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="38*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">
                    <i>For Kommisjonen</i>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">José Manuel BARROSO </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">
                    <i>President</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
        </artikkel>
      </kapittel>
      <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/?ii.vedlegg/y2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
        <publisert>P: I 2015 hefte 5 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg></publisert>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/ledd/1">Ved en inkurie var vedlegget til forordning (EU) nr. 828/2014 falt ut ved kunngjøringen. Vedlegget skal lyde:</ledd>
        <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-10-224/?ii.vedlegg/y2/?3">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> VEDLEGG <br/> Tillatte angivelser av fravær eller redusert forekomst av gluten i næringsmidler og vilkår for bruken av angivelsene</ktittel>
          <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3/ledd/1/liste/a">
            <lverdi>A.</lverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">
              <i>Allmenne krav</i>
              <br/>
              <marg niv="2" id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1/marg/1">GLUTENFRI
<br/></marg>
            </avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Angivelsen «glutenfri» kan brukes bare dersom næringsmiddelet som selges til sluttforbrukeren, har et gluteninnhold på høyst 20 mg/kg.
<br/>
<marg niv="2" id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2/marg/1">SVÆRT LAVT GLUTENINNHOLD
<br/></marg></avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Angivelsen «svært lavt gluteninnhold» kan brukes bare dersom næringsmiddelet, som består av eller inneholder én eller flere ingredienser framstilt av hvete, rug, bygg, havre eller krysninger av disse, og som er særlig bearbeidet for å redusere gluteninnholdet, har et gluteninnhold på høyst 100 mg/kg i det næringsmiddelet som selges til sluttforbrukeren.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3/ledd/1/liste/b">
            <lverdi>B.</lverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
              <i>Ytterligere krav til næringsmidler som inneholder havre</i>
            </avsnitt>
            <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/tittel/2/overskrift/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Havre i et næringsmiddel som betegnes som glutenfritt, eller som har et svært lavt gluteninnhold, skal være særlig framstilt, tilberedt og/eller bearbeidet for å unngå forurensning med hvete, rug, bygg eller krysninger av disse, og gluteninnholdet i slik havre skal være på høyst 20 mg/kg.</avsnitt>
          </liste>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </vedlegg>
  </tekst>
</dokument>
