<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-06-28" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-06-28">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-06-28</id>
    <dato>06.01.2015 nr. 28</dato>
    <dato type="iso">2015-01-06</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 123</publisert>
    <ikraft>06.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-06</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-02-24-11-§2">L24.02.1995 nr. 11 § 2</ref>, <ref id="lov-1995-02-24-11-§3">§ 3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-10-1531</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0032</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om lotterivirksomhet på norske skip</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om lotterivirksomhet om bord på norske skip i rute mellom norsk og utenlandsk havn (Nr. 28)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om lotterivirksomhet om bord på norske skip i rute mellom norsk og utenlandsk havn</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 6. januar 2015 med hjemmel i lov 24. februar 1995 nr. 11 om lotterier m.v. (lotteriloven) § 2 første ledd og § 3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-06-28/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 10. desember 2008 nr. 1531 om lotterivirksomhet om bord på norske skip i rute mellom norsk og utenlandsk havn gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 nytt andre, tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Rederiet skal tilby spillerne muligheten til frivillig utestengning fra rederiets spillelokaler med umiddelbar virkning. Det må gjøres i skriftlig avtale, og utestengning kan ikke oppheves før etter 100 dager. Tilbudet om frivillig utestengning skal gjelde fra 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Som betalingsmiddel for spill om bord på skip kan bare mynter eller pengesedler benyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det skal i spillelokalet foreligge papirbrosjyrer med lett tilgjengelig og eksemplifisert informasjon om mulighetene for å vinne, innskuddsgrenser og de ulike gevinstenes størrelse. Kravet gjelder fra 1. januar 2016.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 8 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Tillatelse til lotteri etter denne forskriften gis bare på vilkår av at 20 % av overskuddet tilfaller organisasjoner godkjent etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1366 § 2-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Tillatelse til å avholde lotteri ved bruk av kortspill som nevnt i § 10 kan bare gis på vilkår av at maksimum innskudd pr. spill ikke overstiger kr 400, og at maksimum gevinst pr. spill ikke overstiger to og en halv ganger innskuddet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 12a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For lotteri ved bruk av kortspill eller rulett betaler rederiet et gebyr på kr 5000 pr. spillebord for hvert påbegynt år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Dersom gebyret ikke er betalt innen tre måneder etter at lotteritillatelsen er gitt, faller den delen av tillatelsen som gjelder disse lotteriformene bort med umiddelbar virkning, uten vedtak eller varsel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">I «Vedlegg. Vilkår for gevinstautomater» gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Punkt 2.5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Spillene skal utformes slik at maksimum innskudd per spilltransaksjon er kr 27.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-06-28/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
