<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-30-846" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-846">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-30-846</id>
    <dato>30.06.2015 nr. 846</dato>
    <dato type="iso">2015-06-30</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1409</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1961-05-12-2-§16e">L12.05.1961 nr. 2 § 16e</ref>, <ref id="lov-1961-05-12-2-§38">§ 38</ref>, <ref id="lov-2015-06-19-73">L19.06.2015 nr. 73</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-21-1563</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0720</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til åndsverkloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til åndsverkloven (lov av 12. mai 1961 nr. 2 om opphavsrett til åndsverk m.v.) (Nr. 846)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til åndsverkloven (lov av 12. mai 1961 nr. 2 om opphavsrett til åndsverk m.v.)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 30. juni 2015 med hjemmel i lov 12. mai 1961 nr. 2 om opphavsrett til åndsverk m.v. (åndsverkloven) § 16e og § 38 og lov 19. juni 2015 nr. 73 om endringer i åndsverkloven (gjennomføring av EUs hitteverkdirektiv og innføring av generell avtalelisens mv.).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-846/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2001 nr. 1563 til åndsverkloven (lov av 12. mai 1961 nr. 2 om opphavsrett til åndsverk m.v.) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overskrift til kapittel I skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel I - Eksemplarfremstilling og tilgjengeliggjøring i arkiv, bibliotek, museer, undervisnings- og forskningsinstitusjoner og til bruk for funksjonshemmede, jf. åndsverkloven § 16 og § 17a. Omfattende søk etter rettighetshavere til hitteverk, jf. åndsverkloven § 16b til § 16e
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 1-13 med overskrift skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 1-13. <i>Kulturarvinstitusjoners omfattende søk etter rettighetshavere til hitteverk, jf. åndsverkloven § 16b til § 16e</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Omfattende søk etter rettighetshavere, jf. åndsverkloven § 16e, skal utføres i god tro og i de kilder som er relevante for den aktuelle verkstypen. Dokumentasjon av søket skal videreformidles til Nasjonalbiblioteket. Søket skal alltid omfatte følgende søkekilder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">For utgitte bøker:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.a/avsnitt/1">register over pliktavlevert materiale (Nasjonalbibliografien), bibliotekskataloger og autoritetsregistre som finnes i bibliotek og i andre institusjoner,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.b/avsnitt/1">forlegger- og opphavsmannssammenslutninger i det respektive landet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.c/avsnitt/1">eksisterende databaser og registre, WATCH (Writers, Artists and their Copyright Holders), ISBN (International Standard Book Number) og databaser over trykte bøker,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.d/avsnitt/1">databasene til de aktuelle rettighetsorganisasjonene, særlig organisasjoner som forvalter retten til eksemplarfremstilling, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.e/avsnitt/1">kilder som omfatter en rekke databaser og registre, herunder VIAF (Virtual International Authority Files) og ARROW (Accessible Registries of Rights Information and Orphan Works).</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">For aviser, blad, tidsskrift og periodika:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.a/avsnitt/1">ISSN (International Standard Serial Number) for tidsskrift,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.b/avsnitt/1">indekser og kataloger fra bibliotek og andre samlinger,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.c/avsnitt/1">register over pliktavlevert materiale (Nasjonalbibliografien),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.d/avsnitt/1">forleggersammenslutninger og forfatter- og journalistsammenslutninger i det respektive landet, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2.e/avsnitt/1">databasene til aktuelle rettighetshaverorganisasjoner, herunder organisasjoner som forvalter retten til eksemplarfremstilling.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">For visuelle verk, herunder kunst, fotografi, illustrasjoner, design, arkitektur, skisser av de sistnevnte verk og andre slike verk som finnes i bøker, tidsskrift, aviser og blad eller andre verk:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.a/avsnitt/1">kildene som er nevnt i punkt 1) og 2),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.b/avsnitt/1">databasene til de aktuelle rettighetshaverorganisasjonene, særlig for billedkunst, og inkludert organisasjoner som forvalter retten til eksemplarfremstilling, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.c/avsnitt/1">databasene til bildebyrå, der det er relevant.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">For audiovisuelle verk og fonogram:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.a/avsnitt/1">register over pliktavlevert materiale (Nasjonalbibliografien),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.b/avsnitt/1">produsentsammenslutninger i det respektive landet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.c/avsnitt/1">databasene til film- eller lydkulturarvinstitusjoner og Nasjonalbiblioteket,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.d/avsnitt/1">databaser med relevante standarder og identifikatorer, så som ISAN (International Standard Audiovisual Number) for audiovisuelle verk, ISWC (International Standard Music Work Code) for musikkverk og ISRC (International Standard Recording Code) for fonogram,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.e/avsnitt/1">databasene til de aktuelle rettighetshaverorganisasjonene, særlig for opphavsmenn, utøvende kunstnere, fonogramprodusenter og produsenter av audiovisuelle verk,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.f/avsnitt/1">opplysninger om medvirkende og annen informasjon som vises på emballasjen til verket, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.g/avsnitt/1">databasene til andre relevante sammenslutninger som representerer en bestemt kategori av rettighetshavere.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende § 1-13 blir ny § 1-14.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Overskrift til kapittel IV skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">Kapittel IV - Tvisteløsning mv. for avtale- eller tvangslisenssituasjoner
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4-5 med overskrift skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Nemndsbehandling av tvister vedrørende bruk av verk i undervisningsvirksomhet, jf. åndsverkloven § 13b, § 36 og § 38</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/2">§ 4-5. Der en avtale om fremstilling av eksemplar av utgitt verk etter åndsverkloven § 13b ikke kommer i stand etter at mekling etter § 4-6 er gjennomført, kan hver av partene kreve at tillatelse til og vilkår for eksemplarfremstilling på bindende måte avgjøres av nemnd som nevnt i § 4-3 tredje og fjerde ledd. Tillatelsen kan bare gjelde materiale og bruk av en art og i et omfang som omfattes av fullmaktene som organisasjon etter § 38a har til å inngå avtale på området.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For saksbehandlingen gjelder reglene i forvaltningsloven tilsvarende. Bestemmelsene i forvaltningsloven kapittel VI om klage, gjelder likevel ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nemndas avgjørelse føres inn i protokoll. Kommer forlik i stand, skal også forliket føres inn i protokollen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nemndas avgjørelse kan bringes inn for domstolen. Rett saksøkt er staten ved nemnda.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nåværende § 4-13 og § 4-14 med overskrift blir ny § 4-6 og § 4-7 med overskrift og skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">Mekling i avtaleforhandlinger om bruk av åndsverk mv. i henhold til avtalelisens, jf. åndsverkloven § 13b, § 14, § 16a, § 30, § 32 og § 34</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/2">§ 4-6. Ved forhandlinger om avtale i medhold av åndsverkloven § 13b, § 14, § 16a, § 30, § 32 og § 34, jf. § 36, § 38 og § 38a, har hver av partene rett til å kreve mekling dersom den ene part ikke etterkommer krav fra den annen part om å oppta forhandlinger om avtale som nevnt, eller dersom slike forhandlinger ikke fører til enighet. Bestemmelsene om mekling i avtalelisensforhandlinger gjelder tilsvarende for forhandlinger om samtidig og uendret videresending av kringkastingssending til allmennheten mellom kringkastingsforetak og den som videresender.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/3">§ 4-7. Meklingen skal begynne innen 14 dager etter at krav er kommet inn til Riksmekleren. Meklingen ledes av Riksmekleren eller av en særskilt mekler som oppnevnes av Kongen, og som skal være knyttet til Riksmeklerens kontor.</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Om meklerløfte og inhabilitet gjelder bestemmelsene i lov 27. januar 2012 nr. 9 om arbeidstvister § 13 og § 14 første ledd tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Under meklingen får bestemmelsene i lov 18. juli 1958 nr. 2 om offentlige tjenestetvister § 17 og § 18 første ledd og andre ledd, første punktum tilsvarende anvendelse. Det samme gjelder bestemmelsene i arbeidstvistloven § 20 nr. 4 første punktum og tredje punktum, § 22 og § 23 nr. 1. Kommer forlik i stand, skal avtale i samsvar med det opprettes under medvirkning av mekleren og undertegnes av partene eller deres representanter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ved mekling som gjelder forhandlinger om samtidig og uendret videresending av kringkastingssending til allmennheten anses forslag fremsatt av mekleren som akseptert med mindre noen av partene kommer med innvendinger innen tre måneder. Under mekling på dette området får bestemmelsene om avstemning over meklingsforslag i lov om offentlige tjenestetvister § 17 tredje ledd og § 18 første ledd og andre ledd, første punktum, ikke tilsvarende anvendelse. For øvrig gjelder bestemmelsene i paragrafen her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4-8 til og med § 4-12 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Bestemmelsene i nåværende § 4-15 til § 4-20 blir nytt kapittel V.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Overskrift til kapittel V skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">
        <i>Kapittel V - Nemndsbehandling av tvister vedrørende bruk av verk og arbeider når effektive tekniske beskyttelsessystemer er anvendt, jf. åndsverkloven § 53b andre ledd</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nåværende § 4-15 blir ny § 5-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Nåværende § 4-16 blir ny § 5-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nåværende § 4-17 blir ny § 5-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Nåværende § 4-18 blir ny § 5-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Nåværende § 4-19 blir ny § 5-5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nåværende § 4-20 blir ny § 5-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Nåværende kapittel V (om det sakkyndige råd for åndsverk) oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-30-846/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
