<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-26-808" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-808">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-26-808</id>
    <dato>26.06.2015 nr. 808</dato>
    <dato type="iso">2015-06-26</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1370</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige budsjettvedtak</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0691</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til oppryddingstiltak</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til oppryddingstiltak i forurenset grunn og forurenset bunn i sjø og ferskvann (Nr. 808)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til oppryddingstiltak i forurenset grunn og forurenset bunn i sjø og ferskvann</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 26. juni 2015 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak, jf. kap. 1420 post 69 og 79.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-808/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med ordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Tilskuddsordningen skal bidra til gjennomføring av oppryddingstiltak i grunn på land og i bunn i sjø og ferskvann som er forurenset med helse- og miljøfarlige kjemikalier.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-808/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Tildelingskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Tilskudd kan gis over post 69 til kommuner og over post 79 til kommunale og interkommunale selskaper/virksomheter, private virksomheter og privatpersoner. Tilskuddet skal brukes i henhold til formålet i § 1. Oppryddingstiltak inkluderer aktiviteter som for eksempel kartlegging, undersøkelser, tiltaksplanlegging, overvåking, utprøvingsprosjekter og gjennomføring av fysiske tiltak som mudring, oppgraving, tildekking, rensing og deponering. Tilskudd kan også gis til tiltaksrettet overvåking av forurensningssituasjonen, til undersøkelser og utredninger for å legge til rette for en målrettet og effektiv innsats i oppryddingsarbeidet og til annen kunnskapsoppbygging.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Prinsippet om at forurenser skal betale ligger til grunn ved vurderingen av tilskudd. Tildeling av midler vurderes ut fra miljøhensyn, områdets prioritering og de kriteriene som er gitt i kapittel 1420 post 39, 69 og 79 i Klima- og miljødepartementets årlige budsjettproposisjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-808/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Søknad om tilskudd skal sendes til Miljødirektoratet innen søknadsfristene som blir kunngjort i Klima- og miljødepartementets årlige rundskriv for tilskuddsordninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søknaden skal som et minimum inneholde:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Beskrivelse av prosjektet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Tidsplan som beskriver når prosjektet skal gjennomføres og avsluttes,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Beskrivelse av miljønytte,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Angivelse av ansvarsforhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Finansieringsplan der fordeling av kostnad mellom Miljødirektoratet og søker fremkommer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Miljødirektoratet kan be om utfyllende opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-808/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav om rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilskuddsmottakere skal levere sluttrapport og sluttregnskap til Miljødirektoratet innen fristen fastsatt i tildelingsvedtaket. Nærmere krav til rapporteringen kan gis i tildelingsbrevet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-808/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Omgjøring og tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilskudd som ikke er brukt i samsvar med vilkårene i tildelingsvedtaket kan kreves tilbakebetalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-808/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
