<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-12-1627" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1627">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-12-1627</id>
    <dato>12.11.2015 nr. 1627</dato>
    <dato type="iso">2015-11-12</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2471</publisert>
    <ikraft>12.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-12</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-05-26-1811</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1323</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak mv. ved NIH</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole (Nr. 1627)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges idrettshøgskole 12. november 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5, § 4-7, § 4-9, § 5-2 og § 5-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1627/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mai 2005 nr. 1811 om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4. <i>Generelt opptaksgrunnlag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For opptak til alle studier ved Norges idrettshøgskole kreves generell studiekompetanse eller tilsvarende, fastsatt av Kunnskapsdepartementet gjennom forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5. <i>Opptakskrav for de enkelte studier</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i idrettsvitenskap: Generell studiekompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i faglærer i kroppsøving og idrettsfag: Generell studiekompetanse, samt nasjonale regler for opptak til faglærerutdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Opptakskrav til 2. studieår bachelor i idrettsvitenskap: Fullført og bestått basisår i idrettsvitenskap ved NIH eller tilsvarende utdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Opptakskrav til 2. studieår bachelor i faglærer i kroppsøving og idrettsfag: Fullført og bestått basisår i idrettsvitenskap ved NIH eller tilsvarende utdanning, samt nasjonale regler for opptak til faglærerutdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">Opptakskrav til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU): Tre års høyere utdanning, inkludert basisår i idrettsvitenskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">Opptakskrav til øvrige studieprogram på lavere grads nivå: Opptakskrav til det enkelte studium er fastsatt i studieplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">Opptakskrav til master i idrettsfysioterapi: Bachelorutdanning i fysioterapi og norsk autorisasjon som fysioterapeut. Karaktersnittet må være C (eventuelt 2,7) eller bedre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8/avsnitt/1">Opptakskrav til master i idrettsvitenskap: Søker må oppfylle krav fastsatt i forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad. I opptaksgrunnlaget skal det inngå minimum 120 studiepoeng idrettsfag, inkludert fordypningskrav til den enkelte studieretningen som fremgår av studieplanen. Karaktersnittet må være C (eventuelt 2,7) i hele opptaksgrunnlaget (180 studiepoeng).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6. <i>Rangeringsregler for de enkelte studier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Når antall kvalifiserte søkere overstiger tilgjengelige studieplasser blir søkerne rangert på følgende måter til studieprogrammene:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Søkere til 3-årig bachelor i idrettsvitenskap blir rangert på grunnlag av regler i forskrift om opptak til høyere utdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Søkere til 3-årig bachelor i faglærer i kroppsøving og idrettsfag blir rangert på grunnlag av regler i forskrift om opptak til høyere utdanning høyskoler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Søkere til 2. studieår bachelor i idrettsvitenskap blir rangert på grunnlag av karakterene fra basisåret i idrettsvitenskap eller tilsvarende, studenter med best karakter får tilbud om plass. Dersom søkerne står likt, blir eldste søker rangert først.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">Søkere til 2. studieår bachelor i faglærer i kroppsøving og idrettsfag blir rangert på grunnlag av karakterene fra basisåret i idrettsvitenskap eller tilsvarende, studenter med best karakter får tilbud om plass. Dersom søkerne står likt, blir eldste søker rangert først.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5/avsnitt/1">Søkere til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU) blir rangert på grunnlag av karakterene fra hele opptaksgrunnlaget (180 studiepoeng).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6/avsnitt/1">Søkere til øvrige studieprogram på lavere grads nivå blir rangert på grunnlag av regler fastsatt i studieplanen for det enkelte studieprogram.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/7/avsnitt/1">Søkere til mastergrad blir rangert på grunnlag av karakterene fra hele opptaksgrunnlaget. Studenter med best poengsum får tilbud om plass. Dersom søkerne står likt, blir eldste søker rangert først.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8/avsnitt/1">Søkere til mastergrad i idrettsfysioterapi blir rangert på grunnlag av karakterene fra hele opptaksgrunnlaget.
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8/avsnitt/1/marg/1">Gruppe 1: søkere med ett års klinisk praksis (100 % stilling) som fysioterapeut.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8/avsnitt/1/marg/2">Gruppe 2: søkere kun med bachelorgrad i fysioterapi, samt norsk autorisasjon som fysioterapeut.</marg></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/8/avsnitt/2">Gruppe 1 rangeres foran gruppe 2.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7. <i>Kvoter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Opptak til studieplasser som omfattes av kvoteordningene, forutsetter at generelle og spesielle opptakskrav er oppfylt. Høgskolen har følgende kvoter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">Idrettens kvote: Inntil 10 % av studieplassene på 3-årige bachelorstudier kan tildeles søkere som er innstilt av Norges idrettsforbund. Inntil fire studieplasser på 2. året på bachelorstudiene kan tildeles tilsvarende, og én studieplass på masterstudiet i idrettsvitenskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">Inntil fem studieplasser på 2. studieår i bachelorprogrammene kan tilbys søkere med annet opptaksgrunnlag som kvalifiserer for studiene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">Forsvarets Kvote: Inntil 10 studieplasser kan tildeles søkere på lavere grads nivå som er innstilt av Forsvaret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4/avsnitt/1">Inntil 5 studieplasser kan tilbys søkere innstilt av Forsvaret på masterprogrammet i idrettsvitenskap.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10. <i>Politi- og helseattest</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For enkelte studier kreves at studenter legger fram politiattest, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-9 og/eller helseattest. Når søker får tilbud om et studieprogram som har krav om politiattest og/eller helseattest, skal høgskolen i tilbudet opplyse om dette kravet og frist for å levere nødvendige attester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 13. <i>Søknad og dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Søknad om opptak skjer via Samordna Opptak eller Søknadsweb. Alle dokumenter som skal gi grunnlag for opptak, må følge søknaden eller ettersendes innen fastsatt frist.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 17. <i>Permisjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Studenter som har vært registrert på ett studieprogram ved Norges idrettshøgskole i minst ett semester og fullført minimum 10 studiepoeng innenfor det aktuelle studieprogrammet kan søke om permisjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Årsaker til permisjon kan være funksjonsnedsetting, særlig tyngende omsorgsoppgaver, toppidrettsstatus, graviditet, sykdom og skade som er til hinder for gjennomføring av undervisning, eller annen vektig grunn. Permisjon gis normalt bare for ett år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 26 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 26. <i>Privatister</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1/avsnitt/1">Tidligere studenter uten studierett til studieprogram eller emne men med adgang til å ta eksamen etter lov om universiteter og høyskoler må fylle vilkår for å gå opp til eksamen i henhold til § 3-10.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2/avsnitt/1">Privatister skal betale vederlag ved oppmelding til eksamen som dekker NIHs utgifter til å arrangere eksamen for privatisten og semesteravgift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3/avsnitt/1">Privatister må gi skriftlig melding om oppmelding til eksamen til studieavdelingen innen fastsatt frist.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1627/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft snarest.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
