<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-20-522" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-20-522">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-20-522</id>
    <dato>20.05.2015 nr. 522</dato>
    <dato type="iso">2015-05-20</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 754</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0422</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet til Politidir etter politiloven § 20</korttittel>
    <korttittel>1 Deleg. av myndighet til Politidirektoratet etter politiloven § 20 sjette ledd (Nr. 522)</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet til Politidirektoratet etter politiloven § 20 sjette ledd</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 20. mai 2015 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 20 sjette ledd.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Med virkning fra 1. juli 2015 delegeres myndighet etter politiloven § 20 sjette ledd til å gi nærmere regler om uniform fra Justis- og beredskapsdepartementet til Politidirektoratet, dog slik at saker innkommet Justis- og beredskapsdepartementet før dette tidspunkt også kan avgjøres av departementet.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Saker av prinsipiell karakter og mer omfattende endringer i politiuniformens profil skal fortsatt forelegges for Justis- og beredskapsdepartementet for godkjenning. Departementet ber for øvrig om å bli holdt orientert om direktoratets endringer av uniformsreglementet.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Denne delegeringen av myndighet erstatter den myndigheten som ble gitt til Justis- og beredskapsdepartementet ved kongelig resolusjon 5. august 1994.<fref id="/fotnote/1">1</fref>
<fotnote id="/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend. Lovdatas anm.</fotnote></ledd>
  </tekst>
</dokument>
