<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-30-927" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-30-927">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-30-927</id>
    <dato>30.07.2015 nr. 927</dato>
    <dato type="iso">2015-07-30</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1622</publisert>
    <ikraft>01.08.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0796</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til friskolelova</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til friskolelova (Nr. 927)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til friskolelova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 30. juli 2015 med heimel i lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 2-3 andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-30-927/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til friskolelova blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Grunnlaget for vurdering i fag er kompetansemåla i læreplanane for fag slik dei er fastsette i den læreplanen skolen har fått godkjend etter friskolelova § 2-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-11 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Læraren skal i undervegsvurderinga vurdere om eleven har tilfredsstillande utbytte av opplæringa, jf. friskolelova § 3-6 og opplæringslova § 5-1 og § 5-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Elevar med individuell opplæringsplan skal både ha undervegsvurdering og rettleiing i samsvar med den opplæringsplanen som er utarbeidd for dei, jf. friskolelova § 3-6 og opplæringslova § 5-5 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Halvårsvurdering i fag er ein del av undervegsvurderinga og skal syne kompetansen til eleven opp mot kompetansemåla i den læreplanen skolen har fått godkjend i faget etter friskolelova § 2-3. Ho skal også gi rettleiing om korleis eleven kan auke kompetansen sin i faget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-13 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Halvårsvurderinga skal frå 8. årstrinnet gjennomførast midt i opplæringsperioden på kvart årstrinn, og ved slutten av opplæringsåret for fag som ikkje blir avslutta, jf. læreplanen skolen har fått godkjend etter friskolelova § 2-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dagleg leiar har ansvaret for at faglæraren gjennomfører halvårsvurdering med og utan karakter. Dersom dagleg leiar er i tvil om reglane for halvårsvurdering er følgde, kan dagleg leiar be om ny fagleg vurdering før karakterane blir fastsette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Standpunktkarakterar er karakterar som blir gitt ved avslutninga av opplæringa i fag, og som skal førast på vitnemålet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-17 sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For elevar i grunnskolen som er fritekne for opplæringsplikt etter friskolelova § 3-3 andre ledd, gjeld den siste halvårsvurderinga med karakter som standpunktkarakter, jf. § 3-39 og § 5-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3-18 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Elevar skal ha standpunktkarakterar i orden og i åtferd etter 10. årstrinnet. I vidaregåande opplæring skal elevar ha standpunktkarakter når dei avsluttar opplæringa i skole.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 3-20 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Elevar i grunnskolen som har eit enkeltvedtak om særskild språkopplæring etter friskolelova § 3-5, der det er fastsett at eleven skal få heile eller delar av opplæringa i eit innføringstilbod, kan fritakast frå vurdering med karakter i heile den perioden han eller ho er i innføringstilbodet. Eleven kan fritakast frå både halvårsvurdering med karakter og standpunktvurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Elevar i vidaregåande opplæring som har eit enkeltvedtak om særskild språkopplæring etter friskolelova § 3-5, der det er fastsett at eleven skal få heile eller delar av opplæringa i eit innføringstilbod, kan fritakast frå vurdering med karakter i halvårsvurderinga i heile den perioden han eller ho er i innføringstilbodet. Eleven kan ikkje fritakast frå krava til standpunktvurdering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 3-42 fjerde ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Dette gjeld dersom eleven har fått innvilga søknad om omval etter forskrift til friskolelova § 3-3 fjerde ledd og opplæringslova § 3-1 fjerde ledd, eller har fått rett til ekstra opplæringstid etter opplæringslova § 3-1 femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 3-45 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">For elevar i vidaregåande opplæring som har fått sluttvurdering i eit fag som elev meir enn éin gong, jf. § 3-16a andre og tredje ledd, skal den siste karakteren som er 2 eller betre, førast på vitnemålet eller kompetansebeviset.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-30-927/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane blir sette i kraft 1. august 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
