<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-03-606" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-03-606">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-03-606</id>
    <dato>03.06.2015 nr. 606</dato>
    <dato type="iso">2015-06-03</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 822</publisert>
    <ikraft>03.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-03</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-12-17-91-§4">L17.12.1976 nr. 91 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-12-17-91-§6">§ 6</ref>, <ref id="for-1993-08-20-813">F20.08.1993 nr. 813</ref>, <ref id="lov-1966-06-17">L17.06.1966 nr.</ref>19 <ref id="lov-1966-06-17-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§34">L06.06.2008 nr. 37 § 34</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2010-08-31">F31.08.2010</ref>nr. 1231 <ref id="for-2010-08-31-§15">§ 15</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-08-31-1231</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0474</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om rapportering, utlendingers fiske i NØS mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om elektronisk rapportering av fangst- og aktivitetsdata ved utlendingers fiske og fangst i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og i fiskerisonen ved Jan Mayen (Nr. 606)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om elektronisk rapportering av fangst- og aktivitetsdata ved utlendingers fiske og fangst i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og i fiskerisonen ved Jan Mayen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 3. juni 2015 med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 4 og § 6, jf. delegeringsvedtak 20. august 1993 nr. 813, lov 17. juni 1966 nr. 19 om forbud mot at utlendinger driver fiske m.v. i Norges territorialfarvann § 8 og lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 34, § 35, § 36, § 37, § 39 og § 43, jf. forskrift 31. august 2010 nr. 1231 om elektronisk rapportering av fangst- og aktivitetsdata ved utlendingers fiske og fangst i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og i fiskerisonen ved Jan Mayen § 15.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-03-606/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. august 2010 nr. 1231 om elektronisk rapportering av fangst- og aktivitetsdata ved utlendingers fiske og fangst i Norges økonomiske sone, territorialfarvann og i fiskerisonen ved Jan Mayen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fartøy som er gitt tillatelse til å drive fiske og fangst i sonene og som er i gjennomseiling uten å fiske i sonene, er unntatt fra plikten til å sende meldinger angitt i kapittel II til Fiskeridirektoratet. Fartøy som er i gjennomseiling skal likevel sende melding om havneanløp etter § 8 dersom det anløper norsk havn med fangst om bord.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fartøy som nevnt i § 2, skal uavhengig av om det landes fangst, sende melding om havneanløp senest 2 timer før anløp til norsk havn. Dette omfatter også fartøy med fangst om bord som ikke er fisket i Norges økonomiske sone eller i fiskerisonen ved Jan Mayen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-03-606/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
