<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-12-1324" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-12-1324</id>
    <dato>12.11.2015 nr. 1324</dato>
    <dato type="iso">2015-11-12</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2073</publisert>
    <ikraft>12.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-12</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§10">L19.12.2003 nr. 124 § 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§33">§ 33</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-07-09-1131</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1093</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sporbarhet og merking av storfe mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om sporbarhet og merking av storfe og storfekjøtt mv. (Nr. 1324)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sporbarhet og merking av storfe og storfekjøtt mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet og Landbruks- og matdepartementet 12. november 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 10, § 11, § 12, § 14, § 15, § 21, § 23, § 29 og § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 7c (forordning (EU) nr. 653/2014).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 9. juli 2010 nr. 1131 om sporbarhet og merking av storfe og storfekjøtt mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tittelen skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om sporbarhet og merking av storfe og storfekjøtt</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I EØS-henvisningsfeltet skal henvisningen til forordning (EF) nr. 1760/2000 lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 1.1 nr. 7c (forordning (EF) nr. 1760/2000 som endret ved forordning (EF) nr. 1791/2006, forordning (EU) nr. 517/2013 og forordning (EU) nr. 653/2014),
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/2">I EØS-henvisningsfeltet fjernes henvisningen til ESA-vedtak 17/03/COL.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1. <i>Forordning (EF) nr. 1760/2000</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 1.1 nr. 7c (forordning (EF) nr. 1760/2000 som endret ved
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">forordning (EF) nr. 1791/2006</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/2">forordning (EU) nr. 517/2013</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/3">forordning (EU) nr. 653/2014)</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/4">om opprettelse av et system for identifikasjon og registrering av storfe og merking av storfekjøtt og storfekjøttprodukter og om oppheving av forordning (EF) nr. 820/97 gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5. <i>Utfyllende nasjonale bestemmelser om frist for merking av dyr som er importert fra en tredjestat</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Dyreholder skal sørge for at dyr som er importert fra en tredjestat, blir merket på bestemmelsesdriftsenheten i overensstemmelse med § 1, jf. forordning (EF) nr. 1760/2000 artikkel 4b nr. 1, innen 7 dager etter at dyrene har gjennomgått veterinær grensekontroll, men likevel før de flyttes fra bestemmelsesdriftsenheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Identifikasjonskoden til en norsk driftsenhet, unntatt slakteri, skal bestå av landskoden NO for Norge etterfulgt av de 8 første sifrene i produsentnummeret virksomheten er tildelt av Landbruksdirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 16. <i>Utfyllende nasjonale bestemmelser om pass ved forflytning av dyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Bestemmelsene om pass i § 1, jf. forordning (EF) nr. 1760/2000 artikkel 6 nr. 1, gjelder for forflytning av dyr mellom Norge og andre EØS-stater.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kapittel VI tittelen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kapittel VI. Nasjonale bestemmelser om helsekort for dyr
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 20 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/1">I § 23 oppheves definisjonene a) til c). Definisjonene d) til h) blir ny a) til e).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 24. <i>Sporbarhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Alle virksomheter og organisasjoner fra samme eller forskjellige sektorer av storfekjøtthandelen skal i alle produksjons- og omsetningsledd bruke et identifikasjonssystem og et registreringssystem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Systemet skal anvendes på en slik måte at det sikres sporbarhet mellom identifikasjonen av kjøttet og det eller de berørte dyr, i samsvar med § 1, jf. forordning (EF) nr. 1760/2000 artikkel 13 nr. 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Registreringssystemet skal særlig omfatte ankomst og avgang av dyr, skrotter eller stykningsdeler av kjøtt for å sikre sporbarhet mellom ankomster og avganger i den enkelte virksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 30 før kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Virksomhetene skal uavhengig av § 1, jf. forordning (EF) nr. 1760/2000 artikkel 13 nr. 2 bokstav b og c og nr. 5 bokstav a, og § 27 tredje ledd, angi følgende tilleggsopplysninger på merkene på emballasjen:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 32 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 33 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 34 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endringer som gjøres under avsnittet «Forordninger»
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Ny innledningstekst skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">For å gjøre det lett å finne frem til ordlyden i de forordningene som blir gjennomført, gjengir vi dem i dette avsnittet. Teksten nedenfor er kun til informasjon, og er ikke en del av forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">I avsnittet «Konsolidert forordning (EF) nr. 1760/2000» gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Innledningsteksten skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EF) nr. 1760/2000. Dette er grunnrettsakten. Grunnrettsakten er endret ved forordning (EF) nr. 1791/2006, forordning (EU) nr. 517/2013 og forordning (EU) nr. 653/2014. Alle endringer av grunnrettsakten samt de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av grunnrettsakten i samsvar med vedlegg I, er innarbeidet nedenfor.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Konsolideringsoversikten skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/6/marg/1"><trekant/><b>B</b> Forordning (EF) nr. 1760/2000
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/6/marg/2">som endret ved
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/6/marg/3"><trekant/><b>M1</b> Forordning (EF) nr. 1791/2006</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/6/marg/4"><trekant/><b>M2</b> Forordning (EU) nr. 517/2013</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/6/marg/5"><trekant/><b>M3</b> Forordning (EU) nr. 653/2014
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">Artikkel 1 nr. 2 annet punktum oppheves.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/7/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/7/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Artikkel 2 første strekpunkt skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/8/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">«dyr»: dyr av storfe som definert i artikkel 2 nr. 2 bokstav b) og c) i direktiv 64/432/EØF, herunder dyr som deltar i kulturelle eller sportslige arrangementer,
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/8/liste/1/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Artikkel 3 første ledd bokstav a) skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/9/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">identifikasjonsmerker for identifikasjon av det enkelte dyr,
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/9/liste/a/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Artikkel 4 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/10/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g4">
        <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
        <ptittel>Krav om identifikasjon av dyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/1">1. Alle dyr på en driftsenhet skal identifiseres med minst to identifikasjonsmerker som er oppført på listen i vedlegg I og er i samsvar med regler vedtatt i henhold til nr. 3, og som er godkjent av vedkommende myndighet. Minst ett av identifikasjonsmerkene skal være synlige og ha en synlig identifikasjonskode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/2">Første ledd får ikke anvendelse på dyr født før januar 1998, og som ikke er beregnet på handel innenfor Unionen. Disse dyrene skal ha minst ett identifikasjonsmerke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/3">For å sikre tilpasning til den tekniske utviklingen skal Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b om tilføyelse av identifikasjonsmerker til listen fastsatt i vedlegg I, samtidig som de sikrer at merkene skal kunne brukes og virke sammen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/4">Identifikasjonsmerkene skal tildeles driftsenheten og fordeles og påføres dyrene på en måte som fastsettes av vedkommende myndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/5">De to identifikasjonsmerkene som skal være godkjente i samsvar med delegerte rettsakter og gjennomføringsrettsakter som er vedtatt i henhold til tredje og inneværende ledd, og som er påført et dyr, skal ha den samme entydige identifikasjonskode som, sammen med registreringen av dyrene, gjør det mulig å identifisere det enkelte dyr og driftsenheten det ble født på.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/6">2. Som unntak fra nr. 1 kan berørte medlemsstater, i de tilfellene der tegnene som utgjør dyrets identifikasjonskode ikke gjør det mulig å påføre dyret en elektronisk identifikator med samme entydige identifikasjonskode, under oppsyn av vedkommende myndighet tillate at det andre identifikasjonsmerket har en annen kode, forutsatt at:
<liste id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">dyret er født før ikrafttredelsen av gjennomføringsrettsaktene nevnt i nr. 3 bokstav c) annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">full sporbarhet er sikret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">identifikasjon av det enkelte dyr, herunder driftsenheten det ble født på, skal være mulig, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">dyret ikke er beregnet på handel innenfor Unionen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/7">3. For å sikre tilstrekkelig sporbarhet og tilpasning til den tekniske utviklingen og sikre at identifikasjonssystemet fungerer optimalt, skal Kommisjonen vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b om kravene til identifikasjonsmerkene fastsatt i vedlegg I samt de overgangstiltak som er nødvendige for å innføre særskilte identifikasjonsmerker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/8">På grunnlag av relevante ISO-standarder eller andre internasjonale tekniske standarder vedtatt av anerkjente internasjonale standardiseringsorganer, der slike internasjonale standarder i det minste kan garantere høyere ytelse og pålitelighet enn ISO-standarder, skal Kommisjonen ved gjennomføringsrettsakter fastsette nødvendige regler for:
<liste id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">formatet på og utformingen av identifikasjonsmerkene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">tekniske framgangsmåter for elektronisk identifikasjon av storfe og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">oppbygningen av identifikasjonskoden.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/9">Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i artikkel 23 nr. 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/10">4. Fra 18. juli 2019 skal medlemsstatene sikre at den infrastrukturen som er nødvendig for å identifisere dyr på bakgrunn av en elektronisk identifikator som offisielt identifikasjonsmerke i samsvar med denne forordning, er på plass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/11">Fra 18. juli 2019 kan medlemsstatene innføre nasjonale bestemmelser som påbyr bruk av en elektronisk identifikator som ett av de to identifikasjonsmerkene fastsatt i nr. 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/12">Medlemsstater som benytter seg av muligheten under annet ledd, skal oversende Kommisjonen teksten til disse nasjonale bestemmelsene og gjøre opplysningene tilgjengelige på Internett. Kommisjonen skal bistå medlemsstatene med å gjøre disse opplysningene tilgjengelige for allmennheten ved å legge ut lenker til medlemsstatenes relevante nettsteder på sitt eget nettsted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/13">5. Som unntak fra nr. 1 kan storfe beregnet på kulturelle eller sportslige arrangementer med unntak av messer og utstillinger, identifiseres med alternative identifikasjonsmerker av tilsvarende identifiseringsstandard som den fastsatt i nr. 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/14">Driftsenheter som bruker alternative identifikasjonsmerker som nevnt i første ledd, skal registreres i elektroniske databaser som fastsatt i artikkel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/15">Kommisjonen skal ved gjennomføringsrettsakter fastsette nødvendige regler for slik registrering. Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i artikkel 23 nr. 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/16">For å sikre sporbarhet, basert på en identifiseringsstandard som tilsvarer den fastsatt i nr. 1, skal Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b om kravene til alternative identifikasjonsmerker nevnt i første ledd, herunder de overgangstiltak som er nødvendige for innføringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/17">Kommisjonen kan ved gjennomføringsrettsakter fastsette regler for formatet på og utformingen av de alternative identifikasjonsmerkene nevnt i første ledd, herunder overgangstiltak som er nødvendige for innføringen. Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i artikkel 23 nr. 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/18">6. Medlemsstatene skal underrette hverandre og Kommisjonen om en modell for de identifikasjonsmerkene som benyttes på deres territorium. De skal gjøre opplysningene tilgjengelige på Internett. Kommisjonen skal bistå medlemsstatene med å gjøre disse opplysningene tilgjengelige for allmennheten ved å legge ut lenker til medlemsstatenes relevante nettsteder på sitt eget nettsted.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/18/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/19">Ny artikkel 4a, 4b, 4c og 4d skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/4/ledd/19/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/4a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g4a">
        <pverdi>Artikkel 4a</pverdi>
        <ptittel>Frist for merking av dyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4a/ledd/1">1. Identifikasjonsmerkene fastsatt i artikkel 4 nr. 1 skal påføres dyret innen utløpet av en frist fastsatt av medlemsstaten der dyret er født. Fristen skal regnes fra dyrets fødselsdato og skal ikke overstige 20 dager.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4a/ledd/2">Som unntak fra første ledd kan fristen for påføring av det andre identifikasjonsmerket forlenges til 60 dager fra dyrets fødselsdato av grunner relatert til dyrets fysiologiske utvikling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4a/ledd/3">Et dyr kan ikke forlate driftsenheten der det ble født før de to identifikasjonsmerkene er påført dyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4a/ledd/4">2. For å muliggjøre påføring av identifikasjonsmerker under særlige omstendigheter som innebærer praktiske utfordringer, skal Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b for å fastsette under hvilke særlige omstendigheter medlemsstatene kan forlenge fristen for påføringen av identifikasjonsmerker fastsatt i nr. 1 første og annet ledd. Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen hver gang de gjør bruk av denne muligheten.</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/4b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g4b">
        <pverdi>Artikkel 4b</pverdi>
        <ptittel>Identifisering av dyr fra tredjestater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4b/ledd/1">1. Ethvert dyr som er gjenstand for veterinærkontroll i henhold til direktiv 91/496/EØF, og som innføres til Unionen fra en tredjestat og er beregnet for en mottakerenhet innenfor Unionens territorium, skal identifiseres ved mottakerenheten med identifikasjonsmerkene omhandlet i artikkel 4 nr. 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4b/ledd/2">Den opprinnelige identifikasjonen som er påført dyret i tredjestaten dyret kommer fra, skal registreres i den elektroniske databasen fastsatt i artikkel 5 sammen med identifikasjonsmerkets entydige identifikasjonskode som mottakende medlemsstat har tildelt dyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4b/ledd/3">Første ledd får ikke anvendelse for dyr som er beregnet direkte for et slakteri i en medlemsstat, under forutsetning av at dyrene blir slaktet innen 20 dager etter disse veterinærkontrollene i henhold til direktiv 91/496/EØF.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4b/ledd/4">2. Identifikasjonsmerkene til dyr nevnt i artikkel 4 nr. 1 skal påføres innen utløpet av en frist fastsatt av medlemsstaten der mottakerenheten ligger. Denne fristen skal ikke være lenger enn 20 dager fra veterinærkontrollen nevnt i nr. 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4b/ledd/5">Som unntak fra første ledd kan fristen for påføring av det andre identifikasjonsmerket forlenges til 60 dager fra dyrets fødselsdato av grunner relatert til dyrets fysiologiske utvikling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4b/ledd/6">De to identifikasjonsmerkene nevnt i artikkel 4 nr. 1 første ledd skal i alle tilfeller påføres dyret før det forlater mottakerenheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4b/ledd/7">3. Dersom mottakerenheten ligger i en medlemsstat som har innført nasjonale bestemmelser i henhold til artikkel 4 nr. 4 annet ledd om obligatorisk bruk av elektronisk identifikator, skal dyrene identifiseres med den elektroniske identifikatoren i mottakerenheten i Unionen innenfor en frist fastsatt av mottakende medlemsstat. Denne fristen skal ikke være lenger enn 20 dager fra veterinærkontrollen nevnt i nr. 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4b/ledd/8">Som unntak fra første ledd kan fristen for påføring av det andre identifikasjonsmerket forlenges til 60 dager fra dyrets fødselsdato av grunner relatert til dyrets fysiologiske utvikling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4b/ledd/9">Den elektroniske identifikatoren skal i alle tilfeller påføres dyret før det forlater mottakerenheten.</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/4c" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g4c">
        <pverdi>Artikkel 4c</pverdi>
        <ptittel>Identifisering av dyr som flyttes fra en medlemsstat til en annen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/1">1. Dyr som flyttes fra en medlemsstat til en annen, skal beholde de opprinnelige identifikasjonsmerkene som de ble påført, i samsvar med artikkel 4 nr. 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/2">Som unntak fra første ledd kan imidlertid vedkommende myndighet i mottakende medlemsstat fra 18. juli 2019 tillate:
<liste id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">at et av identifikasjonsmerkene erstattes av en elektronisk identifikator uten å endre dyrets opprinnelige entydige identifikasjonskode,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">at begge identifikasjonsmerkene erstattes av to nye identifikasjonsmerker som begge skal ha samme nye entydige identifikasjonskode. Dette unntaket kan anvendes i opptil fem år etter 18. juli 2019 dersom tegnene som utgjør identifikasjonskoden til dyrets vanlige øremerke, er slik at det ikke er mulig å bruke en elektronisk identifikator med samme entydige identifikasjonskode, og under forutsetning av at dyret er født før ikrafttredelsen av gjennomføringsrettsaktene nevnt i artikkel 4 nr. 3 annet ledd bokstav c).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/3">2. Dersom mottakerenheten ligger i en medlemsstat som har innført nasjonale bestemmelser om obligatorisk bruk av en elektronisk identifikator, skal dyrene identifiseres med den elektroniske identifikatoren senest i mottakerenheten innen en frist fastsatt av den medlemsstaten der mottakerenheten ligger. Fristen skal ikke overstige 20 dager fra den dato dyrene ankommer mottakerenheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/4">Som unntak fra første ledd kan fristen for påføring av det andre identifikasjonsmerket forlenges til 60 dager fra dyrets fødselsdato av grunner relatert til dyrets fysiologiske utvikling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/5">Den elektroniske identifikatoren skal i alle tilfeller påføres dyret før det forlater mottakerenheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4c/ledd/6">Første ledd får imidlertid ikke anvendelse på dyr beregnet direkte for et slakteri som ligger i en medlemsstat som har innført nasjonale bestemmelser om obligatorisk bruk av elektronisk identifikator.</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/4d" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g4d">
        <pverdi>Artikkel 4d</pverdi>
        <ptittel>Fjerning, endring eller utskifting av identifikasjonsmerker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4d/ledd/1">Identifikasjonsmerker skal ikke fjernes, endres eller utskiftes uten tillatelse fra vedkommende myndighet. Slik tillatelse kan bare gis dersom fjerning, endring eller utskifting ikke hindrer dyrets sporbarhet eller muligheten til å identifisere det enkelte dyr og driftsenheten der det ble født.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4d/ledd/2">Enhver utskifting av en identifikasjonskode skal registreres i den elektroniske databasen omhandlet i artikkel 5 sammen med den entydige identifikasjonskoden fra dyrets opprinnelige identifikasjonsmerke.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/4d/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/4d/ledd/3">Artikkel 5 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/4d/ledd/3/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g5">
        <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/5/ledd/1">Vedkommende myndighet i medlemsstatene skal opprette en elektronisk database i samsvar med bestemmelsene i artikkel 14 og 18 i direktiv 64/432/EØF.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/5/ledd/2">Medlemsstatene kan utveksle elektroniske data mellom sine databaser fra den dagen Kommisjonen anerkjenner datautvekslingssystemet som fullt operativt. For å beskytte oppdretterens interesser skal utvekslingen gjøres på en slik måte at vern av opplysninger sikres og enhver form for misbruk hindres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/5/ledd/3">For å sikre den elektroniske utvekslingen av opplysninger mellom medlemsstatene skal Kommisjonen vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b for å fastsette bestemmelser om hvilke opplysninger som skal utveksles mellom medlemsstatenes databaser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/5/ledd/4">Kommisjonen skal ved gjennomføringsrettsakter fastsette de tekniske vilkår og prosedyrer for utvekslingen og anerkjenne datautvekslingssystemet som fullt operativt. Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i artikkel 23 nr. 2.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/5/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/5/ledd/5">Artikkel 6 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/5/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g6">
        <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/1">1. Dersom en medlemsstat ikke utveksler elektroniske opplysninger med andre medlemsstater innenfor rammen av datautvekslingssystemet nevnt i artikkel 5, gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Medlemsstatens vedkommende myndighet skal utstede et pass på bakgrunn av opplysningene i medlemsstatens elektroniske database til hvert dyr beregnet på handel innenfor Unionen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ethvert dyr som har fått utstedt et pass, skal ledsages av dette passet når dyret flyttes fra en medlemsstat til en annen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Når dyret ankommer mottakerenheten, skal passet som ledsager dyret, leveres til vedkommende myndighet i medlemsstaten der mottakerenheten ligger.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/2">2. For å gjøre det mulig å spore forflytninger av dyr tilbake til opprinnelsesenheten i en medlemsstat, skal Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b for å fastsette bestemmelser om hvilke opplysninger fra den elektroniske databasen som skal stå i dyrets pass, herunder de overgangstiltak som er nødvendige for innføringen.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/3">Ny artikkel 6a skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6/ledd/3/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/6a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g6a">
        <pverdi>Artikkel 6a</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/1">Denne forordning skal ikke hindre en medlemsstat i å ha nasjonale bestemmelser om utstedelse av pass til dyr som ikke er beregnet for handel innenfor Unionen.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/1/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/2">Artikkel 7 nr. 1 annet strekpunkt skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">rapportere til vedkommende myndighet alle forflytninger til og fra driftsenheten samt alle fødsler og dødsfall av dyr på driftsenheten sammen med datoene for disse hendelsene innen en frist som er fastsatt av vedkommende medlemsstat, fristen skal være på minst tre og ikke mer enn sju dager etter at hendelsen er inntruffet, og medlemsstater kan anmode Kommisjonen om å forlenge fristen på sju dager.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/2/liste/1/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/3">Artikkel 7 nr. 1 andre ledd skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/3/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/4">For å ta hensyn til praktiske vanskeligheter i særlige tilfeller skal Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b for å fastsette ved hvilke særlige tilfeller medlemsstatene kan forlenge fristen på sju dager som omhandlet i første ledd annet strekpunkt, samt fristens maksimale forlengelse som ikke skal være mer enn 14 dager etter fristen på sju dager nevnt i første ledd annet strekpunkt.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/5">Artikkel 7 nr. 2 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/6">2. For å sikre tilstrekkelig og effektiv sporbarhet av storfe som settes på sesongbeite, skal Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b for medlemsstatene eller deler av medlemsstatene der særlige regler for sesongbeite skal gjelde, herunder frister, særlige forpliktelser for dyreholderne og regler for registrering av driftsenhetene og registrering av forflytninger av slikt storfe, herunder de overgangstiltak som er nødvendige for innføringen.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/6/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/7">Artikkel 7 nye numre 5 og 6 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/7/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/8">5. Som unntak fra nr. 4 skal det være valgfritt å føre et register for dyreholdere som:
<liste id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">har tilgang til den elektroniske databasen fastsatt i artikkel 5, som allerede inneholder de opplysningene som skal være med i registeret, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">som registrerer ajourførte opplysninger eller får disse registrert direkte i den elektroniske databasen fastsatt i artikkel 5.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/9">6. For å sikre at opplysningene som føres i registeret fastsatt i denne artikkel, er nøyaktige og pålitelige, skal Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b for å fastsette bestemmelser om disse opplysningene, herunder de overgangstiltak som er nødvendige for innføringen.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/9/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/10">Artikkel 8 oppheves.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/10/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/10/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/11">Ny artikkel 9a skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/6a/ledd/11/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/9a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g9a">
        <pverdi>Artikkel 9a</pverdi>
        <ptittel>Opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/1">Medlemsstatene skal sikre at enhver som er ansvarlig for å identifisere og registrere dyr, har fått retningslinjer og veiledning om de relevante bestemmelsene i denne forordning og om de delegerte rettsakter og gjennomføringsrettsakter som er vedtatt av Kommisjonen i henhold til denne forordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/2">Ved endring av relevante bestemmelser skal tilsvarende opplysninger gjøres tilgjengelig for de personene som er nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/3">Medlemsstatene skal sikre at hensiktsmessig opplæring er tilgjengelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/4">Kommisjonen skal fremme utveksling av beste praksis for å bedre kvaliteten på informasjon og opplæring i hele Unionen.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/5">Artikkel 10 oppheves.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/5/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/6">Artikkel 12 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/9a/ledd/6/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g12">
        <pverdi>Artikkel 12</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1">I denne avdeling menes med:
<liste id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">«storfekjøtt» alle produkter som hører under KN-kode 0201, 0202, 02061095 og 02062991,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">«merking» sette etikett på ett eller flere kjøttstykker eller deres emballasje, eller når det gjelder ikke-ferdigpakkede varer, skriftlig og synlig forbrukerinformasjon på salgsstedet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">«organisasjon» en gruppe næringsdrivende fra samme eller forskjellige sektorer av storfekjøtthandelen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">«kvernet kjøtt» utbeinet kjøtt som er kvernet i småstykker og inneholder mindre enn 1 % salt, og som hører under KN-kode 0201, 0202, 02061095 og 02062991,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">«avskjær fra renskjæring» små kjøttstykker egnet for konsum, utelukkende framstilt ved renskjæring etter utbeining av skrotter og/eller nedskjæring av kjøtt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">«nedskåret kjøtt» kjøtt som er skåret i terninger, skiver eller andre enkeltporsjoner som ikke krever ytterligere oppdeling innen det kjøpes av sluttforbrukeren som direkte kan ta det i bruk. Denne definisjonen omfatter ikke kvernet kjøtt og avskjær fra renskjæring.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/1/liste/6/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/2">Artikkel 13 nr. 3 og 4 oppheves.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/2/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/3">Artikkel 13 nr. 5 bokstav a) innledningen skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/3/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Næringsdrivende og organisasjoner skal også angi på merkene:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/3/liste/a/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/4">Artikkel 13 nytt nr. 6 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/5">6. For å unngå unødvendig gjentakelse av opplysninger på storfekjøttets merke om i hvilke medlemsstater eller tredjestater avl har funnet sted, skal Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b om en forenklet angivelse dersom dyret bare har oppholdt seg i veldig kort tid i den medlemsstaten eller tredjestaten det ble født eller slaktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/6">Kommisjonen skal ved hjelp av gjennomføringsrettsakter vedta regler for øvre grense for størrelse og hvilken sammensetning gruppen av dyr nevnt i nr. 1 og nr. 2 bokstav a) kan ha, og samtidig ta hensyn til begrensninger når det gjelder ensartethet for gruppene det nedskårede kjøttet og avskjær fra renskjæring kommer fra. Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter framgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i artikkel 23 nr. 2.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/6/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/7">Artikkel 14 tredje ledd skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/7/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/8">For å sikre samsvar med de horisontale reglene om merking i dette avsnitt skal Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b for å fastsette regler, basert på erfaringen med kvernet kjøtt, tilsvarende reglene i de tre første leddene i denne artikkel, for avskjær fra renskjæring og nedskåret kjøtt.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/8/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/9">Artikkel 15 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/12/ledd/9/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g15">
        <pverdi>Artikkel 15</pverdi>
        <ptittel>Obligatorisk merking av storfekjøtt fra tredjestater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/1">Som unntak fra artikkel 13 skal alt storfekjøtt som importeres til Unionens territorium, og som ikke alle de opplysninger som er fastsatt i artikkel 13, foreligger for, merkes med angivelsen: «Opprinnelse: utenfor EU» og «Slaktet i: (tredjestatens navn)».
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/1/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/2">Overskriften til avdeling II avsnitt II skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/3">
          <i>Frivillig merking</i>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/3/marg/1">
            <trekant/>
            <b>M3</b>
            <br/>
          </marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/3/marg/2">Artikkel 16, 17 og 18 oppheves</marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/3/marg/3">
            <trekant/>
            <b>M3</b>
          </marg>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/3/marg/4">
            <trekant/>
            <b>M3</b>
            <br/>
          </marg>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/4">I avdeling II avsnitt II skal ny artikkel 15a lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/15a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g15a">
        <pverdi>Artikkel 15a</pverdi>
        <ptittel>Alminnelige regler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/1">Andre næringsmiddelopplysninger enn de fastsatt i artikkel 13, 14 og 15 som næringsdrivende eller organisasjoner som markedsfører storfekjøtt, frivillig tilføyer merkingen, skal være objektivt kontrollerbare av vedkommende myndighet og forståelige for forbrukerne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/2">Disse opplysningene skal oppfylle kravene til den horisontale lovgivningen om merking og særlig europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/3">Dersom næringsdrivende eller organisasjoner som markedsfører storfekjøtt, ikke overholder forpliktelsene nevnt i første og annet ledd, skal vedkommende myndighet anvende egnede sanksjoner som fastsatt i artikkel 22.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/4">Kommisjonen skal gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 22b om definisjoner av og kravene til betegnelser eller kategorier av betegnelser som skal brukes ved merking av ferdigpakket ferskt og fryst storfekjøtt.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/5">Artikkel 19, 20 og 21 oppheves.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/5/marg/2"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/6">Artikkel 22 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/15a/ledd/6/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g22">
        <pverdi>Artikkel 22</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/1">1. Medlemsstatene skal treffe alle tiltak som er nødvendige for å sikre at bestemmelsene i denne forordning overholdes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/2">Kontrollene som er fastsatt, skal utføres uten å berøre kontroller som Kommisjonen kan foreta i henhold til artikkel 9 i forordning (EF, Euratom) nr. 2988/95.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/3">Eventuelle sanksjoner som medlemsstaten pålegger dyreholdere, næringsdrivende eller organisasjoner som markedsfører storfekjøtt, skal være virkningsfulle, virke avskrekkende og stå i forhold til hvor alvorlig overtredelsen er.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/4">Vedkommende myndighet skal hvert år utføre et minste antall offentlige kontroller av identifikasjon og registrering av dyr, som skal dekke minst 3 % av driftsenhetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/5">Vedkommende myndighet skal umiddelbart øke minste antall offentlige kontroller nevnt i annet ledd dersom det blir stadfestet at bestemmelsene om identifikasjon og registrering ikke er overholdt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/6">De driftsenhetene som skal kontrolleres av vedkommende myndighet, skal velges ut på grunnlag av en risikoanalyse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/7">Hver medlemsstat skal innen 31. august hvert år oversende en rapport til Kommisjonen om gjennomføringen av de offentlige kontrollene i det foregående år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8">2. Uten hensyn til nr. 1 skal vedkommende myndighet ilegge dyreholderen følgende administrative sanksjoner:
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">Dersom ett eller flere dyr på en driftsenhet ikke oppfyller noen av bestemmelsene fastsatt i avdeling I, begrenses forflytning av alle dyrene til eller fra denne dyreholders driftsenhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">For dyr som ikke oppfyller kravene til identifikasjon og registrering fastsatt i avdeling I, begrenses umiddelbart forflytning av bare disse dyrene til kravene er oppfylt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">Dersom kravene til identifikasjon og registrering fastsatt i avdeling I bare delvis er oppfylt for mer enn 20 % av dyrene på en driftsenhet, begrenses umiddelbart forflytning av alle dyrene på driftsenheten; for driftsenheter med høyst ti dyr, skal tiltaket iverksettes bare dersom mer enn to dyr ikke er identifisert i samsvar med bestemmelsene fastsatt i avsnitt I.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">Dersom en dyreholder ikke kan bevise et dyrs identifikasjon og sporbarhet, og der det er aktuelt på grunnlag av en vurdering av risikoen for dyrehelse og næringsmiddeltrygghet, skal dyret destrueres uten at det ytes erstatning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/e/avsnitt/1">Dersom en dyreholder unnlater å melde vedkommende myndighet om forflytning av dyr til og fra egen driftsenhet i samsvar med artikkel 7 nr. 1, skal vedkommende myndighet begrense forflytning av dyr til eller fra denne driftsenheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/f/avsnitt/1">Dersom en dyreholder unnlater å melde vedkommende myndighet om en fødsel eller et dødsfall av et dyr i samsvar med artikkel 7 nr. 1, skal vedkommende myndighet begrense forflytning av dyr til eller fra denne driftsenheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/8/liste/g/avsnitt/1">Dersom en dyreholder ikke betaler kostnadene nevnt i artikkel 9, kan medlemsstatene begrense forflytning av dyr til eller fra dyreholderens driftsenhet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/9">3. Uten hensyn til nr. 1, dersom næringsdrivende og organisasjoner som markedsfører storfekjøtt, har merket storfekjøtt uten at de oppfyller kravene fastsatt i avdeling II, skal medlemsstatene der det er aktuelt og i samsvar med forholdsmessighetsprinsippet, kreve at storfekjøttet fjernes fra markedet. I tillegg til sanksjonene nevnt i nr. 1 kan medlemsstatene
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">dersom det berørte kjøttet oppfyller de relevante veterinær- og hygienereglene, tillate at dette storfekjøttet</avsnitt><liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/9/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/9/liste/a.i/avsnitt/1">bringes i omsetning etter å ha blitt riktig merket i samsvar med Unionens krav, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/9/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/9/liste/a.ii/avsnitt/1">sendes direkte til bearbeiding til andre produkter enn de oppført i artikkel 12 første strekpunkt,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">beordre midlertidig oppheving eller tilbaketrekking av godkjenning av berørte næringsdrivende og organisasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/10">4. Sakkyndige fra Kommisjonen skal, i samarbeid med vedkommende myndighet,
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">kontrollere at medlemsstatene oppfyller kravene fastsatt i denne forordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">foreta kontroll på stedet for å sikre at kontrollene utføres i samsvar med denne forordning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/11">5. Medlemsstaten der en kontroll på stedet blir foretatt, skal gi Kommisjonens sakkyndige all den bistand de trenger for å utføre sin oppgave. Kontrollresultatene skal drøftes med vedkommende myndighet i den berørte medlemsstat før endelig rapport blir utarbeidet og utsendt. Denne rapporten skal, der det er aktuelt, inneholde anbefalinger for medlemsstatene om hvordan de bedre kan overholde denne forordning.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/11/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/12">Ny artikkel 22a og 22b skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/22/ledd/12/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/22a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g22a">
        <pverdi>Artikkel 22a</pverdi>
        <ptittel>Vedkommende myndigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22a/ledd/1">Medlemsstatene skal utpeke vedkommende myndighet eller myndigheter som er ansvarlig for å sikre at denne forordning og enhver rettsakt som vedtas av Kommisjonen på grunnlag av denne, overholdes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22a/ledd/2">De skal underrette Kommisjonen og de andre medlemsstatene om hvem disse myndighetene er.</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/22b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g22b">
        <pverdi>Artikkel 22b</pverdi>
        <ptittel>Utøvelse av delegert myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22b/ledd/1">1. Myndigheten til å vedta delegerte rettsakter gis Kommisjonen med forbehold for vilkårene i denne artikkel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22b/ledd/2">2. Myndigheten til å vedta delegerte rettsakter som nevnt i artikkel 4 nr. 1, 3 og 5, artikkel 4a nr. 2, artikkel 5, artikkel 6 nr. 2, artikkel 7 nr. 1, 2 og 6, artikkel 13 nr. 6, artikkel 14 nr. 4 og artikkel 15a gis Kommisjonen for en periode på fem år fra 17. juli 2014. Kommisjonen skal utarbeide en rapport om den delegerte myndigheten senest ni måneder før utgangen av femårsperioden. Delegeringen av myndighet skal stilltiende forlenges med perioder av samme varighet, med mindre Europaparlamentet eller Rådet motsetter seg en forlengelse senest tre måneder før utløpet av hver periode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22b/ledd/3">3. Den delegerte myndigheten nevnt i artikkel 4 nr. 1, 3 og 5, artikkel 4a nr. 2, artikkel 5, artikkel 6 nr. 2, artikkel 7 nr. 1, 2 og 6, artikkel 13 nr. 6, artikkel 14 nr. 4 og artikkel 15a kan når som helst tilbakekalles av Europaparlamentet eller Rådet. En beslutning om tilbakekalling innebærer at den delegerte myndigheten som angis i beslutningen, opphører å gjelde. Den får anvendelse dagen etter at den er kunngjort i Den europeiske unions tidende eller på et senere tidspunkt angitt i beslutningen. Den berører ikke gyldigheten av delegerte rettsakter som allerede er trådt i kraft.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22b/ledd/4">4. Så snart Kommisjonen har vedtatt en delegert rettsakt, skal den samtidig underrette Europaparlamentet og Rådet om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22b/ledd/5">5. En delegert rettsakt vedtatt i henhold til artikkel 4 nr. 1, 3 og 5, artikkel 4a nr. 2, artikkel 5, artikkel 6 nr. 2, artikkel 7 nr. 1, 2 og 6, artikkel 13 nr. 6, artikkel 14 nr. 4 og artikkel 15a skal tre i kraft bare dersom verken Europaparlamentet eller Rådet har framsatt innsigelser innen en frist på to måneder fra den dagen Europaparlamentet og Rådet er underrettet om rettsakten, eller dersom både Europaparlamentet og Rådet før denne fristen utløper, har underrettet Kommisjonen om at de ikke har innsigelser. Denne perioden skal forlenges med to måneder på initiativ fra Europaparlamentet eller Rådet.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/22b/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/22b/ledd/6">Artikkel 23 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/22b/ledd/6/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g23">
        <pverdi>Artikkel 23</pverdi>
        <ptittel>Komitéframgangsmåte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/23/ledd/1">1. Kommisjonen skal bistås med gjennomføringsrettsaktene vedtatt i henhold til artikkel 4 nr. 3 og 5, artikkel 5 og artikkel 13 nr. 6 av Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen som er nedsatt i henhold til artikkel 58 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/23/ledd/2">Nevnte komité skal være en komité i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 182/2011.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/23/ledd/3">2. Når det vises til dette nummer, får artikkel 5 i forordning (EU) nr. 182/2011 anvendelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/23/ledd/4">Dersom komiteens uttalelse skal innhentes ved skriftlig framgangsmåte, skal framgangsmåten avsluttes uten resultat dersom komitélederen beslutter det eller et simpelt flertall av komitémedlemmene anmoder om det innen fristen for å avgi uttalelse.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/23/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/23/ledd/5">Ny artikkel 23a skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/23/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M3</b></marg></ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/1/artikkel/23a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/k1/g23a">
        <pverdi>Artikkel 23a</pverdi>
        <ptittel>Rapport og utvikling av regelverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/23a/ledd/1">Ikke senere enn:
<liste id="/kapittel/1/artikkel/23a/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/23a/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">18. juli 2019 for bestemmelser om frivillig merking, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/artikkel/23a/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/artikkel/23a/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">18. juli 2023 for bestemmelser om elektronisk identifisering,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/23a/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/1">skal Kommisjonen framlegge tilhørende rapporter for Europaparlamentet og Rådet om gjennomføringen og innvirkningen av denne forordning, herunder i det første tilfellet muligheten til å gjennomgå bestemmelsene om frivillig merking, og i det andre tilfellet den tekniske og økonomiske muligheten for å innføre obligatorisk elektronisk identifisering i hele Unionen.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/23a/ledd/2">Rapportene skal om nødvendig følges av egnede forslag til nytt regelverk.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/artikkel/23a/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>M3</b><br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/artikkel/23a/ledd/3">Nytt vedlegg I skal lyde:</ledd>
      </artikkel>
      <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1324/?1/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel align="center"><trekant/><b>M3</b> Vedlegg I <br/> Identifikasjonsmerker</ktittel>
        <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>A)</lverdi>
          <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">VANLIG ØREMERKE</avsnitt>
          <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">FRA OG MED 18. JULI 2019 GJELDER FØLGENDE:</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>B)</lverdi>
          <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ELEKTRONISK IDENTIFIKATOR I FORM AV ET ELEKTRONISK ØREMERKE</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>C)</lverdi>
          <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ELEKTRONISK IDENTIFIKATOR I FORM AV EN RUMINAL BOLUS</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>D)</lverdi>
          <avsnitt id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ELEKTRONISK IDENTIFIKATOR I FORM AV EN INJISERBAR SIGNALGIVER</avsnitt>
        </liste>
        <marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1/marg/1">
          <trekant/>
          <b>M3</b>
          <br/>
          <marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1/marg/2">Følgende avsnitt med forordninger i Pdf fjernes:
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1/marg/3">«Forordning (EF) nr. 1791/2006»,
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1/marg/4">«Forordning (EF) nr. 494/98 og forordning (EU) nr. 1053/2010»,
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1/marg/5">«Forordning (EF) nr. 1082/2003, forordning (EF) nr. 499/2004 og forordning (EU) nr. 1034/2010», og
<br/></marg>
          <marg niv="1" id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1/marg/6">«Forordning (EF) nr. 911/2004 og forordning (EF) nr. 1792/2006».</marg>
        </marg>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
