<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1731" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1731">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1731</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1731</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2572</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1429</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om systemer for betalingstjenester</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om systemer for betalingstjenester (Nr. 1731)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om systemer for betalingstjenester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finanstilsynet 17. desember 2015 hjemmel i lov 17. desember 1999 nr. 95 om betalingssystemer m.v. § 3-3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1731/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for banker, kredittinstitusjoner, e-pengeforetak, betalingsforetak og filialer av slike foretak med hovedsete i annen stat som omfattes av Det europeiske økonomiske samarbeidsområde (EØS).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1731/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Risikovurdering og etterlevelse av regelverk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Foretak som tilbyr elektroniske betalingstjenester skal gjennomføre risiko- og sårbarhetsanalyser som en del av beslutningsgrunnlaget før en ny betalingstjeneste lanseres og ved hendelser eller endringer av betydning for sikkerhetsnivået og minst en gang årlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Foretaket skal etablere system for å sikre etterlevelse av regelverk, avtaler og interne rutiner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1731/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Sikkerhetskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Foretaket som tilbyr elektroniske betalingstjenester skal etablere tiltak for å sikre nødvendig konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet for tjenestene. Gjeldende nasjonale standarder og internasjonalt anerkjente standarder skal følges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Foretaket er ansvarlig for at tjenesten i sin helhet (ende til ende) er beskyttet gjennom logiske og fysiske sikringstiltak. Kommunikasjon over åpne nett, herunder internett og telenett, skal være kryptert. Kunden skal autentiseres gjennom en sikker påloggingsmekanisme.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Foretaket skal sikre at utlevering av identitetskjennetegn skjer på betryggende måte. Videre skal foretaket sikre at kunden på en hensiktsmessig måte kan beskytte sine identitetskjennetegn, og foretaket skal etablere løsninger som gjør at kunden kan sperre videre bruk av identitetskjennetegnene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Foretaket skal sikre at datatrafikk i elektroniske betalingstjenester overvåkes for å sikre tilstrekkelig sikkerhetsnivå og kunne avdekke og hindre uautorisert bruk av tjenesten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Foretakets risiko- og sårbarhetsvurdering skal legges til grunn for å avklare behov for sikkerhetstiltak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1731/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
