<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-18-1763" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1763">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-1763</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 1763</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2611</publisert>
    <ikraft>31.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-31</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2015-04-10-17-§18-2">L10.04.2015 nr. 17 § 18-2</ref>, <ref id="lov-2015-04-10-17-§18-7">§ 18-7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-08-25-999</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1458</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Solvens II-forskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om gjennomføring av Solvens II-direktivet (Solvens II-forskriften) (Nr. 1763)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om gjennomføring av Solvens II-direktivet (Solvens II-forskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 18. desember 2015 med hjemmel i lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven) § 18-2 fjerde ledd og § 18-7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1763/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. august 2015 nr. 999 til finansforetaksloven om gjennomføring av Solvens II-direktivet (Solvens II-forskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 39 annet til fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Bestemmelsene i dette kapittelet gjelder ikke holdingforetak i finanskonsern som i tillegg til å eie forsikringsforetak også eier annet finansforetak, hvis kredittinstitusjonsvirksomheten og verdipapirforetaksvirksomheten til sammen utgjør hoveddelen av konsernets virksomhet og holdingforetaket er underlagt konsolideringsreglene i CRR/CRD IV-forskriften. Summen av kredittinstitusjonsvirksomheten og verdipapirforetaksvirksomheten skal anses å utgjøre hoveddelen av et konserns virksomhet når minst 60 prosent av konsernets konsoliderte forvaltningskapital og kapitalkrav kommer fra andre finansforetak i konsernet enn forsikringsforetak. Finanstilsynet kan ved enkeltvedtak bestemme at bestemmelsene i dette kapittelet helt eller delvis likevel skal gjelde for holdingforetak som nevnt i første punktum når vesentlige tilsynsmessige eller soliditetsmessige hensyn taler for det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) Bestemmelsene i dette kapittelet gjelder ikke holdingforetak i finanskonsern som i tillegg til å eie forsikringsforetak også eier annet finansforetak, hvis
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">forsikringsvirksomheten og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">summen av kredittinstitusjonsvirksomheten og verdipapirforetaksvirksomheten</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1/marg/1">hver for seg står for minst 40 prosent av konsernets konsoliderte forvaltningskapital og kapitalkrav, og holdingforetaket er underlagt reglene i forskrift 18. desember 2005 nr. 1764 om konsolidering mv. i tverrsektorielle grupper. Finanstilsynet kan ved enkeltvedtak bestemme at bestemmelsene i dette kapittelet helt eller delvis likevel skal gjelde for holdingforetak som nevnt i første punktum når vesentlige tilsynsmessige eller soliditetsmessige hensyn taler for det.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(4) Finanstilsynet kan bestemme at bestemmelsene i dette kapittelet ikke skal gjelde for holdingforetak i finanskonsern som i tillegg til å eie forsikringsforetak også eier annet finansforetak, hvis holdingforetaket er underlagt konsolideringsreglene i CRR/CRD IV-forskriften eller reglene i forskrift om konsolidering mv. i tverrsektorielle grupper og disse reglene gir et tilfredsstillende bilde av soliditeten i gruppen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 39 tredje ledd blir nytt femte ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1763/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 31. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
