<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1708" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1708">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1708</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1708</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2554</publisert>
    <ikraft>01.01.2016, 01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01, 2017-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2000-06-02-39-§6-1">L02.06.2000 nr. 39 § 6-1</ref>, <ref id="lov-2000-06-02-39-§6-8">§ 6-8</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-02-26-178</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-04-27-455</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-08-14-1053</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1379</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om apotek m.fl.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om apotek, forskrift om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek og forskrift om omsetning mv. av visse reseptfrie legemidler utenom apotek (Nr. 1708)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om apotek, forskrift om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek og forskrift om omsetning mv. av visse reseptfrie legemidler utenom apotek</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 17. desember 2015 med hjemmel i lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek (apotekloven) § 6-1 og § 6-8 og lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 16.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1708/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. februar 2001 nr. 178 om apotek (apotekforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 41 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 41. <i>Legemiddelforsendelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Med forsendelse menes i denne forskrift enhver distribusjon av legemidler utenfor apotekets driftslokaler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Før en ny forsendelsesmåte tas i bruk, skal apoteket sikre seg at kravene som stilles i forskrift om legemidler fra apotek kapittel 11 blir ivaretatt. Apoteket skal ved stikkprøvekontroll eller på annen egnet måte kvalitetssikre sine forsendelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved forsendelse skal apoteket sikre sporbarhet for å ivareta forsvarlig utlevering og legemiddelhåndtering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 42 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 42. <i>Salg av legemidler over Internett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Med salg av legemidler over Internett menes i denne forskrift salg av legemidler når avtale om kjøp formidles elektronisk og inngås uten at kunden er fysisk tilstede i apoteket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Apotek som selger legemidler over Internett, plikter å gi Statens legemiddelverk oppdaterte opplysninger om følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">adressen til det stedet som legemidlene skal utleveres fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">tidspunktet for når salg av legemidler over Internett påbegynnes, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">adressen til det nettstedet som skal benyttes og andre relevante opplysninger som er nødvendige for å kunne identifisere nettstedet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">[Nettstedet skal inneholde følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">en logo, fastsatt av Statens legemiddelverk, på hver side i nettstedet, som identifiserer hvor selgeren av legemidlene er etablert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">en lenke til Statens legemiddelverks informasjonsside på Internett om salg av legemidler over Internett, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">en lenke fra logo som nevnt i bokstav a), til Statens legemiddelverks elektroniske liste over aktører som har tillatelse til å selge legemidler over Internett.]</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved salg av reseptpliktige legemidler over Internett skal apotek tilby alle legemidler som er tillatt solgt i Norge, jf. apotekloven § 5-3. Apoteket kan unnlate forsendelse av legemidler med særskilte krav til forsendelse, oppbevaring eller holdbarhet, og legemidler som krever særlig aktsomhet ved utlevering. Informasjon om leveringstid, pris, og hvilke legemidler som eventuelt ikke sendes, skal fremkomme på nettstedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Salg av reseptfrie legemidler over Internett skal ikke skje til personer under 18 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Apotek skal opplyse hvordan kunden kan komme i kontakt med apotekpersonell, og innhente kontaktinformasjon om kunden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ved salg av reseptpliktige legemidler over Internett skal kunden autentiseres før oppslag i reseptformidleren. Databehandlingsansvarlig for reseptformidleren kan etablere retningslinjer for slik autentisering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ved salg av legemidler over Internett skal nettstedet utformes slik at taushetsbelagt informasjon ikke deles med tredjeparter ved hjelp av informasjonskapsler eller lignende, unntatt når dette skjer innenfor rammene av en databehandleravtale og i samsvar med reglene om taushetsplikt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 44 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 44. <i>Fraktrefusjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">I tillegg til prisen for legemidlet, jf. legemiddelforskriften kapittel 12, kan apotek ta betalt av forbrukeren for forsendelse av legemidler. Det kan ikke tas urimelig høy pris for frakt og ekspedisjon, jf. 42 fjerde ledd. For pasienter med særskilt behov for hyppig og kostbar forsendelse av legemidler kan det offentlige refundere utgifter til forsendelse. Departementet fastsetter nærmere retningslinjer for fraktrefusjon.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1708/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 11-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 11-3. <i>Utlevering av legemidler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Ved utlevering av legemidler ved forsendelse skal det kreves dokumentasjon for at rett person mottar legemidlene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1708/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 14. august 2003 nr. 1053 om omsetning mv. av visse reseptfrie legemidler utenom apotek gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 10 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Ny § 10a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 10a. <i>Salg av legemidler over Internett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Med salg av legemidler over Internett menes i denne forskrift salg av legemidler når avtale om kjøp formidles elektronisk og inngås uten at kunden er fysisk tilstede i utsalgsstedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Utsalgssted som selger legemidler over Internett, plikter å gi Statens legemiddelverk oppdaterte opplysninger om følgende:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">adressen til det stedet som legemidlene skal utleveres fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">tidspunktet for når salg av legemidler over Internett påbegynnes, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">adressen til det nettstedet som skal benyttes og andre relevante opplysninger som er nødvendige for å kunne identifisere nettstedet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Nettstedet skal inneholde følgende:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">en logo, fastsatt av Statens legemiddelverk, på hver side i nettstedet, som identifiserer hvor selgeren av legemidlene er etablert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">en lenke til Statens legemiddelverks informasjonsside på Internett om salg av legemidler over Internett, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">en lenke fra logo som nevnt i bokstav a), til Statens legemiddelverks elektroniske liste over aktører som har tillatelse til å selge legemidler over Internett.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Paragrafoverskrift til § 11 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">
        <i>Utlevering og forsendelse av legemidler</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 11 nytt fjerde til sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">Med forsendelse menes i denne bestemmelsen enhver distribusjon av legemidler utenfor utsalgsstedets driftslokaler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">Ved forsendelse av legemidler gjelder kravene i forskrift om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek kapittel 11. Før en ny forsendelsesmåte tas i bruk, skal utsalgsstedet sikre seg at kravene blir ivaretatt. Utsalgsstedet skal ved stikkprøvekontroll eller på annen egnet måte kvalitetssikre sine forsendelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">Ved forsendelse skal utsalgsstedet sikre sporbarhet for å ivareta forsvarlig utlevering og legemiddelhåndtering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">Nåværende § 11 fjerde ledd blir nytt sjuende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1708/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016 med unntak av endringen i apotekforskriften § 44 som trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
