<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-28-1131" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1131">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-28-1131</id>
    <dato>28.09.2015 nr. 1131</dato>
    <dato type="iso">2015-09-28</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1847</publisert>
    <ikraft>28.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-28</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-100-§4">L11.06.1993 nr. 100 § 4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§16">§ 16</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-05-23-54</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0939</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gjennomføring av forordn. (EU) nr. 1300/2014</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gjennomføring av kommisjonsforordning (EU) nr. 1300/2014 av 18. november 2014 om de tekniske spesifikasjonene for samtrafikkevne med hensyn til tilgjengelighet til Unionens jernbanesystem for funksjonshemmede og bevegelseshemmede personer (TSI-PRM) (Nr. 1131)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gjennomføring av kommisjonsforordning (EU) nr. 1300/2014 av 18. november 2014 om de tekniske spesifikasjonene for samtrafikkevne med hensyn til tilgjengelighet til Unionens jernbanesystem for funksjonshemmede og bevegelseshemmede personer (TSI-PRM)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Statens jernbanetilsyn 28. september 2015 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) § 4, § 5, § 6 og § 16 og forskrift 16. juni 2010 nr. 820 om samtrafikkevnen i jernbanesystemet (samtrafikkforskriften) § 3 sjette ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 37m og 37ma (kommisjonsforordning (EU) nr. 1300/2014).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1131/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 37m og 37ma (kommisjonsforordning (EU) nr. 1300/2014 av 18. november 2014 om de tekniske spesifikasjonene for samtrafikkevne med hensyn til tilgjengelighet til Unionens jernbanesystem for funksjonshemmede og bevegelseshemmede personer (TSI-PRM)) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1131/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Statens jernbanetilsyn utøver myndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1131/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 23. mai 2011 nr. 540 om gjennomføring av vedtak 2008/164/EF av 21. desember 2007 om den tekniske spesifikasjonen for samtrafikkevne vedrørende «personer med nedsatt bevegelighet» i det transeuropeiske jernbanesystem for konvensjonelle tog og høyhastighetstog (TSI-personer med nedsatt bevegelighet).</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="forordning" id="/forordning/1300-2014" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1131/f1300-2014">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kommisjonsforordning (EU) nr. 1300/2014</ktittel>
      <ledd id="/forordning/1300-2014/ledd/1">Rettsakten er gyldig på alle offisielle språk i EU. Vi har lagt ved den engelske versjonen. Den uoffisielle norske oversettelsen legges ved av informasjonshensyn i påvente av offisiell oversettelse.
<br/>
<marg niv="1" id="/forordning/1300-2014/ledd/1/marg/1">For å lese engelsk versjon av kommisjonsforordning (EU) nr. 1300/2014 se her: <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32014r1300e.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/forordning/1300-2014/ledd/1/marg/2">For å lese uoffisiell norsk oversettelse av kommisjonsforordning (EU) nr. 1300/2014 se her: <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32014r1300u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
