<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-12-1244" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-12-1244">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-12-1244</id>
    <dato>12.10.2015 nr. 1244</dato>
    <dato type="iso">2015-10-12</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 12 s 1958</publisert>
    <ikraft>12.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-12</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-05-27-815</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1039</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tariffavtaler for persontransport</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om allmenngjøring av tariffavtaler for persontransport med turbil (Nr. 1244)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om allmenngjøring av tariffavtaler for persontransport med turbil</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tariffnemnda 12. oktober 2015 med hjemmel i lov 4. juni 1993 nr. 58 om allmenngjøring av tariffavtaler m.v. (allmenngjøringsloven) § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-12-1244/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. mai 2015 nr. 815 om allmenngjøring av tariffavtale for persontransport med turbil gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriften § 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Virkeområde og gjennomføringsansvar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften gjelder for arbeidstakere i bedrifter som utfører persontransport med turvogn eller buss når transporten ikke krever tildeling av løyve ved konkurranse etter yrkestransportlova § 8. Forskriften gjelder også kabotasjekjøring, det vil si når en utenlandsk transportvirksomhet driver midlertidig turbiltransport med på- og/eller avstigning i Norge. Forskriften gjelder ikke grensekryssende transportvirksomhet (internasjonal transport) ut over dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Arbeidsgiver og den som i arbeidsgivers sted leder virksomhet som utfører arbeidsoppdrag som nevnt i første ledd skal sikre at bestemmelsene i forskriften gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forskriften gjelder ikke lærlinger og personer på arbeidsmarkedstiltak.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-12-1244/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriftsendringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
