<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-02-1384" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-02-1384">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-02-1384</id>
    <dato>02.12.2015 nr. 1384</dato>
    <dato type="iso">2015-12-02</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2121</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-03-22-157</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-13-1253</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1165</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om regulering av eksporten av fiskevarer mfl.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om regulering av eksporten av fisk og fiskevarer og forskrift om samordnet innkreving av avgift på fisk og fiskevarer (Nr. 1384)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av eksporten av fisk og fiskevarer og forskrift om samordnet innkreving av avgift på fisk og fiskevarer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 2. desember 2015 med hjemmel i lov 27. april 1990 nr. 9 om regulering av eksporten av fisk og fiskevarer § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-02-1384/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. mars 1991 nr. 157 om regulering av eksporten av fisk og fiskevarer gjøres følgende endring i § 4 første ledd:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Punkt 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Det skal svares markedsavgift beregnet av fob-verdien av eksportert fisk og fiskevarer.</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2.a/avsnitt/1">Markedsavgiften skal utgjøre 0,75 pst. av fob-verdien av eksportert fisk, krepsdyr og bløtdyr som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.07, med unntak av produkter nevnt i bokstav b.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2.b/avsnitt/1">Markedsavgiften skal utgjøre 0,6 pst. av fob-verdien av eksportert, laks, ørret, sild, makrell, lodde, kolmule, vassild, taggmakrell (hestemakrell), øyepål og brisling som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.05.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-02-1384/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 13. desember 2000 nr. 1253 om samordnet innkreving av avgift på fiskeeksport gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Det skal svares eksportavgift beregnet av fob-verdien av eksportert fisk og fiskevarer.
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Avgiftssatsen skal utgjøre 1,05 pst. av avgiftsgrunnlaget for fisk, krepsdyr og bløtdyr som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.07, med unntak av produkter nevnt i bokstav b eller c.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Avgiftssatsen skal utgjøre 0,9 pst. av avgiftsgrunnlaget for laks, ørret sild, makrell, lodde, kolmule, vassild, taggmakrell (hestemakrell), øyepål og brisling, som hører under tolltariffens posisjoner 03.01 til 03.05, med unntak av varer som omfattes av bokstav c.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Avgiftssatsen skal utgjøre 0,3 pst. av avgiftsgrunnlaget for varer som omfattes av tolltariffens posisjon 16.04 - fisk, tilberedt eller konservert, samt industrifisk og biprodukter av fisk, fiskeolje, ekstrakter og safter av fisk mv. og fiskemel, som er omfattet av tolltariffens underposisjon 0511.91, posisjon 15.04, varenummer 15.16.1012, 15.16.1020, 16.03.0020, 23.01.2010 og 23.01.2090.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-02-1384/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
