<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-24-766" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-24-766">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-24-766</id>
    <dato>24.06.2015 nr. 766</dato>
    <dato type="iso">2015-06-24</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 7 s 1278</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-26-489</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0665</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om endring i byggteknisk forskrift</korttittel>
    <korttittel>4 Forskrift om endring i forskrift om tekniske krav til byggverk (Byggteknisk forskrift) (Nr. 766)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tekniske krav til byggverk (Byggteknisk forskrift)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 24. juni 2015 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 29-5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-24-766/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mars 2010 nr. 489 om tekniske krav til byggverk (Byggteknisk forskrift) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 12-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 12-3. <i>Krav om heis i byggverk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Byggverk for publikum og arbeidsbygning med to etasjer eller flere skal ha heis. Byggverk med inntil tre etasjer og liten persontrafikk kan ha løfteplattform. Heiser og løfteplattformer skal være utformet i henhold til henholdsvis heisdirektivet og maskindirektivet. Følgende krav til størrelser gjelder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Minst én heisstol skal ha innvendig størrelse på minimum 1,1 m x 2,1 m i byggverk med tre etasjer eller flere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Minst én heisstol skal ha innvendig størrelse på minimum 1,1 m x 1,6 m i byggverk med kun to etasjer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Løfteplattform skal ha innvendig størrelse på minimum 1,1 m x 1,6 m.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Bygning med tre etasjer eller flere som har boenhet skal ha heis. Kravet gjelder ikke småhus med en boenhet og der atkomst fra inngangsparti til boenhet kun går over én etasje. Løfteplattform kan erstatte heis i bygning med boenhet med tre etasjer. Løfteplattform skal maksimalt betjene 6 boenheter. Følgende krav til størrelser gjelder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Minst én heisstol skal ha innvendig størrelse på minimum 1,1 m x 2,1 m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Løfteplattform skal ha innvendig størrelse på minimum 1,1 m x 1,4 m.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Der løfteplattform kan benyttes etter første og annet ledd kan denne erstattes med heis med tilsvarende størrelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) I etasjetallet skal alle måleverdige plan medregnes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 12-15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 12-15. <i>Dør, port mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(1) Dør, port og lignende skal være lett å se og bruke og utføres slik at de ikke skader personer, husdyr eller utstyr. Krav til dører til løfteinnretninger følger av kapittel 15.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(2) Bredde og høyde skal tilpasses forventet ferdsel og transport, inklusiv rømning ved brann, og skal minst oppfylle følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Inngangsdør og dør i kommunikasjonsvei skal ha fri bredde minimum 0,9 m. I byggverk beregnet for mange personer skal fri bredde være minimum 1,2 m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">Dør internt i boenhet skal ha fri bredde på minimum 0,8 m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">Dør internt i byggverk med krav om universell utforming skal ha fri bredde på minimum 0,9 m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">Dør skal ha fri høyde minimum 2,0 m.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(3) I byggverk med krav om universell utforming gjelder i tillegg til første og annet ledd følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">Dør skal være synlig i forhold til omliggende vegger. Luminanskontrasten skal være på minimum 0,4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">Dør til og i hovedatkomst og hovedrømningsvei som er beregnet for manuell åpning skal kunne åpnes med åpningskraft på maksimum 30 N.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">Døråpner for automatiske dører skal monteres utenfor dørens slagradius. Den skal være godt synlig og være plassert med betjeningshøyde mellom 0,8 m og 1,1 m over gulv. Avstand fra innvendig hjørne skal være minimum 0,5 m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/d/avsnitt/1">Terskelhøyde skal være maksimum 25 mm. Terskel skal være avfaset.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/e/avsnitt/1">Ved skyvedør og sidehengslet dør skal det være tilstrekkelig fri sideplass til at rullestolbruker kan åpne og lukke døren.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(4) I bygning med krav om tilgjengelig boenhet gjelder første til tredje ledd, med unntak av tredje ledd bokstav a. Kravet om åpningskraft i tredje ledd bokstav b gjelder for dører til og i alle atkomst- og rømningsveier.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 12-21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Skilt, styrings- og betjeningspanel, håndtak, armaturer mv. skal være enkle å forstå og betjene. Krav til styrings- og betjeningspanel mv. for løfteinnretninger følger av kapittel 15.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Informasjon skal være lett å lese og oppfatte. Det skal være synlig kontrast mellom tekst og bakgrunn. Viktig informasjon skal være tilgjengelig med tekst og lyd eller punktskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(3) For bygning med krav om tilgjengelig boenhet og byggverk med krav om universell utforming, gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">Betjeningspanel skal være plassert med betjeningshøyde mellom 0,8 m og 1,1 m over ferdig gulv. Stikkontakter skal monteres minimum 0,5 m fra hjørne.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">Håndtak skal være plassert med betjeningshøyde mellom 0,8 m og 1,1 m, være utformet med funksjonelt grep og ha en betjeningskraft slik at de enkle å bruke.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">Armatur på servant og i dusj skal ha ettgrepshendel. Armatur i dusj skal ha termostat. Dette gjelder ikke for bygning med krav om tilgjengelig boenhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">Der det etter forskriften skal være åpningsbare vinduer skal minst ett kunne betjenes med en hånd. Hendel skal kreve liten betjeningskraft og være plassert slik at den kan nås fra sittende stilling. Dette gjelder ikke for byggverk for publikum.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 15-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 15-11. <i>Heiser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(1) Den sikkerhetsmessige utformingen av heiser, herunder krav til tilgjengelighet, skal være i henhold til direktiv 95/16/EF (heisdirektivet).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(2) Der det stilles krav om heis etter § 12-3 skal heisen være tilpasset personer med funksjonsnedsettelse. Størrelsen på heisstolen skal dimensjoneres for forutsatt bruk. Den frie bredden for døråpningen til en heis skal være minimum 0,9 m. De omliggende veggene skal være tilstrekkelig synlige i forhold til heisen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(3) Heisinstallatøren og de ansvarlige foretakene i byggesaken skal sørge for å gi hverandre nødvendig informasjon som er av betydning for utformingen og dimensjoneringen av heisanlegg og bygningstekniske forhold. Informasjonsutvekslingen skal sikre forsvarlig drift og sikker bruk av heisen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(4) Installasjon, rom og sjakt for heisen skal ikke utsettes for temperatur og miljø som kan skape driftsproblemer eller vanskeliggjøre vedlikehold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(5) Heisen skal ha en alarm som er tilknyttet døgnbemannet vakt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(6) Heisen skal prosjekteres og utføres slik at den
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a/avsnitt/1">ikke medfører fare for brukere og personell som utfører ettersyn, reparasjon og sikkerhetskontroll og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b/avsnitt/1">ikke påfører skade på bygningsdeler.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Ny § 15-11a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 15-11a. <i>Rom og sjakt for heis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(1) Heissjakten, maskinrommet og rom som brukes til øvrig utrustning skal
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">være lett tilgjengelig for drift, vedlikehold og sikkerhetskontroll</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">holdes avstengt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1">ha overflater som er lyse og lette å holde rene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d/avsnitt/1">ha et ventilasjonssystem, som også er tilfredsstillende ved driftsstans.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Ventilasjonssystemet skal ikke brukes til røykventilering av rom som ikke inngår i heisinstallasjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(2) Heissjakten skal i tillegg
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a/avsnitt/1">ikke inneholde rørinstallasjoner, kabel-/ledningsinstallasjoner eller annen utrustning enn det som er nødvendig for å sikre forsvarlig drift og sikker bruk av heisen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/b/avsnitt/1">ha tilfredsstillende ventilasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(3) Maskinrommet og rom som brukes til øvrig utrustning skal i tillegg
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">ha tydelig merket adkomst</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">dimensjoneres slik at heisens utrustning kan skiftes ut</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">ha tilfredsstillende romhøyde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/d/avsnitt/1">ha utadslående dører</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/e/avsnitt/1">ha luker i gulv som er sikret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Maskinrom og maskinskap for hydrauliske heiser skal ha ventilasjon til det fri ved egne kanaler og skal utføres slik at eventuell oljelekkasje oppdages og samles opp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Ny § 15-11b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 15-11b. <i>Fritt sikkerhetsrom for heis</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(1) Det skal være fritt sikkerhetsrom over og under heisens ytterstilling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(2) I eksisterende bygning der det ikke er mulig å oppnå tilfredsstillende sikkerhetsrom, skal installasjonen ha mekanisk blokkeringsmulighet som hindrer personskader. I nye anlegg i eksisterende bygg skal eksisterende sikkerhetsrom ikke reduseres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 15-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 15-12. <i>Løfteplattformer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(1) Den sikkerhetsmessige utformingen av løfteplattformer skal være i henhold til direktiv 2006/42/EF (maskindirektivet).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(2) Løfteplattformen skal
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a/avsnitt/1">ha en alarm tilknyttet døgnbemannet vakt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b/avsnitt/1">ha et ventilasjonssystem, som også er tilfredsstillende ved driftsstans.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(3) Løfteplattformer skal være sikkert utformet der de er beregnet for å tas i bruk av personer med funksjonsnedsettelse. Størrelsen på lastbæreren skal dimensjoneres for forutsatt bruk. Den frie bredden for døråpningen til en løfteplattform skal være minimum 0,9 m. De omliggende veggene skal være tilstrekkelig synlige i forhold til løfteplattformen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(4) Installasjon, rom og sjakt for løfteplattformen skal ikke utsettes for temperatur og miljø som kan skape driftsproblemer eller vanskeliggjøre vedlikehold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 15-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 15-13. <i>Rulletrapp og rullende fortau</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(1) Den sikkerhetsmessige utformingen av rulletrapper og rullende fortau skal være i henhold til direktiv 2006/42/EF (maskindirektivet).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(2) På gulvet foran påstigning til rullende fortau og rulletrapp skal det være et taktilt farefelt som er tilstrekkelig synlig. På gulvet etter avstigningsfeltet til rullende fortau og rulletrapp skal det være et taktilt oppmerksomhetsfelt som er tilstrekkelig synlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(3) Dersom rulletrapper og rullende fortau plasseres i åpne areal slik at fallhøyden fra innretningens balustrade overstiger 3,0 m, skal det monteres en egnet fallsikring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(4) Rulletrapper og rullende fortau skal ikke utsettes for temperatur og miljø som kan skape driftsproblemer eller vanskeliggjøre vedlikehold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 15-14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 15-14. <i>Trappeheiser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(1) Den sikkerhetsmessige utformingen av trappeheiser skal være i henhold til direktiv 2006/42/EF (maskindirektivet).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(2) Trappeheiser skal ikke utsettes for temperatur og miljø som kan skape driftsproblemer eller vanskeliggjøre vedlikehold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 15-15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 15-15. <i>Sammenhengen mellom løfteinnretninger og harmoniserte standarder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">(1) Bestemmelsen gjelder for heiser og andre løfteinnretninger som er definert i forskrift om omsetning og dokumentasjon av produkter til byggverk § 16.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(2) Heiser og andre løfteinnretninger som er i overensstemmelse med en harmonisert standard forutsettes også å tilfredsstille de grunnleggende kravene til helse, sikkerhet og brukbarhet som denne standarden dekker. For heiser er de grunnleggende kravene til helse, sikkerhet og brukbarhet fastsatt i vedlegg 1 i heisdirektivet. For andre løfteinnretninger er de grunnleggende kravene til helse, sikkerhet og brukbarhet fastsatt i vedlegg 1 i maskindirektivet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(3) En leverandør kan også velge å følge kun deler av en harmonisert standard, men da vil forutsetningen om samsvar med de grunnleggende kravene til sikkerhet, helse og brukbarhet kun gjelde for de delene av standarden som følges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(4) Dersom en heis eller annen løfteinnretning ikke er i samsvar med en harmonisert standard må leverandøren på en annen måte verifisere at produktet tilfredsstiller de grunnleggende kravene til helse, sikkerhet og brukbarhet i det aktuelle direktivet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-24-766/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. juli 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
