<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-15-1633" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1633">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-15-1633</id>
    <dato>15.12.2015 nr. 1633</dato>
    <dato type="iso">2015-12-15</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2480</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1933-05-19-11-§1">L19.05.1933 nr. 11 § 1</ref>, Stortingets avgiftsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-11-1451</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1291</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om særavgifter</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om særavgifter (Nr. 1633)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særavgifter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 15. desember 2015 med hjemmel i lov 19. mai 1933 nr. 11 om særavgifter § 1 og Stortingets avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1633/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2001 nr. 1451 om særavgifter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(4) Med godkjent lokale menes lager, produksjonslokale e.l. som er godkjent av skattekontoret etter bestemmelsene i § 5-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-4 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom tilbakeføring til den registrerte virksomhetens godkjente lokale er upraktisk, kan skattekontoret samtykke i at varene tilintetgjøres etter § 2-5 istedenfor å tilbakeføres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-5. <i>Tilintetgjøring av varer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) Ved tilintetgjøring av varer i den registrerte virksomhetens godkjente lokale gis fritak for avgift på følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">tilintetgjøringen skjer i nærvær av skattekontoret om ikke skattekontoret har gitt samtykke til annet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">tilintetgjorte varer føres som uttak uten avgift i avgiftsoppgave for samme avgiftstermin som tilintetgjøringen finner sted.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(2) Skattekontoret kan samtykke i at tilintetgjøringen skjer på annet sted når dette er mest praktisk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(3) For skattekontorets bistand ved tilintetgjøring av alkoholholdige drikkevarer oppkreves et gebyr på kr 500,-.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2-6. <i>Innførsel</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Bestemmelser i tolloven om innførsel av varer gjelder så langt de passer og ikke annet er bestemt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 2-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-7. <i>Utførsel m.m.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Registrerte virksomheter kan føre varer som utføres til utlandet eller til Svalbard eller Jan Mayen uten avgift i avgiftsoppgaven. Med utføres til utlandet menes utførsel av varer fra merverdiavgiftsområdet til en annen stats landterritorium. Tilsvarende gjelder avgift på varer som legges inn på tollager i samsvar med bestemmelsene i Stortingets avgiftsvedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Ikke registrerte importører kan søke tollregionen om refusjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 2-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 2-10. <i>Overtredelse av vilkår for avgiftsfritak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ved overtredelse av vilkårene for avgiftsfritak kan skattekontoret nekte fritak, nedsettelse eller tilskudd for en begrenset periode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 3-1-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 3-1-3. <i>Kompetanse til å fatte vedtak om erstatningsvarer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Skattekontoret kan fatte enkeltvedtak om avgiftsplikt for varer som nevnt i § 3-1-1 niende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 3-2-4 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(3) Skattekontoret kan når som helst foreta ettermålinger av slike beholdere som er nevnt i denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(4) Skattekontoret kan i særskilte enkeltstående tilfeller gi tillatelse til annen merking.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 3-3-1 fjerde ledd bokstav d og e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/d/avsnitt/1">nærmere angitte varer fastsatt av Skattedirektoratet i forskrift,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/e/avsnitt/1">varer godkjent av skattekontoret etter enkeltvedtak.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 3-3-5 bokstav b og c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">denaturering fastsatt i forskrift av Skattedirektoratet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1">denaturering fastsatt av skattekontoret i enkeltvedtak, etter innhentet samtykke fra Skattedirektoratet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 3-3-7 annet ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b/avsnitt/1">vitenskapelige og statlige høyskoler og universiteter til slik bruk som skattekontoret har godkjent.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 3-3-9 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ved detaljhandel av denaturert teknisk etanol skal det ikke, uten særskilt tillatelse fra skattekontoret, utleveres større partier enn 50 liter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 3-3-10 fjerde ledd første og annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Søknad om registrering for bruk av udenaturert teknisk etanol rettes til vedkommende skattekontor. Skattekontoret kan sette vilkår for retten til registrering, herunder krav om kontrolltiltak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 3-3-11 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(2) Denatureringsmiddel i teknisk etanol eller etanolholdige preparater skal ikke fjernes, med mindre dette skjer etter tillatelse fra skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 3-3-13 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Utstyret skal være godkjent av skattekontoret før det tas i bruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 3-4-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(2) Skattedirektoratet kan etter innhentet uttalelse fra Helsedirektoratet eller Mattilsynet fatte vedtak om at sukker som ikke er nevnt i første ledd skal anses som sukker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 3-4-4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(2) Skattedirektoratet kan etter innhentet uttalelse fra Helsedirektoratet eller Mattilsynet fatte vedtak om at kunstig søtstoff som ikke er nevnt i første ledd skal anses som kunstig søtstoff.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 3-5-3 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Ut fra returprosenten som fastsettes av Miljødirektoratet, fastsetter Skattedirektoratet avgiftssatsen for retursystemets medlemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 3-5-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 3-5-4. <i>Melding om medlemskap i returselskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">De enkelte returselskap skal gi Skattedirektoratet melding om nye medlemmer innen den 15. i hver måned. Den enkelte medlemsbedrift kan betale redusert sats fra den 1. i måneden etter at Skattedirektoratet fikk slik melding.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 3-6-5 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Ikke registrerte virksomheter kan søke skattekontoret om refusjon månedlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 3-6-6 tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Virksomheten skal årlig innen 18. mai oversende forurensningsmyndighetenes vedtak om godkjenning av utslippsrapport til skattekontoret.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/50/marg/1">§ 3-6-6 fjerde ledd fjerde punktum skal lyde.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Skattekontoret kan sette ytterligere vilkår for refusjon dersom eier av produktet og den kvotepliktige er to ulike virksomheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 3-6-6 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(5) Søknad om refusjon sendes månedlig til skattekontoret.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/53/marg/1">§ 3-6-10 tredje ledd annet punktum skal lyde.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Refusjonssøknaden sendes skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 3-6-11 tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Refusjonssøknaden sendes skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 3-7-5 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Ved endring av produksjonsmåte eller rensemetode skal virksomheten straks gi melding om dette til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 3-7-6 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Søknad om refusjon sendes skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 3-9-4 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Ikke-registrerte virksomheter kan søke skattekontoret om refusjon månedlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 3-9-5 fjerde ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Ordningen gjennomføres ved at søknad om tilskudd sendes gjennom lensmann eller politi på bostedet til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 3-9-6 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Ikke registrerte virksomheter kan søke skattekontoret om refusjon månedlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 3-10-6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">(2) Søknad om refusjon sendes månedlig på fastsatt skjema til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 3-11-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">(3) På vilkår fastsatt av Skattedirektoratet omfattes følgende produkter og anvendelsesområder ikke av avgiftsplikten og merkebestemmelsene:
<liste id="/kapittel/i/ledd/70/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/liste/a/avsnitt/1">tung fyringsolje (mineralolje som inneholder destillasjonsrest),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/70/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/liste/b/avsnitt/1">tungdestillat (gassolje med tåkepunkt over 5 °C),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/70/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/liste/c/avsnitt/1">flyparafin levert til bruk for luftfartøy,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/70/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/liste/d/avsnitt/1">olje som nyttes som råstoff i industriell virksomhet, dersom den av hensyn til bruken ikke kan merkes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/70/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/liste/e/avsnitt/1">olje som leveres i detaljpakning på maksimum fem liter, i den utstrekning det fremgår av pakningen at varen er til annen bruk enn framdrift av motorvogn.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">§ 3-11-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">(1) Merking av mineralolje må bare foretas ved anlegg som har tillatelse av skattekontoret. Tillatelse gis kun for anlegg hvor en registrert avgiftspliktig selv står for driften. Skattekontoret kan av hensyn til en betryggende kontroll sette vilkår for tillatelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">§ 3-11-4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">(2) Dersom merking skjer ved tilsetting på selve lagertanken, har skattekontoret til enhver tid rett til å kreve opplysninger om hvilke lagertanker som inneholder merkede produkter og hvilke som inneholder umerkede.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">§ 3-11-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 3-11-5. <i>Tidspunkt for merking av mineralolje - unntak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Skattekontoret kan gi tillatelse til at merking skjer på et senere tidspunkt enn angitt i § 3-11-4 første ledd dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/a/avsnitt/1">det foreligger spesielle forhold (force majeure mv.). Det er et vilkår at merking kan skje på betryggende måte. Skattekontoret kan sette vilkår for tillatelsen, herunder at merking skal skje under skattekontorets kontroll. Kostnadene kan kreves dekket av rekvirenten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/b/avsnitt/1">en registrert virksomhet leverer mineralolje fra tankbåt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/77/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/77/liste/c/avsnitt/1">særlige hensyn gjør det hensiktsmessig å foreta merking av mineralolje ved anlegg som drives av frittstående virksomheter. Anlegget må være underlagt en registrert virksomhets kontrollverk. Den registrerte virksomheten må ha full adgang til å kontrollere driften, og må ha instruksjonsmyndighet med hensyn til anleggets drift.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">§ 3-11-7 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">(6) Skattedirektoratet kan i enkeltstående tilfeller frafalle eller sette ned avgiften for urettmessig bruk dersom det foreligger særlige omstendigheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">§ 3-12-8 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/80/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/80/liste/a/avsnitt/1">bekreftelse på næringsundergruppe (næringskode) fra Enhetsregisteret, med mindre Skattedirektoratet bestemmer noe annet. Fjernvarmeprodusenter kan i stedet legge frem konsesjon gitt av Norges vassdrags- og energidirektorat.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">§ 3-15-2 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">(3) Søknad om refusjon sendes skattekontoret innen 1. oktober 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">(4) Dersom vilkårene for refusjon er oppfylt, men tilbakeføring til virksomhetens lager er upraktisk kan skattekontoret samtykke i at båtmotoren i stedet tilintetgjøres. § 2-5 første ledd bokstav a og annet ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">§ 3-16-4 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Det lokale birøkterlag sender søknadene videre til Norges Birøkterlag AS innen 5. november, som samlet sender søknadene videre til skattekontoret innen 15. desember.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">§ 3-18-2 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">(6) Dersom avgiftsgrunnlaget ikke kan fastsettes etter første eller femte ledd, benyttes det grunnlaget som avgiftsmyndighetene finner mest sannsynlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">§ 3-19-12 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">(2) Avgiftsfritaket gjelder fra og med tidspunktet for tilslutning til avtalen. Tilslutningstidspunktet er den datoen tilslutningsbevis er utstedt fra Næringslivets NO<sub>x</sub> -fond. For avgiftspliktige virksomheter som ble tilsluttet senest 1. juli 2011, gjelder fritaket fra 1. januar 2011. Skattekontoret refunderer etter søknad fritaksberettiget avgift som er innbetalt for perioden 1. januar til og med 30. juni 2011.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">§ 3-19-12 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">(4) Grunnlaget for fritak etter denne bestemmelsen skal dokumenteres ved tilslutningsbevis fra næringslivets NO<sub>x</sub> -fond. Kopi av tilslutningsbeviset skal oversendes skattekontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">(5) Ved tilbakekall av tilslutningsbevis skal den registrerte virksomheten umiddelbart gi skattekontoret melding om dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">§ 3-19-13 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">(2) Fører av fartøyet eller luftfartøyet skal ved ankomst til Norge gjøre skattekontoret oppmerksom på hvilken representant som skal betale avgiften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">§ 3-19-14 første ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">Søknad om refusjon sendes skattekontoret når renseutstyret er installert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">§ 3-19-15 første ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">Søknad om refusjon sendes skattekontoret når faktor er fastsatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">§ 4-2-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">(3) Vedtak truffet av Garantikassen for fiskere kan påklages til Skattedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">§ 4-3-3 første ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">Ved søknad om refusjon skal erklæring gis til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">§ 4-3-3 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">(6) Avgift skal innbetales til skattekontoret dersom det etter at erklæring er avgitt, viser seg at vilkårene for fritak ikke er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">§ 4-3-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">§ 4-3-4. <i>Fremgangsmåten for refusjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">Søknad om refusjon sendes til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">§ 4-4-4 sjette og syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">(6) Avgift skal innbetales til skattekontoret dersom det etter at erklæringen er avgitt, viser seg at vilkårene for fritak eller redusert sats ikke er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">(7) Skattekontoret kan kreve fremleggelse av kopi av dekksdagbok mv. som dokumentasjon for at vilkårene for fritak eller redusert sats er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">§ 4-4-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">§ 4-4-5. <i>Fremgangsmåten for refusjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">Søknad om refusjon sendes til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">§ 4-5-1 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">(6) Søknad om refusjon sendes månedlig til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">§ 4-5-2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">(4) Søknad om refusjon sendes månedlig til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">§ 4-6-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">(4) Produkter som ikke kan leveres direkte fra oljeselskapet til luftfartøyet kan kjøpes avgiftsfritt direkte fra avgiftspliktig oljeselskap dersom kjøper er registrert for dette hos skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">§ 4-6-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">§ 4-6-2. <i>Fremgangsmåten for refusjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">Søknad om refusjon sendes skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">§ 4-8-1 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">(2) Skattedirektoratet kan etter søknad godkjenne andre ordninger for gjennomføring av fritaket enn nevnt i første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">§ 4-8-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/126">§ 4-8-2. <i>Fremgangsmåten for refusjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/127">Søknad om refusjon vedlagt dokumentasjon for mengde sendes via Utenriksdepartementet til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/128">§ 4-10-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/129">§ 4-10-1. <i>Proviant</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/130">(1) Drikkevareemballasje, alkoholfrie drikkevarer mv., alkohol, tobakkvarer, sjokolade- og sukkervarer mv. og sukker mv. kan innføres uten avgift dersom de leveres til salg eller bruk om bord i fartøy eller luftfartøy som skal forlate merverdiavgiftsområdet. Det gis fritak for de varer og den mengde som tillates utført i medhold av tolloven § 4-23.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/131">(2) Registrerte virksomheter kan levere varer til bruk som nevnt i første ledd uten avgift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/132">(3) Importører kan søke tollregionen om refusjon av betalt avgift dersom varen leveres til salg eller bruk om bord i fartøy eller luftfartøy som skal forlate merverdiavgiftsområdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/133">§ 5-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/134">§ 5-2. <i>Registreringsadgang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/135">Følgende virksomheter kan etter søknad til skattekontoret registreres:
<liste id="/kapittel/i/ledd/135/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/135/liste/a/avsnitt/1">importører av avgiftspliktige varer som er registreringspliktige etter merverdiavgiftsloven § 2-1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/135/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/135/liste/b/avsnitt/1">importører av avgiftspliktige varer når varene skal brukes som råvarer eller de er til avgiftsfri bruk etter bestemmelsene i Stortingets avgiftsvedtak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/135/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/135/liste/c/avsnitt/1">importører av båtmotorer og virksomheter som driver ervervsmessig produksjon av fartøyer for salg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/135/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/135/liste/d/avsnitt/1">representant for utenlandsk virksomhet som eier NO<sub>x</sub>-avgiftspliktige fartøy eller luftfartøy.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/136">§ 5-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/137">(2) Skattekontoret kan gi tillatelse til registrering dersom søknad om bevilling er til behandling i Helsedirektoratet. Registreringen gjelder fra det tidspunkt bevilling gis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/138">§ 5-3 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/139">(4) Virksomhet som produserer eller importerer alkoholholdig drikk eller teknisk etanol skal uoppfordret fremlegge dokumentasjon på de opplysninger som er nødvendige for å kunne ta stilling til om vilkåret i tredje ledd er oppfylt. Ved endring av person som nevnt i tredje ledd skal ny dokumentasjon ettersendes skattekontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/140">(5) Politiet, tollmyndighetene og Mattilsynet plikter uten hinder av taushetsplikt å gi de opplysninger som er av betydning for skattekontorets vurdering av vilkåret i tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/141">§ 5-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/142">§ 5-4. <i>Registreringssted</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/143">Registrering skal skje ved skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/144">§ 5-5 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/145">Endringer om forhold som nevnt i annet ledd skal straks meldes til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/146">§ 5-6 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/147">(1) Skattekontoret kan nekte eller tilbakekalle registreringen dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/147/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/147/liste/a/avsnitt/1">virksomheten, styret eller ledelsen ikke anses kredittverdig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/147/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/147/liste/b/avsnitt/1">virksomheten har uoppgjorte restanser med hensyn til skatter, avgifter eller toll eller har overtrådt regelverket om særavgifter, toll eller merverdiavgift eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/147/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/147/liste/c/avsnitt/1">virksomhetens karakter endres.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/148">(2) Skattekontoret skal tilbakekalle registreringen om vilkårene i § 5-3 ikke lenger er oppfylt, eller den registrerte ikke lenger oppfyller sine forpliktelser etter denne forskrift eller skattebetalingsforskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/149">§ 5-7 første, annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/150">(1) Når avgiftsplikten ikke har oppstått, skal produksjon og lagring av avgiftspliktige varer bare foregå i lokaler som er godkjent av skattekontoret. Lokalene skal være forsvarlig låst og sikret, og innrettet slik at de sikrer en forsvarlig kontroll av avgiftsberegning og -betaling mv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/151">(2) Skattekontoret kan godkjenne flere lokaler for den enkelte virksomhet. Forandringer av et godkjent lokale skal meldes til skattekontoret uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/152">(3) Skattekontoret kan fastsette nærmere vilkår for godkjenning av lokalet, herunder ved forandringer av lokalet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/153">§ 5-8 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/154">Registrerte virksomheter som ikke er regnskapspliktige etter regnskapsloven, kan av skattekontoret pålegges å oppbevare dokumenter av betydning for avgiftspliktens omfang, for eksempel innkjøps- og salgsfakturaer, kontrakter og betalingsbilag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/155">§ 5-9 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/156">(1) Avgiftsmyndighetene kan når som helst kontrollere om korrekt avgift er beregnet og betalt og om vilkårene i § 5-3 er oppfylt. I denne forbindelse kan avgiftsmyndighetene kontrollere lokaler hvor avgiftspliktige varer produseres eller lagres, tilstøtende rom og transportmidler som frakter avgiftspliktige varer. Videre kan avgiftsmyndighetene kontrollere hele regnskapet med tilhørende dokumentasjon, herunder elektroniske dokumenter og programvare. Ved gjennomsyn av virksomhetens arkiver kan avgiftsmyndighetene foreta kopiering til datalagringsmedium for senere gjennomgang hos den opplysningspliktige eller hos avgiftsmyndighetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/157">(2) Avgiftsmyndighetene kan foreta undersøkelser av avgiftspliktige varer. Vareprøver kan kreves avgitt uten vederlag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/158">§ 5-9 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/159">(4) Virksomhetens eier, styre, daglige leder, samt øvrige ansatte plikter å yte nødvendig bistand og veiledning i forbindelse med undersøkelsen. Regnskapsmateriell og andre dokumenter som skal kontrolleres, skal uten opphold fremlegges, utleveres eller sendes avgiftsmyndighetene. Med dokumenter menes også elektronisk lagrede dokumenter. Pliktene foran gjelder også elektroniske programmer og programsystemer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/160">(5) Ved avgiftsmyndighetenes kontroll etter denne bestemmelsen gjelder bestemmelsene fastsatt i forskrift 8. mars 2013 nr. 258 om gjennomføring av skatte- og avgiftskontroll og bestemmelsene fastsatt i medhold av tolloven § 13-4 femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/161">§ 5-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/162">§ 5-10. <i>Avgift på sluttbehandling av avfall - kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/163">Skattekontoret kan foreta kontroll og undersøkelser av lokaler og regnskapsmateriale, herunder prøve- og analysemateriale, hos enhver som til og med 31. desember 2014 var tilknyttet innsamling, levering, oppbevaring, sortering og sluttbehandling av avfall, også avfall som ikke er avgiftspliktig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/164">§ 5-11 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/165">Virksomhet som krever redusert avgift etter § 3-7-4 til § 3-7-6 kan av skattekontoret pålegges å la Miljødirektoratet eller akkreditert institusjon foreta kontrollmålinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/166">§ 5-12 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/167">(2) Skattedirektoratet kan bestemme at tidligere autoriserte institusjoner kan utføre oppgaver som nevnt i første ledd, samt attestere søknader om godkjenning, til tross for at kravene i første ledd ikke er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/168">§ 5-13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/169">(1) Skattemyndighetene, tollmyndighetene, Statens vegvesen og politiet kan når som helst uten varsel kontrollere motorvogner, herunder drivstofftanken eller deler av motoren, for å påse at bestemmelsene om bruk av avgiftsfri biodiesel og merket mineralolje blir overholdt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/170">§ 5-13 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/171">(3) Dersom det er mistanke om at avgiftsfri biodiesel eller merket mineralolje er benyttet urettmessig, skal en prøve av drivstoffet sendes et laboratorium som er akkreditert for den aktuelle analysen. Laboratorium gir en skriftlig uttalelse om prøven. Uttalelsen skal legges til grunn ved en eventuell beregning av avgift etter § 3-11-7. Prøven anses å inneholde avgiftsfri biodiesel eller merket mineralolje når andelen av avgiftsfri biodiesel eller merket mineralolje overstiger tre prosent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/172">(4) Forhandlere av avgiftsfri biodiesel og merket mineralolje skal på forespørsel gi skattekontoret opplysninger om kunder og kundeforhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/173">§ 5-15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/174">§ 5-15. <i>Opplysningsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/175">Den som har plikt til å gi opplysninger etter denne forskrift, skal opptre aktsomt og lojalt. Den opplysningspliktige skal bidra til at spørsmål om avgiftsplikt i rett tid blir klarlagt og oppfylt, og gjøre avgiftsmyndighetene oppmerksom på feil ved avgiftsberegningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/176">Ny § 5-16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/177">§ 5-16. <i>Tollmyndighetenes opplysningsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/178">Uten hinder av taushetsplikten skal tollmyndighetene gi opplysninger om vareførselen til og fra landet av betydning for skattemyndighetenes arbeid med særavgifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/179">§ 6-1 første til og med fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/180">(1) Registrerte virksomheter skal for hver måned sende avgiftsoppgave til skattekontoret innen den 18. i påfølgende måned (oppgavefristen). Det skal sendes oppgave selv om det ikke skal oppkreves avgift for perioden (0-oppgave).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/181">(2) Registrerte virksomheter for avgift på elektrisk kraft skal sende oppgave til skattekontoret innen 1 måned og 18 dager etter utløpet av det kvartal faktura er sendt eller levering/uttak uten faktura er foretatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/182">(3) Registrert virksomhet for avgift på utslipp av NO<sub>x</sub> skal sende oppgavene til skattekontoret innen den 18. i måneden etter utløpet av det kvartal utslippet fant sted.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/183">(4) Skattekontoret kan fastsette en kortere oppgavefrist dersom det foreligger opplysninger om virksomhetens forhold som gjør det sannsynlig at avgiftsbetalingen ikke vil skje rettidig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/184">§ 6-1 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/185">(7) Avgiftsoppgaven skal leveres elektronisk eller på papir. Avgiftsoppgave som leveres på papir skal gis på fastsatt skjema og undertegnes. Oppgave som leveres elektronisk skal sendes den mottakssentral som Skattedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/186">§ 6-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/187">§ 6-6. <i>Etterberegning av avgift mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/188">(1) Avgiftsmyndighetene kan foreta etterberegning ved manglende eller mangelfull beregning av avgift, og kan ilegge tilleggsavgift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/189">(2) Avgiftsmyndighetene kan videre foreta etterberegning dersom avgift og renter er refundert på grunnlag av uriktige eller mangelfulle opplysninger. Det samme gjelder når varer som er levert uten avgift eller med redusert sats er blitt benyttet til avgiftspliktige formål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/190">(3) For tilfeller som nevnt i annet ledd kan avgiftsmyndighetene bestemme at fritaket for framtiden skal gjennomføres på annen måte enn fastsatt i denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/191">§ 7-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/192">§ 7-1. <i>Utfyllende forskrifter mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/193">(1) Spørsmål om avgiftspliktens omfang forelegges avgiftsmyndighetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/194">(2) Skattekontoret kan påby montering av måleutstyr o.l. av hensyn til avgiftsberegning og kontroll. Skattedirektoratet kan fastsette forskrifter om krav til måleutstyr og målemetoder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/195">(3) Skattedirektoratet kan fastsette forskrifter om å benytte faste omregningsfaktorer når salg av avgiftspliktige varer skjer etter hulmål i stedet for etter vekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/196">(4) Skattedirektoratet kan fastsette forskrifter om at Norges Birøkterlag AS kan beholde en fastsatt sum til administrasjonskostnader pr. innvilget søknad om tilskudd til biavl, jf. § 3-16-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/197">(5) Skattedirektoratet kan fastsette forskrifter til presisering, utfylling og gjennomføring av denne forskriften, herunder beregning, tilbakebetaling og kontroll mv. Skattedirektoratet kan videre fastsette forskrifter om vilkår for avgiftsfritak, herunder krav til dokumentasjon og minstegrenser for fritak.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1633/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
