<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-08-624" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-08-624">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-08-624</id>
    <dato>08.06.2015 nr. 624</dato>
    <dato type="iso">2015-06-08</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 838</publisert>
    <ikraft>15.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-15</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§38">L15.05.2008 nr. 35 § 38</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§78">§ 78</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§139">§ 139</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0486</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i utlendingsforskriften (behandling av omgjøringsanmodning fremmet fra utlandet i saker som omfatter lengeværende barn som ble tvangsreturnert i perioden 1. juli 2014 til 18. mars 2015) (Nr. 624)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (behandling av omgjøringsanmodning fremmet fra utlandet i saker som omfatter lengeværende barn som ble tvangsreturnert i perioden 1. juli 2014 til 18. mars 2015)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 8. juni 2015 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 38, § 78 og § 139, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-08-624/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 8-5a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8-5a. <i>Midlertidig bestemmelse om behandling av anmodning om omgjøring fremmet fra utlandet i utlendingssaker som omfatter barn med lang oppholdstid i Norge</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Anmodning om omgjøring fremmet fra utlandet knyttet til anførsler om barns tilknytning til Norge, jf. lovens § 38 og forskriftens § 8-5, skal tas til behandling av Utlendingsnemnda dersom saken omfatter barn som ble tvangsreturnert i perioden 1. juli 2014 til 18. mars 2015 og barnet hadde fire års oppholdstid i Norge eller mer på tidspunktet for tvangsretur. Dette gjelder også foreldre og søsken som oppholdt seg i Norge sammen med barnet, samt søsken født etter tidspunktet for tvangsretur. En utlending anses omfattet av første punktum dersom vedkommende var under 18 år på tidspunktet for tvangsretur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Første ledd gjelder ikke dersom saken allerede har vært behandlet etter bestemmelsen her eller etter forskriftens § 8-5 slik den lyder etter endringer 8. desember 2014.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">En anmodning om omgjøring som nevnt i første ledd skal avgjøres av en nemndleder og to nemndmedlemmer, jf. lovens § 78 siste ledd. Dette gjelder likevel ikke dersom Utlendingsnemnda beslutter at tillatelse skal gis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 8-5b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8-5b. <i>Nærmere om vurderingen av saker etter forskriftens § 8-5a, jf. § 8-5</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det skal foretas en individuell vurdering i henhold til gjeldende praksis for lovens § 38, jf. forskriftens § 8-5. Vurderingen av barnets alder og tilknytning til Norge og til hjemlandet skal ta utgangspunkt i situasjonen på tidspunktet for ikrafttredelse av bestemmelsen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Dersom et barn gis oppholdstillatelse etter § 8-5a, jf. § 8-5, skal barnets søsken som har fylt 18 år 1. juli 2014 eller senere også gis oppholdstillatelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-08-624/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. juni 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
