<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-28-422" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-422">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-28-422</id>
    <dato>28.04.2015 nr. 422</dato>
    <dato type="iso">2015-04-28</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 589</publisert>
    <ikraft>28.04.2015 med virkning fra 01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-04-28 med virkning fra 2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-30-1493</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0337</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kombinasjon av AFP og arbeid</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kombinasjon av avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse og arbeidsinntekt (pensjonsgivende inntekt) (Nr. 422)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kombinasjon av avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse og arbeidsinntekt (pensjonsgivende inntekt)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 28. april 2015 med hjemmel i lov 25. juni 2010 nr. 28 om avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-422/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. november 2010 nr. 1493 om kombinasjon av avtalefestet pensjon for medlemmer av Statens pensjonskasse og arbeidsinntekt (pensjonsgivende inntekt) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I § 3 andre ledd skal henvisningen til «§ 3-19» endres til «§ 3-17».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dersom det for noen av inntektsårene som nevnt i første ledd har vært utbetalt gradert uførepensjon fra Statens pensjonskasse uten at det er innvilget uføretrygd fra folketrygden, skal tidligere inntekt ved uttak av avtalefestet pensjon minst utgjøre det pensjonsgrunnlaget som uførepensjonen er beregnet av, uten begrensning etter lov om Statens pensjonskasse § 27 fjerde ledd og tilsvarende bestemmelser i de andre lovfestede tjenestepensjonsordningene, og oppregulert i samsvar med folketrygdens grunnbeløp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende § 3 tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-422/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks og gis virkning fra 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
