<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-04-1408" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-04-1408">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-04-1408</id>
    <dato>04.12.2015 nr. 1408</dato>
    <dato type="iso">2015-12-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2182</publisert>
    <ikraft>04.12.2015, med virkning for regnskapsåret 2015; 01.01.2016, med virkning for 2016; 04.12.2015; 04.12.2015, med virkning for 2015; 01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-04, med virkning for regnskapsåret 2015; 2016-01-01, med virkning for 2016; 2015-12-04; 2015-12-04, med virkning for 2015; 2016-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>, <ref id="lov-1990-06-29-50-§7-1">L29.06.1990 nr. 50 § 7-1</ref>, <ref id="lov-1990-06-29-50-§10-6">§ 10-6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-302</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1193</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontroll av nettvirksomhet</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer (Nr. 1408)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 4. desember 2015 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-04-1408/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 302 om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7-5 femte ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Mindreinntekt som nettselskapet ikke skal hente inn eller som overstiger 25 prosent av tillatt inntekt eksklusiv KILE-fradrag og korrigert KILE på hvert av virksomhetsområdene sentralnett, regionalnett og distribusjonsnett, skal avskrives i rapporteringen til Norges vassdrags- og energidirektorat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7-5 nytt syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I forbindelse med vedtak om mindreinntekt som oppstår som følge av sammenslåing av nettselskap, skal NVE fastsette nærmere krav for håndtering av denne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 8-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8-1. <i>Kostnadsgrunnlag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kostnadsgrunnlaget for det aktuelle år fastsettes med utgangspunkt i følgende innrapporterte verdier for regnskapsåret to år tilbake i tid:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">drifts- og vedlikeholdskostnader,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">avskrivninger på investert nettkapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">bokført verdi på nettkapital per 31. desember, tillagt 1 prosent for netto arbeidskapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">nettap i MWh,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e/avsnitt/1">utbetaling ved svært langvarige avbrudd, jf. § 9A-2, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f/avsnitt/1">KILE-beløp, jf. § 9-1.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Verdiene i første ledd bokstav a), e) og f) skal inflasjonsjusteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Inflasjonsjusterte pensjonskostnader skal inngå i kostnadsgrunnlaget som et gjennomsnitt av regnskapsårene to til syv år tilbake i tid. For kostnadsgrunnlagene 2016-2019 skal inflasjonsjusterte pensjonskostnader for 2010-2013 som inngår ved beregning av gjennomsnittet etter første punktum, inngå ved beregningen som et gjennomsnitt av regnskapsførte pensjonskostnader for 2007-2013.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kostnader som er pådratt som følge av overtredelse av lov eller pålegg gitt i medhold av lov skal ikke inngå i kostnadsgrunnlaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 8-6 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Nåværende § 8-6 fjerde ledd blir nytt tredje ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Norges vassdrags- og energidirektorat kan etter søknad eller på eget tiltak i særlige tilfeller fastsette inntektsrammen på annet grunnlag enn det som fremkommer av første eller annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 8-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 8-7. <i>Renteberegning av mer- og mindreinntekt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Det skal årlig beregnes renter på mer- og mindreinntekt av gjennomsnittet av inngående saldo og utgående saldo før tillegg av årets renter. Årets renter skal legges til ved beregning av utgående saldo for mer- og mindreinntekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Årsgjennomsnittet av NIBOR nominell rente med en løpetid på 3 måneder med et tillegg på 0,3 prosentpoeng skal legges til grunn ved beregning av rente på mindreinntekt og merinntekt som utgjør inntil 25 prosent av tillatt inntekt eksklusive KILE-fradrag og korrigert KILE. For Statnett SF sitt sentralnett skal denne renten legges til grunn for mindreinntekt og merinntekt som utgjør inntil 35 prosent av tillatt inntekt eksklusiv KILE-fradrag og korrigert KILE. For overskytende merinntekt på hvert av virksomhetsområdene sentralnett, regionalnett og distribusjonsnett skal NVEs referanserente benyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">I forbindelse med vedtak om mindreinntekt som oppstår som følge av sammenslåing av nettselskap, skal NVEs referanserente legges til grunn ved beregning av rente på denne delen av mindreinntektssaldoen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 17-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Ved oppkjøp og sammenslåing av nett i tilgrensende nettområder skal det innføres like tariffer. Dersom tariffene i forkant var vesentlig forskjellig, kan ulike tariffer opprettholdes i en overgangsperiode på inntil syv år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-04-1408/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">§ 7-5 nytt syvende ledd trer i kraft straks, med virkning første gang for rapportering for regnskapsåret 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringene i § 8-1 trer i kraft 1. januar 2016, med virkning første gang for beregning av inntektsramme for 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Endringene i § 8-6 trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Endringene i § 8-7 trer i kraft straks, med virkning første gang for akkumulert mer- eller mindreinntekt beregnet på grunnlag av tillatt inntekt for 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Øvrige endringer trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
