<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-26-1225" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-26-1225">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-26-1225</id>
    <dato>26.10.2015 nr. 1225</dato>
    <dato type="iso">2015-10-26</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 12 s 1941</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-08-538</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1018</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om omsetning av alkoholholdig drikk</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om omsetning av alkoholholdig drikk mv. (Nr. 1225)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om omsetning av alkoholholdig drikk mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 26. oktober 2015 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 1-8 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-26-1225/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. juni 2005 nr. 538 om omsetning av alkoholholdig drikk mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bestemmelsene om prikktildeling og inndragning i § 10-2 til § 10-6 gjelder der kontroll gjennomført i henhold til kapittel 9 i denne forskriften eller rapport fra andre myndigheter, avdekker at innehaver av kommunal salgs- eller skjenkebevilling ikke har oppfylt sine plikter etter alkoholloven, bestemmelser gitt i medhold av alkoholloven, bestemmelser i lov eller i medhold av lov som har sammenheng med alkohollovens formål, eller plikter som følger av vilkår i bevillingsvedtaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 10-2 til § 10-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 10-2. Ved overtredelser som nevnt i § 10-3 skal kommunen tildele bevillingshaver et bestemt antall prikker. Likeartede brudd avdekket ved samme kontroll skal anses som ett enkelt brudd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom bevillingshaver i løpet av en periode på to år er tildelt til sammen 12 prikker, skal kommunestyret inndra bevillingen for et tidsrom på én uke. Dersom det i løpet av toårsperioden blir tildelt flere enn 12 prikker skal kommunestyret øke lengden på inndragningen tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved beregning av toårsperioden skal overtredelsestidspunktene legges til grunn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Toårsperioden gjelder uavhengig av om bevillingen er fornyet i løpet av perioden, jf. alkoholloven § 1-6. Ved overdragelse begynner ny periode på overdragelsestidspunktet, jf. alkoholloven § 1-10 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 10-3. Følgende overtredelser fører til tildeling av åtte prikker:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">salg, utlevering eller skjenking til person som er under 18 år, jf. alkoholloven § 1-5 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">brudd på bistandsplikten, jf. § 4-1 annet ledd i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">brudd på kravet om forsvarlig drift, jf. alkoholloven § 3-9 og § 4-7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">hindring av kommunal kontroll, jf. alkoholloven § 1-9.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Følgende overtredelser fører til tildeling av fire prikker:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">salg og utlevering til person som er åpenbart påvirket av rusmidler, jf. § 3-1 i denne forskriften, skjenking til person som er eller må antas å bli åpenbart påvirket av rusmidler, jf. § 4-2 første ledd i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">brudd på salgs-, utleverings- og skjenketidsbestemmelsene, jf. alkoholloven § 3-7 og § 4-4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">skjenking av alkoholholdig drikk gruppe 3 til person på 18 eller 19 år, jf. alkoholloven § 1-5 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">brudd på alderskravet til den som selger, utleverer eller skjenker alkoholholdig drikk, jf. alkoholloven § 1-5 tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Følgende overtredelser fører til tildeling av to prikker:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">det gis adgang til lokalet til person som er åpenbart påvirket av rusmidler, eller bevillingshaver sørger ikke for at person som er åpenbart påvirket av rusmidler forlater stedet, jf. § 4-1 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">mangler ved bevillingshavers internkontroll, jf. alkoholloven § 1-9 siste ledd, jf. kapittel 8 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">manglende levering av omsetningsoppgave innen kommunens frist, jf. kapittel 6 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4/avsnitt/1">manglende betaling av bevillingsgebyr innen kommunens frist, jf. kapittel 6 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5/avsnitt/1">brudd på krav om styrer og stedfortreder, jf. alkoholloven § 1-7c</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6/avsnitt/1">gjentatt narkotikaomsetning på skjenkestedet, jf. alkoholloven § 1-8 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/7/avsnitt/1">gjentatt diskriminering, jf. alkoholloven § 1-8 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Følgende overtredelser fører til tildeling av én prikk:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">brudd på kravet om alkoholfrie alternativer, jf. § 4-6 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">brudd på regler om skjenkemengde, jf. § 4-5 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">konsum av medbrakt alkoholholdig drikk, jf. § 4-4 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4/avsnitt/1">gjester medtar alkohol ut av lokalet, jf. § 4-4 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/5/avsnitt/1">brudd på krav om plassering av alkoholholdig drikk på salgssted, jf. § 3-3 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/6/avsnitt/1">brudd på vilkår i bevillingsvedtaket, jf. alkoholloven § 3-2 og § 4-3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/7/avsnitt/1">brudd på reklameforbudet, jf. alkoholloven § 9-2, jf. kapittel 14 i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/8/avsnitt/1">andre overtredelser som omfattes av alkoholloven § 1-8 første ledd, jf. blant annet alkoholloven § 3-1 sjette ledd, § 4-1 annet ledd, § 8-6, § 8-6a, § 8-12 og § 8-13.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 10-4. Dersom det foreligger helt spesielle og svært formildende omstendigheter, kan kommunen tildele færre prikker for en overtredelse enn det som følger av § 10-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Dersom det foreligger svært skjerpende omstendigheter, kan kommunen tildele flere prikker for en overtredelse enn det som følger av § 10-3. Kommunestyret kan ved svært skjerpende omstendigheter også øke lengden på inndragningen utover det som følger av § 10-2, i de alvorligste tilfellene for resten av bevillingsperioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom omstendigheter som nevnt i første og annet ledd vektlegges, skal dette begrunnes særskilt i vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 10-5. Der det foreligger grunnlag for prikktildeling, skal kommunen sende ut forhåndsvarsel om tildeling av prikker, jf. forvaltningsloven § 16.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kommunestyret fatter enkeltvedtak om tildeling av prikker. Bevillingshaver skal i forbindelse med vedtaket orienteres om mulige konsekvenser ved ytterligere prikktildelinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Vedtak etter annet ledd kan påklages etter forvaltningslovens regler. Der klageretten ikke benyttes, kan tildelingen av prikker likevel påklages i forbindelse med klage på senere vedtak om inndragning hvor tildelingen av prikker inngår som grunnlag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 10-6. Dersom tildeling av prikker danner grunnlag for inndragning, skal kommunen sende ut forhåndsvarsel om inndragning av bevillingen, jf. forvaltningsloven § 16.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Kommunestyret fatter enkeltvedtak om inndragning av bevilling på grunnlag av tildeling av prikker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Kommunen bør iverksette vedtak om inndragning innen fire uker etter vedtakelsesdato.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/21/marg/1">Gjeldende § 10-1 blir ny § 10-7.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-26-1225/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Forskriften gjelder overtredelser begått fra og med denne dato.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
