<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-15-1638" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1638">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-15-1638</id>
    <dato>15.12.2015 nr. 1638</dato>
    <dato type="iso">2015-12-15</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2491</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1959-06-19-2">L19.06.1959 nr. 2</ref>, Stortingets vedtak om årsavgift</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1986-07-04-1433</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1317</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om årsavgift for motorvogn</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om årsavgift for motorvogn (Nr. 1638)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om årsavgift for motorvogn</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 15. desember 2015 med hjemmel i lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter og Stortingets vedtak om årsavgift.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1638/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. juli 1986 nr. 1433 om årsavgift for motorvogn gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I samsvar med Stortingets avgiftsvedtak skal avgift betales til skattekontoret for kjøretøy som er eller skal være registrert i Statens vegvesens motorvognregister.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 overskriften og første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2. <i>Fakturering av avgift</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For kjøretøy som pr. 1. januar står registrert i motorvognregisteret blir avgiften fakturert av skattekontoret. Det samme gjelder for årsprøvekjennemerke. Faktura sendes eier eller bruker på papir, eller elektronisk dersom eier har tilrettelagt for dette innen 30. januar i avgiftsåret. Avgiften skal betales selv om krav ikke mottas.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 annet ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Skattekontoret foretar etterskuddsvis beregning og utskriving av avgiften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For kjøretøy som ikke er vrakpantberettigede, gis refusjon etter søknad til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 10. <i>Kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tjenestemenn fra skattemyndighetene, tollmyndighetene og Regionvegkontoret samt politi og lensmenn kan når som helst uten varsel kontrollere kjøretøy (utekontroll) for å påse at avgiftsbestemmelsene blir overholdt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ved slik kontroll plikter føreren å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">stanse straks og ellers forholde seg som det blir anvist ved tegn eller skilt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">oppholde seg ved kjøretøyet til kontrollen er avsluttet eller til det er gitt tillatelse til å forlate stedet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">vise fram offentlige dokumenter som det er påbudt å ha med under kjøringen og gi opplysninger som kontrollmyndigheten mener har betydning for avgiftskontrollen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d/avsnitt/1">kjøre til anvist veie- eller kontrollplass.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Skattemyndighetene og tollmyndighetene kan påby kjøretøy innkalt til Regionvegkontoret for kontroll av kjøretøyets registreringsforhold av hensyn til avgiften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">For avgift som er betalt etter forfall, bør vognføreren som bevis ved eventuell kontroll ha med seg avgiftskvittering under kjøringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 12. <i>Utfyllende bestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Spørsmål om avgiftspliktens omfang forelegges Skattedirektoratet. Direktoratet kan gi nærmere bestemmelser til presisering, utfylling og gjennomføring av denne forskrift, herunder beregning, tilbakebetaling og kontroll mv.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1638/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
