<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-18-1063" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-18-1063</id>
    <dato>18.09.2015 nr. 1063</dato>
    <dato type="iso">2015-09-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1755</publisert>
    <ikraft>01.01.2016, departementet bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01, departementet bestemmer</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2015-09-04-91-§6">L04.09.2015 nr. 91 § 6</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§47">§ 47</ref>, <ref id="lov-2015-09-04-91-§49">§ 49</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-07-01-658</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-11-10-1156</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-07-01-688</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1985-10-11-1810</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-21-1720</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-05-31-697</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-02-21</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0898</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Postforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om post (postforskriften) (Nr. 1063)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om post (postforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 18. september 2015 hjemmel i lov 4. september 2015 nr. 91 om posttjenester (postloven) § 6, § 7, § 10, § 14, § 19, § 20, § 21, § 22, § 23, § 25, § 27, § 28, § 29, § 30, § 31, § 32, § 33, § 35, § 36, § 39, § 47 og § 49.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XI nr. 5d (direktiv 97/67/EF og direktiv 2002/39/EF).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Registreringsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Tilbyderen skal ved registrering etter postloven § 20 oversende følgende opplysninger til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">firmanavn, postadresse, kontaktperson, telefonnummer og e-postadresse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">original firmaattest</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">informasjon om virksomhetens art og omfang, herunder geografisk virkeområde og om det tilbys posttjeneste til utlandet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Tilbyderen skal også oversende opplysninger til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet om system for håndtering av ikke-leverbar postsending etter postloven § 27.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Endringer i opplysninger nevnt i første og annet ledd skal meldes til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet uten ugrunnet opphold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Leveringsvilkår og offentliggjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Tilbyderen skal ved utarbeidelse og offentliggjøring av leveringsvilkår for formidling av postsending etter postloven § 22 sørge for at informasjon er oppdatert og oversiktlig. Informasjonen skal offentliggjøres på egnet måte, for eksempel gjennom faste ekspedisjonssteder, landpostruter, innleveringspostkasser og internett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Leveringsvilkårene skal blant annet inneholde opplysninger om:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">firmanavn, postadresse, telefonnummer, e-postadresse og eventuell nettadresse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">tjenestetilbud, herunder opplysninger om frister for innlevering og om fremsendingstid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">geografisk dekningsområde</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">priser, rabatter og vilkår for rabatter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">klageadgang og klageordning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Tilbyderen skal i tillegg informere brukerne om erstatningsvilkår. Slik informasjon skal minst inneholde opplysninger om:
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">ansvar for tap, skade og forsinkelse av registrert postsending</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">erstatningssatser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">metode for erstatningsutmåling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">reklamasjonsregler.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilbyderen skal påse at enhver som utfører arbeid eller tjeneste for tilbyderen skal gjennomgå tilstrekkelig opplæring om reglene om taushetsplikt etter postloven § 30.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Håndtering og oppbevaring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilbyderen skal for å sikre at uvedkommende ikke får tilgang til postsendinger, jf. postloven § 23, tilpasse rutiner og utforming av fysiske innretninger ved innsamling, transport og utlevering over disk eller annet utleveringssted.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forbudt innhold og farlig gods</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilbyderen skal etter postloven § 32 informere brukerne på en hensiktsmessig måte om hvilket innhold som ikke er tillatt å sende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Følgende er forbudt å sende innenlands og på tvers av landegrenser:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">eksplosiver og brannfarlige stoffer eller annet farlig gods</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">etterlikninger av granater, miner, eksplosive innretninger, røykbomber og liknende</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">postsendinger som har et innhold som er ulovlig i avsender- eller mottakerland</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">postsendinger som etter sitt innhold eller mangelfulle emballering kan utsette tilbyders personale eller allmennheten for fare, eller som kan skade andre postsendinger eller postnettet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Levende dyr skal ikke sendes som postsending. Dette gjelder ikke for igler, bier, silkeormer og fluer av Drosophilidaefamilien.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Det kan gjøres unntak fra annet ledd i særlige tilfeller når det følger i eller i medhold av lov. Slik forsendelse må avtales særskilt med tilbyderen og sendes på betryggende måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikke-leverbar postsending</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tilbydere med godkjent system for forsvarlig behandling av ikke-leverbar postsending etter postloven § 27 tredje ledd skal oppbevare:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">uregistrert, ikke-leverbar postsending i minst seks måneder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">registrert, ikke-leverbar postsending i minst tolv måneder.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tilbydere med godkjent system kan selge ikke-leverbar postsending etter utløp av tidsfristene i første ledd. Nettoutbyttet av salget skal utbetales til den som melder seg innen ett år etter at salget har funnet sted og godtgjør å ha krav på beløpet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Postsending som ikke har salgsverdi eller av andre grunner ikke bør legges ut for salg etter annet ledd kan tilintetgjøres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Avsenders råderett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tilbyderen skal stoppe, omadressere eller returnere postsending før den er utlevert til adressat, når avsender anmoder om dette og det ikke er urimelig byrdefullt for tilbyderen, jf. postloven § 25.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Tilbyderen skal dekke kostnader knyttet til tilrettelegging av system for avsenders bruk av råderett etter første ledd. Tilbyderen kan kreve dekning av direkte påløpte kostnader i forbindelse med utøvelse av råderett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilbyderens klageordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tilbyderens klageordning etter postloven § 39 skal gjøre det mulig for brukerne å klage på tjenester som reguleres av eller i medhold av postloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Informasjon som skal gis etter § 2 om tilbyderens klageordning skal minst inneholde opplysninger om hvor og hvordan klager kan fremmes og tidsfrister for behandling av klager. Informasjonen skal være lett tilgjengelig for brukerne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Tilbyderen skal begrunne avslag på klage, og henvise til de regler som ligger til grunn for avgjørelsen. Videre skal tilbyderen i avslaget gi opplysninger om klageadgang til Brukerklagenemnda og Nasjonal kommunikasjonsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Tilbyderen skal informere Nasjonal kommunikasjonsmyndighet om innholdet i klageordningen og ved endringer av klageordningen. Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan pålegge endringer i klageordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Erstatning for tap, skade eller forsinkelse av registrert postsending</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Tilbyderen skal betale erstatning etter postloven § 28 for den registrerte postsendingens økonomiske verdi ved tap eller skade. Ved delvis tap eller skade skal en forholdsmessig andel erstattes. Erstatningsbeløpet ved fullstendig tap eller skade eller delvis tap eller skade begrenses oppad til:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">kr 1 000 for registrert postsending med vekt inntil 2 kg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">kr 10 000 for registrert postsending inntil 20 kg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Tilbyderen skal også betale erstatning for portokostnadene ved tap eller skade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Ved forsinkelse skal tilbyderen betale erstatning for portokostnadene når det er betalt et særlig vederlag for at postsendingen skal komme raskt frem, eller for at den skal komme frem til særskilt avtalt leveringstidspunkt eller leveringsperiode. Ved vesentlig forsinkelse skal postsendingen anses tapt og tilbyderen skal erstatte postsendingens økonomiske verdi etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Tilbyderen kan fastsette høyere erstatningsnivå enn det som følger av første og tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tilgang til utleveringspostkasse og postboksanlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Ved tildeling av tillatelse etter postloven § 33 til tilbyder for tilgang til utleveringspostkasse eller postboksanlegg som ikke er tilgjengelig for allmennheten, kan Nasjonal kommunikasjonsmyndighet blant annet sette vilkår om:
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">plikt til å ha system for sikker oppbevaring og distribusjon av nøkler, adgangskort eller -koder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">internkontroll for å hindre uautorisert bruk av adgangsløsninger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">plikt til årlig rapportering ved misbruk eller tap av nøkler, adgangskort eller -koder.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Tilbydere som får tilgang til avlåste utleveringspostkasser eller postboksanlegg skal dekke kostnader for eventuelle nye nøkkelsystem, ekstra nøkler til eiendom, postkasser og postboksanlegg mv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Tillatelsen kan trekkes tilbake ved brudd på vilkårene i tillatelsen, jf. postloven § 47. Tilbyderen kan ikke kreve erstatning fra Nasjonal kommunikasjonsmyndighet for tillatelse som trekkes tilbake.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av utleveringspostkasse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Ved plassering av utleveringspostkasse etter postloven § 19 kan tilbyder med leveringsplikt anmode eier om at den plasseres på et nærmere angitt sted, men innenfor følgende maksimalavstander:
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">i tettbygd strøk ved port eller innkjøring til eiendom eller inntil 100 meter fra port/innkjøring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">i spredtbygd strøk ved port eller innkjøring til eiendom eller inntil 250 meter fra port/innkjøring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">i boligblokker og bygårder ved felles inngang dersom ikke annet er mer hensiktsmessig for postombæringen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Ved anmodning etter første ledd skal det gis tilstrekkelig tid for postkasseeier til å innrette seg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Dersom utleveringspostkasse ikke settes opp på angitt sted i samsvar med første ledd, skal postsendingene utleveres på nærmeste faste ekspedisjonssted.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra avstandskrav til utleveringspostkasse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Når særlig spredt bosetting eller næringsvirksomhet gjør utlevering urimelig kostnadskrevende, kan tilbyder med leveringsplikt anmode eier av utleveringspostkasse om plassering lenger unna enn angitt i § 11. I vurdering av om det skal anmodes om avvikende plassering skal tilbyder legge vekt på om plassering av utleveringspostkasse vil bidra til rasjonell og effektiv postomdeling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Med urimelig kostnadskrevende menes at kostnadene for omdeling vesentlig overstiger kostnadene for utlevering til utleveringspostkasser plassert etter § 11. Med rasjonell og effektiv postomdeling menes at budrutene legges opp på en slik måte at de dekker flest mulig med minst mulig bruk av ressurser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Det kan ikke gjøres unntak etter denne bestemmelsen for flere enn 3500 husstander og næringsvirksomheter på landsbasis.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Postkasseplassering for bevegelseshemmede</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Bevegelseshemmede som ikke med rimelighet kan forventes å ha tilgang til utleveringspostkassen ved fast helårlig bolig, skal få utlevert postsendinger nærmere enn det som følger av § 11, dersom andre husstandsmedlemmer ikke kan hente postsendingene. Utleveringspostkasse skal plasseres ved inngangsdør til bolig dersom behovet tilsier det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Tilbyder med leveringsplikt kan kreve fremlagt dokumentasjon for bevegelseshemningen, herunder legeerklæring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Merking av utleveringspostkasse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Postmottaker skal merke postkassen med navn eller annen entydig identifikasjon, jf. postloven § 19.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Dersom postkassen er utilstrekkelig merket, har ikke tilbyder med leveringspliktig plikt til å foreta utlevering. I slike tilfeller sendes postsendinger i retur til avsender.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Faste ekspedisjonssteder og innsamlingspostkasser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt skal tilby minst ett fast ekspedisjonssted i hver kommune i sitt geografiske dekningsområde. Ekspedisjonsstedene skal være åpne alle dager unntatt høytids-, søn- og helligdager. Åpningstidene skal tilpasses lokale behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan gjøre unntak fra kravet i første ledd dersom det etter en helhetsvurdering vil medføre en urimelig byrde for tilbyder med leveringsplikt. Ved avgjørelsen skal brukernes behov for fast ekspedisjonssted for relevant leveringspliktig tjeneste veies opp mot byrden for tilbyder med leveringsplikt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Tilbyder med leveringsplikt skal sikre god tilgjengelighet, herunder utplassering av et tilstrekkelig antall innsamlingspostkasser i sitt geografiske dekningsområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Varsling av endringer i tilgjengelighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt skal senest to måneder før endringen iverksettes, varsle brukerne om omlegginger av faste ekspedisjonssteder, omlegginger av landpostruter og endret plassering av innleveringspostkasser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Varsling skal skje på hensiktsmessig måte. Varsling kan unnlates dersom omlegging åpenbart innebærer bedret tilgjengelighet for alle brukere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ettersending og oppbevaring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt skal tilby bruker:
<liste id="/paragraf/17/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">oppbevaring av postsending i en periode på inntil tre måneder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ettersending av postsending til midlertidig adresse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ettersending av postsending i inntil ett år ved varig adresseendring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Første ledd er ikke til hinder for at det avtales lengre perioder for oppbevaring og ettersending.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Verdipostsendinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt skal tilby formidling av verdipostsending inntil 2 kg etter postloven § 7 første ledd nummer 4 ved minst ett ekspedisjonssted i hver kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">For sendinger til utlandet skal tjenesten tilbys dersom samarbeidspartner i mottakerlandet tilbyr slik formidling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/3">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan gjøre unntak fra kravene i første og annet ledd for sendinger til land der det er unormalt store tap av verdisendinger, og leveringsplikten etter en helhetsvurdering vil medføre en urimelig byrde for tilbyder med leveringsplikt. Ved avgjørelsen skal det tas hensyn til brukernes behov for tjenestene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Avisdistribusjon på lørdag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Departementet skal inngå avtale med eller gjennom enkeltvedtak utpeke en eller flere tilbydere med ansvar for å tilby utlevering av aviser i abonnement på lørdager til mottakere som ikke har annen avisdistribusjon, jf. postloven § 6 og § 7 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/2">Departementet skal avtale eller gjennom enkeltvedtak fastsette vilkår for avisdistribusjon. Slike vilkår kan blant annet gjelde frister for innlevering og utlevering av aviser, og geografisk oppdeling av leveringsplikten. Departementet kan avtale eller fastsette at leveringsplikten skal gjelde aviser som innleveres til lokale og/eller regionale distribusjonsenheter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Tjenester til blinde, svaksynte, krigsfanger og sivilt internerte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Tilbyder med leveringsplikt etter postloven § 7 første ledd nummer 6 skal sikre landsdekkende vederlagsfri formidling av følgende tjenester:
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">postsendinger for blinde og svaksynte sendt til eller fra en blindeorganisasjon eller til eller fra en blind eller svaksynt person, og som omfatter korrespondanse, litteratur i alle format inkludert lydopptak, og utstyr laget eller tilpasset for å avhjelpe funksjonshemningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/20/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/20/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">brevpost inntil 2 kg og lettgods inntil 5 kg, eller inntil 10 kg dersom innholdet ikke kan deles opp, adressert til eller sendt av krigsfanger eller sivilt internerte.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">Etter første ledd kan det kreves vederlag fra avsender for ekstrakostnader ved flytransport til utlandet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Pris- og regnskapsregulering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan pålegge bestemte metoder for prisregulering, herunder maksimalprisordning for å sikre at tilbud om leveringspliktig tjeneste skjer på åpne, objektive og ikke-diskriminerende vilkår, til kostnadsorienterte og overkommelige priser, jf. postloven § 10. Maksimalprisordning kan utformes blant annet på grunnlag av:
<liste id="/paragraf/21/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">krav til prisutvikling og/eller prisnivå for leveringspliktige tjenester i en bestemt periode</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/21/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ulike indekser som inflasjonsmål i beregningen av pristak, herunder konsumprisindeks og lønnsindeks</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/21/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">fradrag for antatt økning i produktiviteten i beregningen av pristak</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/21/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">hvilke leveringspliktige tjenester pristak skal gjelde for.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av postnummer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Forvalter av postnummersystemet etter postloven § 36 plikter å vurdere alle anmodninger fra tilbydere og brukere om nye postnummer, endring av postnummer og opphør av postnummer samt skifte av postnummer på enkeltadresser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/2">Ved vurdering av om anmodning fra en tilbyder om tildeling av postnummer er rimelig skal forvalter av postnummersystemet foreta en avveining av tilgjengelighet, samt nåværende og fremtidig knapphet i postnummersystemet opp mot tilbyderens behov, konkurransen i markedet og konsekvenser for berørte postmottakere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/3">Anmodning fra brukere kan avslås når tildeling er i strid med formålet med forvaltning av postnummersystemet etter postloven § 35 første ledd eller innebærer:
<liste id="/paragraf/22/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/22/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">ikke optimal utnyttelse av begrensede nummerressurser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/22/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/22/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">uforholdsmessig store endringer i postnummersystemet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/22/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/22/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">samfunnsøkonomisk tap.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/4">Ved søknader om samme postnummer skal søknadene prioriteres slik:
<liste id="/paragraf/22/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/22/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">tilbydere av posttjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/22/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/22/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">mottakere av større mengder postsendinger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/22/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/22/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">andre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/5">Ved endring av postnummersystemet kan tildelte nummer bli trukket tilbake.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p23">
      <pverdi>§ 23.</pverdi>
      <ptittel>Postnummerendringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/1">Postnummerendringer skal gjennomføres én gang hvert år til en fastsatt dato.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/2">Postnummerendringer som ikke berører eksisterende postmottakere, slik som nye postnummer til nye boligområder og postboksanlegg, tilpasning av eksisterende postnummergrenser ved utbygging og opphør av postnummer som ikke er i bruk, kan gjennomføres fortløpende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/3">Forvalter av postnummersystemet skal varsle Statens kartverk om endringer i postkretser og annet som kan ha innvirkning på det offisielle adresseregisteret i matrikkelen. Varsling skal skje så snart avgjørelse er fattet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p24">
      <pverdi>§ 24.</pverdi>
      <ptittel>Utvekslingskontor</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/24/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan gi tillatelse til å etablere utvekslingskontor som drives av eller på vegne av utenlandske tilbydere. Følgende vilkår må være oppfylt for at tillatelse kan gis:
<liste id="/paragraf/24/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/24/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">avtale med tilbyder med leveringsplikt om dekning av kostnader for retur og videresending av postsendinger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/24/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/24/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">system for merking av alle postsendinger som formidles via et utvekslingskontor. Merking skal vise utvekslingskontorets navn og lokalisering, samt hvilken tilbyder som driver utvekslingskontoret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/24/ledd/2">Ved tildeling av tillatelse etter første ledd, kan Nasjonal kommunikasjonsmyndighet sette vilkår som pålegger relevante bestemmelser fra Verdenspostforeningens regelverk for grensekryssende postsendinger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p25">
      <pverdi>§ 25.</pverdi>
      <ptittel>Politiattestens innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/25/ledd/1">Politiattest etter postloven § 31 skal vise om vedkommende er siktet, tiltalt, ilagt forelegg eller dømt for overtredelse av
<liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Almindelig borgerlig Straffelov (Straffeloven) 22. mai 1902 nr. 10:</avsnitt><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">kapittel 8 Forbrytelser mod Statens Selvstendighed og Sikkerhed § 90, § 91 og § 91a</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">kapittel 9 Forbrydelser mod Norges Statsforfatning og Statsoverhoved § 104a</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.3/avsnitt/1">kapittel 13 Forbrydelser mod den almindelige Orden og Fred § 145, § 145b og § 147</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.4/avsnitt/1">kapittel 14 Almenfarlige Forbrydelser § 147a til § 150, § 151a, § 152, § 152a, § 153, § 153a og § 161 til § 162c</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.5/avsnitt/1">kapittel 17 Pengefalsk § 174 til § 178</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.6/avsnitt/1">kapittel 18 Dokumentfalsk § 182 til § 186, § 189 og § 190</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.7/avsnitt/1">kapittel 24 Underslag, Tjueri og ulovlig bruk § 255 til § 258 og § 261</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.8/avsnitt/1">kapittel 25 Udpresning og Ran § 266, § 267 og § 269</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.9/avsnitt/1">kapittel 26 Bedrageri, utroskap og korrupsjon § 270 til § 272 og § 275 til § 276b</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/a.10/avsnitt/1">kapittel 31 Heleri og hvitvasking § 317 og § 318.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff:</avsnitt><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">Kapittel 17 Vern av Norges selvstendighet og andre grunnleggende nasjonale interesser § 121 til § 124, § 126, § 128 og § 129</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">Kapittel 18 Terrorhandlinger og terrorrelaterte handlinger § 131 til § 136 og § 139</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.3/avsnitt/1">Kapittel 20 Vern av den offentlige ro, orden og sikkerhet § 190, § 192 og § 198</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.4/avsnitt/1">Kapittel 27 Vinningslovbrudd og lignende krenkelser av eiendomsretten § 321 til § 327, § 329 til § 335 og § 337 til § 340</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/25/ledd/1/liste/b.5/avsnitt/1">Kapittel 29 Vern om tilliten til penger og visse dokumenter § 371, § 372, § 374 til § 376, § 387, § 388 og § 390 til § 394.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/25/ledd/2">Uttømmende og utvidet politiattest etter politiregisterloven § 41 kan bare kreves fremlagt ved ansettelse i særlig betrodde stillinger. Med særlig betrodde stillinger menes terminalsjefer, lederstillinger innen sikkerhetsarbeid og ledere med personalansvar for personell som det kreves ordinær politiattest av etter politiregisterloven § 40.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p26">
      <pverdi>§ 26.</pverdi>
      <ptittel>Rapporteringsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/1">Tilbyderen skal årlig rapportere til myndigheten om:
<liste id="/paragraf/26/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/26/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">antall klager fordelt på kategori</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/26/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/26/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">system for ikke-leverbare postsendinger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/26/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/26/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">system for opplæring av ansatte om regler om taushetsplikt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/2">Tilbyder med leveringsplikt skal i tillegg rapportere om:
<liste id="/paragraf/26/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/26/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">utleveringshyppighet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/26/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/26/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">omfanget av unntak fra leveringsplikten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/26/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/26/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">antall utleveringspostkasser med avvikende plassering etter § 12 og § 13, og hvilke løsninger som er valgt for hvert tilfelle</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/26/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/26/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">antall faste og mobile ekspedisjonssteder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/26/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/26/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">fremsendingstider for leveringspliktige postsendinger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/26/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/26/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">innleveringspunkter og innleveringsfrister.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/3">Tilbyder med leveringsplikt skal dokumentere målemetode for fremsendingstider, og dekke kostnadene ved målingene. Måleresultatene skal være offentlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/26/ledd/4">Årsrapport etter første og annet ledd skal sendes Nasjonal kommunikasjonsmyndighet senest innen utgangen av første kvartal påfølgende år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p27">
      <pverdi>§ 27.</pverdi>
      <ptittel>Utmåling av overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/27/ledd/1">Ved utmåling av overtredelsesgebyr etter postloven § 49 skal det legges særlig vekt på overtredelsens grovhet, overtredelsens varighet, utvist skyld og foretakets omsetning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/27/ledd/2">Ved vurdering av overtredelsens grovhet skal det særlig tas hensyn til:
<liste id="/paragraf/27/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/27/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">overtredelsens art</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/27/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/27/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">foretakets gevinst</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/27/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/27/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">overtredelsens faktiske innvirkning på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/27/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/27/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">størrelsen på det berørte markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/27/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/27/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">om overtrederen har hatt en ledende eller passiv rolle i overtredelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/27/ledd/3">Ved utmåling av overtredelsesgebyr kan formildende omstendigheter tillegges vekt, blant annet om:
<liste id="/paragraf/27/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/27/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">foretaket ved retningslinjer, instruksjon, opplæring, kontroll eller andre tiltak har forsøkt å forebygge overtredelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/27/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/27/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">foretaket har bistått myndigheten i forbindelse med avdekking av overtredelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/27/ledd/4">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan ilegge overtredelsesgebyr på inntil 10 prosent av foretakets omsetning dersom foretak eller noen som handler på vegne av foretaket forsettlig eller uaktsomt begår overtredelser som nevnt i postloven § 49.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/27/ledd/5">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan ilegge fysisk person som forsettlig eller uaktsomt begår overtredelser som nevnt i postloven § 49 overtredelsesgebyr på inntil 30 rettsgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p28">
      <pverdi>§ 28.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/28/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan i særlig tilfelle eller når anvendelse virker urimelig, gjøre unntak fra bestemmelser i denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p29">
      <pverdi>§ 29.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/29/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2016 med unntak av § 22 og § 23 som iverksettes når departementet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/29/ledd/2">Fra den tid forskriften trer i kraft oppheves:
<liste id="/paragraf/29/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/29/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">forskrift 1. juli 1997 nr. 658 om formidling av landsdekkende postsendinger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/29/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/29/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">delegering 10. november 1997 nr. 1156 av myndighet til å gi fritak fra taushetsplikten for ansatte hos postoperatør til Post- og teletilsynet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/29/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/29/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">delegering 1. juli 1998 nr. 688 av myndighet til å føre register over postoperatører.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1063/p30">
      <pverdi>§ 30.</pverdi>
      <ptittel>Endring i andre forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/30/ledd/1">Når forskriften trer i kraft gjøres følgende endringer i andre forskrifter:
<liste id="/paragraf/30/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/30/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Begrepet «postoperatør» utgår og erstattes av begrepet «posttilbyder» i:</avsnitt><liste id="/paragraf/30/ledd/1/liste/1.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/30/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">forskrift 11. oktober 1985 nr. 1810 om postforkynning § 6 tredje ledd</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/30/ledd/1/liste/1.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/30/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2005 nr. 1720 om forvaltning av tilskudd til sysselsetting av sjøfolk § 17 annet ledd</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/30/ledd/1/liste/1.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/30/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">forskrift 31. mai 2011 nr. 697 om studier og eksamen ved Politihøgskolen § 24 nr. 3.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/30/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/30/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Når forskriften trer i kraft gjøres følgende endringer i andre forskrifter:</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/30/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">I forskrift 21. februar 2005 nr. 168 om gebyr til Post- og teletilsynet gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/30/ledd/1/liste/2/avsnitt/2/marg/1">I forskriftens hjemmelsfelt erstattes henvisningen til lov 29. november 1996 nr. 73 om formidling av landsdekkende postsendinger (postloven) § 20 med lov 4. september 2015 nr. 91 om post (postloven) § 53.
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/30/ledd/1/liste/2/avsnitt/2/marg/2">§ 4 skal lyde:</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/30/ledd/1/liste/2/avsnitt/2/marg/3">§ 4. <i>Gebyr for tilbyder av postteneste</i></marg></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/30/ledd/1/liste/2/avsnitt/3">Post- og teletilsynet kan ved enkeltvedtak fastsette årleg gebyr for tilbyder av postteneste i samsvar med lov 4. september 2015 nr. 91 om post (postloven) § 53. Det skal krevjast inn eit beløp som er i samsvar med § 1 andre ledd nr. 4.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
