<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-16-39" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-16-39">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-16-39</id>
    <dato>16.01.2015 nr. 39</dato>
    <dato type="iso">2015-01-16</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 135</publisert>
    <ikraft>16.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-16</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§14">L06.06.2008 nr. 37 § 14</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§12">L26.03.1999 nr. 15 § 12</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§20">§ 20</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1845</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0042</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kvotebytte av lodde i 2015, Grønland mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om midlertidige ordninger i 2015 med kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og lodde i Barentshavet, og kvotebytte av lodde i Barentshavet og kolmule (Nr. 39)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om midlertidige ordninger i 2015 med kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og lodde i Barentshavet, og kvotebytte av lodde i Barentshavet og kolmule</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 16. januar 2015 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 14 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om lov om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 12 og § 20.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-16-39/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2014 nr. 1845 om midlertidige ordninger i 2015 med kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og lodde i Barentshavet, og kvotebytte av lodde i Barentshavet og kolmule gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 annet ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det er et vilkår for kvotebytte etter første ledd at begge fartøyeierne har gitt bindende melding til Fiskeridirektoratet før det fiskes på byttet kvote, og at meldingen er sendt før 25. januar 2015.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 annet ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det er et vilkår for kvotebytte etter første ledd at begge fartøyeierne har gitt bindende melding til Fiskeridirektoratet før det fiskes på byttet kvote, og at meldingen er sendt før 25. januar 2015. Meldingen skal bindende angi hvor stor del av kvoten av kolmule som byttes bort.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-16-39/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
