<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-26-800" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-26-800</id>
    <dato>26.06.2015 nr. 800</dato>
    <dato type="iso">2015-06-26</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1342</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2015-02-06-7-§5">L06.02.2015 nr. 7 § 5</ref>, <ref id="lov-2015-02-06-7-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2015-02-06-7-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2015-02-06-7-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2015-02-06-7-§20">§ 20</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-12-20-1515</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0681</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om beskyttelse av mindreårige mot skadelige bildeprogram</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om beskyttelse av mindreårige mot skadelige bildeprogram (Nr. 800)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om beskyttelse av mindreårige mot skadelige bildeprogram</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 26. juni 2015 med hjemmel i lov 6. februar 2015 nr. 7 om beskyttelse av mindreårige mot skadelige bildeprogram mv. § 5, § 8, § 16, § 19 og § 20.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forhåndskontroll av kinofilmer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kinofilmer som fremvises under medlemsarrangement i regi av en ikke-kommersiell filmklubb unntas fra kravet om forhåndskontroll i lov 6. februar 2015 nr. 7 om beskyttelse av mindreårige mot skadelig bildeprogram mv. (heretter loven) § 5 første ledd. Aldersgrense fastsettes i disse tilfeller av bildeprogramdistributør i tråd med reglene i loven § 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Filmkontrollavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">For forhåndskontroll av bildeprogram krever Medietilsynet inn en avgift som skal dekke inn kostnadene ved ordningen, jf. loven § 5 fjerde ledd. Avgiften utgjør en prosentsats av netto omsetning ved fremvisningen av det aktuelle bildeprogrammet innenfor avgiftsperioden. Departementet fastsetter prosentsatsen samt minsteavgift og maksimumsavgift. Avgiftsperioden er 30 dager fra og med premieredagen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Omsetning skal rapporteres til Medietilsynet straks etter utløpet av avgiftsperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Avgift skal betales uten hensyn til hvilken avgjørelse Medietilsynet tar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra kravet om å betale filmkontrollavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Følgende bildeprogram unntas fra kravet om å betale avgift for forhåndskontroll av kinofilm etter loven § 5 fjerde ledd:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Forfilm på kino</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kortfilmpakker distribuert gratis ut til kinoene av Norsk filminstitutt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">relansering av tidligere oppsatte kinofilmer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">filmer som bare blir vist som skolekinoforestillinger og ikke som ordinære kinoforestillinger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Med forfilm menes her kortfilmer som ikke er en del av hovedprogrammet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Sendetidsregler for fjernsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Dersom tilbyder av fjernsyn ikke har iverksatt tekniske tiltak etter loven § 9 andre ledd, skal tjenestetilbyder innrette sendinger av bildeprogram med fastsatt aldersgrenser etter loven § 4 i tråd med følgende sendetidsregler:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bildeprogram med aldersgrensene tillatt for alle, 6 år og 9 år, kan sendes hele døgnet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bildeprogram med aldersgrense 12 år kan sendes i tidsrommet kl. 19.00-05.30</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">bildeprogram med aldersgrensene 15 år og 18 år, kan sendes i tidsrommet kl. 21.00-05.30</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Nyhets- og aktualitetsprogrammer er unntatt fra sendetidsreglene i første ledd. For bildeprogrammer uten aldersgrense etter loven § 4 tredje og fjerde ledd og tilknyttet materiale til bildeprogrammer, skal sendingene innrettes i tråd med prinsippene i første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Beskyttelsestiltak ved tilgjengeliggjøring i audiovisuelle bestillingstjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilbyder av audiovisuelle bestillingstjenester skal etablere et system med PIN-koder, passord eller andre løsninger som gir tilsvarende sikkerhet for at mindreårige normalt ikke får tilgang til alvorlig skadelig innhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Babykino</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Foreldre eller andre foresatte kan ta barn under ett år med på kinofremvisninger som er særskilt tilrettelagt for det, såkalt «babykino», selv om bildeprogrammet som blir vist har en høyere aldersgrense enn barnets alder. Bestemmelsen i første punktum innebærer et unntak fra loven § 11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Sammensetningen av Klagenemnda for mediesaker (Medieklagenemnda)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ved behandling av klager over Medietilsynets enkeltvedtak etter loven skal Medieklagenemnda bestå av medlemmer med barnefaglig, mediefaglig og juridisk kompetanse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ved overtredelse av loven § 5, § 6, § 7, § 8, § 9, § 10, § 11, § 12, § 14 og § 15, forskriften her § 2 annet ledd, § 4 og § 5 eller enkeltvedtak truffet i medhold av disse bestemmelsene, kan Medietilsynet ilegge den ansvarlige et overtredelsesgebyr som fastsettes skjønnsmessig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved fastsettelsen legges det blant annet vekt på overtredelsens grovhet, økonomiske fordeler oppnådd som følge av overtredelsen og den ansvarliges betalingsevne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Ved vurderingen av overtredelsens grovhet skal det blant annet legges vekt på overtredelsens alvorlighetsgrad, herunder om én bestemmelse er brutt flere ganger eller om samme handling medfører brudd på flere bestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Ved vurdering av den ansvarliges betalingsevne skal det for foretak tas utgangspunkt i siste tilgjengelige årsregnskap.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Overtredelsesgebyr etter denne bestemmelsen er begrenset oppad til kr 2 000 000,-.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forhøyet overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ved gjentatte overtredelser av regelverket kan gebyrene etter § 8 forhøyes. Med gjentatte overtredelser skal forstås mer enn én overtredelse av regelverket innenfor en 18 måneders periode, enten ved flere overtredelser av samme bestemmelse eller overtredelser av ulike bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Betaling av overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Overtredelsesgebyr forfaller til betaling tre uker etter at underretning om endelig vedtak i sak om ileggelse av overtredelsesgebyr er kommet fram til den ansvarlige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Ved forsinket betaling av overtredelsesgebyr løper forsinkelsesrente i henhold til lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Er overtredelsesgebyr ikke betalt ved forfall etter første ledd, kan gebyr og renter inndrives fjorten dager etter at varsel om inndriving er kommet fram til den ansvarlige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Medietilsynet kan ilegge den ansvarlige tvangsmulkt ved overtredelse av bestemmelser i loven § 6, § 7, § 8, § 9, § 10, § 11, § 12, § 14 og § 15, samt i forskriften her § 2 annet ledd, § 4 og § 5 eller enkeltvedtak fastsatt i medhold av disse bestemmelsene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Tvangsmulkten utmåles etter en skjønnsmessig vurdering. I saker der det er relevant kan Medietilsynet se hen til hva den ansvarlige sparer ved ikke å oppfylle plikten til rett tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Ved forsinket betaling av tvangsmulkt løper forsinkelsesrente i henhold til lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Er tvangsmulkten ikke betalt ved forfall, kan gebyr og renter inndrives fjorten dager etter at varsel om inndriving er kommet fram til den ansvarlige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-800/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsordninger mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves § 4-2 første og annet ledd, § 4-3, § 4-4, § 4-5, § 5-1, § 5-2, § 5-3, § 6-1, § 6-2, § 6-3, § 7-6, § 8-2, § 8-3 og § 10-3 i forskrift 20. desember 1999 nr. 1515 om film og videogram.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">For bildeprogram som ligger tilgjengelig som audiovisuell bestillingstjeneste før 1. juli 2015, inntrer plikten til å fastsette og informere om de nye aldersgrensene etter loven § 4, § 6 og § 7 andre ledd bokstav b) fra 1. juli 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Plikten til å iverksette tekniske beskyttelsestiltak for skadelig og alvorlig skadelig innhold etter loven § 10 inntrer fra 1. januar 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
