<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-16-1684" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-16-1684</id>
    <dato>16.12.2015 nr. 1684</dato>
    <dato type="iso">2015-12-16</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2534</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets budsjettvedtak</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1331</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om insentivordning for film- og serieproduksjoner</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om insentivordning for film- og serieproduksjoner (Nr. 1684)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om insentivordning for film- og serieproduksjoner</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 16. desember 2015 med hjemmel i Stortingets budsjettvedtak.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Ordningen skal bidra til å øke antallet store internasjonale film- og serieproduksjoner i Norge for å fremme norsk kultur, historie og natur. Ordningen skal også bidra til økt erfaring og kunnskap i den norske filmbransjen, stimulere til vekst, en bærekraftig norsk filmnæring og økt internasjonalt samarbeid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Insentivordningen gir tilskudd til produksjon av film, drama- eller dokumentarserier som er produsert helt eller delvis i Norge og som er ment for bred offentlig distribusjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Produksjon av innhold som reklame, nyheter, reality- og underholdningsprogrammer, dekning av idrettsarrangementer og produksjon av materiale som kun skal vises i egne lukkede distribusjonssystemer omfattes ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Tilskudd fra insentivordningen kan ikke kombineres med produksjonstilskudd og/eller etterhåndstilskudd fra Norsk filminstitutt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hvem kan søke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Hovedproduksjonsforetaket, eller den det gir fullmakt til, kan søke om tilskudd etter denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det er et krav at hovedprodusenten har produsert minst én film, drama- eller dokumentarserie i løpet av de siste fem årene. Denne produksjonen må ha vært offentlig vist på minimum én av følgende måter: distribusjon på kino, bred kringkasting på tv eller tilsvarende bred distribusjon på andre plattformer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hvem kan motta tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Tilskuddsmottaker må være et audiovisuelt produksjonsforetak som er registrert i det norske foretaksregisteret som aksjeselskap, eller et foretak fra EØS-området som har en norsk filial registrert i foretaksregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Foretaket må være spesielt opprettet for den konkrete produksjonen det søkes tilskudd til. Foretaket er økonomisk ansvarlig for gjennomføringen av produksjonen i Norge. Kostnadene som tilskuddet skal beregnes på bakgrunn av må være bokførte i dette foretaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Foretaket kan ikke være organisert slik at en eller flere deltakere har et ubegrenset personlig ansvar for virksomhetens gjeld.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søknad om tilskudd må leveres til Norsk filminstitutt før produksjonens oppstart i Norge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Søknaden må inneholde grunnleggende informasjon om produksjonen og de opplysninger som trengs for å kunne behandle søknaden. Som et minimum skal søknaden inneholde følgende informasjon:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">navn på ansvarlig søker,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">dokumentasjon på avtale om filmretten,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">beskrivelse av handling, innhold og sjanger for produksjonen det søkes midler til,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">totalbudsjett for produksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">budsjett for opptakene i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">finansieringsplan som spesifiserer alle private og offentlige finansieringskilder,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">produksjonsplan for opptakene i Norge med dato for sluttføring,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">liste over all kunstnerisk og teknisk stab som er tilknyttet produksjonen i Norge, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">egenvurdering av kvalifiseringstest i henhold til § 6 andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Norsk filminstitutt skal utarbeide utfyllende retningslinjer for krav til søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">En produksjon må oppfylle følgende vilkår for å kunne motta tilskudd fra insentivordningen:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Produksjonen skal produseres helt eller delvis i Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Produksjonen må minimum ha et totalt produksjonsbudsjett på NOK 25 mill. for spillefilm, NOK 10 mill. for dokumentarfilm, NOK 10 mill. per episode for dramaserier og NOK 5 mill. per episode for dokumentarserier.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Produksjonen må ha et budsjett som viser et minimumsforbruk av godkjente kostnader i Norge på NOK 2 mill.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Produksjonen må ha en finansieringsplan som består av minimum 30 % internasjonal finansiering.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Produksjonen må kunne dokumentere at den har avtale om internasjonal distribusjon. Intensjonsavtale om internasjonal distribusjon kan etter vurdering godtas.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">For å få tilskudd etter insentivordningen må produksjonen oppfylle minimumskravet i kvalifiseringstesten, jf. vedlegg 1 til denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Når Norsk filminstitutt prioriterer og rangerer søknadene som passerer kvalifiseringstesten skal ordningens formål vektlegges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilskuddets størrelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tilskuddets størrelse utgjør inntil 25 % av godkjente produksjonskostnader for produksjonen i Norge.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Når mer enn 80 % av produksjonens totale godkjente produksjonskostnader påløper i Norge, vil også øvrige godkjente produksjonskostnader som påløper innen EØS-området danne grunnlag for beregning av tilskuddet. Tilskuddsbeløpet skal da beregnes ut fra den totale godkjente produksjonskostnaden i Norge og EØS-området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Tilskudd etter denne forskriften er tilskudd mot avregning, det vil si at tilskuddets endelige størrelse fastsettes ut fra endelig regnskap for produksjonskostnader påløpt i Norge jf. § 8 femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Norsk filminstitutt vil akseptere godkjente merkostnader til produksjonen som påløper etter opptaksstart i Norge, oppad begrenset til 20 % i forhold til godkjent budsjett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente kostnader</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kostnader påløpt i Norge og utbetalt til skatteytere i Norge er grunnlag for beregning av tilskuddet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Når mer enn 80 % av de totale godkjente produksjonskostnadene påløper i Norge, vil også øvrige godkjente produksjonskostnader som påløper innen EØS-området danne grunnlag for beregning av tilskuddet, jf. § 7 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Kostnadene skal ikke være høyere enn markedspris.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Kostnader som er påløpt før søknad er bekreftet mottatt av Norsk filminstitutt vil ikke regnes som godkjente kostnader.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Endelig regnskap skal være bekreftet og godkjent av statsautorisert revisor. Revisor skal i tillegg bekrefte at regnskapet er i samsvar med bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Dersom det er tvil om kostnadene oppfyller kravene som følger av denne forskriften, er det tilskuddsmottakers ansvar å dokumentere at vilkårene er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Tilskuddsordningen forvaltes av Norsk filminstitutt, som også fatter vedtak om tildeling av tilskudd etter forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Vedtak som er truffet i medhold av denne forskrift kan påklages til departementet, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Vedtakets gyldighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak om tilsagn om tildeling av tilskudd skal være gyldig i to år. Det kan søkes om utsettelse innen utløpet av toårsperioden dersom søker kan dokumentere at det er realistisk at produksjonen kommer i gang i løpet av påfølgende år. Utsettelse kan kun gis for ett år, slik at vedtaket maksimalt har en samlet gyldighet på tre år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Tilskuddsbrev</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak om tilsagn om tildeling av tilskudd skal bekreftes med tilskuddsbrev fra Norsk filminstitutt, jf. bestemmelser om økonomistyring i staten pkt. 6.3.3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Søkeren skal skriftlig anmode Norsk filminstitutt om utbetaling. Krav om utbetaling av tilskudd fremsettes innen seks måneder etter endt produksjon i Norge. Krav fremsatt etter dette vil normalt avslås.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Det er et vilkår for utbetaling at produksjonen i Norge er ferdig, og at produksjonen ikke har utestående skatt- og avgiftskrav fra norske myndigheter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsfrister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Norsk filminstitutt kan fastsette søknadsfrister når det er hensiktsmessig ut fra hensyn til prioritering av tilskudd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Søker plikter å gi Norsk filminstitutt alle opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden og grunnlaget for tilskuddet jf. § 5 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Etter at tilsagn om tilskudd foreligger, plikter tilskuddsmottakeren av eget tiltak å gi melding om eventuelle endringer i forutsetningene for tilskuddet. Tilskuddsmottakeren kan ikke foreta vesentlige endringer i den aktuelle produksjonen uten at dette er skriftlig forelagt for, og skriftlig godkjent av, Norsk filminstitutt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Kreditering av Norsk filminstitutt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Dersom en produksjon som har fått tilskudd etter denne forskriften fører frem til en ferdig film, drama- eller dokumentarserie skal Norsk filminstitutt krediteres i filmens sluttekst og i øvrig materiale på lik linje med andre investorer og tilskuddsgivere til produksjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Norsk filminstitutt skal sørge for nødvendig kontroll med bruken av tilskuddsmidlene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Departementet og Riksrevisjonen kan iverksette kontroll med at midlene nyttes etter forutsetningene, jf. reglement for økonomistyring i staten § 15 og lov 7. mai 2004 nr. 21 om Riksrevisjonen § 12 tredje ledd. Eventuelle kontrolltiltak kan bli iverksatt, jf. bevilgningsreglementet 26. mai 2005 nr. 876 § 10 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">Hovedproduksjonsforetaket plikter å oppbevare regnskapet jf. § 8 femte ledd i fem år og skal i denne perioden kunne fremlegge regnskapet på anmodning fra Norsk filminstitutt, departementet eller Riksrevisjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Norsk filminstitutt kan, helt eller delvis, vedta å trekke tilbake tilsagn om tilskudd, holde tilbake tilskudd eller kreve tilbakebetaling av utbetalt tilskudd dersom
<liste id="/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tilskuddsmottaker har brutt opplysningsplikten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tilskuddet ikke blir benyttet i henhold til forutsetningene fastsatt i tilskuddsbrevet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/17/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/17/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilskuddsmottaker på annen vesentlig måte har brutt bestemmelsene i denne forskrift eller bestemmelser/vilkår fastsatt av Norsk filminstitutt med hjemmel i denne forskrift.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Ved krav om tilbakebetaling kan det fastsettes rente etter lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m. for det beløp som kreves tilbakebetalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Dersom tilbaketrukne midler ikke blir tilbakebetalt, kan hovedproduksjonsforetaket utelukkes fra insentivordningen og fra alle øvrige tilskuddsordninger Norsk filminstitutt forvalter i inntil tre år. Dette gjelder også ved gjentatte brudd på regelverk eller forutsetninger som nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/4">Vedtatte sanksjoner må være rimelige og stå i forhold til det aktuelle bruddet på regelverket eller øvrige forutsetninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1684/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Kvalifiseringstest - vedlegg til forskrift om insentivordning for film- og serieproduksjoner</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Den omsøkte filmen/serieproduksjonen må oppnå minimum 4 poeng i Del 1 - Kulturtesten og minimum 20 poeng totalt sett (for Del 1 - Kulturtesten og Del 2 - Produksjonstesten). Maksimalt antall poeng det er mulig å oppnå er 51.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/2">Poengene i kategoriene 10-14 blir gitt ut fra hvordan filmen/serieproduksjonen oppfyller hvert av kriteriene. Norsk filminstitutt vurderer i hvilken grad filmingen/leveransen av varer og tjenester/etterarbeid finner sted i Norge og hvordan de bidrar til å styrke kompetansen til norske filmarbeidere og leverandører innenfor filmnæringen.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Del I - Kulturtest</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Mulige poeng</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1 </entry>
              <entry colname="2">Fortellingen, manuskriptet, hovedtemaet i filmen/serieproduksjonen er basert på hendelser som er en del av norsk eller europeisk kultur eller historie </entry>
              <entry colname="3">0-2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2 </entry>
              <entry colname="2">Filmen/serieproduksjonen er basert på en karakter eller person fra norsk eller europeisk kultur, historie eller samfunn </entry>
              <entry colname="3">0-2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3 </entry>
              <entry colname="2">Filmen/serieproduksjonens historie er knyttet til en norsk eller europeisk sted; arkitektonisk, fysisk eller kulturelt </entry>
              <entry colname="3">0-2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4 </entry>
              <entry colname="2">Filmen/serieproduksjonens manuskript eller sentrale tema er basert på et litterært verk eller eller tilpasset fra en annen kunstnerisk disiplin (billedkunst, teater, musikk osv.) </entry>
              <entry colname="3">0-2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5 </entry>
              <entry colname="2">Historien, manuskriptet, det sentrale temaet i filmen/serieproduksjonen dreier seg om samtidige kulturelle, sosiologiske eller politiske temaer eller hendelser. </entry>
              <entry colname="3">0-2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6 </entry>
              <entry colname="2">Filmen/serieproduksjonen reflekterer norske eller europeiske verdier, kultur, identitet, skikker eller tradisjoner </entry>
              <entry colname="3">0-2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7 </entry>
              <entry colname="2">Regissør, manusforfatter eller forfatter av litterært forelegg er norsk eller europeisk </entry>
              <entry colname="3">0-2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8 </entry>
              <entry colname="2">Filmen/serieproduksjonen er på norsk eller et annet europeisk språk </entry>
              <entry colname="3">0-2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Totalsum kulturelle kriterier (minimumskravet er 4 poeng)</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>16</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Del II Produksjonstest</i>
              </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9 </entry>
              <entry colname="2">Filmen/serieproduksjonen er er et filmatisk verk som bidrar til utviklingen av sin sjanger </entry>
              <entry colname="3">0-3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10 </entry>
              <entry colname="2">Filmen/serieproduksjonen er egnet til å øke de involverte filmskapernes kompetanse og evne til å lage ambisiøse og krevende prosjekter med høy kvalitet og kulturell verdi </entry>
              <entry colname="3">0-4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11 </entry>
              <entry colname="2">Filmskaperne er norske eller EØS-borgere (et poeng gis for hvert punkt under. Maksimalt 8 poeng totalt) </entry>
              <entry colname="3">0-8 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">i. Regissør </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">ii. Produsent/samprodusent </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">iii. Fotograf </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">iv. B-fotograf </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">v. Manusforfatter </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">vi. Ledende skuespiller </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">vii. Birolle </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">viii. Komponist </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">ix. Lydsjef/lyddesigner </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">x. Produksjonsdesigner </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">xi. Kostymedesigner </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">xii. Klipper </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">xiii. Make-up-ansvarlig </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">xiv. Utøvende produsent/linjeprodusent/post-produsent/vfx-produsent </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">xv. Animation Director/Lead Animator </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">xvi. Colourist </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">xvii. Concept Artist </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">xviii. Lead vfx-artist (compositor, modellør, rigger, lyssetter, teksturer, matte-painter, fx Technical director) </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">xix. Etterarbeids- eller vfx supervisor </entry>
              <entry colname="3">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12 </entry>
              <entry colname="2">Minimum 51 % av filmarbeiderne (funksjoner som ikke listes opp i punkt 11) er norske eller EØS-borgere </entry>
              <entry colname="3">0-4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">13 </entry>
              <entry colname="2">Filmen spilles inn på norske locations/studioer i Norge </entry>
              <entry colname="3">0-4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14 </entry>
              <entry colname="2">Produksjonen bruker leverandører fra Norge eller et annet EØS-land </entry>
              <entry colname="3">0-4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15 </entry>
              <entry colname="2">Hele eller deler av etterarbeidet (inklusive lyd, visuelle effekter, klipping, musikkinnspilling med mer) gjøres i Norge eller et EØS-land </entry>
              <entry colname="3">0-6 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">16 </entry>
              <entry colname="2">Produksjonen har en strategi for bærekraftig og miljøvennlig innspilling </entry>
              <entry colname="3">0-2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Totalsum produksjonskriterier</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>35</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>Totalsum kulturelle kriterier og produksjonskriterier (minimumskravet er 20 poeng)</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>51</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
