<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-27-890" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-27-890</id>
    <dato>27.05.2015 nr. 890</dato>
    <dato type="iso">2015-05-27</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1523</publisert>
    <ikraft>01.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15">L01.04.2005 nr. 15</ref>, <ref id="for-2005-12-16-1574">F16.12.2005 nr. 1574</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0768</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om bachelorgrad ved Samisk høgskole</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om bachelorgrad ved Samisk høgskole (Nr. 890)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om bachelorgrad ved Samisk høgskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Samisk høgskole 27. mai 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høgskoler (universitets- og høyskoleloven) og forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietid ved universiteter og høgskoler.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften omhandler krav til bachelorgrad ved Samisk høgskole.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I forskriften brukes følgende begreper;
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Studier i henhold til rammeplan</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Utdanning med fagplaner, vedtatt av Samisk høgskole, og som gjennomføres i henhold til nasjonal rammeplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Integrert utdanning</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Utdanning i henhold til studieplan, godkjent av styret for Samisk høgskole.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Studieprogram</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Studieløp med et definert innhold i henhold til fag- eller studieplan, som fører fram til en avsluttet eksamen eller grad (enkeltemner, halvtårsstudier, årsstudier, kandidatutdanning, bachelorgrad, grunnskolelærerutdanning).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Grad</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Utdanning/studieprogram av et bestemt omfang, som gir rett til vitnemål.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Emne</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">Del av utdanning/studieprogram/grad som har avsluttende vurdering på grunnlag av forskrift om eksamen og sluttvurdering ved Samisk høgskole. Den minste godkjente enheten som kan inngå i utdanning, studieprogram eller grad.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Studiepoeng</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/2">Mål på omfanget av studier og emner måles i studiepoeng. Et fullt studieår er normert til 60 studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Fordypning</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/2">Bestemt mengde studiepoeng som gir faglig fordypning i et bestemt fagfelt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Studieplan</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/2">Plan for det faglige innholdet i studier som ikke er regulert av rammeplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Fagplan</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/2">En konkretisering av det faglige innholdet i studier som er regulert av rammeplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Diploma Supplement</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/2">Vitnemålsvedlegg som gir informasjon om: kandidatens kvalifikasjon, utdanningens innhold, institusjonen som har gitt utdanningen, utdanningssystemet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til bachelorgrad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bachelorgrad oppnås ved:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fullført 3-årig yrkesrettet utdanning (180 studiepoeng) som er i henhold til nasjonale rammeplaner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Fullført 3-årig integrert utdanning (180 studiepoeng) i henhold til studieplaner som er godkjent ved Samisk høgskole. Det kreves at kandidaten har fullført et arbeide på minimum 10 studiepoeng. Utdanningen kan være enten helhetlig 3-årig utdanning (180 studiepoeng) eller 2 årig utdanning (120 studiepoeng) og i tillegg fag som utgjør 60 studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Fullført 3-årig utdanning (180 studiepoeng). Det kreves en fordypning på minst 90 studiepoeng i et fagfelt og minst 30 studiepoeng i et annet fagfelt. Det kreves at studenten gjennomfører et selvstendig arbeide med et omfang på minimum 10 studiepoeng.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til minste emne(enhet) i bachelorgrad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det minste emnet i § 3 b) og § 3 c) bachelorgrad er på minimum 10 studiepoeng. Mindre emner innen samme fagfelt kan godkjennes dersom de samlet utgjør minimum 10 studiepoeng.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Godskriving av annen utdanning og fritak for eksamen eller prøve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er mulig å få fritak for prøve/eksamen som er del av grunnlaget for bachelorgraden, dersom tidligere gjennomført prøve/eksamen eller realkompetanse oppfyller faglige krav.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Studenten kan søke om å få tidligere gjennomført emne, fag og utdanning, gjennomført ved Samisk høgskole eller ved en annen instans for høyere utdanning som følger lov om universiteter og høgskoler, jf. § 3-4, § 3-5 eller utenlandsk utdanning, godkjent som en del av bachelorgraden. Det kreves at studiene oppfyller denne forskriften om bachelorgrad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Emne, faggruppe eller selvstendig arbeide som er del av hovedfagseksamen eller grunnlag for mastergrad, godkjennes ikke som del av bachelorgrad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Faglig overlapping</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I studieprogrammer som avsluttes med grad skal overlapping i faglig innhold ikke utgjøre mer enn 10 studiepoeng. Overlapping utover 10 studiepoeng må kompenseres med tilleggsstudiepoeng.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Vitnemål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fullført utdanning som i henhold til denne forskrifts § 3 gir bachelorgrad, dokumenteres med vitnemål.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det er et vilkår for å skrive ut vitnemål for oppnådd bachelorgrad ved Samisk høgskole at studenten har avlagt minst 60 av studiepoengene ved institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Vitnemål for oppnådd bachelorgrad etter § 3 c) utstedes etter søknad. Søker skal selv dokumentere at gjeldende krav oppfylles.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Minimum 60 studiepoeng som skal utgjøre grunnlaget for ny bachelorgrad, kan ikke være del av grunnlaget for tidligere oppnådd grad eller yrkesutdanning. Nye emner/enheter skal sammen med tidligere gjennomførte emner, eller i tillegg til disse, medføre at den nye graden har en annen faglig fordypning enn tidligere oppnådd grad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klagebehandling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Studenter har i henhold til bestemmelser i forvaltningslovens kap. 4, rett til å klage på enkeltvedtak. Normal klagefrist er 3 uker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Klager angående bachelorgrader behandles i styrets klagenemnd. Klagenemndas vedtak er endelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskings- og studiestyret ved Samisk høgskole kan fastsette utfyllende bestemmelser til denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-27-890/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juni 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
