<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-25-793" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-25-793</id>
    <dato>25.06.2015 nr. 793</dato>
    <dato type="iso">2015-06-25</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1302</publisert>
    <ikraft>Dep. bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Dep. bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-63-§2-6">L02.07.1999 nr. 63 § 2-6</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§3-6">L02.07.1999 nr. 61 § 3-6</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§5-5">§ 5-5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-07-04-788</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-01-1217</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-04-18-334</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0686</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Pasientreiseforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om pasienters, ledsageres og pårørendes rett til dekning av utgifter ved reise til helsetjenester (pasientreiseforskriften) (Nr. 793)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om pasienters, ledsageres og pårørendes rett til dekning av utgifter ved reise til helsetjenester (pasientreiseforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 25. juni 2015 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven) § 2-6, lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 3-6 og § 5-5 og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-3 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Pasientens rett</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av reiseutgifter - spesialisthelsetjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">En pasient har rett til å få dekket utgifter ved å reise til og fra spesialisthelsetjenester ved sykehus, distriktspsykiatrisk senter eller institusjon som tilbyr tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelmisbruk. Institusjonen skal eies av et regionalt helseforetak eller ha avtale med et regionalt helseforetak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">En pasient har i tillegg rett til å få dekket utgifter ved å reise til og fra andre spesialisthelsetjenester som finansieres av et regionalt helseforetak og er
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">det geografisk nærmeste stedet helsetjenesten kan gis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">opptrenings- og rehabiliteringsinstitusjoner, legespesialister, spesialister i klinisk psykologi, laboratorier og røntgeninstitutter i den helseregionen pasienten er bosatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">legespesialister, psykologspesialister, laboratorier og røntgeninstitutter utenfor pasientens bostedsregion når de har avtale om å tilby helsehjelp med det regionale helseforetaket i den helseregionen pasienten er bosatt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">en godkjent nasjonal eller flerregional behandlingstjeneste eller en nasjonal kompetansetjeneste for det tilbudet som oppsøkes, jf. forskrift 17. desember 2010 nr. 1706 om godkjenning av sykehus, bruk av betegnelsen universitetssykehus og nasjonale tjenester i spesialisthelsetjenesten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Rettighetene etter første og andre ledd gjelder tilsvarende for reise til og fra helsetjenester som omfattes av fritt behandlingsvalg etter spesialisthelsetjenesteloven § 4-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av reiseutgifter - helsetjenester etter folketrygdloven kapittel 5</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">En pasient har rett til å få dekket utgifter ved å reise til og fra helsetjenester som gis av en fastlege
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">i pasientens bostedskommune</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">som er geografisk nærmest pasientens oppholdssted eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">i en kommune som samarbeider med bostedskommunen om å tilby fastlege.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">En pasient har rett til å få dekket utgifter ved å reise til og fra andre helsetjenester etter folketrygdloven kapittel 5 som gis i pasientens bostedskommune, eller som er geografisk nærmest pasientens oppholdssted. Utgiftene dekkes bare hvis helsetjenesten gis av kommunalt ansatt helsepersonell som nevnt i folketrygdloven kapittel 5 eller helsepersonell som får stønad etter folketrygdloven kapittel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Reise til helsetjenester som det gis bidrag til etter folketrygdloven § 5-22 dekkes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Reiseutgifter til kommunale helse- og omsorgstjenester dekkes ikke etter forskriften her for en pasient som betaler egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester i institusjon, jf. forskrift 16. desember 2011 nr. 1349 om egenandel for kommunale helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av reiseutgifter - familievernkontor, kommunale tilbud mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">En pasient har rett til å få dekket utgifter ved å reise til og fra følgende tjenester som gis i pasientens bostedskommune, i samarbeidende kommune eller som er geografisk nærmest pasientens oppholdssted:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hjelp ved familievernkontor og helsestasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sykehjem, begrenset til innleggelse og utskriving</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kommunalt tilbud om døgnopphold for helse- og omsorgstjenester til pasienter og brukere med behov for øyeblikkelig hjelp, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-5 tredje ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kommunalt tilbud om dialyse.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Ved reise til familievernkontor der det er nødvendig at parter som bor ulike steder i landet møtes samme sted, dekkes utgifter til reise til det familiekontoret som er nærmest for en av partene, hvis familievernkontorets faglige leder bekrefter at dette er nødvendig av medisinske eller behandlingsmessige grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Pasienten har rett til å få dekket utgifter ved å reise til og fra det geografisk nærmeste stedet kjeveortopedi tilbys. Tar ikke nærmeste kjeveortoped imot nye pasienter, dekkes reiseutgiftene til og fra kjeveortoped i den helseregionen pasienten er bosatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Samisktalende pasient</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">En samisktalende pasient som er bosatt i forvaltningsområdet for samisk språk og som ønsker prioritet på liste hos samisktalende lege, har rett til å få dekket utgifter ved å reise til samisktalende lege.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Avkortning ved annet reisemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">En pasient som reiser til helsehjelp som nevnt i § 1, § 2 og § 3 på et annet sted enn det som følger av bestemmelsene der, har rett til å få dekket reiseutgifter som om reisen var foretatt til det geografisk nærmeste stedet helsetjenesten kan gis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av reiseutgifter ved behov for kontinuitet i behandlingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">En pasient som flytter, beholder sine rettigheter etter § 1, § 2 og § 3 hvis det av behandlingsmessige eller kontrollmessige grunner er nødvendig å fortsette hos samme behandler i en overgangsperiode. Det samme gjelder hvis tjenestetilbudet flytter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Krav om medisinske eller behandlingsmessige grunner - unntak for reise til visse tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">En pasient har bare rett til dekning av reiseutgifter for å motta helsetjenester etter § 1, § 2 og § 3 som er nødvendige av medisinske eller behandlingsmessige grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2">En pasient har rett til dekning av reiseutgifter for å delta i forskning som kommer til erstatning for eller i tillegg til ordinær helsehjelp i godkjente kliniske studier som gjennomføres i helseforetakene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/3">Utgifter ved reise til og fra familievernkontor og sykehjem etter § 3 dekkes selv om hjelpen eller innleggelsen ikke er nødvendig av medisinske eller behandlingsmessige grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4">Retten til dekning av reiseutgifter gjelder ikke for
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">undersøkelser og behandlinger som er nødvendige av administrative, organisatoriske og lignende grunner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">forebyggende helsearbeid, med unntak av helsestasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">henting av medisin, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">evalueringsprosjekter.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Unntak for korte reiser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1">En pasient har ikke rett til dekning av reiseutgifter når avstanden fra oppholdsstedet til behandlingsstedet er mindre enn 10 km, eller rutegående transportmiddel til lokal minstetakst eller enhetstakst kan benyttes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2">Pasienten har rett til å få dekket reiseutgiftene også når avstanden er under 10 km, hvis reisen gjelder øyeblikkelig hjelp, eller helsepersonell som nevnt i § 22 tredje ledd har attestert at pasientens helsetilstand gjør det nødvendig å bruke drosje eller bil.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Unntak når tilbudt transport ikke benyttes</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1">En pasient har ikke rett til å få dekket utgifter til transport hvis pasienten
<liste id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">får tilbud om transport med transportør som er ansatt i et helseforetak eller regionalt helseforetak, eller som har avtale med regionalt helseforetak, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">i et tidligere vedtak om dekning av reiseutgifter fra et helseforetak har fått opplyst at gratis offentlig transport skal benyttes på strekningen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Unntak for reiser til og fra utlandet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1">En pasient har ikke rett til å få dekket utgifter til reise til eller fra utlandet etter forskriften her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Unntak for reiser som dekkes etter annet regelverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1">En pasient har ikke rett til dekning av reiseutgifter som dekkes etter annet regelverk enn pasient- og brukerrettighetsloven § 2-6 og forskriften her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Rett til dekning av kost- og overnattingsutgifter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/1">En pasient som har rett til å få dekket reiseutgifter, har også rett til kostgodtgjørelse når pasienten må være borte fra hjemmet mer enn 12 timer. Kostgodtgjørelsen er kr 200 per døgn. Varer fraværet mer enn ett døgn, gir 6 timer eller mer inn i det nye døgnet rett til dekning som et helt døgn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/2">En pasient som har rett til å få dekket reiseutgifter, har også rett til dekning av utgifter til nødvendig overnatting under reisen. Utgifter til overnatting dekkes med inntil kr 520 per døgn. Utgifter til privat overnatting dekkes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/12/ledd/3">Velger en pasient å overnatte ved behandlingsstedet i stedet for å reise hjem mellom flere behandlinger, dekkes pasientens utgifter til kost og overnatting fullt ut hvis dette samlet sett gir lavest utgifter til transport, kost og overnatting for det regionale helseforetaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Rett til dekning ved permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/13/ledd/1">Ved livstruende sykdom har pasienten rett til å få dekket reiseutgifter ved permisjon fra sykehusoppholdet. Det må foreligge en bekreftelse fra behandlende lege på at pasienten lider av livstruende sykdom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Rett til tapt arbeidsinntekt ved yrkesskade</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/14/ledd/1">En pasient som er yrkesskadet, har rett til å få dekket tapt arbeidsinntekt når det dokumenteres at pasienten ellers ville vært i inntektsgivende arbeid. Tapt arbeidsinntekt dekkes med kr 60 per time opp til kr 315 per dag ved fravær fra arbeidsplassen som skyldes en nødvendig reise til lege, sykehus og lignende. Fravær på mindre enn to timer dekkes ikke. Er pasienten arbeidstaker, dekkes tapet etter opplysninger om timelønn, fraværets lengde og det beløp som ellers ville blitt trukket i lønnen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/14/ledd/2">Har pasienten annen ervervsinntekt, dekkes tapet på grunnlag av opplysninger om antatt årlig arbeidsinntekt omregnet til timefortjeneste og fraværets lengde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/14/ledd/3">Uførepensjon som pasienten mottar på grunn av skaden eller sykdommen, skal ikke trekkes fra.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Rett til dekning ved rengjøring og forsendelse av reisegods</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/1">En pasient har rett til å få dekket nødvendige utgifter til:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forsendelse av reisegods</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ekstra rengjøring av drosje, leiet bil eller egen bil etter endt transport.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k1/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Forlengelse av opphold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/16/ledd/1">En pasient har ikke rett til å få dekket tilleggsutgifter til opphold, kost og annet som skyldes at oppholdet forlenges av andre årsaker enn behovet for helsetjeneste.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Ledsager og nære pårørende</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k2/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Reiseledsagerens rett til dekning av reiseutgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1">En reiseledsager har rett til å få dekket utgifter forbundet med å følge en pasient med rett til dekning av utgifter etter forskriften når
<liste id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pasienten av medisinske eller behandlingsmessige grunner har behov for ledsager på reise, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det er nødvendig for å hindre at pasienten rømmer eller nyter rusmidler under reisen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/2">Pasientens behandler skal bekrefte at det er behov for ledsager på reisen av medisinske eller behandlingsmessige grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/3">Utgifter til transport, kost og overnatting for ledsageren dekkes etter reglene som gjelder for pasienten. Ledsageren har rett til dekning av utgifter ved reise etter forskriften, selv om det etter § 8 er mulig for ledsageren å benytte rutegående transport til lokal minstetakst eller enhetstakst, og selv om avstanden fra ledsagerens oppholdssted til behandlingsstedet er mindre enn 10 kilometer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/4">Utgiftene til en særskilt kvalifisert ledsager som er nødvendig for reisen dekkes etter ledsagerens lønnsregulativ, tariffavtale eller takster fastsatt i forskrift. De særskilte kvalifikasjonene kan blant annet være medisinsk kompetanse, politimyndighet og tolkekompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/5">Reiseledsagerens samlede utgifter kan avkortes til kostnaden for den billigste forsvarlige reiseledsageren som kunne vært skaffet til reisen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k2/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Reiseledsagerens rett til dekning av tapt arbeidsinntekt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/1">En reiseledsager har rett til å få dekket dokumentert tapt arbeidsinntekt med kr 110 per time. Kan ikke tapt arbeidsinntekt dokumenteres, har ledsageren rett til å få dekket dokumenterte nødvendige utgifter til leid hjelp til erstatning for eget arbeid under fraværet med opptil kr 35 per time. Leid hjelp fra pasientens eller ledsagerens nære pårørende dekkes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/2">Er det av medisinske eller behandlingsmessige grunner påkrevd med en særskilt kvalifisert ledsager, eller billigere forsvarlig ledsager ikke kunne vært skaffet, dekkes tapt arbeidsinntekt etter ledsagerens lønnsregulativ, tariffavtale eller takster fastsatt i forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/3">Tapt arbeidsinntekt dekkes med inntil åtte timer per døgn. Særskilt kvalifiserte ledsagere som er nødvendige for reisen, har rett til dekning for flere enn åtte timer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/4">Fravær innenfor ledsagerens vanlige arbeidstid som ikke gir trekk i lønn, dekkes ikke. Tapt arbeidsinntekt for en særskilt kvalifisert ledsager utbetales til arbeidsgiveren hvis ledsageren ikke trekkes i lønn, jf. § 27.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/5">Ansatte i hjemmesykepleien og en ledsager som mottar stønad etter folketrygdloven kapittel 4 eller 8, har ikke krav på dekning av tapt arbeidsinntekt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k2/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Nære pårørendes rett til dekning av reiseutgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1">Nære pårørende til en pasient har rett til å få dekket nødvendige utgifter ved reise til
<liste id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">en pasient som har livstruende sykdom, har omsorg for barn under 14 år og ikke makter å reise hjem, hvis den behandlende lege har gitt en uttalelse om at behandlingen varer minst to uker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">psykiatrisk poliklinikk for barn og ungdom og familievernkontor hvis poliklinikkens ansvarlige leder eller familievernkontorets faglige leder attesterer at det er nødvendig at den pårørende kommer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">et kompetansesenter for personer med sjeldne og lite kjente diagnoser og funksjonshemninger, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kurs eller opplæring i regi av helseinstitusjon, forutsatt at kurset eller opplæringen har et medisinsk eller behandlingsmessig innhold, kursdeltagelsen er nødvendig for fremtidig oppfølging av pasienten og pasienten er over 18 år.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/2">Reisen dekkes etter samme regler som for pasienter. Etter første ledd bokstav a dekkes én reise per uke.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Beregningen og utbetalingen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Stedet reisen anses å starte og slutte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Reiseutgiftene dekkes fra oppholdsstedet til behandlingsstedet. Etter at helsehjelpen er gitt, dekkes reiseutgiftene fra behandlingsstedet til oppholdsstedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Reiser pasienten fra eller til et annet oppholdssted enn bostedet, dekkes utgiftene likevel ikke utover kostnadene ved å reise fra eller til bostedet. Som bosted regnes også nødvendig midlertidig oppholdssted på grunn av arbeid, studier, militærtjeneste og opphold på institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3">Begrensningen etter andre ledd gjelder ikke hvis
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">dekning fra bostedet ville påføre pasienten urimelig store reiseutgifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">helsehjelpen av hensyn til behandlingen eller oppfølgingen ikke kunne ytes andre steder, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">behovet for helsehjelp var uventet og oppstod på stedet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/4">Etter en yrkesskade dekkes nødvendige utgifter til hjemtransport, jf. folketrygdloven § 5-25.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/5">Pasienter bosatt på Svalbard har rett til å få dekket hjemreisen fra sykehuset på fastlandet ved utskrivning, tilbake til Svalbard eller til bosted på fastlandet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Beregningen av reiseutgiftene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Reiser pasienten kortere enn 300 kilometer hver vei, dekkes reiseutgiftene med et beløp per kilometer fastsatt av departementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">Kan pasienten dokumentere at det ble benyttet passasjerbåt eller hurtigrute på strekningen, dekkes kostnaden til båt istedenfor sats per kilometer etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/3">Hvis pasienten kan dokumentere at det var nødvendig å benytte privat båt, snøscooter eller ATV, dekkes reiseutgiftene etter satsene i Statens reiseregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/4">Reiser pasienten lenger enn 300 kilometer hver vei, dekkes reiseutgiftene med taksten for den billigste reisemåten med rutegående transportmiddel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/5">Når pasienten ledsages på reisen etter § 17, har enten ledsageren eller pasienten rett til å få dekket reiseutgifter. Både pasienten og ledsageren har likevel rett til dekning med standardsats etter første ledd eller faktiske kostnader etter andre og fjerde ledd hvis det dokumenteres at rutegående transport er benyttet på strekningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av faktiske utgifter til drosje og bil mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">Pasienten har rett til å få dekket nødvendige dokumenterte utgifter til drosje eller dokumenterte utgifter til bilferge, bomvei, parkering og piggdekkavgift ved bruk av bil hvis
<liste id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">reisen gjelder øyeblikkelig hjelp,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">personell som nevnt i tredje ledd attesterer at pasientens helsetilstand gjør det nødvendig å bruke drosje eller bil, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">pasientreisekontor eller en annen som har fått myndighet til det, attesterer at manglende rutegående transport gjør det nødvendig å bruke drosje eller bil.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2">Hvis helseforetaket har opplyst om at helseforetaket skal bestille drosje i et tidligere enkeltvedtak om retten til å få dekket reiseutgifter, men pasienten likevel selv legger ut for drosje, har pasienten bare rett til å få dekket utgifter etter første ledd når reisen gjelder øyeblikkelig hjelp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/3">Pasientens behandler, oversykepleier, avdelingssykepleier og faglig ansvarlig på røntgenavdelingen eller laboratorium i sykehus kan attestere et behov for drosje eller bil etter første ledd bokstav b. Ansatte i helse- og omsorgstjenesten kan attestere et slikt behov ved reise til en institusjon som yter tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelmisbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/4">Bruk av ambulansebåt til pasientreiser skal være rekvirert av lege og dekkes bare når billigere forsvarlig transport ikke kan skaffes. Dette gjelder ikke når pasientens situasjon krever øyeblikkelig hjelp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k3/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av utgifter til flyreiser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1">Helseforetaket skal bestille flyreiser. Hvis pasienten likevel selv legger ut for transport med fly, har pasienten rett til følgende dekning:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ved reiser som er kortere enn 300 kilometer hver vei, dekkes reiseutgiftene med et beløp per kilometer fastsatt av departementet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ved reiser som er lenger enn 300 kilometer hver vei, dekkes reiseutgiftene med taksten for den billigste reisemåten med rutegående transportmiddel.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k3/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Egenandel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1">Pasienten skal betale en egenandel ved hver enkeltreise på kr 135 hver vei. Det skal ikke betales egenandel
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">for ledsager</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">for barn under 16 år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ved reise for å undersøke eller behandle yrkesskade eller krigsskade</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ved reise for å undersøke, behandle og kontrollere en allmennfarlig smittsom sykdom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">ved reise for å legges inn i tvungent psykisk helsevern</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">ved reise for tvungent psykisk helsevern uten døgnopphold i institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">ved pårørendes reise til psykiatrisk poliklinikk for barn og ungdom som oppfyller vilkårene i § 19 bokstav b</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">ved reise for donor ved transplantasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">ved overføring mellom institusjoner innad i et helseforetak.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/2">Reiser pasienten til sykehus, distriktspsykiatrisk senter eller institusjon som tilbyr tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelmisbruk utenfor egen bostedsregion, skal pasienten betale en egenandel på kr 400 hver vei. Pasienten skal likevel bare betale egenandel på kr 135 hver vei hvis helsetjenesten gis på det nærmeste stedet den kan gis, eller det regionale helseforetaket ikke tilbyr helsehjelpen i pasientens bostedsregion.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k3/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Krav på dekning av utgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/1">Pasienten må sette fram krav om dekning av utgifter senest seks måneder etter at kravet tidligst kunne vært satt fram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/2">Utgiftene kan dekkes opptil tre år før kravet ble fremmet, hvis den som har rett til refusjon åpenbart ikke har vært i stand til å kreve utgiftene dekket tidligere. Det samme gjelder hvis vedkommende ikke har krevd utgiftene dekket tidligere, fordi det regionale helseforetaket, eller noen på foretakets vegne, har gitt misvisende opplysninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/3">Det regionale helseforetaket i pasientens bostedsregion dekker utgiftene. Pasienten har ikke krav på renter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k3/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/1">Helseforetaket kan kreve at krav om dekning av utgifter skal dokumenteres, med unntak av utgifter til kost. Det skal innhentes nødvendig dokumentasjon før vedtak om dekning av tapt arbeidsfortjeneste fattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/2">Helseforetaket kan unnlate å innhente dokumentasjon for pasientens oppmøte hos behandler hvis det er mulig å kontrollere og finne tilbake til dokumentasjonen ved senere stikkprøver, jf. bokføringsloven § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/3">Helseforetaket skal i rimelig grad kontrollere de opplysningene som pasienten gir. I vurderingen av kontrollens omfang skal det legges vekt på kostnader ved kontrolltiltakene, målt opp mot nytten. Bokføringslovens regler om dokumentasjon gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k3/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Utbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/1">Utgifter på mindre enn kr 100 utbetales ikke. Har pasienten rett til å få dekket flere utgifter innen 6 måneder, og summen av utgiftene utgjør minst kr 100, kan beløpene kreves utbetalt under ett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/2">Har kommunen, fylkeskommunen eller staten dekket utgifter til ledsager, kan beløpet utbetales direkte til disse. Avtaler en transportør å få direkte oppgjør for en pasients reiseutgifter, utbetales utgiftsdekningen direkte til transportøren.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k4/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra det tidspunkt departementet bestemmer. Fra samme tid oppheves forskrift 4. juli 2008 nr. 788 om rett til dekning av utgifter ved pasienters reise for undersøkelse eller behandling (syketransportforskriften).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-25-793/k4/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1">Følgende endringer gjøres i andre forskrifter:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1/marg/1">1. Forskrift 1. desember 2000 nr. 1217 om barns opphold i helseinstitusjon § 10 skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/2">Reiseutgifter for ledsager i forbindelse med innleggelse og utskriving dekkes av det regionale helseforetaket i barnets bostedsregion, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 2-6 og forskrift 25. juni 2015 nr. 793 om pasienters, ledsageres og pårørendes rett til dekning av utgifter ved reise til helsetjenester (pasientreiseforskriften). Begge foreldre har rett til å få dekket reiseutgifter hvis de ledsager alvorlig eller livstruende sykt barn til og fra institusjon. Begge foreldre har rett til å få dekket reiseutgifter hvis de drar til og fra institusjon i forbindelse med innleggelse for å være sammen med et barn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/3">Det regionale helseforetaket i barnets bostedsregion dekker reiseutgifter til og fra helseinstitusjon
<liste id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">når helseinstitusjonen av medisinske grunner innkaller foreldre for å være hos barnet, for informasjon om sykdomsutvikling eller for nødvendig opplæring i forbindelse med barnets sykdom og videre behandling og pleie,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">etter 14 dagers liggetid én gang i uken for én forelder som er hos barnet under opphold i helseinstitusjon.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/4">Krav om dekning av reiseutgifter etter første og andre ledd sendes til Helseforetakenes senter for pasientreiser ANS. Dekningen beregnes etter reglene i pasientreiseforskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/5">Det regionale helseforetaket i barnets bostedsregion kan kreve utbetalte reiseutgifter etter andre og tredje ledd dekket av helseinstitusjonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/5/marg/1">2. Forskrift 18. april 1997 nr. 334 om egenandelstak 1 § 3 andre ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/6">Når medlemmet skal betale egenandel på kr 400 hver vei etter forskrift 25. juni 2015 nr. 793 om pasienters, ledsageres og pårørendes rett til dekning av utgifter ved reise til helsetjenester, er egenandelen for reise ikke omfattet av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
