<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-18-1060" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1060">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-18-1060</id>
    <dato>18.09.2015 nr. 1060</dato>
    <dato type="iso">2015-09-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1744</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§4">L17.06.2005 nr. 101 § 4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§5a">§ 5a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§41">§ 41</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-101-§46">§ 46</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-26-864</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-18-1599</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0895</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i matrikkelforskriften mv</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) mv. (Nr. 1060)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 18. september 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 4, § 5a, § 6, § 8, § 9, § 10, § 14, § 15, § 16, § 17, § 18, § 19, § 20, § 21, § 22, § 23, § 24, § 25, § 26, § 29, § 30, § 31, § 32, § 33, § 34, § 35, § 39, § 41 og § 46.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1060/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 bokstav h skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h/avsnitt/1"><i>adressetilleggsnavn</i>, nedarvet bruksnavn, navn på en institusjon eller bygning, grendenavn eller annet stedsnavn, brukt som del av den offisielle adressen;
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">matrikkelenheter, herunder</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-1/avsnitt/1">matrikkelnummer, matrikkelenhetstype, samlet fast eiendom</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-2/avsnitt/1">hjemmelsforhold, som registrert eiers og registrert festers navn, postadresse og fødsels- eller organisasjonsnummer, kontaktpersons navn, postadresse og fødsels- eller organisasjonsnummer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-3/avsnitt/1">areal, grenselinjer og grensepunkt med kvalitetsangivelse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-4/avsnitt/1">hjelpelinjer og hjelpepunkt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-5/avsnitt/1">kulturminner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-6/avsnitt/1">forurensninger i grunnen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-7/avsnitt/1">historikk, bl.a. opplysninger om tidligere oppmålingsforretninger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-8/avsnitt/1">referanser til private avtaler om eksisterende grense</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-9/avsnitt/1">avtale eller vedtak om erverv av grunn til offentlig veg eller jernbane</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a-10/avsnitt/1">framsatt krav om sak for jordskifteretten
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny overskrift § 7 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">
        <i>Matrikkelnummer mv.</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7 nytt sjuende og åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(7) Opplysninger om areal, grenselinjer og grensepunkt skal beskrives med angivelse av opplysningenes kvalitet og pålitelighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(8) Alle eiendomsteiger skal oppgis som sluttede polygoner, om nødvendig ved bruk av hjelpelinjer og hjelpepunkt. Hjelpelinjer og hjelpepunkt angir at vedkommende grenseforløp er ukjent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Meldingen med eventuelle vedlegg skal inneholde tilstrekkelig med opplysninger og dokumentasjon til at oppretting, endring, sletting eller sammenslåing av matrikkelenhet kan registreres i grunnboken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I § 9 fjerde ledd skal «Underrettingen» endres til «Underretningen».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">I § 10 andre ledd skal «underrettingen» endres til «underretningen».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 18 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(2) Når det er nødvendig med tillatelse etter plan- og bygningsloven eller seksjoneringsvedtak for å få saken matrikkelført, løper ikke fristen før tillatelsen eller vedtaket foreligger. Fristen forlenges for den tiden som går med til tinglysing og supplering av opplysninger fra rekvirenten. Fristene løper ikke når føringen blir påklaget eller når føringen er avhengig av avgjørelse i klagesak. Dersom kommunen har sendt krav om forskuddspliktig gebyr, løper ikke fristen så lenge dette ikke er betalt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 19. <i>Frister i saker som ikke krever oppmålingsforretning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(1) Kommunen skal behandle og eventuelt matrikkelføre følgende krav om matrikkelføring innen seks uker:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">sammenslåing av eksisterende matrikkelenheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">referanse til avtale om eksisterende grense,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">fastsetting av samlet fast eiendom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">gjennomført sak for jordskifteretten og andre rettsinstanser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Det samme gjelder krav om retting, endring eller tilføying av opplysninger i matrikkelen mv. som ikke krever oppmålingsforretning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(2) Krav fra jordskifteretten om arealoverføring, oppretting, sammenslåing eller sletting av matrikkelenhet mens sak for jordskifteretten pågår, skal matrikkelføres innen to uker. Det samme gjelder matrikulering av umatrikulert grunn og registrering av uregistrert jordsameie.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(3) Fristene regnes fra kravet er mottatt til matrikkelbrev er utstedt eller annen underretning om føringen er gitt. Fristene kan forlenges i samsvar med § 18 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(4) Dersom kommunen oversitter fristene, skal eventuelt gebyr for matrikkelføringen avkortes med en tredjedel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 20. <i>Supplerende regler om klage</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(1) Når klage etter § 46 er framsatt, skal kommunen vurdere om forvaltningsloven § 42 gir grunnlag for utsatt føring av opplysninger i matrikkelen. Dersom føringen allerede er foretatt, skal det anmerkes i matrikkelen at klage er innkommet og at føringen kan bli omgjort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(2) Dersom klagevedtaket etter klageorganets vurdering innebærer at en innføring i grunnboken blir uriktig, skal det be kommunen sende melding om dette til tinglysingsmyndigheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 23 tredje ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">eier- og festerforhold, herunder med hvilken hjemmel etter matrikkellova § 9 kravet om matrikulering framsettes
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 23 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(4) Ved matrikulering av umatrikulert grunn skal rekvisisjonen også omfatte dokumentasjon som bekrefter eiendomsretten eller festeretten. Ved krav om matrikulering etter første ledd bokstav b til h skal rekvisisjonen også omfatte dokumentasjon som bekrefter grunnlaget for kravet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 25 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(3) Før enheten blir opprettet, skal kommunen sette en frist for når oppmålingsforretningen skal være fullført. Dersom fullføringen blir bestemt å ta mer enn to år, kan bare merkingen gjenstå. Møtet med partene og innmålingen av grensen må være gjennomført og opplysningene om dette må være ført i matrikkelen før det har gått to år. Det kan ikke settes lengre frist enn fem år regnet fra tinglysingstidspunktet for opprettelsen av matrikkelenheten. I sak som ikke krever tinglysing, regnes fristen fra tidspunktet for opprettelsen i matrikkelen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 27 første ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/f/avsnitt/1">kart og koordinater over grenser og grensemerker for den matrikkelenhet eller grensestrekning som saken gjelder, måledata, beregninger og andre opplysninger som kreves for føring av matrikkelen
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 27 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(4) Kravet om tillatelse etter plan- og bygningsloven gjelder ikke for matrikulering av eiendomsutforming som inngår i tiltak som er unntatt fra kravet om søknadsplikt etter plan- og bygningsloven, dersom tiltaket og eiendomsutformingen er godkjent gjennom plan, konsesjon, tillatelse eller godkjenning etter annen lov. Øvrige krav til dokumentasjon gjelder. Kommunen skal herunder kontrollere at det foreligger dokumentasjon for at kravet om matrikulering er i samsvar med planen, konsesjonen, godkjennelsen eller tillatelsen for tiltaket behandlet etter vedkommende lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(5) Ny grunneiendom, anleggseiendom eller festegrunn kan opprettes i samsvar med matrikkellova § 9 første ledd bokstav b til h selv om vilkåret etter matrikkellova § 10 andre ledd ikke foreligger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 33 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(2) Gjelder oppmålingsforretningen arealoverføring mellom matrikkelenheter med ulike registrerte eiere, skal det i tillegg foreligge erklæring om eiendomsoverdragelse av det areal som overføres. Ved arealoverføring som endrer festegrunn som er festet bort, må det foreligge festeavtale om dette. Erklæringen eller festeavtalen skal inneholde opplysninger om kjøpesum og verdi som kreves for beregning av dokumentavgift. Krever arealoverføringen samtykke etter jordlova § 12, konsesjon etter konsesjonsloven eller egenerklæring om konsesjonsfrihet skal delingssamtykke, konsesjon eller egenerklæring følge erklæringen om eiendomsoverdragelse. Ved eiendomsoverdragelse av areal til offentlig veg- eller jernbanegrunn er det tilstrekkelig at eiendomsretten stadfestes med egenerklæring, jf. matrikkellova § 24 fjerde ledd. Før matrikkelføring av eiendomsoverdragelse som ikke registreres i grunnboken, skal kommunen kontrollere at overdragelsen ikke rammes av delingsforbudet i jordlova eller trenger konsesjon, jf. konsesjonsloven § 15. Dersom partene ønsker det, er det tilstrekkelig å påvise eksisterende grense på kart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(3) Det må foreligge samtykke til arealoverføringen fra registrerte eiere og registrerte festere til de matrikkelenhetene som saken får betydning for. Samtykke er ikke nødvendig når rekvirenten har lovlig rett til grunnen etter matrikkellova § 9 første ledd bokstav f. Samtykke fra registrerte festere er ikke nødvendig dersom vedkommende festegrunn overføres ubeskåret fra en grunneiendom til en annen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 33 nytt sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(7) Arealoverføring kan gjennomføres i samsvar med matrikkellova § 9 første ledd bokstav f også når arealet overføres fra
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/1">et uregistrert jordsameie</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/1">et område med flere matrikkelenheter hvor grensene mellom enhetene ikke er kjent. Arealet som overføres fra hver enhet kan angis som en brøkdel av samlet overført areal.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 34 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c/avsnitt/1">dokument fra kommunen som viser at grensejusteringen ikke fører til deling i strid med jordlova § 12
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 37 femte ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">De som skal varsles, kan godta kortere frist og annen varsling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 38 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c/avsnitt/1">forretningens gang, herunder</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-1/avsnitt/1">framlagte dokumenter som beskriver aktuelle grenser og rettsforhold</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-2/avsnitt/1">beskrivelse av grenser og grensemerker, punkt for punktfester, inngåtte forlik, voldgift og spesielle partspåstander</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-3/avsnitt/1">avtaler om grensejusteringer med partenes underskrift</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-4/avsnitt/1">beskrivelse av rettighetsforhold, hvordan rettighetsforholdene skal være etter forretning, inngåtte forlik, avtaler om avløsning eller flytting, voldgift og spesielle partspåstander</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c-5/avsnitt/1">dokumentasjon av eventuelle avvik fra tillatelsen etter plan- og bygningsloven eller annet grunnlag for utsetting av nye grenser
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 38 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(2) Protokollen skal inneholde et kart med påtegning som tydelig viser hvor grenser og grensemerker ligger i forhold til hverandre og tilstøtende matrikkelenheter. Ukjente eller ubestemte grenselinjer som inngår i oppmålingsforretningen, skal angis. Kartet skal være basert på en utskrift fra matrikkelen på tidspunktet for oppmålingsforretningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 40 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 40. <i>Oppmålingsforretning uten oppmøte i marka</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(1) Dersom partene ønsker det kan følgende oppmålingsforretninger gjennomføres uten oppmøte i marka:
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/a/avsnitt/1">der uteareal til eierseksjon er entydig fastsatt med koordinater, og utearealets avgrensning er synlig i terrenget som entydig forlengelse av sameiets bygninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/b/avsnitt/1">matrikulering av eksisterende umatrikulert grunn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/c/avsnitt/1">registrering av uregistrert jordsameie</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/d/avsnitt/1">omgjøring av festegrunn til grunneiendom eller fradeling av hel teig når grensene er tilfredsstillende merket og koordinatbestemt i tidligere oppmålingsforretning eller tilsvarende forretning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/e/avsnitt/1">matrikulering av ny grunneiendom eller ny festegrunn, med areal mindre enn 30m<sup>2</sup> og som opprettes i samsvar med § 27 fjerde ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(2) Landmåler skal legge fram kart som grunnlag for forretningen som viser hvordan grensene vil bli lagt inn i matrikkelen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(3) I oppmålingsforretning uten oppmøte i marka skal det ikke settes ut grensemerker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 45 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/b/avsnitt/1">tilfredsstiller kravet til hva som kan regnes som egen driftsenhet etter jordlova § 12 sjette ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 46 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 46. <i>Matrikkelføring av framsatt krav om sak for jordskifteretten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">(1) Jordskifteretten skal sende melding til kommunen om at det er satt fram krav om sak for jordskifteretten, jf. jordskiftelova § 6-30, og opplyse om type sak, hvilke matrikkelenheter saken gjelder og referansenummer. Blir det endringer i hvilke matrikkelenheter saken gjelder, skal kommunen ha ny melding. Kommunen skal registrere saken på de matrikkelenhetene kravet omfatter straks meldingen er mottatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">(2) Når saken er avvist, hevet eller gjennomført uten at det medfører endring i matrikkelen, skal jordskifteretten sende melding om dette til kommunen. Kommunen fører straks opplysning om dette i matrikkelen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 47 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 47. <i>Matrikkelføring av sak utført av jordskifteretten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(1) Jordskifteretten skal rapportere om resultat av sak, jf. jordskiftelova § 6-30, i form av et krav om matrikkelføring av sak utført av jordskifteretten. Kravet skal være skriftlig eller i likeverdig digitalt dokument i samsvar med spesifikasjonene som gjelder for matrikkelen, og omfatte
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/a/avsnitt/1">kart over grenser og grensemerker for de matrikkelenheter eller grensestrekninger som saken gjelder, måledata, beregninger og andre opplysninger som kreves for føring av matrikkelen. Det skal gå fram hvilke grenser som er nye, endret, utgått og hvilke eksisterende grenser som inngår i forretningen uten endring;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/58/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/liste/b/avsnitt/1">dokument som ligger til grunn for endringene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(2) Kommunen skal matrikkelføre jordskifterettens avgjørelse så langt den tilfredsstiller vilkårene for matrikkelføring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(3) Arealoverføring, oppretting, sammenslåing eller sletting av matrikkelenheter som ledd i sak for jordskifteretten, skal registreres i matrikkelen før tinglysing. Det samme gjelder matrikulering av umatrikulert grunn og registrering av uregistrert jordsameie.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 48 tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(3) Blir vedtaket om ekspropriasjon eller avtale om erverv eller rett til bruk opphevet, skal organet sende melding til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">(4) Kommunen skal føre opplysningene i matrikkelen straks melding er mottatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">§ 50 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(2) Adressen skal tildeles så snart det er behov for adressen og senest sammen med igangsettingstillatelsen for tiltaket. En adresse er tildelt når den er ført inn i matrikkelen. Kommunen kan utsette tildelingen når særlige grunner taler for dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">I § 51 andre ledd skal «nummerisk» endres til «numerisk».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 54 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">(3) Kommunen kan tildele adresser innenfor mindre grender, bolig- eller hyttefelt eller andre avgrensede områder et felles adressetilleggsnavn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">(4) Tildeling av adressetilleggsnavn etter første og andre ledd går foran tildeling etter tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Gjeldende tredje ledd blir nytt femte ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1060/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 18. desember 2013 nr. 1599 om utlevering, viderebruk og annen behandling av opplysninger fra grunnboken og matrikkelen gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 andre ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">matrikkelnummer, matrikkelenhetstype, areal, grenselinjer, grensepunkt, hjelpelinjer og hjelpepunkt, kulturminner, forurensinger i grunnen,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1060/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
