<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1732" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1732">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1732</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1732</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2572</publisert>
    <ikraft>17.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-17</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1956-12-07-1-§4">L07.12.1956 nr. 1 § 4</ref>, <ref id="lov-1999-12-17-95-§3-3">L17.12.1999 nr. 95 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74">L29.06.2007 nr. 74</ref><ref id="lov-2007-06-29-74-§11">§ 11</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-05-21-63</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1430</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om bruk av IKT</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om bruk av informasjons- og kommunikasjonsteknologi (IKT) (Nr. 1732)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bruk av informasjons- og kommunikasjonsteknologi (IKT)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finanstilsynet 17. desember 2015 med hjemmel i lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansinstitusjoner mv. (finanstilsynsloven) § 4, lov 17. desember 1999 nr. 95 om betalingssystemer m.v. § 3-3 første ledd annet punktum og lov 29. juni 2007 nr. 74 om regulerte markeder (børsloven) § 11 første ledd annet punktum.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1732/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. mai 2003 nr. 630 om bruk av informasjons- og kommunikasjonsteknologi (IKT) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 nytt punkt 13 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13/avsnitt/1">Betalingsforetak
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Tidligere punkt 13 blir nytt punkt 14 osv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Foretaket skal fastsette overordnede mål, strategier og sikkerhetskrav for IKT-virksomheten. Det skal foreligge beskrivelse av den enkelte prosess og hvordan ansvaret for administrasjon, anskaffelse, utvikling, drift, systemvedlikehold, sikring av informasjon og avvikling utføres på en betryggende måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Foretaket skal ha retningslinjer som skal sikre at utkontraktert IKT-virksomhet oppfyller kravene i § 12.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det skal oppnevnes ansvarlige i foretaket for de ulike deler av IKT-virksomheten. Med ansvarlig menes en funksjon eller stilling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Avtaler om utkontraktering av IKT-virksomhet og endringer i slike avtaler skal behandles av styret. Styret skal forelegges planer for utkontrakteringen, med risikovurdering, og en beskrivelse av hvordan foretaket skal sikre leveransen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Drift av IKT-virksomheten skal være basert på dokumenterte prosedyrer, som sikrer fullstendig, rettidig og korrekt behandling og oppbevaring av data.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">IKT-systemer skal ha dokumenterte driftsløsninger som sikrer en tilgjengelighet i tråd med foretakets dokumenterte krav. Det skal gjennomføres regelmessige analyser og tiltak for å motvirke avvik i IKT-systemene eller deres omgivelser, som påvirker oppnåelse av foretakets dokumenterte krav.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Foretaket skal teste og dokumentere at driften fungerer i henhold til foretakets dokumenterte krav.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 9 tredje ledd, siste punktum, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Foretak som nevnt i § 1 første ledd nr. 12 (Eiendomsmeglerforetak) omfattes ikke av kravet til hendelsesrapportering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 10 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 11. <i>Driftsavbrudd og kriseberedskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Foretaket skal ha en dokumentert kriseplan som skal iverksettes dersom IKT-driften ikke kan opprettholdes som følge av en krise. Med krise menes hendelser som forårsaker driftsavbrudd slik at foretakets IKT-drift ikke kan fortsette med normalt tilgjengelige ressurser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kriseplanen skal minst omfatte
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1/avsnitt/1">oversikt over IKT-systemer som inngår i planen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2/avsnitt/1">beskrivelse av kriseløsningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3/avsnitt/1">klare kriterier for oppstart av kriseløsningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4/avsnitt/1">akseptabel lengde på et driftsavbrudd før kriseløsningen iverksettes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/5/avsnitt/1">prosedyrer som inneholder de nødvendige aktiviteter for å gjenopprette IKT-driften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/6/avsnitt/1">oversikt over ansvarsforhold og prosedyrer ved oppstart av kriseløsningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/7/avsnitt/1">informasjon til berørte ansatte, leverandører, kunder, offentlige myndigheter og media.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Det skal minst en gang årlig gjennomføres opplæring, øvelse og testing av at kriseløsningen virker som forutsatt. Resultatet av testen skal dokumenteres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 12 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Foretaket har ansvar for at IKT-virksomheten oppfyller alle krav som stilles etter denne forskrift. Dette gjelder også der hele eller deler av IKT-virksomheten er utkontraktert. Det skal foreligge en skriftlig avtale som sikrer dette. Avtalen må sikre at foretak under tilsyn også gis rett til å kontrollere, herunder revidere de av leverandørens aktiviteter som er knyttet til avtalen. Avtalen skal også sikre håndtering av taushetsbelagt informasjon.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1732/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
