<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-24-416" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-416">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-24-416</id>
    <dato>24.03.2015 nr. 416</dato>
    <dato type="iso">2015-03-24</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 555</publisert>
    <ikraft>24.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-24</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-90-§22-3">L17.06.2005 nr. 90 § 22-3</ref>, <ref id="lov-1981-05-22-25-§118">L22.05.1981 nr. 25 § 118</ref>, <ref id="lov-1981-05-22-25-§230">§ 230</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0338</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet til landets fylkesmenn</korttittel>
    <korttittel>1 Deleg. av myndighet til landets fylkesmenn om fritak fra forvaltningsmessig taushetsplikt etter tvisteloven § 22-3 og straffeprosessloven § 118 for personell som arbeider innenfor rammen av introduksjonsloven (Nr. 416)</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet til landets fylkesmenn om fritak fra forvaltningsmessig taushetsplikt etter tvisteloven § 22-3 og straffeprosessloven § 118 for personell som arbeider innenfor rammen av introduksjonsloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet 24. mars 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven) § 22-3 og lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven) § 118 og § 230.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">BLDs myndighet til å frita fra lovbestemt taushetsplikt etter lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven) § 22-3 og lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangen i straffesaker (Straffeprosessloven) § 118 og § 230, delegeres med dette til landets fylkesmenn. Delegeringen begrenser seg til å gjelde fritak fra taushetsplikt etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 13 og opplysninger eller forhold noen har fått kjennskap til i forbindelse med tjeneste eller arbeid etter lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven).</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Vedtaket trer i kraft straks.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
