<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-05-89" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-05-89</id>
    <dato>05.02.2015 nr. 89</dato>
    <dato type="iso">2015-02-05</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 173</publisert>
    <ikraft>05.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-05</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§13a">L17.06.2005 nr. 79 § 13a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§29a">§ 29a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§31">§ 31</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0087</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utfisking mv. av rømt oppdrettsfisk</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om fellesansvar for utfisking mv. av rømt oppdrettsfisk (Nr. 89)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fellesansvar for utfisking mv. av rømt oppdrettsfisk</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Nærings- og fiskeridepartementet 5. februar 2015 med heimel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 13a, § 28, § 29a, § 30 og § 31.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskrifta er å redusere risikoen for genetisk påverknad frå akvakultur på ville bestandar av laksefisk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Samanslutninga</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det skal etablerast ei samanslutning som skal planleggje og dekkje utgifter for gjennomføring av tiltak for å redusere førekomst av rømt oppdrettsfisk av artane laks, aure og regnbogeaure i elver der innslaget av rømt fisk er uakseptabelt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Samanslutninga skal vurdere planlegging av tiltak for å redusere førekomst av rømt oppdrettsfisk i elver der overvakinga, ved bruk av årsprosent eller gytefiskteljingar, syner at innslaget av rømt oppdrettsfisk er lik eller større enn 4 prosent. I elver der innslaget av rømt oppdrettsfisk er større enn 10 prosent skal tiltak planleggast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Deltakarar i samanslutninga er alle innehavarar av løyve til akvakultur med laks, aure og regnbogeaure. Deltakarane skal betale ei avgift til samanslutninga for å dekkje utgiftene etter § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Samanslutninga skal registrerast i Føretaksregisteret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Det økonomiske ansvaret til samanslutninga</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Samanslutninga sitt ansvar for å dekkje utgifter trer i kraft frå det tidspunktet departementet bestemmer, og er avgrensa til dei økonomiske pliktene som følgjer av denne forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Samanslutninga sitt ansvar for å dekkje utgifter etter akvakulturloven § 13a er avgrensa til utgifter som følgjer av tiltak pålagde av styresmaktene etter denne forskrifta og dei tiltaka som samanslutninga sjølv vedtek å setje i verk. Denne forskrifta gir ikkje private partar rett til å få erstatta andre kostnader, inntektstap eller liknande enn dei som følgjer av vedtak gjort av samanslutninga.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Samanslutninga skal dekkje utgifter til å gjennomføre planar om tiltak etter § 2 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Samanslutninga skal i rimeleg omfang dekkje utgifter som Fiskeridirektoratet har hatt for å fastslå kven som eig den rømte oppdrettsfisken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Samanslutninga kan etter søknad dekkje utgifter Fiskeridirektoratet har til tiltak ved akutte hendingar i de høve ein ikkje med overvekt av sannsyn kan identifisere kjeldene til den rømte fisken. Dette gjeld i sjø og alle elver, uavhengig av kva for elver som blir dekt av styresmaktenes overvakningsprogram.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Samanslutninga kan søkje Fiskeridirektoratet om dispensasjon frå krava i § 3 tredje ledd. Søknaden kan godtakast dersom økonomien og ressursane til samanslutninga tilseier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Avgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Styret i samanslutninga fastset avgifta i samsvar med at den samla avgifta skal svare til samanslutninga sine utgifter. Dersom innbetalt avgift er større enn utgiftene til samanslutninga eit einskild år, skal differansen setjast av til neste års drift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Innehavarar av løyve der all fisk som er på lokalitetar knytt til løyvet kan identifiserast som oppdrettsfisk og kan sporast tilbake til eigaren, skal ikkje betale avgift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Innehavarar av løyve der all fisk som er på lokalitetar knytt til løyvet har eigenskapar som gjer at han ikkje kan formeire seg, betaler redusert avgift. Avgifta utgjer 25 prosent av avgifta fastsett etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Samanslutninga krev inn avgifta og fører kontroll med at avgifta blir betalt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Avgifter som blir betalt til samanslutninga skal plasserast på ein separat bankkonto.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Regress</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Dersom det ved undersøkingar, etterforsking eller andre tiltak blir dokumentert med sannsynsovervekt kven som er ansvarleg for den oppfiska rømte oppdrettsfisken, skal samanslutninga krevje regress for utgiftene som har kome til frå innehavaren av løyvet. Dette gjeld uavhengig av kva skuld den ansvarlege har.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Samanslutninga kan også krevje regress hos innehavarar av akvakulturløyve som ikkje er pliktige til å betale avgift til samanslutninga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Årsmøte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Årsmøtet skal haldast kvart år innan 30. juni og skal kallast inn av styret med minst tre vekers skriftleg varsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Årsmøtet skal
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">behandle årsmelding og rekneskap</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">velje styre, styreleiar, nestleiar og revisor. Revisor skal vere statsautorisert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">behandle andre saker som blir lagde fram.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Styret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Styret har til saman fem representantar med personlege varamedlemmer. Styremedlemmene tenestegjer i to år. Val av medlemmer til styret skjer slik:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tre representantar blir valde av og frå havbruksnæringa</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">to representantar blir peika ut av Nærings- og fiskeridepartementet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det skal kallast inn til ekstraordinært årsmøte for å behandle spesielle saker når styret eller minst ein firedel av deltakarane krev det. Innkallinga skjer med minst ei vekes varsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Styret skal årleg leggje fram for departementet ein rapport om verksemda til samanslutninga, medrekna
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">separat rekneskap for kontoen som også fortel korleis dei innkravde midlane og renter bokførte på kontoen er fordelte</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ei kort framstilling av verksemda til samanslutninga</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">korleis avgifta er utrekna og fastsette.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Rapporten skal vere offentleg tilgjengeleg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forretningsførar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Styret fastset kven som skal vere forretningsførar for samanslutninga. Forretningsføraren har det daglege ansvaret for verksemda til samanslutninga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Offentlegheit</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Offentleglova skal gjelde for samanslutninga.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klageinstans</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Fiskeridirektoratet er klageinstans for forvaltningsavgjerder tekne av samanslutninga, med unntak av avgjerder etter § 3 femte ledd der Nærings- og fiskeridepartementet er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-89/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Nærings- og fiskeridepartementet skal syte for at det vert kalla inn til eit første årsmøtet som skal velje styre, styreleiar, nestleiar og revisor.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
