<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-18-1775" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-1775</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 1775</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2651</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-56-§8-1">L17.07.1998 nr. 56 § 8-1</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-56-§10-1">§ 10-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-12-16-1241</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1469</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om årsregnskap for skadeforsikringsselskaper</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om årsregnskap for skadeforsikringsselskaper (Nr. 1775)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om årsregnskap for skadeforsikringsselskaper</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 18. desember 2015 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven) § 8-1 tredje ledd og § 10-1 første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for skadeforsikringsselskaper, jf. lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsselskaper, pensjonsforetak og deres virksomhet mv. (forsikringsvirksomhetsloven).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder også for holdingselskaper, herunder finansstiftelser, som eier forsikringsselskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) Forskriften gjelder filialer av utenlandske skadeforsikringsselskaper, med unntak av kapittel 6 om delårsregnskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4">(4) For blandede finanskonsern gjelder følgende bestemmelser så langt de passer:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">bestemmelsene om konsernregnskap i regnskapsloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">forskrift om årsregnskap m.m. for banker, forsikringsforetak og morselskap for slike,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">forskrift om årsregnskap for livsforsikringsselskaper,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">denne forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5">(5) For konsern med livsforsikringsvirksomhet gjelder følgende bestemmelser så langt de passer:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">bestemmelsene om konsernregnskap i regnskapsloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">forskrift om årsregnskap for livsforsikringsselskaper,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">denne forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/6">(6) Regnskapslovens bestemmelser om små foretak får ikke anvendelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Anvendelse av internasjonale regnskapsstandarder i selskapsregnskapet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Selskapsregnskapet skal utarbeides i samsvar med forskrifter om internasjonale regnskapsstandarder gitt i medhold av regnskapsloven § 3-9 annet ledd hvis ikke annet følger av denne forskriften. Regnskapsloven § 3-9 tredje ledd, fjerde ledd annet punktum samt forskrifter gitt i medhold av regnskapsloven § 3-9 femte ledd gjelder ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Anvendelse av internasjonale regnskapsstandarder i konsernregnskapet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Selskaper som ikke anvender adgangen etter regnskapsloven § 3-9 fjerde ledd første punktum til å utarbeide konsernregnskap etter internasjonale regnskapsstandarder, skal utarbeide konsernregnskap etter bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) For konsernregnskap som utarbeides etter internasjonale regnskapsstandarder i samsvar med regnskapsloven § 3-9 første ledd og fjerde ledd første punktum, gjelder kun følgende bestemmelser i denne forskriften: § 2-1, § 2-3, § 2-4, § 5-28, § 5-37 første og annet ledd, § 5-42, § 5-43, § 5-51, § 6-1 og § 6-4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra regnskapsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Regnskapsloven § 3-1 tredje ledd om unntak fra bestemmelser i regnskapsloven, gjelder ved utarbeidelse av selskapsregnskap og konsernregnskap som nevnt i denne forskriften § 1-3 første ledd hvis ikke annet følger av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Definisjon av store selskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Som store selskaper regnes:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Selskaper som inngår i konsern der konsernregnskapet utarbeides etter internasjonale regnskapsstandarder i samsvar med regnskapsloven § 3-9 og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Selskaper som har utstedt verdipapirer på regulert marked i en EØS-stat.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Definisjon av små selskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">(1) Som små selskaper regnes selskaper med forfalte bruttopremier (jf. § 4-4 post 1.1) som ikke overstiger 40 millioner kroner på balansedagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">(2) Selskaper som har mer enn 40 millioner kroner i forfalte bruttopremier på balansedagen, men som var omfattet av første ledd foregående balanseår, regnes likevel som små selskaper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/3">(3) Selskaper som i de to foregående regnskapsår har hatt mer enn 40 millioner kroner i forfalte bruttopremier, men som på balansedagen har mindre enn 40 millioner kroner i forfalte brutto premieinntekter, regnes likevel ikke som små selskaper.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Definisjon av mellomstore selskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Som mellomstore selskaper regnes selskaper som verken er store, jf. § 1-5, eller små, jf. § 1-6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Egenforsikringsselskaper (captives) og filialer av utenlandske skadeforsikringsselskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">Egenforsikringsselskaper (captives) og filialer av utenlandske skadeforsikringsselskaper som regnes som store selskaper etter § 1-5, kan anvende kravene til å gi noteopplysninger som gjelder for mellomstore selskaper.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Årsregnskap og årsberetning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å utarbeide årsregnskap og årsberetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Forslag til årsregnskap og årsberetning skal vedtas av selskapets styre innen tre måneder etter regnskapsårets slutt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Rettvisende bilde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Hvis anvendelsen av en bestemmelse i kapittel 3 til 5 er uforenlig med plikten til å gi et rettvisende bilde av årsregnskapet, skal bestemmelsen fravikes for å gi et rettvisende bilde som fastsatt i regnskapsloven § 3-2a første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Årsberetningens innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Dersom selskapets kapitaldekning ikke oppfyller gjeldende minimumskrav eller for øvrig ikke er forsvarlig sett i forhold til virksomheten, skal styret redegjøre for dette og uttale seg om tiltak som er truffet eller som skal treffes for å sikre selskapets drift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Det skal gis en beskrivelse av de finansielle risikoer som selskapet er, og gjennom regnskapsåret har vært, eksponert for. Styret skal redegjøre for de mål og strategier som er fastsatt for risikostyring, og sammenhengen mellom disse og selskapets overordnede mål og strategier. Det skal gis en overordnet beskrivelse av selskapets risikostyring og organiseringen av denne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Begrensninger i unntak fra konsernregnskapsplikten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Regnskapsloven § 3-7 får kun anvendelse dersom forsikringsselskapets morselskap er underlagt denne forskriften eller forskrift om årsregnskap for livsforsikringsselskaper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Hvis forsikringsselskapets morselskap også har datterselskap som følger andre vurderingsregler etter denne forskriften eller har datterselskap som er underlagt forskrift om årsregnskap m.m. for banker, finansieringsforetak og morselskap for slike, skal morselskap i underkonsern likevel utarbeide konsernregnskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Finanstilsynet kan i særlige tilfeller gjøre unntak fra første og annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Horisontale konsern</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Finanskonsern uten morselskap som er godkjent etter bestemmelsene i finansforetaksloven kapittel 17, skal utarbeide konsernregnskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Konsernregnskap for horisontale konsern skal omfatte de samarbeidende selskapene, samt deres datterselskaper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">(3) Konsernregnskapet skal utarbeides etter reglene som gjelder for konsern i regnskapsloven og denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra konsernregnskapsplikten for finansstiftelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Plikten i regnskapsloven § 3-2 tredje ledd til å utarbeide konsernregnskap gjelder ikke for finansstiftelser som kun har som formål å forvalte eierinteresser i kun ett datterselskap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Presentasjonsvaluta</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Regnskapsloven § 3-4 annet ledd gjelder ikke. Årsregnskapet skal presenteres i norske kroner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Offentlighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">(1) Årsregnskapet, årsberetningen og revisjonsberetningen skal, etter fastsetting av årsregnskapet, uten unødig opphold offentliggjøres på selskapets hjemmeside på Internett. Selskapet skal sørge for at årsregnskapet, årsberetningen og revisjonsberetningen forblir offentlig i minst fem år. Finanstilsynet kan pålegge selskapet å opprette hjemmeside på Internett. For øvrig har enhver rett til å gjøre seg kjent med innholdet av dokumentene hos Regnskapsregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">(2) Første ledd gjelder ikke for filialer av utenlandske forsikringsselskaper, jf. regnskapsloven § 8-1 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Regnskapsprinsipper mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Forsikringskontrakter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Forsikringstekniske avsetninger skal innregnes og måles i samsvar med § 3-2 til § 3-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Det er likevel adgang, men ikke plikt, til å måle innebygde derivater i forsikringskontrakter atskilt fra vertskontrakten i samsvar med IFRS 4.7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) IFRS 4.10 bokstav b gjelder ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Det er adgang, men ikke plikt, til å foreta ytterligere avsetninger til forsikringsforpliktelser i samsvar med IFRS 4.14 bokstav b og IFRS 4.15-19.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">(5) En forsikringsforpliktelse skal fjernes fra balansen når, og bare når, den har opphørt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/6">(6) Gjenforsikringsandeler skal innregnes som eiendel. Gjenforsikringsandelen av de forsikringstekniske bruttoavsetninger omfatter de beløp som selskapet forventer å motta fra gjenforsikringsselskaper i henhold til inngåtte gjenforsikringsavtaler. Dersom gjenforsikringsavtalen har falt i verdi, skal gjenforsikringsandelens balanseførte verdi reduseres tilsvarende. En gjenforsikringsandel har falt i verdi dersom og bare dersom kriteriene i IFRS 4.20 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/7">(7) Adgangen etter IFRS 4.21-29 til å endre regnskapsprinsipp for forsikringskontrakter gjelder ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/8">(8) Forsikringskontrakter anskaffet ved en virksomhetssammenslutning eller porteføljeovertakelse skal innregnes og måles i samsvar med § 3-5. Differansen mellom virkelig verdi av de overtatte kontraktsmessige forsikringsrettighetene og forsikringsforpliktelsene og beløpet etter første punktum, skal innregnes som immateriell eiendel (den tillatte løsningen etter IFRS 4.31 annet punktum skal anvendes). Den etterfølgende måling av denne eiendelen skal være i samsvar med målingen av den tilknyttede forsikringsforpliktelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Avsetning til naturskadefondet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Avsetning til naturskadefondet skal klassifiseres som egenkapital og innregnes og måles i samsvar med lov 16. juni 1989 nr. 70 om naturskadeforsikring med tilhørende forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Avsetning til garantiordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Avsetning til garantiordningen skal klassifiseres som egenkapital og innregnes og måles i samsvar med lov 6. desember 1996 nr. 75 (banksikringsloven) kapittel 2A med tilhørende forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt skatt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Det skal ikke beregnes utsatt skatt av forsikringstekniske avsetninger klassifisert under egenkapital eller av reassuranseavsetninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Forsikringsforpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) Avsetning for ikke opptjent bruttopremie skal tilsvare den delen av forfalte bruttopremier som på balansedagen gjelder de ikke avløpte deler av forsikringenes dekningsperioder. Forfalt bruttopremie skal omfatte all bruttopremie frem til første hovedforfall uansett hvilken praksis som er lagt til grunn for bruk av terminpremier. Det skal ikke gjøres fradrag for kostnader av noe slag før den forfalte bruttopremien periodiseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(2) Avsetning for ikke avløpt risiko skal tilsvare forventede brutto erstatningskostnader og forventede direkte og indirekte skadebehandlingskostnader for skadetilfeller som på balansedagen ikke er inntruffet, men som forventes å inntreffe i perioden frem til første hovedforfall, i den grad disse kostnader ikke kan anses å være dekket av avsetningen for ikke opptjent bruttopremie.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">(3) Brutto erstatningsavsetning skal tilsvare de forventede fremtidige brutto erstatningskostnader for alle skadetilfeller som på balansedagen er inntruffet, men ikke oppgjort. Avsetningen skal omfatte forventede direkte og indirekte skadebehandlingskostnader i forbindelse med slike skadetilfeller. Det skal tas hensyn til forventede kostnadsøkninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4">(4) Erstatningsavsetningen beregnet i samsvar med tredje ledd kan bare diskonteres i de tilfeller der det foreligger et pålitelig statistisk grunnlag for å fastsette
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">hvor lang tid det vil ta å avvikle de enkelte skadeårganger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">de forventede erstatningsutbetalinger for det enkelte avviklingsår.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/5">(5) Ved diskontering av erstatningsavsetningen i samsvar med reglene gitt i fjerde ledd, skal diskonteringsrenten ikke overstige en forsiktig vurdering av forventet fremtidig avkastning på selskapets eiendeler, jf. finansforetaksloven § 13-10. Den diskonterte erstatningsavsetningen skal ikke under noen omstendighet settes til et lavere beløp enn det beløp som fremkommer når erstatningsavsetningen verdsettes med utgangspunkt i prisnivået på balansedagen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Ettårige rene risikoforsikringer (livsforsikring)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Livsforsikringer som nevnt i forsikringsvirksomhetsloven § 1-3 annet ledd annet punktum, skal innregnes og måles i samsvar med forskrift om årsregnskap for livsforsikringsselskaper § 3-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Finansielle instrumenter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Finansielle instrumenter skal innregnes og måles i samsvar med IAS 39 med unntak av finansielle instrumenter som ikke omfattes av standardens virkeområde, jf. IAS 39.2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Investeringseiendommer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">Investeringseiendommer skal innregnes og måles i samsvar med IAS 40.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Eierbenyttet eiendom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">Eierbenyttet eiendom skal innregnes og måles i samsvar med IAS 16.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Måling til virkelig verdi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">Eiendeler og forpliktelser som måles til virkelig verdi etter IFRS, skal måles i samsvar med IFRS 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-11">
        <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
        <ptittel>Ytelser til ansatte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/1">Ytelser til ansatte, herunder pensjonsforpliktelser, skal innregnes og måles i samsvar med IAS 19.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k3/p3-12">
        <pverdi>§ 3-12.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å fravike måle- og innregningsregler i IFRS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-12/ledd/1">(1) IFRS kan fravikes i samsvar med forskrift 21. januar 2008 nr. 57 om forenklet anvendelse av internasjonale regnskapsstandarder § 3-1 og § 3-2 nr. 1 og 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-12/ledd/2">(2) Mellomstore og små selskaper kan på områder som ikke er særskilt regulert i dette kapitlet anvende regnskapsloven kapittel 4 og 5 istedenfor IFRS.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Resultatregnskap, balanse, oppstilling av endringer i egenkapital og kontantstrømoppstilling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Resultatregnskap, balanse og kontantstrømoppstilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Regnskapsloven kapittel 6 gjelder ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Oppdeling eller sammenslåing av poster</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Hovedposter og underposter skal inndeles ytterligere når selskapets forhold tilsier det. Det er ikke anledning til å tilføye nye hovedposter eller endre rekkefølgen av hovedpostene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Underposter innenfor samme hovedpost skal slås sammen hvis sammenslåingen fører til et mer oversiktlig årsregnskap, med de unntak som følger av tredje, fjerde og femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Underposter i resultatregnskapet under følgende hovedposter kan ikke slås sammen:
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3/marg/1">Premieinntekter (post 1), erstatningskostnader (post 3), og andre resultatkomponenter (post 15).</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) Underposter i balansen som gjelder forsikringsforpliktelser, gjenforsikringsandeler og egenkapital, kan ikke slås sammen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5">(5) Fordringer på og forpliktelser til datterforetak, tilknyttede foretak og felleskontrollerte foretak, skal vises særskilt som underposter til den enkelte balansepost.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Kontantstrømoppstilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Kontantstrømoppstillingen skal gi en oversikt over innbetalinger og utbetalinger og forklare likviditetsendringer.</ledd>
      </paragraf>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/overskrift/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?i">
        <kverdi>I</kverdi>
        <ktittel>Oppstillingsplan</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?i/p4-4">
          <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
          <ptittel>Oppstillingsplan resultatregnskap</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/1">Resultatregnskapet skal ha følgende oppstillingsplan:
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/2">TEKNISK REGNSKAP</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/3">
            <b>1. Premieinntekter mv.</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/3/marg/1">1.1 Opptjente bruttopremier</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/3/marg/2">1.2 - Gjenforsikringsandel av opptjente bruttopremier</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/3/marg/3">
              <i>Sum premieinntekter for egen regning</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/4">
            <b>2. Andre forsikringsrelaterte inntekter</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/5">
            <b>3. Erstatningskostnader</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/5/marg/1">3.1 Brutto erstatningskostnader</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/5/marg/2">3.2 - Gjenforsikringsandel av brutto erstatningskostnader</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/5/marg/3">
              <i>Sum erstatningskostnader for egen regning</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/6">
            <b>4. Forsikringsrelaterte driftskostnader</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/6/marg/1">4.1 Salgskostnader</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/6/marg/2">4.2 Endringer i forskuddsbetalte direkte salgskostnader</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/6/marg/3">4.3 Forsikringsrelaterte administrasjonskostnader inkl. provisjoner for mottatt gjenforsikring</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/6/marg/4">4.4 - Mottatte provisjoner for avgitt gjenforsikring og gevinstandeler</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/6/marg/5">
              <i>Sum forsikringsrelaterte driftskostnader</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/7">
            <b>5. Andre forsikringsrelaterte driftskostnader</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/8">
            <b>6. Endring i avsetning for ikke avløpt risiko</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/9">
            <b>7. Resultat av teknisk regnskap</b>
            <br/>
            <marg niv="1" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/9/marg/1">IKKE-TEKNISK REGNSKAP</marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/10">
            <b> 8. Netto inntekter fra investeringer</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/10/marg/1">8.1 Inntekter fra investeringer i datterforetak, tilknyttede foretak og felleskontrollerte foretak</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/10/marg/2">8.2 Renteinntekt og utbytte mv. på finansielle eiendeler</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/10/marg/3">8.3 Netto driftsinntekt fra eiendom</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/10/marg/4">8.4 Verdiendringer på investeringer</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/10/marg/5">8.5 Realisert gevinst og tap på investeringer</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/10/marg/6">8.6 Administrasjonskostnader knyttet til investeringer, herunder rentekostnader</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/10/marg/7">
              <i>Sum netto inntekter fra investeringer</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/11">
            <b>9. Andre inntekter</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/12">
            <b>10. Andre kostnader</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/13">
            <b>11. Resultat av ikke-teknisk regnskap</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/14">
            <b>12. Resultat før skattekostnad</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/15">
            <b>13. Skattekostnad</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/16">
            <b>14. Resultat før andre resultatkomponenter</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/17">
            <b>15. Andre resultatkomponenter</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/17/marg/1">15.1 Verdireguleringer - eiendom, anlegg og utstyr</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/17/marg/2">15.2 Verdireguleringer - immaterielle eiendeler</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/17/marg/3">15.3 Aktuarielle gevinster og tap på ytelsesbaserte pensjonsordninger - ytelser til ansatte</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/17/marg/4">15.4 Valutakursdifferanser fra utenlandsk virksomhet</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/17/marg/5">15.5 Gevinster og tap på finansielle eiendeler tilgjengelige for salg</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/17/marg/6">15.6 Effektiv andel av gevinster og tap på sikringsinstrumenter i kontantstrømssikring</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/17/marg/7">15.7 Andel av andre resultatkomponenter ved anvendelse av egenkapitalmetoden</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/17/marg/8">15.8 Skatt på andre resultatkomponenter</marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-4/ledd/18">
            <b>16. TOTALRESULTAT</b>
          </ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?i/p4-5">
          <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
          <ptittel>Oppstillingsplan balanse</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/1">Balansen skal ha følgende oppstillingsplan:
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/2">EIENDELER</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/3">
            <b>1. Immaterielle eiendeler</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/3/marg/1">1.1 Goodwill</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/3/marg/2">1.2 Andre immaterielle eiendeler</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/3/marg/3">
              <i>Sum immaterielle eiendeler</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4">
            <b>2. Investeringer</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/1">2.1 Bygninger og andre faste eiendommer</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/2">2.1.1 Investeringseiendommer</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/3">2.1.2 Eierbenyttet eiendom</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/4">2.2 Datterforetak, tilknyttede foretak og felleskontrollerte foretak</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/5">2.2.1 Aksjer og andeler i datterforetak, tilknyttede foretak og felleskontrollerte foretak</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/6">2.2.2 Fordringer på og verdipapirer utstedt av datterforetak, tilknyttede foretak og felleskontrollerte foretak</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/7">2.3 Finansielle eiendeler som måles til amortisert kost</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/8">2.3.1 Investeringer som holdes til forfall</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/9">2.3.2 Utlån og fordringer</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/10">2.4 Finansielle eiendeler som måles til virkelig verdi</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/11">2.4.1 Aksjer og andeler (inkl. aksjer og andeler målt til kost)</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/12">2.4.2 Obligasjoner og andre verdipapirer med fast avkastning</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/13">2.4.3 Utlån og fordringer</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/14">2.4.4 Finansielle derivater</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/15">2.4.5 Andre finansielle eiendeler</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/16">2.5 Gjenforsikringsdepoter</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/4/marg/17">
              <i>Sum investeringer</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/5">
            <b>3. Gjenforsikringsandel av brutto forsikringsforpliktelser</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/5/marg/1">3.1 Gjenforsikringsandel av ikke opptjent bruttopremie</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/5/marg/2">3.2 Gjenforsikringsandel av brutto erstatningsavsetning</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/5/marg/3">
              <i>Sum gjenforsikringsandel av brutto forsikringsforpliktelser</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/6">
            <b>4. Fordringer</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/6/marg/1">4.1 Fordringer i forbindelse med direkte forretninger</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/6/marg/2">4.1.1 Forsikringstakere</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/6/marg/3">4.1.2 Mellommenn</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/6/marg/4">4.2 Fordringer i forbindelse med gjenforsikring</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/6/marg/5">4.3 Andre fordringer</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/6/marg/6">
              <i>Sum fordringer</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/7">
            <b>5. Andre eiendeler</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/7/marg/1">5.1 Anlegg og utstyr</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/7/marg/2">5.2 Kasse, bank</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/7/marg/3">5.3 Eiendeler ved skatt</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/7/marg/4">5.4 Andre eiendeler betegnet etter sin art</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/7/marg/5">
              <i>Sum andre eiendeler</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/8">
            <b>6. Forskuddsbetalte kostnader og opptjente ikke mottatte inntekter</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/8/marg/1">6.1 Opptjente, ikke mottatte leieinntekter</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/8/marg/2">6.2 Forskuddsbetalte direkte salgskostnader</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/8/marg/3">6.3 Andre forskuddsbetalte kostnader og opptjente ikke mottatte inntekter</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/8/marg/4">
              <i>Sum forskuddsbetalte kostnader og opptjente ikke mottatte inntekter</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/9">SUM EIENDELER
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/10">EGENKAPITAL OG FORPLIKTELSER</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/11">
            <b>7. Innskutt egenkapital</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/11/marg/1">7.1 Selskapskapital</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/11/marg/2">7.1.1 Aksjekapital/eierandelskapital/garantifond</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/11/marg/3">7.1.2 Beholdning av egne aksjer/egenkapitalbevis</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/11/marg/4">7.2 Overkurs</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/11/marg/5">7.3 Egenkapitalandel av sammensatte finansielle instrumenter og andre egenkapitalinstrumenter</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/11/marg/6">7.4 Annen innskutt egenkapital</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/11/marg/7">
              <i>Sum innskutt egenkapital</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/12">
            <b>8. Opptjent egenkapital</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/12/marg/1">8.1 Fond mv.</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/12/marg/2">8.1.1 Fond for vurderingsforskjeller</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/12/marg/3">8.1.2 Fond for urealiserte gevinster</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/12/marg/4">8.1.3 Avsetning til naturskadefondet</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/12/marg/5">8.1.4 Avsetning til garantiordningen</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/12/marg/6">8.2 Annen opptjent egenkapital</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/12/marg/7">
              <i>Sum opptjent egenkapital</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/13">
            <b>9. Ansvarlig lånekapital mv.</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/13/marg/1">9.1 Evigvarende ansvarlig lånekapital</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/13/marg/2">9.2 Ansvarlig lånekapital med tilknyttede konverteringsrettigheter</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/13/marg/3">9.3 Annen ansvarlig lånekapital</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/13/marg/4">9.4 Fondsobligasjoner</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/13/marg/5">
              <i>Sum ansvarlig lånekapital mv.</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/14">
            <b>10. Forsikringsforpliktelser brutto</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/14/marg/1">10.1 Avsetning for ikke opptjent bruttopremie</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/14/marg/2">10.2 Avsetning for ikke avløpt risiko</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/14/marg/3">10.3 Brutto erstatningsavsetning</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/14/marg/4">
              <i>Sum forsikringsforpliktelser brutto</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/15">
            <b>11. Avsetninger for forpliktelser</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/15/marg/1">11.1 Pensjonsforpliktelser o.l.</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/15/marg/2">11.2 Forpliktelser ved skatt</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/15/marg/3">11.2.1 Forpliktelser ved periodeskatt</marg>
            <marg niv="3" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/15/marg/4">11.2.2 Forpliktelser ved utsatt skatt</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/15/marg/5">11.3 Andre avsetninger for forpliktelser</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/15/marg/6">
              <i>Sum avsetninger for forpliktelser</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/16">
            <b>12. Premiedepot fra gjenforsikringsselskaper</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/17">
            <b>13. Forpliktelser</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/17/marg/1">13.1 Forpliktelser i forbindelse med direkte forsikring</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/17/marg/2">13.2 Forpliktelser i forbindelse med gjenforsikring</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/17/marg/3">13.3 Forpliktelser til kredittinstitusjoner</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/17/marg/4">13.4 Finansielle derivater</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/17/marg/5">13.5 Andre forpliktelser</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/17/marg/6">
              <i>Sum forpliktelser</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/18">
            <b>14. Påløpte kostnader og mottatte ikke opptjente inntekter</b>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/18/marg/1">14.1 Mottatte, ikke opptjente leieinntekter</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/18/marg/2">14.2 Andre påløpte kostnader og mottatte ikke opptjente inntekter</marg>
            <marg niv="2" id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/18/marg/3">
              <i>Sum påløpte kostnader og mottatte ikke opptjente inntekter</i>
            </marg>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/19">SUM EGENKAPITAL OG FORPLIKTELSER
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/20">POSTER UTENOM BALANSEN</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/21">
            <b>15. Betingede forpliktelser</b>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-5/ledd/22">
            <b>16. Forpliktelser</b>
          </ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?i/p4-6">
          <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
          <ptittel>Oppstilling av endringer i egenkapital</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1">Det skal presenteres en oppstilling av endringer i egenkapital som viser:
<liste id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a"><lverdi>(a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">totalresultat for perioden (resultatpost 16), som viser separat de samlede beløp som kan henføres til morforetakets eiere og til minoritetsinteresser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">for hver post under egenkapitalen, virkningene av endringer i regnskapsprinsipper og korreksjoner av feil innregnet i samsvar med IAS 8,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c"><lverdi>(c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">for hver bestanddel av egenkapitalen, en avstemming mellom den balanseførte verdien i begynnelsen og slutten av perioden, med separate opplysninger om endringer som følger av</avsnitt><liste id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c-1/avsnitt/1">resultat før andre resultatkomponenter (resultatpost 14)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c-2/avsnitt/1">andre resultatkomponenter (resultatpost 15) spesifisert på de enkelte underposter (resultatpost 15.1-15.8)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c-3/avsnitt/1">transaksjoner med eiere i deres egenskap av eiere, med separat visning av bidrag fra og utdelinger til eiere.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?i/p4-7">
          <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
          <ptittel>Resultatregnskap for holdingselskap</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-7/ledd/1">For holdingselskap som ikke driver forsikring, kan den ikke-tekniske oppstillingen i resultatregnskapet benyttes.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?i/p4-8">
          <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
          <ptittel>Konsernregnskapets oppstillingsplan</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-8/ledd/1">(1) Konsernregnskapet for skade- og livsforsikringskonsern skal settes opp som følger:
<liste id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Resultatregnskapet settes opp i henhold til § 4-4 og forskrift om årsregnskap for livsforsikringsselskaper § 4-4, slik at teknisk regnskap for henholdsvis skadeforsikring og livsforsikring fremkommer hver for seg. I ikke-teknisk regnskap kan poster med samme innhold slås sammen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Balansen settes opp i henhold til § 4-5 og forskrift om årsregnskap for livsforsikringsselskaper § 4-5. Underposter underlagt ulike vurderingsregler kan ikke slås sammen, men skal spesifiseres på separate underposter eller hovedposter.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/i/paragraf/4-8/ledd/2">(2) Dersom aksjer eller andeler i et datterselskap eies av andre enn de konsoliderte selskapene, skal deres andel av egenkapitalen og årets resultat oppføres som minoritetsinteresser. Minoritetsinteresser oppføres under egenkapital i balansen, og som fradrag i årsresultatet i resultatregnskapet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/overskrift/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?ii">
        <kverdi>II</kverdi>
        <ktittel>Resultatregnskap</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?ii/p4-9">
          <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
          <ptittel>Premieinntekter mv. - resultatpost 1</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-9/ledd/1">«Opptjent bruttopremie» beregnes som «forfalt bruttopremie» korrigert for endring i «avsetning for ikke opptjent bruttopremie». «Forfalt bruttopremie» omfatter alle beløp som forsikringsselskapet i regnskapsperioden har mottatt eller har til gode for direkte tegnede forsikringsavtaler og overtatte gjenforsikringsavtaler hvor forsikringsperioden er påbegynt før regnskapsårets avslutning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?ii/p4-10">
          <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
          <ptittel>Erstatningskostnader - resultatpost 4</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-10/ledd/1">(1) «Brutto erstatningskostnader» beregnes som «betalte bruttoerstatninger» korrigert for endring i «brutto erstatningsavsetning». «Betalte bruttoerstatninger» omfatter alle brutto erstatningsbeløp som i regnskapsperioden er betalt til forsikringstakere eller andre berettigede etter forsikringsavtalene med tillegg av selskapets eksterne og interne skadebehandlingskostnader i forbindelse med disse erstatningsbeløpene.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Selskaper som kjøper eksterne skadebehandlings-/skadeoppgjørstjenester for alle eller deler av de skadetilfeller som rammer selskapet, skal fordele kostnadene i forbindelse med disse tjenestene mellom erstatningskostnader (betalte erstatninger og erstatningsavsetninger) og forsikringsrelaterte administrasjonskostnader.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?ii/p4-11">
          <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
          <ptittel>Forsikringsrelaterte driftskostnader - resultatpost 6</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-11/ledd/1">(1) «Salgskostnader» omfatter direkte og indirekte kostnader som følger av salgsaktivitet ved inngåelse og fornyelse av forsikringsavtaler. Salgskostnadene omfatter direkte henførbare kostnader som lønn og drift av salgskorpset, indirekte kostnader knyttet til markedsføring, og administrasjonskostnader i forbindelse med kjøp av forsikring og poliseutstedelse.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-11/ledd/2">(2) Direkte variable salgskostnader kan balanseføres når de er vesentlige for selskapet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-11/ledd/3">Kostnadsføring skal skje i takt med inntektsføring av premien, men minst med en femtedel årlig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/ii/paragraf/4-11/ledd/4">(3) «Forsikringsrelaterte administrasjonskostnader» omfatter alle øvrige forsikringsrelaterte driftskostnader som ikke kan henføres til «Salgskostnader» eller til «Erstatningskostnader», jf. resultatpost 3.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/overskrift/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iii">
        <kverdi>III</kverdi>
        <ktittel>Balanse</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iii/p4-12">
          <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
          <ptittel>Obligasjoner mv.</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-12/ledd/1">Verdipapirer med variabel rente knyttet til bestemte referansesatser, f.eks. interbankrente eller euromarkedrente, skal anses som obligasjoner og andre rentebærende verdipapirer med fast avkastning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iii/p4-13">
          <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
          <ptittel>Gjenforsikringsdepoter - balansepost 2.5</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-13/ledd/1">(1) I balansen til et selskap som mottar gjenforsikring, skal posten «Gjenforsikringsdepot» omfatte de fordringer på avgivende selskap som svarer til den sikkerhet som er deponert hos disse eller hos tredjemann, eller som disse selskap har holdt tilbake.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-13/ledd/2">(2) Disse fordringer kan ikke slås sammen med andre fordringer gjenforsikrer har på avgivende forsikringsselskap, eller motregnes i gjenforsikrers gjeld til det avgivende forsikringsselskap.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-13/ledd/3">(3) Verdipapirer som er deponert hos et avgivende selskap eller hos tredjemann og som forblir gjenforsikringsselskapets eiendom, skal bokføres av sistnevnte selskap som investeringsaktiva under den relevante post.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iii/p4-14">
          <pverdi>§ 4-14.</pverdi>
          <ptittel>Innskutt egenkapital - balansepost 7</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-14/ledd/1">Egne aksjer/egenkapitalbevis føres til pålydende verdi.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iii/p4-15">
          <pverdi>§ 4-15.</pverdi>
          <ptittel>Avsetning til naturskadefondet og avsetning til garantiordningen - balansepostene 8.1.3 og 8.1.4</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-15/ledd/1">(1) Med avsetning til naturskadefondet forstås avsetning etter lov 16. juni 1989 nr. 70 om naturskadeforsikring og forskrift 21. desember 1979 nr. 3420 om instruks for Norsk Naturskadepool.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-15/ledd/2">(2) Med avsetning til garantiordningen forstås avsetning etter lov 6. desember 1996 nr. 75 (banksikringsloven) kapittel 2A og forskrift 22. desember 2006 nr. 1617 om garantiordning for skadeforsikring.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iii/p4-16">
          <pverdi>§ 4-16.</pverdi>
          <ptittel>Avsetninger for forpliktelser - balansepost 11.3</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-16/ledd/1">Posten omfatter avsetninger for forpliktelser som på balansedagen anses å være sannsynlige eller sikre, men hvor det foreligger en usikkerhet med hensyn på beløpets størrelse eller forfallstidspunkt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iii/p4-17">
          <pverdi>§ 4-17.</pverdi>
          <ptittel>Premiedepot fra gjenforsikringsselskaper - balansepost 12</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-17/ledd/1">(1) «Premiedepot fra gjenforsikringsselskaper» i et avgivende forsikringsselskaps balanse skal omfatte beløp som er deponert av eller holdt tilbake fra andre forsikringsselskap i henhold til gjenforsikringsavtaler.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-17/ledd/2">(2) Beløp som angitt i første ledd kan ikke motregnes i gjeld til eller fordringer på andre berørte selskap.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iii/paragraf/4-17/ledd/3">(3) Dersom det avgivende forsikringsselskap har mottatt verdipapirer til deponering og fått overdratt eiendomsretten, skal denne post omfatte det beløp det avgivende selskap skal utbetale i henhold til deponeringen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/overskrift/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iv">
        <kverdi>IV</kverdi>
        <ktittel>Utenom balansen</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/iv/paragraf/4-18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iv/p4-18">
          <pverdi>§ 4-18.</pverdi>
          <ptittel>Forvaltning av eiendeler</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iv/paragraf/4-18/ledd/1">Eiendeler som forvaltes i tredjemanns navn og på vegne av tredjemann, skal ikke føres opp i balansen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/iv/paragraf/4-19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iv/p4-19">
          <pverdi>§ 4-19.</pverdi>
          <ptittel>Betingede forpliktelser utenom balansen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iv/paragraf/4-19/ledd/1">Alle garantier som selskapet har avgitt og eiendeler som er stilt som sikkerhet på vegne av tredjemann, skal føres under denne posten.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/overskrift/iv/paragraf/4-20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k4/?iv/p4-20">
          <pverdi>§ 4-20.</pverdi>
          <ptittel>Forpliktelser utenom balansen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iv/paragraf/4-20/ledd/1">(1) Ugjenkallelige forpliktelser som vil kunne føre til fremtidige kostnader//tap, inngår i denne posten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iv/paragraf/4-20/ledd/2">(2) Dersom selskapet har avhendet eiendeler hvor erverver har rett, men ikke plikt, til å tilbakeføre de overdratte eiendeler til selskapet til et fastsatt beløp og på fastsatt tidspunkt, skal den avtalte pris i tilfelle gjenkjøp føres opp under denne posten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/overskrift/iv/paragraf/4-20/ledd/3">(3) Forpliktelser som skal oppføres utenom balansen, omfatter ikke forpliktelser som er knyttet til forsikringsvirksomhet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Noteopplysninger</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?i">
        <kverdi>I</kverdi>
        <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?i/p5-1">
          <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
          <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Krav til noteopplysninger etter regnskapsloven kapittel 7 og IFRS kan fravikes hvis ikke annet følger av bestemmelsene i dette kapitlet. På områder som ikke er særskilt regulert i dette kapitlet, skal det ved fravikelse fra IFRS gis opplysninger i henhold til krav etter god regnskapsskikk så langt det er relevant, enten standardene er endelige eller foreløpige.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Det skal gis opplysninger om hvilke forenklinger fra IFRS etter denne forskriften § 3-12 som er benyttet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?i/p5-2">
          <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
          <ptittel>Alminnelig opplysningsplikt</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-2/ledd/1">(1) I noter til årsregnskapet skal det gis opplysninger som nevnt i dette kapitlet. I tillegg skal det gis opplysninger som er nødvendige for å bedømme den regnskapspliktiges eller konsernets stilling og resultat og som ikke framgår av årsregnskapet for øvrig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Opplysninger kan utelates når de ikke er av betydning for å bedømme den regnskapspliktiges eller konsernets stilling og resultat. Det skal likevel alltid gis opplysninger som nevnt i § 5-42, § 5-48 annet ledd og § 5-51.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?i/p5-3">
          <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
          <ptittel>Rettvisende bilde</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-3/ledd/1">(1) Hvis anvendelsen av bestemmelsene i regnskapsloven og denne forskriften ikke er tilstrekkelig for å gi et rettvisende bilde som nevnt i regnskapsloven § 3-2a første ledd, skal det gis tilleggsopplysninger.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Dersom selskapet er engasjert i aktiviteter med vesentlig risiko eller vesentlige fordeler som ikke er innregnet i balansen, skal tilleggsopplysningene etter første ledd omfatte en beskrivelse av aktivitetenes finansielle virkning og formålet med dem.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-3/ledd/3">(3) Ethvert fravik som nevnt i § 2-2 og regnskapsloven § 3-2a annet ledd skal angis.
<marg niv="1" id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-3/ledd/3/marg/1">Regnskapsloven § 7-1 sjette ledd annet punktum gjelder tilsvarende.</marg></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?i/p5-4">
          <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
          <ptittel>Opplysninger om regnskapsprinsipper mv.</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-4/ledd/1">(1) Det skal gis opplysninger om viktige regnskapsprinsipper og viktige kilder til estimeringsusikkerhet i samsvar med IAS 1.117-133. Endringer i hvilke prinsipper som anvendes skal begrunnes.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Det skal opplyses om datterselskap anvender andre regnskapsprinsipper enn de som anvendes i morselskapets selskapsregnskap.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Kontinuitet ved regnskapsføring av fusjon skal opplyses og begrunnes.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-4/ledd/4">(4) Det skal redegjøres for bakgrunn for overført allokert investeringsavkastning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?i/p5-5">
          <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
          <ptittel>Virkning av endring av regnskapsprinsipp mv.</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-5/ledd/1">Det skal opplyses om virkning av endring av regnskapsprinsipp. Dersom sammenligningstall ikke er omarbeidet, skal virkningen av endringen opplyses i note. Det skal opplyses om vesentlige feil i tidligere årsregnskap som er ført mot egenkapitalen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?i/p5-6">
          <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
          <ptittel>Opplysninger om virkelig verdi</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-6/ledd/1">(1) Store selskaper skal gi opplysninger om virkelig verdi i samsvar med IFRS 13.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-6/ledd/2">(2) Mellomstore og små selskaper skal for eiendeler og forpliktelser som måles til virkelig verdi:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">opplyse om de verdsettingsmetodene og inndata som ble benyttet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">opplyse om det nivået innenfor hierarkiet for virkelig verdi der målingene av virkelig verdi i sin helhet er kategorisert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/i/paragraf/5-6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">der målingene av virkelig verdi er kategorisert i nivå 2 eller 3, gi en beskrivelse av de verdsettingsmetodene og inndata som ble benyttet. Dersom det foreligger en endring i verdsettingsmetode, skal selskapet opplyse om dette og begrunne endringen.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?ii">
        <kverdi>II</kverdi>
        <ktittel>Forsikringskontrakter</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?ii/p5-7">
          <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
          <ptittel>Opplysninger om forsikringskontrakter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-7/ledd/1">(1) Store selskaper skal gi opplysninger om forsikringskontrakter i samsvar med IFRS 4 samt § 5-9 til § 5-11.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-7/ledd/2">(2) Mellomstore og små selskaper skal gi opplysninger om forsikringskontrakter i samsvar med § 5-8 til § 5-11.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?ii/p5-8">
          <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
          <ptittel>Virkningen av endring i forutsetninger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-8/ledd/1">Det skal opplyses om virkningen av endringer i forutsetninger for forsikringsteknisk beregningsgrunnlag som er brukt ved måling av forsikringsforpliktelser, med separat angivelse av virkningen av endringer som har vesentlig innvirkning på finansregnskapet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-8/ledd/2">Tilsvarende gjelder for endring av måling av gjenforsikringsandelen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?ii/p5-9">
          <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
          <ptittel>Forsikringstekniske avsetninger</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-9/ledd/1">(1) Det skal for alle skadeforsikringsbransjer, jf. § 5-10 annet til fjerde ledd, gis en oversikt over avsetning for ikke opptjent bruttopremie og brutto erstatningsavsetning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-9/ledd/2">(2) Dersom selskapet ved beregningen av avsetningen for ikke opptjent bruttopremie for en eller flere skadeforsikringsbransjer har anvendt beregningsmetoder som tar hensyn til risikoens utvikling over tid, skal det redegjøres for beregningsmetoden.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-9/ledd/3">(3) Dersom selskapet for en eller flere skadeforsikringsbransjer har foretatt avsetning for ikke avløpt risiko, skal det gis en oversikt over avsatt beløp i de aktuelle bransjer samt redegjøres for beregningsmetoden.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-9/ledd/4">(4) Det skal gis en beskrivelse av hvordan brutto erstatningsavsetning er beregnet. Beskrivelsen skal omfatte anvendte metoder, valg av diskonteringsrente, jf. § 3-5 fjerde og femte ledd, og andre vesentlige forutsetninger ved beregningen. Hvis selskapet diskonterer brutto erstatningsavsetning eller deler av denne, skal det gis opplysninger om verdien av denne avsetningskomponenten før diskontering blir foretatt. Det skal gis opplysninger om de metoder som anvendes ved diskonteringen, herunder forutsetningene om forventet gjenstående avviklingstid, forventet fremtidig inflasjon og den anvendte diskonteringsrente. Opplysningene skal gis for hver skadeforsikringsbransje som omfattes av diskonteringen, jf. § 5-10 annet til fjerde ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-9/ledd/5">(5) De beløp som er inndrevet ved overtakelse av forsikredes rettigheter ovenfor tredjemann eller ved eiendomsretten til forsikredes gjenstander og trukket fra brutto erstatningsavsetning, skal oppgis for hver skadeforsikringsbransje der beløpet er betydelig, jf. § 5-10 annet til fjerde ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-9/ledd/6">(6) Det skal gis opplysninger om avsetning for ikke opptjent premie og erstatningsavsetning for hver pool-ordning selskapet deltar i. Opplysningene skal gis både brutto og for egen regning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-9/ledd/7">(7) Det skal gis en beskrivelse av, og kvantifisering av forskjeller mellom, verdsettelse for solvensformål og verdsettelse i årsregnskapet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?ii/p5-10">
          <pverdi>§ 5-10.</pverdi>
          <ptittel>Premieinntekter og erstatningskostnader mv.</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1">(1) Forfalte premier, opptjente premier og inntrufne erstatninger skal spesifiseres på forsikringsbransjer som nevnt i annet ledd med følgende underinndeling:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Brutto - direkte forretning og mottatt proporsjonal gjenforsikring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Brutto - mottatt ikke-proporsjonal gjenforsikring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gjenforsikringsandel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">For egen regning.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/4/avsnitt/1/marg/1">Det skal videre opplyses hvordan påløpte brutto erstatningskostnader er fordelt mellom anslåtte brutto erstatningskostnader relatert til den aktuelle regnskapsperioden og brutto avviklingsresultat relatert til tidligere regnskapsperioder. Med anslåtte erstatningskostnader menes betalte erstatninger for skadetilfeller inntruffet i regnskapsperioden tillagt erstatningsavsetningen for disse skadetilfellene ved utgangen av regnskapsperioden. Med avviklingsresultatet relatert til tidligere regnskapsperioder menes differansen mellom</marg>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">erstatningsavsetningen ved inngangen til regnskapsperioden for skadetilfeller inntruffet i tidligere regnskapsperioder, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">erstatninger som er betalt i løpet av regnskapsperioden for skadetilfeller inntruffet i tidligere regnskapsperioder, tillagt erstatningsavsetningen for disse skadetilfellene ved utgangen av regnskapsperioden.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2">(2) Postene i første ledd skal fordeles på;
<liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Direkte forsikring og mottatt proporsjonal gjenforsikring:</avsnitt><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-1/avsnitt/1">Forsikring mot utgifter til medisinsk behandling</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-2/avsnitt/1">Forsikring mot inntektstap</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-3/avsnitt/1">Yrkesskadeforsikring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-4/avsnitt/1">Motorvognforsikring - trafikk</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-5/avsnitt/1">Motorvognforsikring - øvrig</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-6/avsnitt/1">Sjøforsikring, transportforsikring og luftfartforsikring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-7/avsnitt/1">Forsikring mot brann og annen skade på eiendom</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-8/avsnitt/1">Ansvarsforsikring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-9/avsnitt/1">Kreditt- og kausjonsforsikring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-10/avsnitt/1">Rettshjelpforsikring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-11/avsnitt/1">Assistanseforsikring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/1-12/avsnitt/1">Forsikring mot diverse økonomisk tap</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Mottatt ikke-proporsjonal gjenforsikring:</avsnitt><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2-1/avsnitt/1">Ikke-proporsjonal gjenforsikring av helseforsikringsforpliktelser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2-2/avsnitt/1">Ikke-proporsjonal gjenforsikring av ansvarsforsikringsforpliktelser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2-3/avsnitt/1">Ikke-proporsjonal gjenforsikring av forpliktelser innen sjøforsikring, transportforsikring og luftfartforsikring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/2/liste/2-4/avsnitt/1">Ikke-proporsjonal gjenforsikring av øvrige skadeforsikringsforpliktelser.</avsnitt></liste></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/3">(3) Andre bransjer skal tilføyes etter behov.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-10/ledd/4">(4) Det er ikke nødvendig å gi opplysninger som angitt i første ledd for skadeforsikringsbransjer der den opptjente bruttopremien er mindre enn 25 millioner NOK. Det skal allikevel gis opplysninger som nevnt i første ledd for de fire skadeforsikringsbransjene med høyest opptjent bruttopremie.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?ii/p5-11">
          <pverdi>§ 5-11.</pverdi>
          <ptittel>Fordeling av inntekter på geografiske områder</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/ii/paragraf/5-11/ledd/1">Det skal gis opplysninger om samlede forfalte premieinntekter fra direkte forsikring som er inngått i Norge, i andre land omfattet av EØS-avtalen, samt i øvrige land. Slike opplysninger kan unnlates dersom bruttopremien utgjør mindre enn 5 prosent av totale brutto premieinntekter.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii">
        <kverdi>III</kverdi>
        <ktittel>Finansielle instrumenter</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-12">
          <pverdi>§ 5-12.</pverdi>
          <ptittel>Opplysninger om finansielle instrumenter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-12/ledd/1">(1) Store selskaper skal gi opplysninger om finansielle instrumenter i samsvar med IFRS 7, § 5-6 og § 5-28 til § 5-34.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-12/ledd/2">(2) Mellomstore selskaper skal gi opplysninger om finansielle instrumenter i samsvar med § 5-6 og § 5-13 til § 5-34.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-12/ledd/3">(3) Små selskaper skal gi opplysninger om finansielle instrumenter i samsvar med § 5-6, § 5-13, § 5-14, § 5-17, § 5-18, § 5-22, § 5-23, § 5-25, § 5-27 annet ledd annet punktum og § 5-28 til § 5-34.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-13">
          <pverdi>§ 5-13.</pverdi>
          <ptittel>Finansielle instrumenters betydning for finansiell stilling og inntjening</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-13/ledd/1">Det skal gis opplysninger som setter brukere av årsregnskapet i stand til å evaluere finansielle instrumenters betydning for selskapets finansielle stilling og inntjening.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-14">
          <pverdi>§ 5-14.</pverdi>
          <ptittel>Kategorier av finansielle eiendeler og finansielle forpliktelser</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1">(1) Det skal gis opplysninger om den balanseførte verdien av hver av følgende kategorier som definert i IAS 39:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">finansielle eiendeler til virkelig verdi over resultatet, som hver for seg viser (i) de finansielle eiendelene som ble øremerket som slike ved førstegangsinnregning, og (ii) de som ble klassifisert som holdt for omsetning i samsvar med IAS 39,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">investeringer som holdes til forfall,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utlån og fordringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">finansielle eiendeler tilgjengelige for salg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">finansielle forpliktelser til virkelig verdi over resultatet, som hver for seg viser (i) de finansielle forpliktelsene som ble øremerket som slike ved førstegangsinnregning, og (ii) de som ble klassifisert som holdt for omsetning i samsvar med IAS 39, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-14/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">finansielle forpliktelser målt til amortisert kost.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-15">
          <pverdi>§ 5-15.</pverdi>
          <ptittel>Finansielle eiendeler eller finansielle forpliktelser til virkelig verdi over resultatet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-15/ledd/1">(1) Dersom selskapet har øremerket et utlån eller en fordring (eller en gruppe av utlån eller fordringer) til virkelig verdi over resultatet, skal det gis opplysninger i samsvar med IFRS 7.9 og 7.11.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-15/ledd/2">(2) Dersom selskapet har øremerket en finansiell forpliktelse til virkelig verdi over resultatet, skal det gis opplysninger i samsvar med IFRS 7.10 og 7.11.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-16">
          <pverdi>§ 5-16.</pverdi>
          <ptittel>Omklassifisering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-16/ledd/1">Dersom selskapet har omklassifisert en finansiell eiendel, skal det opplyses om hvilket beløp som er omklassifisert til og fra hver kategori, jf. § 5-14, samt grunnen til denne omklassifiseringen. Dersom den særlige adgangen til å omklassifisere etter IAS 39.50B er anvendt, skal det gis opplysninger som nevnt i IFRS 7.12A.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-17">
          <pverdi>§ 5-17.</pverdi>
          <ptittel>Motregning av finansielle eiendeler og forpliktelser</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-17/ledd/1">Det skal gis opplysninger i samsvar med IFRS 7.13B-13F for alle innregnede finansielle instrumenter som motregnes i samsvar med IAS 32.42. IFRS 7.13B-13F gjelder også for innregnede finansielle instrumenter som er gjenstand for en håndhevbar generell avregningsordning eller lignende avtale, uansett om de motregnes i samsvar med IAS 32.42.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-18">
          <pverdi>§ 5-18.</pverdi>
          <ptittel>Sikkerhetsstillelse egne forpliktelser</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-18/ledd/1">Det skal opplyses om den balanseførte verdien av finansielle eiendeler som selskapet har stilt som sikkerhet for forpliktelser eller betingede forpliktelser. Det skal videre opplyses om vilkår og betingelser knyttet til selskapets sikkerhetsstillelse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-19">
          <pverdi>§ 5-19.</pverdi>
          <ptittel>Sikkerhetsstillelse for utlån og andre eiendeler</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-19/ledd/1">Når selskapet har akseptert en sikkerhetsstillelse for eiendeler, som det kan selge eller stille som sikkerhet på nytt, skal det opplyses om
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">den virkelige verdien av sikkerhetsstillelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">den virkelige verdien av sikkerhet som er solgt eller stilt som sikkerhet på nytt, samt om selskapet har en plikt til å returnere den, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">vilkår og betingelser knyttet til selskapets bruk av sikkerhetsstillelsen.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-20">
          <pverdi>§ 5-20.</pverdi>
          <ptittel>Avsetningskonto for kredittap</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-20/ledd/1">Når finansielle eiendeler har falt i verdi som følge av kredittap, og selskapet registrerer verdifallet på en separat konto i stedet for å direkte redusere eiendelens balanseførte verdi, skal selskapet vise en avstemming av endringene på denne kontoen i løpet av regnskapsåret.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-21">
          <pverdi>§ 5-21.</pverdi>
          <ptittel>Sammensatte finansielle instrumenter med flere innebygde derivater</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-21/ledd/1">Dersom selskapet har utstedt et instrument som inneholder både en forpliktelsesdel og en egenkapitaldel (se IAS 32.28), og instrumentet har flere innebygde derivater hvis verdier er innbyrdes avhengige, skal selskapet opplyse om dette.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-22">
          <pverdi>§ 5-22.</pverdi>
          <ptittel>Mislighold og manglende oppfyllelse</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-22/ledd/1">For innlån innregnet ved slutten av regnskapsåret skal det opplyses om eventuelle mislighold og manglende oppfyllelse i samsvar med IFRS 7.18 og 7.19. Små selskaper skal gi opplysninger i samsvar med IFRS 7.18.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-23">
          <pverdi>§ 5-23.</pverdi>
          <ptittel>Sikringsbokføring</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-23/ledd/1">Ved sikringsbokføring skal selskapet gi opplysninger i samsvar med IFRS 7.22-24.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-24">
          <pverdi>§ 5-24.</pverdi>
          <ptittel>Virkelig verdi av finansielle instrumenter målt til amortisert kost</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-24/ledd/1">Det skal gis opplysninger om virkelig verdi for balansepost 2.3.1 og 2.3.2. Opplysninger om virkelig verdi kreves likevel ikke når den balanseførte verdien er en rimelig tilnærming til virkelig verdi.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-25">
          <pverdi>§ 5-25.</pverdi>
          <ptittel>Egenkapitalinstrumenter hvor virkelig verdi ikke kan måles på en pålitelig måte</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-25/ledd/1">Det skal gis en beskrivelse av egenkapitalinstrumenter som måles til anskaffelseskost i samsvar med IAS 39, disse instrumentenes balanseførte verdier og en forklaring på hvorfor virkelig verdi ikke kan måles på en pålitelig måte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-26">
          <pverdi>§ 5-26.</pverdi>
          <ptittel>Art og omfang av risiko som oppstår av finansielle instrumenter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/1">(1) Det skal gis opplysninger som gjør det mulig for brukere av årsregnskapet å vurdere arten og omfanget av risiko som oppstår av finansielle instrumenter, og som selskapet er eksponert for ved slutten av regnskapsåret. Opplysningene skal minst dekke kredittrisiko, likviditetsrisiko og markedsrisiko.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/2">(2) For hver type risiko knyttet til finansielle instrumenter skal det opplyses om; a) risikoeksponeringer, b) prinsipper og prosesser for håndtering av risiko, c) metoder for måling av risiko og d) eventuelle endringer av bokstav a), b) eller c) fra forrige periode.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/3">(3) For hver type av risiko som oppstår av finansielle instrumenter skal det gis et sammendrag av kvantitative data om eksponering for denne risikoen ved slutten av regnskapsåret. Disse opplysningene skal være basert på den informasjonen som gis internt til nøkkelpersoner i selskapets ledelse.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/4">(4) For hver type av risiko som oppstår av finansielle instrumenter skal det gis opplysninger som kreves av sjette til niende ledd i det omfang dette ikke fremgår av tredje ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/5">(5) Det skal videre gis opplysninger om andre konsentrasjoner av risiko der dette ikke fremgår av tredje og fjerde ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/6">(6) Dersom de kvantitative dataene det opplyses om ved slutten av regnskapsåret ikke er representative for risiko i løpet av perioden, skal selskapet legge frem ytterligere informasjon som er representativ.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/7">
            <i>Kredittrisiko</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/8">(7) Det skal gis opplysninger om kredittrisiko i samsvar med IFRS 7.36-38.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/9">
            <i>Likviditetsrisiko</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/10">(8) Det skal presenteres en forfallsanalyse av finansielle forpliktelser som viser de gjenværende kontraktsmessige forfallene. Det skal i tillegg gis en beskrivelse av hvordan den iboende likviditetsrisikoen i forfallsanalysen håndteres.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/11">
            <i>Markedsrisiko</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/12">(9) Det skal gis en sensitivitetsanalyse for hver type markedsrisiko som selskapet er eksponert for ved slutten av regnskapsåret, som viser hvordan resultatet og egenkapitalen ville blitt påvirket av endringer i den relevante risikovariabelen innenfor et rimelig mulighetsområde på det tidspunktet. Det skal opplyses om metodene og forutsetningene som ble benyttet ved utarbeidelsen av sensitivitetsanalysen. Eventuelle endringer fra forrige periode i metoder og forutsetninger skal opplyses og begrunnes. Dersom selskapet utarbeider «value-at-risk»-analyse, skal det gis opplysninger i henhold til IFRS 7.41.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-26/ledd/13">(10) Når den sensitivitetsanalysen som det opplyses om etter niende ledd, ikke er representativ for en iboende risiko i et finansielt instrument, skal selskapet opplyse om dette, samt om grunnen til at sensitivitetsanalysen ikke er representativ.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-27">
          <pverdi>§ 5-27.</pverdi>
          <ptittel>Overføring av finansielle eiendeler</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-27/ledd/1">(1) Det skal gis opplysninger som gjør det mulig for brukerne av årsregnskapet:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-27/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-27/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å forstå forholdet mellom overførte finansielle eiendeler som ikke er fraregnet i sin helhet og de tilknyttede forpliktelsene, og b) å evaluere arten av og risikoene knyttet til selskapets vedvarende engasjement i fraregnede finansielle eiendeler.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-27/ledd/2">(2) Det skal gis opplysninger om overførte finansielle eiendeler som ikke er blitt fraregnet i sin helhet i samsvar med IFRS 7.42D. Små selskaper skal gi opplysninger i samsvar med IFRS 7.42D bokstav a, b og e.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-27/ledd/3">(3) Når et selskap fraregner overførte finansielle eiendeler i sin helhet, jf. IAS 39.20 bokstav a og bokstav c (i), men har et vedvarende engasjement i dem, skal det minst gis opplysninger for hver type vedvarende engasjement i samsvar med IFRS 7.42E-G.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-28">
          <pverdi>§ 5-28.</pverdi>
          <ptittel>Aksjer og andeler</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-28/ledd/1">(1) Aksjer, egenkapitalbevis og andeler i andre selskaper skal spesifiseres etter selskap. Norske selskaper skal angis med organisasjonsnummer. Spesifikasjonen skal omfatte de største postene og minst utgjøre 90 prosent av selskapets beholdning av henholdsvis aksjer, egenkapitalbevis og andeler. Aksjer i finansinstitusjoner og forsikringsselskap skal uansett spesifiseres.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-28/ledd/2">(2) Det skal redegjøres for risikoprofilen i selskapets aksjeportefølje per årsslutt og gjennom året.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-28/ledd/3">(3) For verdipapirer ført under balanseposten 2.4.1 skal det opplyses om balanseført verdi. Andel av balanseført verdi som er børsnoterte verdipapirer skal opplyses.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-29">
          <pverdi>§ 5-29.</pverdi>
          <ptittel>Ansvarlig lånekapital i andre foretak</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-29/ledd/1">Det skal gis opplysninger om selskapets ansvarlige lånekapital i andre foretak. Det skal opplyses hvordan den ansvarlige lånekapitalen fordeler seg mellom balansepost 2.2 og balansepost 2.4.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-30">
          <pverdi>§ 5-30.</pverdi>
          <ptittel>Andre finansielle eiendeler</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-30/ledd/1">Balansepost 2.4.5 spesifiseres på de viktigste enkeltbeløp, dersom disse er av vesentlig betydning for vurderingen av årsregnskapet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-31">
          <pverdi>§ 5-31.</pverdi>
          <ptittel>Andre fordringer</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-31/ledd/1">Balansepost 4.3 skal spesifiseres på de viktigste enkeltbeløp, dersom disse er av vesentlig betydning for vurderingen av årsregnskapet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-32">
          <pverdi>§ 5-32.</pverdi>
          <ptittel>Forskuddsbetalte kostnader og opptjente ikke mottatte inntekter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-32/ledd/1">Balansepost 6.3 skal spesifiseres på de viktigste enkeltbeløp, dersom disse er av vesentlig betydning for vurderingen av årsregnskapet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-33">
          <pverdi>§ 5-33.</pverdi>
          <ptittel>Ansvarlig lån</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/1">(1) Selskapet skal gi følgende opplysninger når det gjelder ansvarlig lånekapital:
<marg niv="1" id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/1/marg/1">For hvert lån som overstiger 10 prosent av totalbeløpet for den ansvarlige lånekapital:</marg>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">lånets størrelse, den valuta det er oppgitt i, rentesats og forfall, eller opplysning om at det er en evigvarende ansvarlig lånekapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">om det er forhold som eventuelt krever en hurtigere tilbakebetaling og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">vilkårene for den ansvarlige lånekapital, eventuelle bestemmelser om at den ansvarlige lånekapital kan konverteres til egenkapital eller til en annen form for gjeld, samt vilkårene i disse bestemmelsene.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/1/liste/3/avsnitt/1/marg/2">For annen ansvarlig lånekapital skal det gis en summarisk oversikt over betingelsene.</marg></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/2">(2) Dersom selskapet har opptatt ansvarlig lånekapital i utenlandsk valuta, skal valutakursgevinst eller valutakurstap på slik lånekapital angis. Dersom selskapet har inngått sikringsforretning som gjelder ansvarlig lånekapital i utenlandsk valuta skal dette opplyses.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-33/ledd/3">(3) Kostnader i forbindelse med selskapets ansvarlige lånekapital i løpet av regnskapsåret skal angis.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iii/p5-34">
          <pverdi>§ 5-34.</pverdi>
          <ptittel>Andre forpliktelser</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iii/paragraf/5-34/ledd/1">Balansepost 13.5 skal spesifiseres på de viktigste enkeltbeløp, dersom disse er av betydning for vurderingen av årsregnskapet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iv">
        <kverdi>IV</kverdi>
        <ktittel>Eiendom</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iv/p5-35">
          <pverdi>§ 5-35.</pverdi>
          <ptittel>Investeringseiendom</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/1">(1) Store selskaper skal gi opplysninger om investeringseiendom i samsvar med IAS 40 og § 5-6 første ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/2">(2) Mellomstore og små selskaper skal gi opplysninger om investeringseiendom i samsvar med tredje til femte ledd samt § 5-6 annet ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3">(3) Selskaper som anvender modellen med virkelig verdi skal:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">opplyse om i hvilket omfang den virkelige verdien er basert på en verdsetting foretatt av en uavhengig takstmann med en anerkjent og relevant faglig kvalifikasjon og som nylig har hatt erfaring med lokaliseringen og kategorien av den investeringseiendommen som blir taksert. Dersom det ikke har skjedd noen slik verdsetting, skal det opplyses om dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">gi en avstemming mellom de balanseførte verdiene av investeringseiendom i begynnelsen og i slutten av perioden som viser:</avsnitt><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.i/avsnitt/1">tilganger, spesifisert på:</avsnitt><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.i-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.i-1/avsnitt/1">de tilganger som er resultat av anskaffelser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.i-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.i-2/avsnitt/1">de tilganger som er resultat av etterfølgende utgifter innregnet i en eiendels balanseførte verdi</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.i-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.i-3/avsnitt/1">de tilganger som er resultat av anskaffelser i forbindelse medvirksomhetssammenslutninger</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.ii/avsnitt/1">investeringseiendommer klassifisert som holdt for salg i samsvar med IFRS 5 og andre avhendinger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.iii/avsnitt/1">netto gevinster eller tap ved justering av virkelig verdi</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.iv/avsnitt/1">overføringer til og fra eierbenyttet eiendom</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.v"><lverdi>v.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/3/liste/b.v/avsnitt/1">andre endringer.</avsnitt></liste></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/4">(4) I de unntaksvise tilfellene hvor virkelig verdi ikke kan fastsettes på en pålitelig måte (se nr. 53 i IAS 40), skal det gis en beskrivelse av investeringseiendommen og en forklaring på hvorfor virkelig verdi ikke kan fastsettes på en pålitelig måte.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5">(5) Selskaper som anvender anskaffelseskostmodellen skal gi opplysninger om:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">hvilke avskrivningsmetoder som er benyttet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">utnyttbar levetid eller avskrivningssatsene som er benyttet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">brutto balanseført verdi og akkumulert avskrivning (herunder akkumulerte tap ved verdifall) ved begynnelsen og slutten av perioden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">en avstemming av den balanseførte verdien av investeringseiendom ved begynnelsen og slutten av perioden som viser:</avsnitt><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.i/avsnitt/1">tilganger, spesifisert på</avsnitt><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.i-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.i-1/avsnitt/1">de tilganger som er resultat av anskaffelser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.i-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.i-2/avsnitt/1">de tilganger som er resultat av etterfølgende utgifter innregnet i en eiendels balanseførte verdi de tilganger som er resultat av anskaffelser i forbindelse med virksomhetssammenslutninger</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.ii/avsnitt/1">investeringseiendommer klassifisert som holdt for salg i samsvar med IFRS 5 og andre avhendinger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.iii/avsnitt/1">avskrivning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.iv/avsnitt/1">beløpet for tap ved verdifall som er innregnet, samt beløpet for reverserte tap ved verdifall i løpet av perioden, i samsvar med IAS 36</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.v"><lverdi>v.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.v/avsnitt/1">overføringer til og fra eierbenyttet eiendom</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.vi"><lverdi>vi.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-35/ledd/5/liste/d.vi/avsnitt/1">andre endringer.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?iv/p5-36">
          <pverdi>§ 5-36.</pverdi>
          <ptittel>Eierbenyttet eiendom</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/1">(1) Det skal gis en avstemming av balanseført verdi av eierbenyttet eiendom ved begynnelsen og slutten av perioden som viser:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tilgang og avgang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">økninger eller reduksjoner som skyldes verdireguleringer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">avskrivninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">andre endringer.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2">(2) For eierbenyttet eiendom som balanseføres til verdiregulert beløp, skal det videre gis følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tidspunktet for verdireguleringen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">om en uavhengig takstmann ble benyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">den balanseførte verdien som ville ha vært innregnet dersom eiendommen hadde vært balanseført i henhold til anskaffelseskostmodellen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">verdireguleringsreserven, som viser endringen i reserven i perioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/iv/paragraf/5-36/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">opplysninger om virkelig verdi i samsvar med § 5-6.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?v">
        <kverdi>V</kverdi>
        <ktittel>Foretak i samme konsern og tilknyttede foretak</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?v/p5-37">
          <pverdi>§ 5-37.</pverdi>
          <ptittel>Aksjer og andeler i foretak i samme konsern og tilknyttede selskap mv.</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-37/ledd/1">(1) Det skal opplyses om firma, forretningskontor, eierandel og stemmeandel for datterselskap, tilknyttet selskap og felles kontrollert virksomhet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-37/ledd/2">(2) Regnskapspliktig som med hjemmel i regnskapsloven § 3-7 ikke har utarbeidet konsernregnskap, skal opplyse om firma og forretningskontor for morselskapet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-37/ledd/3">(3) Det skal gis opplysninger om aksjer og andeler i foretak i samme konsern i henhold til norsk regnskapsstandard nr. 17 Virksomhetskjøp. Det skal gis opplysninger om aksjer og andeler i tilknyttet selskap og felleskontrollert virksomhet i henhold til foreløpig norsk regnskapsstandard Investering i tilknyttet selskap og felleskontrollert virksomhet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-37/ledd/4">(4) For investeringer i datterselskap som innregnes og måles i samsvar med IAS 39, skal det gis opplysninger i henhold til IFRS 13.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?v/p5-38">
          <pverdi>§ 5-38.</pverdi>
          <ptittel>Fordringer på og verdipapirer utstedt av foretak i samme konsern og tilknyttede selskaper</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-38/ledd/1">Ansvarlig lånekapital i datterforetak, tilknyttede foretak og felleskontrollerte foretak skal spesifiseres på hver enkelt hovedpost. Regnskapsloven § 6-6 om sammenligningstall gjelder tilsvarende.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?v/p5-39">
          <pverdi>§ 5-39.</pverdi>
          <ptittel>Virkning av endring av konsernsammensetning</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-39/ledd/1">(1) Ved endring i konsernsammensetningen skal det gis opplysninger som muliggjør sammenligning med tidligere årsregnskap.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/v/paragraf/5-39/ledd/2">(2) Ved hver virksomhetssammenslutning som er gjennomført i perioden, skal det gis opplysninger i samsvar med IFRS 3 nr. B64, B65 og B67 bokstav a til c.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi">
        <kverdi>VI</kverdi>
        <ktittel>Annet</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-40">
          <pverdi>§ 5-40.</pverdi>
          <ptittel>Avsetninger, betingede forpliktelser og betingede eiendeler</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-40/ledd/1">(1) For hver klasse av avsetninger, jf. IAS 37 nr. 87, skal selskapet gi opplysninger i samsvar med IAS 37 nr. 84, nr. 85 og nr. 88.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-40/ledd/2">(2) For hver klasse av betingede forpliktelser, jf. IAS 37 nr. 87, skal selskapet gi opplysninger i samsvar med IAS 37 nr. 86 og nr. 88. Dersom det ikke er praktisk mulig å gi slik informasjon skal det opplyses om dette.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-40/ledd/3">(3) For hver klasse av betingede eiendeler skal selskapet gi opplysninger i samsvar med IAS 37 nr. 89 og nr. 90. Dersom det ikke er praktisk mulig å gi slik informasjon, skal det opplyses om dette.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-40/ledd/4">(4) Dersom opplysninger i første til tredje ledd i vesentlig grad kan forventes å påvirke selskapets stilling i en tvist med en annen part, kan det istedenfor gis opplysninger som nevnt i IAS 37 nr. 92.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-41">
          <pverdi>§ 5-41.</pverdi>
          <ptittel>Immaterielle eiendeler samt anlegg og utstyr</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1">(1) For hver post under immaterielle eiendeler samt anlegg og utstyr skal det opplyses om: inngående balanse,
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">anskaffelseskost,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tilgang og avgang i løpet av regnskapsåret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">samlede avskrivninger, nedskrivninger og reverseringer av nedskrivninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">avskrivninger, nedskrivninger og reverseringer av nedskrivninger i regnskapsåret og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utgående balanse.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/2">(2) Det skal opplyses om endring i avskrivningsplan.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/3">
            <i>Immaterielle eiendeler</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/4">(3) For hver post under immaterielle eiendeler skal økonomisk levetid og valg av avskrivningsplan opplyses.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/5">(4) Goodwill skal spesifiseres for hvert enkelt virksomhetskjøp. Avskrivningsplan for goodwill som er lenger enn fem år, skal begrunnes.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/6">(5) Dersom immaterielle eiendeler regnskapsføres i samsvar med IAS 38, skal det gis opplysninger i samsvar med IAS 38 nr. 122 bokstav a, nr. 124 og nr. 125.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/7">
            <i>Anlegg og utstyr</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/8">(6) For hver post under anlegg og utstyr skal det opplyses om økonomisk levetid og valg av avskrivningsplan. For hver post skal det opplyses om balanseførte leieavtaler.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/9">(7) Det skal opplyses om hvilke forutsetninger som er lagt til grunn for nedskrivning og reversering av nedskrivning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-41/ledd/10">(8) Ved leie av anlegg og utstyr som ikke er balanseført skal det opplyses om årlig leie med tilsvarende spesifikasjon som i oppstillingsplanen for balansen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-42">
          <pverdi>§ 5-42.</pverdi>
          <ptittel>Egenkapital</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/1">(1) Selskaper som er aksjeselskap skal opplyse om aksjekapitalen og aksjenes pålydende fordelt på hver aksjeklasse. Det skal opplyses om vedtektsbestemmelser om stemmerett. Det skal opplyses om alle rettigheter som kan medføre at det blir utstedt nye aksjer med angivelse av hovedtrekkene i de vilkår som gjelder for retten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/2">(2) Det skal gis opplysninger om navn og eierandel for de 20 største aksjeeierne. Opplysning om aksjeeiere som eier under 1 prosent av aksjene kan utelates.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/3">(3) Det skal opplyses om aksjer i selskapet samt rettigheter til slike, som eies av hvert enkelt medlem av styret, representantskap, kontrollkomiteen, samt administrerende direktør og de enkelte ledende ansatte. For hver aksjeeier skal medregnes aksjer som eies av personlig nærstående. Som personlig nærstående regnes:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">ektefelle og en person som vedkommende bor sammen med i ekteskapslignende forhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">mindreårige barn til vedkommende selv, samt mindreårige barn til en person som nevnt i a) som vedkommende bor sammen med, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">foretak der vedkommende selv eller noen som er nevnt i a) og b) har slik bestemmende innflytelse som nevnt i regnskapsloven § 1-3 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/4">(4) Selskaper som er morselskap skal i tillegg opplyse om datterselskapers beholdning av morselskapets aksjer. Endringer i løpet av regnskapsåret i beholdningen av selskapets egne aksjer og datterselskapenes beholdning av aksjer i morselskapet skal spesifiseres. Det skal minst opplyses om:
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">bakgrunnen for erverv som har funnet sted,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">antall aksjer som er ervervet, og vederlaget, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">antall aksjer som er avhendet, og vederlaget.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-42/ledd/5">(5) Regnskapspliktige som er utstedere med Norge som hjemstat etter verdipapirhandelloven § 5-4, skal opplyse om vesentlige indirekte aksjebesittelser i selskapet. Aksjebesittelser som representerer minst 10 prosent av stemmerettene i selskapet, regnes som vesentlige etter første punktum.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-43">
          <pverdi>§ 5-43.</pverdi>
          <ptittel>Kapitalkrav</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-43/ledd/1">(1) Ansvarlig kapital skal spesifiseres på basiskapital og supplerende kapital, samt på kapitalgrupper i henhold til finansforetaksloven § 14-9 med tilhørende forskrift. Det skal opplyses om hvordan basiskapitalen er beregnet. Det skal opplyses om tellende ansvarlig kapital til dekning av henholdsvis solvenskapitalkrav og minstekapitalkrav.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-43/ledd/2">(2) Det skal opplyses om foretakets solvenskapitalkrav og minstekapitalkrav, jf. finansforetaksloven § 14-10 og § 14-11. Opplysninger om solvenskapitalkravet skal spesifisere bidraget fra de enkelte risikomodulene, diversifiseringseffekter på overordnet nivå samt risikoreduserende effekter av utsatt skatt og forsikringstekniske avsetninger. Opplysninger om minstekapitalkravet skal spesifiseres før og etter anvendelse av den nedre og øvre grense på henholdsvis 25 prosent og 45 prosent av solvenskapitalkravet samt det nominelle minstekravet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-43/ledd/3">(3) Dersom foretaket er pålagt kapitalkravstillegg, jf. finansforetaksloven § 14-13 tredje ledd, skal det opplyses om dette.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-44">
          <pverdi>§ 5-44.</pverdi>
          <ptittel>Salgskostnader</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-44/ledd/1">Det skal gis opplysninger om hvordan salgskostnader i regnskapsperioden fordeler seg på lønn og provisjoner mv., herunder provisjoner til andre selskaper.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-45">
          <pverdi>§ 5-45.</pverdi>
          <ptittel>Forvaltnings- og administrasjonstjenester</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-45/ledd/1">Det skal opplyses om forvaltnings- og administrasjonstjenester som selskapet yter for tredjemann, dersom omfanget er betydelig i forhold til selskapets virksomhet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-46">
          <pverdi>§ 5-46.</pverdi>
          <ptittel>Andre inntekter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-46/ledd/1">Resultatpost 13 skal spesifiseres på de viktigste enkeltbeløp, dersom disse er vesentlige for vurderingen av årsregnskapet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-47">
          <pverdi>§ 5-47.</pverdi>
          <ptittel>Leieavtaler</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-47/ledd/1">Det skal gis opplysninger om leieavtaler i henhold til norsk regnskapsstandard nr. 14 Leieavtaler.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-48">
          <pverdi>§ 5-48.</pverdi>
          <ptittel>Lønn og generelle administrasjonskostnader</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-48/ledd/1">(1) Det skal opplyses om beregning av pensjonskostnader og pensjonsforpliktelser i henhold til norsk regnskapsstandard nr. 6 Pensjonskostnader.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-48/ledd/2">(2) Det skal opplyses om det gjennomsnittlige antall ansatte i regnskapsåret.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-49">
          <pverdi>§ 5-49.</pverdi>
          <ptittel>Aksjebasert betaling</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-49/ledd/1">IFRS 2 gjelder.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-50">
          <pverdi>§ 5-50.</pverdi>
          <ptittel>Transaksjoner med nærstående parter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-50/ledd/1">Det skal gis opplysninger om transaksjoner med nærstående parter enten i samsvar med IAS 24 eller regnskapsloven § 7-30b.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-51">
          <pverdi>§ 5-51.</pverdi>
          <ptittel>Ytelser og lån til ledende ansatte mv.</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-51/ledd/1">(1) Det skal gis opplysninger om ytelser til ledende personer mv. i samsvar med regnskapsloven § 7-31b. Alle forsikringsselskaper regnes i denne sammenheng som store foretak.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-51/ledd/2">(2) Det skal gis opplysninger i samsvar med regnskapsloven § 7-32 om lån og sikkerhetsstillelse til ledende personer, aksjeeiere mv.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-51/ledd/3">(3) Plikten til å opplyse om vilkår for lån og sikkerhetsstillelse i regnskapsloven § 7-31b niende ledd og § 7-32 annet ledd gjelder bare der vilkårene avviker fra de generelle markedsvilkår.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-52">
          <pverdi>§ 5-52.</pverdi>
          <ptittel>Andre kostnader</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-52/ledd/1">(1) Resultatpost 14 skal spesifiseres på de viktigste enkeltbeløp, dersom disse er vesentlige for vurderingen av årsregnskapet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-52/ledd/2">(2) Det skal opplyses om godtgjørelse til revisor og hvordan godtgjørelsen er fordelt på lovpålagt revisjon, andre attestasjonstjenester, skatterådgivning og andre tjenester utenfor revisjonen. Honorarer for andre tjenester utenfor revisjonen skal spesifiseres for vesentlig forskjellige tjenester. Opplysningene skal også omfatte godtgjørelse til foretak som revisor har et særskilt samarbeid med.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-53">
          <pverdi>§ 5-53.</pverdi>
          <ptittel>Kostnad (inntekt) ved skatt</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-53/ledd/1">Det skal gis opplysninger om skatt i henhold til foreløpig norsk regnskapsstandard
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-53/ledd/2">
            <i>Resultatskatt</i>
          </ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-54">
          <pverdi>§ 5-54.</pverdi>
          <ptittel>Store enkelttransaksjoner</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-54/ledd/1">Det skal gis opplysninger om store enkelttransaksjoner som ikke er spesifisert etter andre bestemmelser i denne forskriften.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-55" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-55">
          <pverdi>§ 5-55.</pverdi>
          <ptittel>Sammenslåing av poster</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-55/ledd/1">Poster i oppstillingsplanen som er slått sammen etter § 4-2, skal spesifiseres.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-55/ledd/2">Regnskapsloven § 6-6 om sammenligningstall gjelder tilsvarende.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-56" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-56">
          <pverdi>§ 5-56.</pverdi>
          <ptittel>Bestemmelser i regnskapsloven som ikke er regulert særskilt i denne forskriften</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-56/ledd/1">Bestemmelsene i regnskapsloven § 7-9, § 7-10, § 7-14 annet ledd og § 7-34 kommer til anvendelse i den grad de er aktuelle for det enkelte selskap.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-57" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k5/?vi/p5-57">
          <pverdi>§ 5-57.</pverdi>
          <ptittel>Resultat per aksje</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/overskrift/vi/paragraf/5-57/ledd/1">Selskaper hvis aksjer er gjenstand for alminnelig omsetning skal gi opplysninger om resultat per aksje i samsvar med IAS 33.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Delårsregnskap</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å utarbeide delårsregnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Det skal utarbeides delårsregnskap for hvert kvartal. Selskaper hvis verdipapirer ikke er opptatt til handel på regulert marked, kan unnlate å utarbeide delårsregnskap for fjerde kvartal. For morselskap består delårsregnskapet av selskapsregnskap og konsernregnskap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold i delårsrapport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Delårsrapporter skal utarbeides i samsvar med IAS 34. Resultatregnskap, balanse og oppstilling av endringer i egenkapital skal minst angi hovedpostene i oppstillingsplanene, jf. § 4-4 til § 4-6. Underpostene til resultatpost 19 kan, med unntak av post 19.8, slås sammen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggsopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Det skal gis opplysninger om selskapets kapitaldekning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Offentlighet mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Delårsregnskapet skal vedtas av selskapets styre innen 60 dager etter regnskapsperiodens slutt, og uten unødig opphold offentliggjøres på selskapets hjemmeside på internett. Selskapet skal sørge for at delårsregnskapet forblir offentlig i minst fem år. Finanstilsynet kan pålegge selskapet å opprette hjemmeside på internett. Det skal gis opplysninger om hvilke deler av delårsregnskapet som er revidert.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon og utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Finanstilsynet kan i det enkelte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1775/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2016 med virkning for regnskapsår påbegynt 1. januar 2016 og senere. Fra samme tid oppheves forskrift 16. desember 1998 nr. 1241 om årsregnskap m.m. for forsikringsselskaper.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
