<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-14-1441" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-14-1441</id>
    <dato>14.04.2015 nr. 1441</dato>
    <dato type="iso">2015-04-14</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2308</publisert>
    <ikraft>14.04.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-04-14</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1996-06-07-31-§2">L07.06.1996 nr. 31 § 2</ref>, <ref id="for-2013-12-13-1453">F13.12.2013 nr. 1453</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1214</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ordning for Saemien Åålmege</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om ordning for Saemien Åålmege (Nr. 1441)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ordning for Saemien Åålmege</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkemøtet 14. april 2015 med hjemmel i lov 7. juni 1996 nr. 31 om Den norske kirke (kirkeloven) § 2 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 13. desember 2013 nr. 1453.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å etablere en særskilt ordning med en samisk menighet i sørsamisk språkområde for å fremme sørsamisk kirkeliv. Menighetens navn er Saemien Åålmege.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Menighetsråd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det velges et menighetsråd for den samiske menigheten i sørsamisk språkområde. Menighetsrådets navn er Saemien Åålmegeraerie.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kirkelig betjening</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Den særskilte kirkelige betjening av sørsamer i og utenfor sørsamisk språkområde skjer ved presten for sørsamer, som leder prestetjenesten i området og sørger for nødvendig samordning med menighetsrådets virksomhet, diakon, og eventuelle øvrige statlige stillinger med arbeidsoppgaver knyttet til sørsamisk kirkeliv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Nidaros biskop fører tilsyn med Saemien Åålmege, menighetsråd, prest og øvrige tilsatte i samsvar med bestemmelser gitt i tjenesteordning for biskoper. Der det sørsamiske språkområdet ligger i et annet bispedømme, skal tilsynet utøves i samråd med biskopen i det aktuelle bispedømmet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Medlemsregister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kirkerådet fører i samarbeid med menighetsrådet medlemsregister for menigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Medlemskap og stemmerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Medlem av Den norske kirke blir også medlem av den samiske menigheten i sørsamisk språkområde hvis vedkommende blir registrert som medlem i Saemien Åålmege og:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">regner seg som same eller er gift, partner eller samboer med en same og er bosatt i sørsamisk språkområde eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">regner seg som sørsame eller er gift, partner eller samboer med en sørsame og er bosatt utenfor sørsamisk språkområde eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har foreldre som er medlem i sørsamisk menighet eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har annen tilknytning til sørsamisk kirkeliv ut fra nærmere kriterier bestemt av menighetsrådet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Nidaros bispedømmeråd avgjør i tvilstilfeller om en person fyller vilkårene for å bli medlem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Medlemmer som har kirkelig stemmerett, kan stemme ved valg av menighetsråd og under menighetsmøte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Medlemskap i menigheten innebærer ingen begrensninger i rettigheter og plikter medlemmene har i det sokn der de er bosatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Valg og sammensetning av menighetsråd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Saemien Åålmegeraerie, menighetsrådet for den samiske menigheten i sørsamisk språkområde består av sørsamepresten og 4 andre medlemmer. Flertallet i menighetsrådet skal være samer som kan skrives inn i samemanntallet, jf. lov 12. juni 1987 nr. 56 om Sametinget og andre samiske rettsforhold (sameloven) § 2-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Bestemmelsene i kirkeloven § 6 og § 7 og regler for valg av menighetsråd fastsatt av Kirkemøtet gjelder så langt de passer. Stemmegivningen skjer per post i samsvar med regler om stemmegivning ved valg av bispedømmeråd. Valg av menighetsråd skjer for øvrig etter ordning fastsatt av menighetsrådet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Menighetsrådets oppgaver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kirkeloven § 9, § 10 og § 11 om menighetsrådet og menighetsmøtet og § 14 om kirkelig fellesråd gjelder så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Bestemmelser i gudstjenestebøkene og regler for bruk av kirken gjelder tilsvarende så langt de passer. Menighetsrådet treffer avgjørelser og opptrer på vegne av menigheten når det etter lov, forskrift eller i bestemmelsene her ikke fremgår at myndigheten er lagt til et annet organ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Menighetsrådet fremmer forslag overfor bispedømmerådet om opprettelse og nedleggelse av stillinger innen det sørsamiske arbeidsfeltet. Nidaros bispedømmeråd tilsetter sørsameprest og utøver sammen med biskopen arbeidsgiveransvaret etter vanlige regler. Biskopen leder prestetjenesten, jf. tjenesteordning for biskop. Nidaros bispedømmeråd tilsetter og har arbeidsgiveransvar for diakon, daglig leder og ev. øvrige statlige stillinger med arbeidsoppgaver knyttet til sørsamisk kirkeliv. Arbeidsgivermyndighet for disse kan delegeres til menighetsrådet, med unntak av tilsettings- og sanksjonsmyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Menighetsrådet gir uttalelse i forbindelse med tilsetting av statlige tjenestemenn knyttet til kirkelig betjening av sørsamer, fremmer søknader om finansiering av tiltak og virksomhet innenfor sørsamisk kirkeliv og avgir for øvrig uttalelse når departement eller annen kirkelig myndighet ber om det, eller når menighetsrådet av eget tiltak ønsker å uttale seg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Bispedømmerådet har budsjett- og økonomiansvar for virksomheten. Myndigheten kan delegeres til menighetsrådet. Menighetsrådet foreslår budsjett for rådets virksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Formene for menighetsrådets virksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kirkeloven § 8 og § 13 og bestemmelsene om formene for menighetsrådets virksomhet gitt av Kirkemøtet, gjelder så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Den særskilt valgte sørsamiske representanten i Nidaros bispedømmeråd og i Samisk kirkeråd har møte- og talerett i rådet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Menighetsrådet kan opprette underutvalg for geografisk avgrensede områder innen det sørsamiske området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Menighetsrådet skal ha en daglig leder av virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Utskrift av møteboken sendes til Samisk kirkeråd og bispedømmerådene i Nidaros, Hamar og Sør-Hålogaland.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Menighetsmøtet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Kirkeloven § 10 og § 11 og regler om formene for menighetsmøtets virksomhet gitt av Kirkemøtet, gjelder tilsvarende så langt de passer. Avstemning i menighetsmøtet kan skje per post i saker der menighetsrådet treffer bestemmelse om det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-1441/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
