<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-09-491" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-09-491">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-09-491</id>
    <dato>09.05.2015 nr. 491</dato>
    <dato type="iso">2015-05-09</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 743</publisert>
    <ikraft>09.05.2015 - 31.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-09 - 2016-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-15-§21">L26.03.1999 nr. 15 § 21</ref>, <ref id="for-2000-02-11-99">F11.02.2000 nr. 99</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0390</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om nytildeling av deltakeradgang, 2016</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om nytildeling av deltakeradganger i rekrutteringsøyemed for 2016 (Nr. 491)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om nytildeling av deltakeradganger i rekrutteringsøyemed for 2016</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartmentet 9. mai 2015 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 21, jf. delegeringsvedtak 11. februar 2000 nr. 99.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-09-491/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med nytildeling av deltakeradganger i rekrutteringsøyemed er å rekruttere unge fiskere til fiskeryrket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-09-491/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av nye deltakeradganger for 2016</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det kan i rekrutteringsøyemed deles ut inntil 10 nye deltakeradganger for 2016. Det kan bare tildeles én deltakeradgang pr. søker. Hver enkelt deltakeradgang skal tildeles for ett bestemt fartøy som søker direkte eller indirekte må eie mer enn 50 prosent av, og for ett bestemt fiskeri som er lukket i medhold av forskrift 19. desember 2014 nr. 1823 om adgang til å delta i kystfartøygruppens fiske for 2015 (deltakerforskriften).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-09-491/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tildeling av deltakeradganger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Følgende vilkår må være oppfylt for tildeling av deltakeradgang:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søker må være født i 1985 eller senere.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søker må være oppført på blad B i fiskermanntallet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søker må ha drevet aktivt fiske med et fartøy som vedkommende direkte eller indirekte eier mer enn 50 prosent av, i enten 2013, 2014 eller 2015. Fangstverdi i minst ett av årene må overstige 200 000 kroner. For 2015 ses det bare hen til fangst før søknadsfristen, jf. bokstav g.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Søker må eie mer enn 50 prosent av fartøyet som tildeles deltakeradgang enten på søknadstidspunktet eller pr. 1. januar 2016.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Søker kan ikke tidligere ha eid majoritetsandel i fartøy med deltakeradgang eller konsesjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Søker må fremlegge dokumentasjon på å ha gjennomført gyldig sikkerhetskurs, herunder SOFF eller grunnleggende sikkerhetskurs/IMO 60 samt eventuelle repetisjonskurs.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Søknad må være sendt Fiskeridirektoratet Region Finnmark innenfor de frister og krav til søknad som Fiskeridirektoratet har fastsatt.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-09-491/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rangeringskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hvis antall søkere som oppfyller vilkårene i § 3 overstiger antall deltakeradganger som kan tildeles etter § 2 i denne forskrift, skal søkerne rangeres etter følgende kriterier i prioritert rekkefølge:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fagbrev i fiske og fangst, forutsatt at vedkommende har minimum 3 års fartstid i fiske fra eget eller andres fartøy før denne forskrifts vedtaksdato</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Annen fullført relevant utdannelse, herunder fagbrev i akvakultur, matrosfaget, motormann eller skipsfører, forutsatt at vedkommende har minimum 3 års fartstid i fiske fra eget eller andres fartøy før denne forskrifts vedtaksdato</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dokumentert fartstid i fiske fra eget eller andres fartøy før denne forskrifts vedtaksdato, der de med lengst ansiennitet skal prioriteres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Andre fagbrev eller fullført utdannelse, der vedkommende ikke fyller vilkårene i bokstav a eller bokstav b</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Deltakelse i ungdomsfiskeordningen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Hvis det er behov for ytterligere rangering enn det som følger av første ledd, skal det underrepresenterte kjønn prioriteres. Deretter skal det gjøres en prioritering ut fra den geografiske fordelingen der søkere fra underrepresenterte områder prioriteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-09-491/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Nærmere om deltakeradgangens innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Deltakeradganger tildelt i medhold av § 3 gir ikke rett til fiske ut over det som følger av forskrifter gitt i medhold av deltakerloven § 21 og annet relevant regelverk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Deltakeradganger tildelt i medhold av § 3 skal ikke senere kunne tildeles ny fartøyeier ved salg av fartøyet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Deltakeradgangenes hjemmelslengde for kvotetildeling fastsettes til 11 meter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-09-491/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fiskeridirektoratet Region Finnmark er vedtaksmyndighet etter denne forskriften. Fiskeridirektoratet sentralt er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-09-491/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Forskriften gjelder fram til og med 31. desember 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
