<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-21-1339" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1339">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-21-1339</id>
    <dato>21.11.2015 nr. 1339</dato>
    <dato type="iso">2015-11-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2089</publisert>
    <ikraft>21.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-21</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§11-12">L28.02.1997 nr. 19 § 11-12</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§15-11">§ 15-11</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-07-02-867</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1115</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tilleggsstønadsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om stønader til dekning av utgifter knyttet til å komme i eller å beholde arbeid (tilleggsstønadsforskriften) (Nr. 1339)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønader til dekning av utgifter knyttet til å komme i eller å beholde arbeid (tilleggsstønadsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 21. november 2015 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 11-12 og § 15-11 og lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1339/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. juli 2015 nr. 867 om stønader til dekning av utgifter knyttet til å komme i eller å beholde arbeid (tilleggsstønadsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 18 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Den som mottar stønader til dekning av utgifter knyttet til å komme i eller å beholde arbeid etter forskrift 11. mars 1997 nr. 223 om utdanningsstønad § 2 første ledd bokstav a til g, forskrift 4. november 2013 nr. 1286 om tiltakspenger mv. § 4, forskrift 10. februar 2010 nr. 153 om tilleggsstønader etter folketrygdloven kapittel 11 eller forskrift 12. august 2011 nr. 847 om mobilitetsfremmende stønad ved ikrafttredelsen av denne forskriften, kan beholde stønadene ut vedtaksperioden på de vilkår og etter de satser som gjaldt per 31. desember 2015, dersom vedtaket har virkningstidspunkt før denne datoen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-21-1339/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
