<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-28-1202" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-28-1202</id>
    <dato>28.09.2015 nr. 1202</dato>
    <dato type="iso">2015-09-28</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 12 s 1911</publisert>
    <ikraft>01.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1000</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om felles faste dommerstillinger</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om felles faste dommerstillinger (Nr. 1202)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om felles faste dommerstillinger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Domstoladministrasjonen 28. september 2015 med hjemmel i lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven) § 33c andre ledd andre punktum.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for tingrettene og jordskifterettene, jf. domstolloven § 1 første ledd nr. 3 og § 2 første ledd nr. 1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder alle faste dommerstillinger i domstolene som er nevnt i første ledd, inkludert domstollederstillinger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Formål og domstolenes status</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Hovedformålet med felles faste dommerstillinger er å øke domstolenes fleksibilitet, bedre ressursutnyttelsen og redusere domstolenes sårbarhet innenfor den til en hver tid gjeldende domstolsstruktur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Etablering av felles dommerstillinger medfører ikke endringer i domstolsstruktur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">(3) Domstoler omfattet av en ordning med en eller flere felles dommerstillinger består som selvstendige enheter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Etablering av felles dommerstillinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Domstoladministrasjonen kan fastsette at en fast dommerstilling skal være felles for to eller flere domstoler. Domstoladministrasjonen kan i særlige tilfeller fastsette at to eller flere domstoler skal ha felles domstolleder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Beslutninger etter første ledd første punktum er alminnelige administrative beslutninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">(3) Beslutninger etter første ledd andre punktum treffes av Domstoladministrasjonens styre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">(4) Utnevnelse av dommere i felles dommerstillinger skjer etter de alminnelige reglene i domstollovens 3dje kapittel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dømmende myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) En dommer utnevnt i felles dommerstilling har full dømmende kompetanse i hver av de domstolene utnevnelsen gjelder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Den felles dommerstillingen inngår i den alminnelige dommerbemanningen i domstolene utnevnelsen gjelder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">(3) Saksadministrativt er den felles dommeren underlagt domstolleder i domstolen den enkelte sak tilhører.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Fordeling av kapasitet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) Domstoladministrasjonen kan fastsette hvordan den felles dommerstillingens dømmende kapasitet skal fordeles mellom domstolene utnevnelsen gjelder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) Domstollederne er ansvarlige for den praktiske disponeringen av den felles dommerstillingen innenfor fordelingen som er fastsatt etter første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Organisatoriske forhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">(1) Domstoladministrasjonen fastsetter i hvilken domstol den felles dommeren skal ha sitt faste kontorsted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">(2) Den felles dommeren er organisatorisk underlagt domstolleder i domstolen hvor vedkommende har sitt faste kontorsted.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Domstolenes dømmende bemanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Den felles dommeren skal ha en reell tilknytning til de domstolene utnevnelsen gjelder. Den felles dommeren deler sin tid mellom domstolene utnevnelsen gjelder i samsvar med fordelingen som følger av forskriften § 5 første ledd og domstolledernes beslutninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Alle domstoler som inngår i en ordning med felles faste dommerstillinger skal være fast kontorsted for minst en embetsdommer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Felles domstollederstillinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">(1) En felles domstolleder har full dømmende kompetanse i domstolene som omfattes av utnevnelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">(2) En felles domstolleder har full ledelseskompetanse i domstolene som omfattes av utnevnelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">(3) En felles domstolleder skal utøve reell ledelse i de domstolene som omfattes av utnevnelsen, og skal sørge for tilstrekkelig tilgjengelighet og tilstedeværelse i domstolene slik at ledelsesansvaret blir ivaretatt på en god måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1202/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">(1) Denne forskriften trer i kraft 1. november 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
