<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-15-634" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-15-634</id>
    <dato>15.06.2015 nr. 634</dato>
    <dato type="iso">2015-06-15</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 961</publisert>
    <ikraft>01.07.2015 - 31.12.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01 - 2016-12-31</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1994-05-02-326</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0507</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om krav til nye utlån med pant i bolig</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om krav til nye utlån med pant i bolig (Nr. 634)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om krav til nye utlån med pant i bolig</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 15. juni 2015 med hjemmel i lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven) § 2-9 fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for finansinstitusjoner som yter lån med pant i bolig. Forskriften gjelder også for utenlandske kredittinstitusjoner som driver virksomhet i Norge i medhold av finansieringsvirksomhetsloven § 1-4 første ledd nr. 4 eller 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon av kredittvurdering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Finansinstitusjonen skal dokumentere at innvilgelse av lån med pant i bolig er basert på en forsvarlig kredittvurdering på grunnlag av utfyllende informasjon om lånekundens inntekt, samlede gjeld og verdi på boligen som stilles som sikkerhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Betjeningsevne</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Finansinstitusjonen skal beregne kundens evne til å betjene lånet basert på kundens inntekt og alle relevante utgifter, herunder renter, avdrag på lån og normale utgifter til livsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I vurderingen av kundens betjeningsevne skal finansinstitusjonen legge inn en renteøkning på 5 prosentpoeng fra det aktuelle rentenivået. Ved fastrentelån skal det legges inn en tilsvarende renteøkning fra utløpet av rentebindingsperioden. Dersom lånekunden ikke har tilstrekkelige midler til å dekke normale utgifter til livsopphold etter en slik renteøkning, skal lånet ikke innvilges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Belåningsgrad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Nedbetalingslån med pant i bolig skal på innvilgelsestidspunktet ikke overstige 85 prosent av et forsvarlig verdigrunnlag for boligen, som ikke kan være høyere enn markedsverdi fastsatt ut fra en forsiktig vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Lån uten avdragsplikt (rammekreditter) skal på innvilgelsestidspunktet ikke overstige 70 prosent av boligens verdi beregnet etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Alle lån med pant i boligen skal tas med i beregningen av belåningsgrad, herunder fellesgjeld i borettslag og boligsameier.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilleggssikkerhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kravene i § 4 kan oppfylles ved betryggende tilleggsikkerhet i form av pant i annen fast eiendom eller selvskyldnerkausjon eller -garanti.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Avdrag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved lån som overstiger 70 prosent av boligens verdi, skal finansinstitusjonen kreve årlig nedbetaling som minst skal være 2,5 prosent av innvilget lån eller det avdragsbetalingen ville vært på et annuitetslån med 30 års nedbetalingstid hvis dette er lavere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Første ledd er ikke til hinder for at finansinstitusjonen gir avdragsutsettelse på grunn av senere inntrådte omstendigheter som forventes å være forbigående.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Fleksibilitet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Finansinstitusjonen kan innvilge lån som ikke oppfyller ett eller flere av vilkårene i § 3, § 4 og § 6 for inntil 10 pst. av verdien av innvilgede lån hvert kvartal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Innvilgelse av lån som angitt i første ledd, skal være innenfor rammer og retningslinjer som er fastsatt av institusjonens styre, eller av ledelsen for utenlandske filialer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Finansinstitusjonene skal hvert kvartal rapportere til styret eller ledelsen for utenlandske filialer om hvor stor andel av verdien av innvilgede lån som er innvilget etter denne paragraf.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Refinansiering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskriften er ikke til hinder for at lån med pant i bolig kan erstattes med nytt lån (refinansiering) der det nye lånet ikke oppfyller ett eller flere av vilkårene i § 3, § 4 og § 6, men der det refinansierte lånet:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ikke overstiger det eksisterende lånets størrelse på refinansieringstidspunktet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">har pant i samme bolig,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">har en løpetid som ikke er lengre enn gjenværende løpetid på det eksisterende lån og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">har samme eller strengere krav til avdragsbetaling som eksisterende lån.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Lån som er refinansiert i medhold av første ledd, skal ikke regnes med ved beregning av verdien av innvilgede lån etter § 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Finanstilsynet kan gi utfyllende bestemmelser til forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2015, og skal gjelde til og med 31. desember 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Finanstilsynet kan fastsette overgangsregler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-634/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre forskrifter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">I forskrift 2. mai 1994 nr. 326 om filial av banker og andre kredittinstitusjoner med hovedsete i annen stat innen Det europeiske økonomiske samarbeidsområde, m.m. skal § 6 annet ledd, nytt punkt i opplistingen lyde:
<marg niv="2" id="/paragraf/11/ledd/1/marg/1">§ 2-9 fjerde ledd om krav til virksomheten,</marg></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
