<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-23-731" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-23-731">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-23-731</id>
    <dato>23.06.2015 nr. 731</dato>
    <dato type="iso">2015-06-23</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 7 s 1177</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§6">L16.02.2007 nr. 9 § 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31">F31.05.2007</ref>nr. 590</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-09-06-1047</endrer>
    <rettet>30.06.2015 (ledetekster til endringer i <ref id="for-2007-05-31-§2">§ 2</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2015-0638</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om passasjerregistrering på skip</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptelling og registrering av ombordværende på passasjerskip (Nr. 731)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptelling og registrering av ombordværende på passasjerskip</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 23. juni 2015 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 6, § 11 og § 19, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 56e (direktiv 98/41/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-23-731/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. september 1999 nr. 1047 om opptelling og registrering av ombordværende på passasjerskip gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Eksisterende kapitteloverskrifter for kapittel 1-4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Denne forskriften gjelder for norske passasjerskip som etter sitt sertifikat kan føre flere enn 12 passasjerer i fart til eller fra havner i EØS-området. Forskriften gjelder også for utenlandske passasjerskip som går i fart til eller fra norsk havn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2 bokstav a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6"><i>beskyttet havområde</i>: et havområde som er beskyttet mot bølger og vind fra åpent hav, hvor et skip på ikke noe som helst tidspunkt er mer enn 6 nautiske mil fra et sted hvor skipbrudne kan komme i land, og hvor det i nærheten finnes ettersøknings- og redningstjeneste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8"><i>sjøgående skip:</i> Skip sertifisert for fartsområde 3 eller høyere, eller skip i klasse D eller høyere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Eksisterende § 2 bokstav d oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">Eksisterende bokstav e blir ny bokstav d.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 2 bokstav d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11"><i>personer om bord:</i> alle som er om bord, uansett alder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 2 bokstav e skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13"><i>passasjerskip</i>: Et skip som kan føre mer enn 12 passasjerer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 2 nåværende bokstav f oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2 nåværende bokstav g blir bokstav f og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16"><i>rederiets registeransvarlige:</i> en person i land, som et rederi har;
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/1/avsnitt/1">utpekt som ansvarlig for oppfyllelse av forpliktelsene i henhold til ISM-koden, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/2/avsnitt/1">pålagt ansvaret for å ivareta opplysningene om personene om bord på et skip som tilhører rederiet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/liste/2/avsnitt/1/marg/1">§ 2 nåværende bokstav h blir bokstav g.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 2 bokstav i og j oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Eksisterende § 3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 4 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(2) Rederiet skal utpeke en registeransvarlig som skal ha ansvar for oppbevaring og utlevering av registrerte opplysninger dersom det oppstår en nødsituasjon, eller etter en ulykke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(3) Registreringssystemet for norske passasjerskip skal være godkjent av Sjøfartsdirektoratet. Registreringssystemet for passasjerskip som er registrert i en EØS-stat, skal være godkjent av den aktuelle flaggstaten. Systemet skal oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a/avsnitt/1"><i>Lesbarhet:</i> Opplysningene skal være i et lett leselig format.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1"><i>Tilgjengelighet:</i> Opplysningene skal være lett tilgjengelige for redningstjenesten og andre relevante myndigheter i forbindelse med redningsarbeid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c/avsnitt/1"><i>Anvendelighet:</i> Systemet skal være innrettet slik at det ikke skaper unødvendige forsinkelser for passasjerene i forbindelse med ombord- eller ilandstigning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d/avsnitt/1"><i>Sikkerhet:</i> Opplysningene skal være tilstrekkelig sikret mot utilsiktet eller ulovlig ødeleggelse, tap og mot ulovlig endring, utlevering eller adgang.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) Skipsfører skal før skipets avgang sørge for at alle personer om bord blir opptalt, og at skipet ikke har flere personer om bord enn det skipets sertifikat tillater.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(2) Antallet personer om bord skal før avgang meldes til fører eller ansvarshavende vaktoffiser på bro. Antallet personer om bord skal før avgang også meldes til rederiets registeransvarlige eller rederiets landbaserte registreringssystem. For skip som går i rutefart i fartsområde 2 eller mindre hvor overfarten mellom de enkelte havnene ikke overstiger 60 minutter, er det likevel ikke krav om en registeransvarlig eller et landbasert registreringssystem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">På passasjerskip som foretar reiser hvor de enkelte strekningene er på 20 nautiske mil eller mer, skal følgende opplysninger om alle personer om bord registreres:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">etternavn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">fornavn eller initialer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">kjønn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d/avsnitt/1">alderskategori (voksen, barn eller spedbarn), alder eller fødselsår.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(2) Dersom en passasjer ber om det skal rederiet forsikre seg om at opplysninger som er nødvendige for særlig behandling eller bistand i ulykkestilfeller registreres og meddeles skipets fører før avgang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(3) Opplysningene som er nevnt i første ledd skal være innhentet før avgang, og skal rapporteres til rederiets registeransvarlige eller rederiets landbaserte registreringssystem, senest 30 minutter etter avgang.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Opplysninger som er registrert etter bestemmelsene i § 5 og § 6, skal være tilgjengelige for redningstjenesten og andre relevante myndigheter i forbindelse med redningsarbeid, men skal ellers slettes senest 24 timer etter reisens slutt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 8. <i>Dispensasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(1) Sjøfartsdirektoratet kan etter søknad unnta et passasjerskip i rutefart fra plikten til å melde antallet personer om bord til rederiets registeransvarlige eller rederiets landbaserte registreringssystem når følgende vilkår foreligger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">passasjerskipet seiler utelukkende i et beskyttet havområde.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">reisetiden mellom de enkelte havnene ikke varer mer enn 60 minutter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(2) Sjøfartsdirektoratet kan etter søknad unnta et passasjerskip fra pliktene som følger av § 6 første og annet ledd, dersom reisen foregår utelukkende i beskyttet havområde, enten mellom to havner eller fra og til samme havn uten å anløpe andre havner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(3) Sjøfartsdirektoratet skal straks underrette EFTAs Overvåkingsorgan (ESA) om unntak som er gitt til sjøgående passasjerskip etter denne paragrafen. Med underretningen skal det følge en begrunnet uttalelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(4) Dersom ESA finner at et unntak er uberettiget eller kan få skadelige virkninger for konkurransen, kan ESA senest innen seks måneder kreve at Sjøfartsdirektoratet endrer eller opphever unntaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(5) Sjøfartsdirektoratet kan etter søknad fra rederiet be ESA om helt eller delvis å unnta et sjøgående passasjerskip i rutefart fra pliktene i § 6 når skipet utelukkende seiler i innenriks fart eller mellom havner i to EØS-stater, og rederiet kan dokumentere at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a/avsnitt/1">det er upraktisk for rederiet å registrere informasjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b/avsnitt/1">sannsynligheten for at bølgehøyden i området overstiger to meter, er mindre enn 10 % målt på årsbasis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c/avsnitt/1">lengden på reisens enkelte strekninger ikke overstiger ca 30 nautiske mil, eller hovedformålet med ruten er å opprettholde regelmessige forbindelser til fjerntliggende samfunn av alminnelige hensyn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/d/avsnitt/1">området som passasjerskipet seiler i, er dekket av landbasert navigasjonssystem, og pålitelige værmeldinger for området er tilgjengelige.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/e/avsnitt/1">det skal være passende og tilstrekkelig ettersøkings- og redningsapparat i området.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 9 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-23-731/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
