<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1718" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1718">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1718</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1718</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2562</publisert>
    <ikraft>01.01.2016 - 01.07.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01 - 2016-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1394</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om midlertidig ordning for ringnotflåten, kvotebytte 2016</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om midlertidig ordning for ringnotflåten i 2016 med kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og sild i Nordsjøen (Nr. 1718)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om midlertidig ordning for ringnotflåten i 2016 med kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og sild i Nordsjøen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 17. desember 2015 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 14.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1718/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften gjelder kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og sild i Nordsjøen mellom to fartøy med ringnottillatelse etter forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) kapittel 4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1718/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og sild i Nordsjøen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det er adgang til å foreta kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og sild i Nordsjøen mellom to fartøy med ringnottillatelse etter konsesjonsforskriftens kapittel 4 dersom ingen av fartøyene har foretatt annet kvotebytte i 2016. Det er ikke til hinder for kvotebytte etter første punktum at det ene fartøyet har tillatelse som leiefartøy ved kontrahering av nybygg etter konsesjonsforskriften § 4-6, dersom det ikke har foretatt annet kvotebytte i 2016. Det er en forutsetning at kvotebyttet gjelder hele kvoten av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det er et vilkår for kvotebytte etter første ledd at begge fartøyeierne har gitt bindende melding til Fiskeridirektoratet før det fiskes på byttet kvote, og at meldingen er sendt før 25. januar 2016. Meldingen skal bindende angi hvor stor del av kvoten av sild i Nordsjøen som byttes bort og hvordan faktoren for fiske av sild i EU-sonen fordeles mellom fartøyene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1718/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkning av kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og sild i Nordsjøen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kvotebytte mellom to fartøy gir det ene fartøyet rett til å fiske begge fartøyenes kvoter i Nordsjøen eller fartøyets kvote og den delen av det andre fartøyets kvote i Nordsjøen som er lovlig innmeldt etter § 2, etter forskrift om regulering av fisket etter sild i Nordsjøen og Skagerrak i 2016, og det andre fartøyet rett til å fiske begge fartøyenes kvoter etter forskrift om regulering av fisket etter lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen 2015/2016. Det er ikke adgang for et fartøy å fiske på kvote eller deler av kvote som er byttet bort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">For øvrig gjelder bestemmelsene i forskrift om regulering av fisket etter sild i Nordsjøen og Skagerrak i 2016 og forskrift om regulering av fisket etter lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen 2015/2016 så langt de passer ved kvotebytte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1718/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften, straffes i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar § 60, § 64 og § 65. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1718/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016 og varer til 1. juli 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
