<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-12-625" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-12-625</id>
    <dato>12.03.2015 nr. 625</dato>
    <dato type="iso">2015-03-12</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 941</publisert>
    <ikraft>Fra og med studieåret 2015-2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">Fra og med studieåret 2015-2016</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-15-1651</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-15-1649</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-15-1650</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0508</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved HiT</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Telemark (Nr. 625)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Telemark</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Telemark 12. mars 2015, med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-5, § 4-7, § 4-8, § 4-9, § 5-1, § 5-2 og § 5-3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Denne forskrift gjelder opptak, grader, studier og eksamener ved Høgskolen i Telemark (HiT). Særskilte bestemmelser som gjelder doktorgradsstudier omtales i forskrift 20. september 2013 nr. 1158 om graden philosophiae doctor (ph.d).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom denne forskrift strider mot gjeldende nasjonal rammeplan eller andre nasjonalt fastsatte bestemmelser, går de nasjonalt fastsatte bestemmelsene foran denne forskrift.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Arbeidskrav:</i> Obligatoriske krav som i henhold til emnebeskrivelsen må være godkjent for at studenten kan skal få vurdering i emnet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Eksamen:</i> Vurdering av studentens prestasjon som et av grunnlagene for fastsettelse av karakter i et emne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Emne:</i> Minste studiepoenggivende enhet med avsluttende vurdering.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Emnebeskrivelse:</i> Synliggjør sammenhengen mellom læringsutbytte og arbeids-, undervisnings- og vurderingsformer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Emnekarakter:</i> Karakter i et emne, og som skal føres på vitnemål eller karakterutskrift. Emnekarakteren fremkommer som et vektet gjennomsnitt av delkarakterene i emnet, der hvor slike delkarakterer benyttes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Enkeltemnestudent:</i> Student som ikke er tatt opp til et studieprogram, men som er gitt studierett til ett eller flere emner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g">
          <lverdi>g)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Fagplan:</i> Plan for det faglige innholdet i et studieprogram som er regulert av nasjonal rammeplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/h">
          <lverdi>h)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Fagområde:</i> Samling av beslektede emner som kan inngå i en bachelorgrad.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i">
          <lverdi>i)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Fellesgrad:</i> Samarbeid om studier mellom en eller flere institusjoner, og som innebærer at disse i fellesskap eier et studieprogram og den tilhørende graden.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/j">
          <lverdi>j)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Grunnutdanning:</i> Utdanninger som normalt bygger på videregående opplæring, og som ikke bygger på eller har annen høyere utdanning som del av opptakskravet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/k">
          <lverdi>k)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Løpende vurdering:</i> Vurderingen av studenten over tid, og hvor det fastsettes en samlet karakter for studentens prestasjoner i perioden.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/l">
          <lverdi>l)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Masteroppgave:</i> Selvstendig arbeid som inngår som del av mastergradsstudiet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/m">
          <lverdi>m)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Nasjonal rammeplan:</i> Plan der det er fastsatt nasjonale rammer for et studieprogram.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/n">
          <lverdi>n)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Privatist:</i> Person som går opp til eksamen etter bestemmelsene i lov om universiteter og høyskoler § 3-10, uten å være tatt opp som student ved et studieprogram eller et enkeltemne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/o">
          <lverdi>o)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Programplan:</i> Fellesbetegnelse for beskrivelsen av et studieprogram, uavhengig av om studieprogrammet er regulert av nasjonal rammeplan eller ikke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/p">
          <lverdi>p)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Prøve:</i> Vurderingsform som kan inngå som en del av samlet emnekarakter, eller fremkommer som et vilkår for å avlegge eksamen (forprøve).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/q">
          <lverdi>q)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>Student:</i> En person som har studierett ved et studieprogram eller ved enkeltemner ved HiT, i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 3-6 og § 3-7.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/r">
          <lverdi>r)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>StudentWeb:</i> Nettportal som brukes til å administrere studentens utdanning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/s">
          <lverdi>s)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/s/avsnitt/1"><i>Studieplan:</i> Plan for det faglige innholdet i et studieprogram som ikke er regulert av nasjonal rammeplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/t">
          <lverdi>t)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/t/avsnitt/1"><i>Studiepoeng:</i> Mål for omfanget av et emne. 60 studiepoeng tilsvarer ett års heltidsstudium.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/u">
          <lverdi>u)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/u/avsnitt/1"><i>Studieprogram:</i> Studium som det er særskilt opptak til og som har et definert innhold i henhold til fag- eller studieplan. Et studieprogram består normalt av flere emner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/v">
          <lverdi>v)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/v/avsnitt/1"><i>Studierett:</i> Rett til å følge alle typer arbeids- og undervisningsformer som omfattes av det studieprogram studenten er tatt opp til.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/w">
          <lverdi>w)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/w/avsnitt/1"><i>Utdanningsplan:</i> Plan for gjennomføring av et studieprogram, avtalt mellom høgskolen og den enkelte student. Planen inneholder bestemmelser om høgskolens forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor høgskolen og medstudenter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/x">
          <lverdi>x)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/x/avsnitt/1"><i>uhl:</i> Lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/y">
          <lverdi>y)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/y/avsnitt/1"><i>Vurdering:</i> Prøvingen av studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse i et emne og omfatter alle vurderingsformer som gir grunnlag for fastsettelse av karakter emnet.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel> Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">(1) For utdanning som ikke er regulert av nasjonal rammeplan, gjelder minstekrav for opptak i henhold til godkjent studie- og fagplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">(2) Regler for opptak til betalings- og oppdragsstudier gis i kurs- eller emnebeskrivelsen, eller i avtale om oppdrag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Minstekrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">(1) For utdanning som er rammeplanregulert, gjelder opptakskrav i henhold til rammeplanen. For utdanning som har emnebeskrivelse, gjelder opptakskrav nedfelt i denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">(2) Der rammeplan eller emnebeskrivelse stiller krav til praksis etter fullført profesjonsutdanning og antall år ikke er angitt, gjelder 1 års yrkesutøvelse i full tid. Deltidsstilling omregnes til andel av fulltid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">(3) Ved utdanning som ikke inngår i høgskolens ordinære studieprogram (f.eks. oppdragsutdanning), kreves i utgangspunktet generell studiekompetanse for å avlegge eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">(4) Søkere som fyller minst 25 år i opptaksåret, kan tas opp på grunnlag av dokumentert realkompetanse i forhold til det studium det søkes opptak til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">(5) Søkere med utenlandsk utdanning som har annet morsmål enn norsk, svensk eller dansk, må minimum oppfylle de samme krav til norskkunnskap som til opptak til høgskolens grunnstudier. Det kan i utfyllende bestemmelser være satt strengere tilleggskrav for enkelte studium. Dette gjelder ikke for studium hvor det undervises på engelsk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Generelle konkurranseregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">(1) Er det flere kvalifiserte søkere enn det er studieplasser, rangeres søkerne til videreutdanning etter konkurransepoeng på bakgrunn av karakterer fra utdanning knyttet til opptakskravet, og høyere utdanning ut over opptakskravet. For utdanning der rammeplan eller emnebeskrivelse stiller krav til praksis etter fullført profesjonsutdanning, skal i tillegg praksis ut over minstekravet legges til grunn for rangeringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">(2) Til mastergradsstudier rangeres søkerne etter konkurransepoeng på bakgrunn av karakterer fra utdanning knyttet til opptakskravet, utdanning utover opptakskravet og eventuell praksis/utøvende virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">(3) Når flere søkere har lik poengsum, avgjøres rekkefølgen av søkernes fødselsår (eldre foran yngre). Dersom søkerne er født i samme kalenderår, avgjøres rekkefølgen ved loddtrekning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kvotering av søkerne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">(1) Når særlige forhold gjør det ønskelig, kan rektor gi fortrinnsrett i form av kvoter for et bestemt antall studieplasser for kvalifiserte søkere med bestemt bakgrunn (geografisk, faglig, erfarings- eller tilsettingsmessig, nasjonale og/eller internasjonale avtaler).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">(2) Søkere kan tas opp på særskilt grunnlag. Minstekravene for opptak må oppfylles jf. § 4, men søkeren vurderes på andre vilkår enn konkurransereglene ved tildeling av studieplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Sykdom, funksjonshemming eller andre spesielle forhold som gir grunn til å anta at eksamensresultatet ikke gir et riktig bilde av søkerens kvalifikasjoner, kan gi grunnlag for vurdering på særskilt grunnlag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">(3) Søkere som ønsker å bli vurdert på særskilt grunnlag, må be om det i søknaden og legge ved begrunnelse og dokumentasjon på forholdet som anføres. Søkere som får avslag på søknad om studieplass på særskilt grunnlag, konkurrerer om studieplass på vanlig måte etter bestemmelsene i dette kapittel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle konkurranseregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">(1) Søkere med lærerutdanning har fortrinnsrett til alle halvårs- og årsenheter som kan tas som videreutdanning ved Fakultet for estetiske fag, folkekultur og lærerutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">(2) For søkere til halvårs- og årsenheter i grunnskolelærerutdanningen gjelder egne rangeringsregler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Her prioriteres søkerne i følgende rekkefølge:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Studenten som har lærerutdanning fra HiT</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Lærere som søker videreutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Studenten som ikke har lærerutdanning fra HiT.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">(3) Ved opptak til Praktisk pedagogisk utdanning (PPU) prioriteres søkere i følgende rekkefølge:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Søkere med mastergrad som er kvalifisert for fagdidaktikk i 2 - to - fag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Søkere med mastergrad som kun er kvalifisert for fagdidaktikk i ett fag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Søkere uten mastergrad som er kvalifisert for fagdidaktikk i 2 - to - fag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Søkere uten mastergrad som kun er kvalifisert for fagdidaktikk i ett fag.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Rangering på bakgrunn av konkurransepoeng</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">(1) Konkurransepoengene beregnes på bakgrunn av samlet poengsum av:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">karakterpoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">praksispoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">poeng for høyere utdanning utover opptakskravet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">(2) <i>Karakterpoeng</i></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/1">Utgangspunktet for poengberegningen er et vektet gjennomsnitt av karakterene for opptaksgrunnlaget.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2">Det gis poeng etter følgende skala:
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/1">Søkere med gjeldende bokstavkarakterer:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/2">A gir 53 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/3">B gir 48 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/4">C gir 43 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/5">D gir 38 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/6">E gir 33 poeng
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/7">Søkere med tallkarakterer:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/8">1,0 gir 60 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/9">1,1 gir 59 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/10">1,2 gir 58 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/11">3,9 gir 31 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/12">4,0 gir 30 poeng
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/13">Søkere med eldre bokstavkarakterer:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/14">S.tf. gir 60 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/15">M.tf. gir 50 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/16">Tf. gir 40 poeng</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2/avsnitt/2/marg/17">Ng.tf. 30 poeng</marg></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">(3) <i>Praksispoeng</i>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1"><i>Videreutdanninger</i></avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1.1">Det gis kun praksispoeng for utdanning der rammeplan eller emnebeskrivelse stiller krav til praksis etter fullført profesjonsutdanning, jf. § 5 nr. 1. Det gis ikke poeng for ikke-relevant praksis og praksis som inngår i opptakskravet.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1.2">Det gis 4 poeng pr. år fulltidspraksis. For praksis av varighet mellom ½ og 1 år gis 2 poeng. Praksis av kortere varighet gir ikke poeng.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1.3">Deltidsarbeid omregnes etter statens regler om ansiennitetsberegning av deltidstjeneste.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1.4">Det kan maksimalt gis 16 poeng for praksis.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">
            <i>Mastergradsstudier</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/15">Det kan gis tilleggspoeng for relevant praksis/utøvende virksomhet ut over opptaksgrunnlaget med 0,5 poeng per halvår i inntil 2 år. Praksisutøving må være opparbeidet etter endt grunnutdanning.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">(4) <i>Poeng for høyere utdanning</i>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/a/avsnitt/1"><i>Videreutdanninger</i></avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/a/avsnitt/1.1">For videreutdanninger gis det maksimalt 2 poeng for høyere utdanning ut over minstekravet for opptak. 60 studiepoeng gir 2 poeng. 30-59 studiepoeng gir 1 poeng.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">
            <i>Mastergradsstudier</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4/liste/b/avsnitt/12">Det gis tilleggspoeng for relevant tilleggsutdanning ut over opptaksgrunnlaget med 0,5 poeng per 30 studiepoeng, maksimalt 2 poeng.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Opptak av søkere som ikke kan poengberegnes (realkompetanse)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Søkere som ikke kan poengberegnes, vurderes i forhold til poengberegnede søkere ved hjelp av en skjønnsmessig vurdering. For å få tilbud om opptak, kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter rangering på bakgrunn av poengberegning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Opptak av søkere med utenlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Søkere med utenlandsk utdanning konkurrerer om studieplass på linje med søkere som har norsk forutdanning når den utenlandske utdanningen er sammenlignbar og den, etter eventuell omregning, kan poengberegnes på samme måte som norsk utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Søkere med utenlandsk utdanning som ikke kan beregnes etter tilsvarende regler som for norsk utdanning, behandles etter reglene i § 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Tidlig opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Kvalifiserte søkere som har et dokumentert behov for tidlig opptak, kan søke om dette. Tidlig opptak kan gis til søkere med høy poengsum, minimum over medianen ved fjorårets opptak, dersom nærmere fastsatte vilkår for dette foreligger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Søknadsfrist, krav til dokumentasjon og frist for innsending av dokumenter følger regler fastsatt av rektor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Klage på opptak behandles av høgskolens klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel> Grader</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av grader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Høgskolen tildeler gradene høgskolekandidat, bachelor, master og philosophiae doctor (ph.d.) for de studieprogrammene høgskolen administrerer. Kravene til ph.d. følger av forskrift 20. september 2013 nr. 1158 om graden philosophiae doctor (ph.d.).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Krav til bachelorgraden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">(1) Graden bachelor oppnås på grunnlag av eksamen i emner, emnegrupper eller studieprogram av et omfang på minimum 180 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">(2) Grunnlaget for graden skal omfatte ett av følgende:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Integrert yrkesrettet utdanning av minimum 180 studiepoeng, som i henhold til nasjonalt fastsatt rammeplan gir bachelorgrad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Integrert yrkesrettet utdanning fastlagt av HiT av minimum 180 studiepoeng med fordypning i fag eller emner av minimum 80 studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Selvkomponert, tverrfaglig studieløp med en integrert, yrkesrettet utdanning eller fordypning i emner eller emnegrupper på minimum 80 studiepoengs omfang innenfor et fagområde som tilbys av HiT, kombinert med emner eller emnegrupper av minimum 30 studiepoengs omfang innenfor et annet fagområde. Dekan kan gi dispensasjon fra kravene til den faglige sammensetningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Fullført 3 (tre) første år (180 studiepoeng) av 4-årig lærerutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">(3) I grunnlaget for graden skal det finnes identifiserbare innslag av temaer som gir innføring i grunnleggende etiske, forskningsmetodiske og vitenskapsteoretiske spørsmål, tilsvarende 10 studiepoeng. I bachelorgrader som har motstykker ved universitetene og der universiteter har ex.phil/ex.fac. eller tilsvarende som obligatorisk del av programmet, skal HiT også ha det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/4">(4) I grunnlaget for graden skal det inngå en bacheloroppgave på minimum 15 studiepoeng, med mindre annet er fastsatt i studie- eller fagplanen. Alle studenter skal ha veiledning i arbeidet med bacheloroppgaven, som kan skje individuelt eller i grupper. Omfang av obligatorisk veiledning fremkommer i emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/5">(5) Det gis ikke uttelling i studiepoeng for faglig overlapping mellom fag/emner/studieprogram i en bachelorgrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/6">(6) For et 3-årig integrert studium som bygger på rammeplan, stilles ingen krav utover det som følger av rammeplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Krav til innhold i mastergraden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">(1) Krav til innhold i mastergraden følger av sentralt fastsatt forskrift, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad, og suppleres av nedenstående bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">(2) Det fremgår av emnebeskrivelsen hvor mange av studiepoengene som må være fullført ved HiT før studenten kan starte på masteroppgaven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3">(3) Mastergradsoppgavene kan ha et omfang av:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">30 studiepoeng, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">45 studiepoeng, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">60 studiepoeng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/4">(4) Dekan kan gi bestemmelser om hvor lenge studentene maksimalt kan jobbe med samme problemstilling for masteroppgavene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/5">(5) Omfanget av det selvstendige arbeidet som skal inngå i mastergraden følger av forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 6. Omfanget av det selvstendige arbeidet skal ikke overstige 60 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/6">(6) Masteroppgaven ved HiT skal avsluttes med presentasjon og eksaminasjon innenfor sensurfristen. Dekan kan dispensere fra denne bestemmelsen for studentene på et gitt studieprogram dersom en slik gjennomføring ikke er hensiktsmessig ut fra kravene til ekstern sensurering, eller dersom det foreligger andre tungtveiende grunner som gjør en slik avslutning vanskelig gjennomførbar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/7">(7) Alle studenter skal ha veiledning i arbeidet med masteroppgaven. Veiledning kan skje individuelt eller i grupper. Omfanget av obligatorisk veiledning skal opplyses om i emnebeskrivelsen for masteroppgaven, eller på annen hensiktsmessig måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/8">(8) Bestemmelser om veiledning, fremdriftsplan og nærmere krav til masteroppgaven tas inn i separat avtale mellom fakultetet og mastergradsstudenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/9">(9) Det tillates ingen faglig overlapping i mastergradsprogram på 90 og 120 studiepoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Gradsbenevnelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Ved fullført gradsgivende studieprogram skal grad og studieprogram fremgå av vitnemålet. Den enkelte gradsbenevnelse fremgår av retningslinjer fastsatt av rektor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling og godskriving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">(1) For at HiT skal kunne tildele en grad eller utstede vitnemål for fullført utdanning, må minst 60 av studiepoengene som inngår i beregningsgrunnlaget, være avlagt ved HiT. Ved utstedelse av selvkomponert grad skal minst 80 studiepoeng være tatt innenfor et fagområde som tilbys ved HiT.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">(2) Ved godskriving av utdanning som tidligere har inngått i beregningsgrunnlaget for en grad eller en yrkesutdanning, må studenten ha avlagt minst 60 nye studiepoeng før det kan utstedes nytt vitnemål eller tildeles en ny grad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/3">(3) Det kan ikke gis fritak for masteroppgave på grunnlag av masteroppgave eller tilsvarende arbeid i en tidligere grad.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel> Arbeidsomfang, emner og vurderingsformer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidsomfang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Forventet arbeidsomfang ved HiT er 60 studiepoeng pr. år. Arbeidsomfanget i det enkelte emne er normert til ca. 27 timer brutto arbeidstid pr. studiepoeng/40 timer pr. uke, dvs. 1 600 timer pr. 60 studiepoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Emnestørrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">(1) Emnene skal normalt ha et omfang av 10, 15, 20, 25 eller 30 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">(2) Rektor kan etter søknad tillate annen emnestørrelse i den grad dette er nødvendig av hensyn til nasjonal rammeplan, øvrige nasjonale bestemmelser eller formalisert samarbeid med andre institusjoner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">(1) Vurderingen skal måle studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse i forhold til emnets læringsutbytte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">(2) Vurderingsformen for den gjeldende eksamen, prøve eller bedømmelse, herunder vekting og omfang, skal være angitt i emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3">(3) Ved valg av vurderingsform skal det legges vekt på variasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4">(4) Det kan benyttes følgende vurderingsformer, med eller uten tilsyn, individuelt eller i grupper, hver for seg eller i kombinasjon:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Skriftlig eksamen eller prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Muntlig eksamen eller prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Praktisk oppgaveløsning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Oppgave</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Løpende vurdering.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/5">(5) Ved gruppeeksamen skal det fremgå av emnebeskrivelsen om karaktersettingen skal skje individuelt eller for gruppen som helhet. Dersom karaktersettingen skal skje individuelt, må det på forhånd være fastsatt hvilke deler av besvarelsen den enkelte skal ha ansvar for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/6">Dekan kan etter søknad innvilge individuell eksamen for studenter med særskilte behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/7">(6) Alternative vurderingsformer utover de som ovenfor er nevnt, kan benyttes for eksamenskandidater som på grunn av kroniske lidelser ikke kan gjennomføre eksamen med ordinær vurderingsform fastsatt i emnebeskrivelsen. Dekan beslutter alternativ vurderingsform i slike tilfeller.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/8">(7) Samme deleksamen kan ikke inngå i vurderingsgrunnlaget for ulike emner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/9">(8) Innenfor et studieprogram skal individuell vurdering, utover masteroppgaven, normalt utgjøre minst 50 % av vurderingsgrunnlaget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/10">(9) Dersom det i det aktuelle emnet gis flere eksamener for å måle studentens læringsutbytte, skal avsluttende eksamen normalt utgjøre maksimalt 60 % av totalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/11">(10) HiT kan benytte alle innleverte eksamensarbeider til undervisnings- og forskningsformål. Arbeidene kan ikke utgis eller brukes til andre formål uten særskilt avtale mellom HiT og studenten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel> Karaktersystem, arbeidskrav og veiledet praksis</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Karaktersystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">(1) Vurderingsuttrykket ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være bestått/ikke bestått, eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og F for ikke bestått. Det skal fremgå av emnebeskrivelsen hvilke vurderingsuttrykk som er valgt.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/avsnitt/1">Følgende generelle kvalitative beskrivelser gjelder for de ulike karaktertrinnene:</avsnitt>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Karakter</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Kandidaten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områder. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Brukbar </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Kandidaten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">(2) Bokstavkarakterer skal brukes i et omfang som omfatter minst halvparten av antall studiepoeng for studieprogrammet som helhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/3">(3) Det skal fremgå av emnebeskrivelsen hvordan delkarakterer vektes ved beregning av sluttkarakter. Ved omregning av delkarakterer til samlet karakter legges det til grunn at karakteren A=5, B=4, C=3, D=2, E=1, og at vanlige forhøyningsregler gjelder. Den endelige karakteren presenteres som bokstavkarakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/4">(4) Delvurderinger som inngår i grunnlaget for endelig karakterfastsetting, skal vurderes etter samme vurderingsuttrykk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/5">(5) Etter justerende muntlig eksamen kan emnekarakteren justeres med maksimalt én karakter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">(1) Det kan stilles krav i emnebeskrivelsen om at obligatoriske aktiviteter må være oppfylt før studenten kan få vurdering i emnet. Dette skal fremgå av emnebeskrivelsen, og omfang av nærværsplikt skal oppgis i prosent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">(2) Obligatorisk aktivitet resulterer i godkjent/ikke godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/3">(3) Det kan ikke klages på resultatet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">(1) Ved vurdering av praksisopplæring o.l. skal høgskolens faglærer og veileder på praksisstedet vurdere kandidatens prestasjoner. Studenten har krav på vurdering underveis i praksisperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">(2) Dersom en student tegner til å få sin praksisperiode vurdert til «ikke bestått», skal studenten, i tillegg til avtalt veiledning, ha fått en skriftlig vurdering senest når 2/3 av praksisperioden er gjennomført. Den skriftlige vurderingen skal kommunisere grunnlaget for eventuell «ikke bestått».</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel> Studierett, privatister og permisjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k6/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1">(1) Den som har akseptert tilbud om studieplass, har studierett i henhold til normert studietid for det aktuelle studieprogrammet vedkommende er tatt opp til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/2">(2) Studieretten kan beholdes i inntil to år i tillegg dersom studenten er forsinket i sine studier i forhold til normert tid, og i inntil ett år for å forbedre karakter. I tidsbegrensningen på to år inngår ikke utsatt studiestart, midlertidig utestenging og innvilgede permisjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/3">(3) For årsstudier kan studieretten beholdes i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/4">(4) Bestemmelsen gjelder ikke enkeltemnestudier eller oppdragsstudier av kortere varighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k6/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Opphør av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1">Studieretten opphører automatisk etter at studiet er fullført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Forlenget studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">En student kan etter søknad få innvilget forlenget studierett utover det som er angitt i § 25. Grunnlag for utvidet studietid kan være helsemessige, sosiale eller andre spesielle forhold som kan ha innvirkning på studiegjennomføringen. Søknad om utvidet studierett sendes til det aktuelle fakultet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">(1) Studieretten tapes i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">dersom studenten ikke har semesterregistrert seg, og/eller ikke betalt semesteravgiften innen fastsatte frister.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">dersom studenten over en periode på minst to år har bestått mindre enn 50 % av antall studiepoeng i henhold til utdanningsplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">dersom en student har strøket tre ganger på samme obligatoriske emne og vedkommende ikke er innvilget dispensasjon til ytterligere eksamensforsøk. Dette gjelder tap av studieretten for det aktuelle emnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">dersom en student har strøket to ganger på samme praksisperiode/kliniske studier og vedkommende ikke er innvilget dispensasjon til et tredje forsøk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/2">(2) Fakultetet fatter vedtak om tap av studierett. Vedtak fattet før frist for registrering og oppmelding eller bekreftelse av utdanningsplan gjelder med virkning fra og med det aktuelle semesteret. Vedtak fattet etter denne frist gjelder med virkning fra og med påfølgende semester. Studenten skal varsles skriftlig etter reglene i forvaltningsloven før slikt vedtak treffes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/3">(3) Studenter må ved forespørsel fra høgskolen fremvise originaldokumentene som er grunnlaget for opptak til studier eller for utstedelse av vitnemål ved Høgskolen i Telemark. Studenter som ikke fremviser de forespurte originaldokumentene for kontroll kan miste studieretten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Privatister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">(1) Privatistenes rettigheter ved Høgskolen i Telemark er normalt begrenset til deltakelse i offentlige forelesninger og adgang til å gå opp til eksamen i samsvar med lov om universiteter og høyskoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2">(2) Privatister har normalt ikke anledning til å ta eksamen i emner som har krav om godkjente øvinger, semesteroppgaver, arbeidskrav eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/3">(3) Privatister som ikke fyller fastsatte krav har ikke adgang til eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">(1) Studenter som ønsker å søke om permisjon, må gjøre dette skriftlig før semesterstart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2">(2) Permisjon gis ved førstegangstjeneste, sykdom, utenlandsstudier som er en integrert del av utdanningen ved høgskolen og andre tungtveiende grunner, i inntil to semestre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/3">(3) I særlige tilfeller kan det innvilges permisjon for mer enn to semestre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/4">(4) Studenter som får barn under studiene, har rett til permisjon fra studiene under svangerskap og til omsorg for barn etter universitets- og høyskoleloven § 4-5. I permisjonsperioden har studenten fortsatt rett til status som student ved institusjonen og har rett til å gjenoppta sine studier på tilsvarende nivå som før permisjonen. Rett til permisjon har også student som adopterer barn eller som er innkalt til førstegangstjeneste eller lovpålagte offentlige verv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/5">(5) Permisjon fra studiet av andre grunner enn at man har fått barn, gir ikke rett til spesiell tilrettelegging av undervisning eller eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/6">(6) Det innvilges ikke permisjon i første semester etter opptak til et studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/7">(7) Studenten har, så langt det er mulig, ved utløpet av permisjonstiden rett til å gjenoppta sine studier på tilsvarende nivå som før permisjonen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel> Utdanningsplan og semesteravgift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k7/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1">(1) Mellom høgskolen og student som tas opp til et studieprogram av 60 studiepoengs omfang eller mer, skal det inngås avtale om en utdanningsplan. Utdanningsplanen skal inneholde bestemmelser om høgskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor høgskolen og medstudenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/2">(2) Rektor kan bestemme at også studenter på studieprogram med omfang under 60 studiepoeng, skal ha utdanningsplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/3">(3) Utdanningsplanen skal være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre studiene i henhold til studie- eller fagplan for vedkommende studieprogram. Utdanningsplanen kan på nærmere vilkår fastsatt av rektor, endres etter avtale mellom fakultet og student.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/4">(4) Studentene skal bekrefte utdanningsplanen og betale semesteravgift for hvert semester innen fastsatt frist, herunder bekrefte undervisnings- og vurderingsmelding i StudentWeb for det aktuelle semesterets emner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/5">Oppgaver og eksamener som inngår i vurderingen, skal være gjennomført innen utgangen av det semesteret undervisningen i emnet avsluttes. Rektor kan gjøre unntak fra dette i enkelttilfeller.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k7/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Semesteravgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/1">(1) Studenter, ph.d.-studenter på kvoteprogram og privatister skal betale semesteravgift i samsvar med lov om studentsamskipnader med forskrifter innen fastsatt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2">(2) Under delstudier i utlandet har studenten fortsatt studierett ved HiT, og skal betale semesteravgift etter fastsatte satser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel> Internasjonalisering/delstudier i utlandet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k8/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Studier i utlandet og utenlandske studenter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1">Studenter ved HiT skal gis anledning til å gjennomføre deler av sin utdanning i utlandet, i et omfang på 3-12 måneder. På samme måte skal HiT tilby utenlandske studenter delstudier ved høgskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k8/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Forhåndsgodkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/1">(1) Før utreise skal studenten få vurdert hvorvidt delstudiene kan innpasses i studieprogrammet ved HiT. Endelig godkjenning gis når delstudiene er avsluttet, dersom studenten fullfører og består de emnene som er forhåndsgodkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/2">(2) Under utenlandsstudier må studenten straks gjøre HiT oppmerksom på endringer i studieopplegget og eventuelt be om ny forhåndsgodkjenning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k8/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for delstudier i utlandet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1">Studenten må oppfylle følgende minimumskrav:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ha minst ett års utdanning ved HiT eller annen høyere utdanningsinstitusjon, tilsvarende 60 studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bør ha fulgt normal studieprogresjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">må oppfylle kravene hos mottakerinstitusjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">oppfylle de til enhver tid øvrige vilkårene fastsatt i utfyllende bestemmelser for delstudier i utlandet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel> Eksamen og øvrig vurdering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår og tidspunkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1">(1) For å få kunne avlegge eksamen må eksamenskandidaten være oppmeldt til vurdering, samt oppfylle eventuelle krav til forkunnskaper og øvrige vilkår for å få vurdering som fastsatt i emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/2">(2) Eksamen avholdes normalt i det semesteret undervisningen i emnet avsluttes, med det til enhver tid gjeldende pensum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/3">(3) Studenter og privatister som ikke har betalt semesteravgift og evt. eksamensavgift innen fristen, har ikke rett til å avlegge eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Registrering og oppmelding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/37/ledd/1">(1) Studenter som har godkjent utdanningsplan og har meldt seg opp til valgfrie emner innen fastsatte frister, blir automatisk meldt opp til vurdering. Studenter på studier uten utdanningsplan og enkeltemnestudenter skal melde seg til vurdering ved selv å registrere dette i StudentWeb innen fastsatt frist hvert semester. Frist for oppmelding til eksamen fastsettes av rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/37/ledd/2">(2) Eksamensplan skal normalt foreligge ved semesterstart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/37/ledd/3">(3) Den enkelte student er selv ansvarlig for å kontrollere at vurderingsmeldingen er korrekt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/37/ledd/4">(4) Privatister melder seg til vurdering manuelt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/38/ledd/1">(1) Privatister skal betale eksamensavgift. Styret fastsetter avgiftens størrelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/38/ledd/2">(2) Dersom en student er gitt rett til å ta eksamen i emner tilhørende annet studieprogram enn studenten har studierett til, skal det ikke kreves eksamensavgift. Studenten er i slike tilfeller å anse som enkeltemnestudent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Antall eksamens- og praksisforsøk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/1">(1) Det er adgang til å fremstille seg til eksamen i samme emne inntil tre ganger. I særlige tilfeller kan det, etter søknad, gis dispensasjon for et fjerde forsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/2">(2) Bestemmelsen gjelder tilsvarende for oppgaver og arbeidskrav som er et vilkår for å gå opp til eksamen, dersom ikke annet er bestemt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/3">(3) For master- og bacheloroppgave kan det leveres revidert eller ny versjon én gang dersom oppgaven er vurdert til ikke bestått. Det er ikke adgang til å få vurdert ny eller revidert masteroppgave i samme studieprogram når studenten tidligere har fått vurdert sin oppgave med resultat bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/4">(4) I studier hvor det inngår praksis/kliniske studier, er det bare anledning til å gjennomføre hver praksisperiode to ganger. I særlige tilfeller kan det etter søknad gis dispensasjon for et tredje forsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/5">(5) Hvis en kandidat unnlater å møte til eksamen denne er meldt opp til uten gyldig fravær, teller det som ett forsøk. Dette gjelder også praksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/6">(6) Eksamen som er annullert pga. fusk eller forsøk på fusk, teller som et forsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/7">(7) Når en student har avlagt eksamen på nytt, gjelder den beste karakteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/8">(8) Når det har skjedd vesentlige pensumendringer eller når emnet har utgått i sin helhet fra studieprogrammet, kan en student som har avlagt eksamen i vedkommende emne kreve å få avlegge eksamen etter samme pensum i inntil ett år etter at undervisning i emnet er gitt for siste gang.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Trekk fra eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/1">(1) En student har anledning til å trekke seg fra eksamen i et emne, med mindre det foreligger krav til progresjon innenfor det aktuelle studieprogram. Dette skal skje senest 14 dager før planlagt eksamen via StudentWeb. For bachelor- og masteroppgaver kreves det at trekk fra eksamen skjer minimum 4 uker før planlagt eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/2">(2) Trekker studenten seg fra en eksamen som er et vilkår for å gå opp til senere eksamen, anses denne for å ha trukket seg også fra gjenværende deleksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/40/ledd/3">(3) Trekker studenten seg etter fastsatt frist eller unnlater å gjennomføre eksamen, teller det som ett forsøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt og omfang for eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/41/ledd/1">(1) Foreløpig eksamensplan kunngjøres elektronisk ved semesterstart. Eksamensdato for den enkelte eksamen kunngjøres i StudentWeb. Endelig eksamensdato kunngjøres i StudentWeb innen rimelig tid før eksamen blir avholdt. Normalt innen 1. september og 1. februar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/41/ledd/2">(2) Eksamenskandidatene er selv ansvarlige for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/41/ledd/3">(3) For å få adgang til justerende muntlig eksamen, må eksamenskandidaten ha bestått den forutgående vurderingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Ordinær eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/42/ledd/1">(1) Ordinær eksamen gjennomføres med den vurderingsform og i det semester som er angitt i emnebeskrivelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/42/ledd/2">(2) Hvis en student fremstiller seg til eksamen på nytt, gjelder det pensum og den vurderingsform som er fastsatt for denne eksamen. I særlige tilfeller kan dekan etter søknad gi tillatelse til at studenten benytter et annet pensum.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt eksamen ved gyldig fravær</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/43/ledd/1">(1) Utsatt eksamen arrangeres for studenter som har gyldig fravær ved ordinær eksamen. Som gyldig fravær regnes sykdom eller annen tvingende fraværsgrunn. Som gyldig fravær ved ordinær eksamen regnes også fravær som følge av gyldig fravær i praksis. Dette gjelder der praksis er et vilkår for å gå opp til eksamen i emnet, og det ikke er mulig å fullføre påbegynt praksisperiode eller gjennomføre ny praksisperiode før eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/43/ledd/2">(2) Dekan avgjør i hvert enkelt tilfelle hva som kan godkjennes som gyldig fravær. Annen fraværsgrunn enn sykdom godkjennes bare i særlige tilfeller.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/43/ledd/3">(3) Fraværet skal være dokumentert med legeattest eller tilsvarende dokumentasjon, og må være datert senest på eksamensdagen. For at studenten skal ha krav på utsatt eksamen, må dokumentasjon være levert fakultetet eller poststemplet senest 7 dager etter at eksamen skulle vært avlagt, eller 7 dager etter fristen for innlevering av et skriftlig arbeid. Dekan kan i særskilte tilfeller dispensere fra disse fristene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/43/ledd/4">(4) Dersom studie- eller fagplanen eller emnebeskrivelsen tilsier at aktuell eksamen må være bestått før videre studieprogresjon tillates, kan studenter som har hatt gyldig fravær kreve at utsatt eksamen avholdes i forbindelse med oppstart av påfølgende semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/43/ledd/5">(5) En student som er gravid har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdato er i perioden mellom tre uker før termin og seks uker etter fødsel. Barnefar har rett til utsatt eksamen hvis eksamensdato er i perioden to uker etter fødsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/43/ledd/6">(6) Utsatt eksamen gjennomføres med samme pensum og samme vurderingsform som ved siste ordinære eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Ny eksamen/kontinuasjonseksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/1">(1) Ny eksamen arrangeres for studenter som ikke besto ordinær eksamen i et emne, dersom minst 5 av de som strøk ved siste eksamen krever dette. I øvrige tilfeller avgjør dekan om det likevel skal settes opp ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/2">(2) Eksamenskandidater som bestod siste ordinære eksamen og ønsker å forbedre karakteren, har adgang til ny eller utsatt eksamen dersom slik eksamen arrangeres og studenten melder seg innen fastsatte frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/3">(3) Studenter som ikke møtte ved siste ordinære eksamen, har adgang til ny eksamen dersom slik eksamen arrangeres og studenten melder seg innen fastsatte frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/4">(4) For emner som er et vilkår for å gå videre i studiet i påfølgende semester, kan dekan fastsette at ny eksamen arrangeres innen midten av påfølgende semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/44/ledd/5">(5) Ny eksamen arrangeres normalt innen utgangen av det påfølgende semesteret og gjennomføres med samme pensum og samme vurderingsform som ved siste ordinære eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Ekstraordinær eksamen og prøve</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/45/ledd/1">(1) Når fag- eller studieplanen blir endret eller emner blir vesentlig endret/lagt ned, blir siste eksamen etter gammel ordning arrangert inntil ett år etter at den gamle ordningen ble avviklet. Dersom en kandidat har godkjent sykefravær når slik eksamen blir arrangert, og vedkommende ikke har bestått den aktuelle eksamenen, kan det etter søknad arrangeres enda en ny eksamen etter gammel ordning. Dekan ved eksamensansvarlig fakultet avgjør søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/45/ledd/2">(2) Dekan avgjør hvorvidt ekstraordinær eksamen skal settes opp dersom det går mer enn to semestre til neste ordinære eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/45/ledd/3">(3) For prøver som er et vilkår for å gå opp til eksamen, arrangeres så langt det er praktisk gjennomførbart, en ekstra prøve i tillegg til ordinær prøve. For adgang til den ekstra prøven gjelder tilsvarende bestemmelse som ved ordinær prøve.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/1">(1) For studenter som har gyldig fravær under praksis i et emne og hvor praksis må være gjennomført før videre studieprogresjon, kan dekan ved eksamensansvarlig fakultet etter søknad innvilge utsatt praksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/2">(2) For at utsatt praksis skal kunne innvilges må dette være praktisk gjennomførbart i forhold til eventuelle eksterne praksisplasser. Slik godkjenning kan ikke gis dersom dette går på bekostning av øvrige studenters studieprogresjon, og hvor denne kommer i konflikt med studentens øvrige studieprogram i det aktuelle semesteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/46/ledd/3">(3) Dekan avgjør når studenter med gyldig fravær i praksis må ta hele praksisperioden om igjen og når studenter kan fullføre en påbegynt praksisperiode.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Gjentak av praksisrelaterte oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/47/ledd/1">(1) Det er adgang til å levere ny eller revidert praksisrelatert oppgave dersom oppgaven er vurdert til ikke bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/47/ledd/2">(2) Det er anledning til å levere forbedret versjon av praksisrelaterte oppgaver på mindre enn 10 studiepoeng dersom det ikke er mulig å endre problemstilling for oppgaven uten at praksisperioden gjennomføres på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/47/ledd/3">(3) For øvrige oppgaver enn de som er nevnt i denne paragraf, er det ikke anledning til å levere forbedret versjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av skriftlig eksamen under tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/1">(1) Eksamenskandidatene skal være på plass i eksamenslokalet senest 15 minutter før eksamen starter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/2">(2) Eksamenskandidater som kommer for sent, kan i særlige tilfeller få adgang til eksamen de første 30 minuttene etter at eksamen har begynt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/3">(3) Ingen kandidater skal forlate eksamenslokalet de første 30 minuttene etter at eksamen har begynt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/4">(4) Eksamenskandidatene skal vise gyldig studentlegitimasjon eller annen gyldig legitimasjon med bilde og signere kandidatliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/5">(5) I eksamenslokalet skal kandidatene rette seg etter anvisningene fra inspektørene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/6">(6) Under eksamen skal kandidatene ikke ha annet enn skrivesaker, tillatte hjelpemidler og mat på plassen sin. Vesker, yttertøy, avslåtte mobiltelefoner og lignende skal plasseres på anvist sted i lokalet. Lån av hjelpemidler fra andre kandidater tillates kun der hvor dette er avtalt med eksamensvakten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/7">(7) Det er ikke tillatt å skrive på utdelt papir før eksamensoppgavene er delt ut. Det er ikke tillatt å bruke annet papir enn det som er delt ut.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/8">(8) Det er ikke tillatt med noen form for kommunikasjon mellom kandidatene eller andre personer under eksamen. Dersom kandidatene har spørsmål, skal dette skje ved henvendelse til eksamensvakten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/9">(9) Kandidatene har til disposisjon den oppgitte eksamenstid. Etter at eksamenstiden er ute har kandidaten ikke adgang til å skrive på besvarelsen. Det gis inntil 15 minutter ekstra til å skille kopier fra originaler. Studenten skal levere to eksemplarer av besvarelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/10">(10) Kandidater som avbryter eksamen uten å levere besvarelse, skal levere ark påført kandidatnummer, emnekode, emnenavn og antallet leverte ark. Kandidater som avbryter eksamen på grunn av sykdom må levere legeerklæring senest 7 dager etter eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/11">(11) Kladdeark kan ikke leveres inn som del av besvarelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/12">(12) Etter at besvarelsene og ubrukt eksamenspapir er levert, skal kandidatene straks forlate eksamenslokalet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/13">(13) Innlevert besvarelse blir ikke under noen omstendighet levert tilbake til kandidaten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/14">(14) Ansvarlig faglærer eller dennes stedfortreder skal kunne tilkalles under eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/48/ledd/15">(15) Denne bestemmelsen gjelder for digital skoleeksamen så langt den passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av muntlig eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/1">(1) Tid og sted for gjennomføringen av muntlig eksamen skal gjøres kjent for studentene, normalt via StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/2">(2) Når muntlig eksamen gjennomføres i gruppe, skal sensorene påse at alle eksamenskandidatene i gruppen eksamineres i et omfang som gir tilstrekkelig grunnlag for karakterfastsettingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/49/ledd/3">(3) Nærmere retningslinjer for gjennomføring av muntlig eksamen kan fastsettes av dekan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging under eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/1">(1) Studenter som av medisinske årsaker eller av andre særlige grunner har behov for tilrettelegging i forbindelse med eksamen, skal søke om dette på eget skjema. Behovet må dokumenteres med legeattest eller attest fra relevante sakkyndige (for eksempel psykolog, logoped m.m.). Attesten må inneholde en spesifikasjon av behovet for tilrettelegging i eksamenssituasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/2">(2) Frist for søknad om tilrettelegging er 15. september eller 15. februar, og gjelder for inneværende semester. Dekan kan dispensere fra fristen når behovet for tilrettelegging har oppstått etter fristens utløp dersom dette dokumenteres. Dispensasjon fra fristen kan også innvilges i andre særlige tilfeller.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/3">(3) Tilrettelegging som vil medføre reduksjon i de faglige krav som stilles ved det enkelte studium, kan ikke innvilges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/4">(4) For kandidater med kroniske lidelser kan det gjøres unntak fra kravet om å fremme søknad hvert semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5">(5) Følgende tilrettelegginger kan innvilges:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Inntil 10 minutter pr. time, maksimalt én time, ved skriftlig eksamen under tilsyn. I særlige tilfeller kan det innvilges ytterligere tillegg i eksamenstiden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Ved hjemmeeksamen og andre større skriftlige oppgaver kan det innvilges utsatt leveringsfrist på grunnlag av sykdom eller andre årsaker som godkjennes. Utsatt leveringsfrist kan også innvilges etter at eksamen ble påbegynt, forutsatt at det dokumenteres at behovet har oppstått etter påbegynt eksamen. Det kan ikke innvilges tillegg i eksamenstiden etter at innleveringsfristen er gått ut.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Eksamenskandidater med lese- og skrivevansker kan blant annet gis tillatelse til å bruke rettskrivingsordbøker. Ved skriftlig skoleeksamen kan kandidater med lese- og skrivevansker og andre med tilsvarende dokumenterte behov, gis anledning til å benytte PC med programvare tilpasset dyslektikere eller andre hjelpemidler dekan finner hensiktsmessig å innvilge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Fremmedspråklige eksamenskandidater skal normalt gis adgang til å bruke to-språklige ordbøker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">For eksamen hvor undervisningsspråket er norsk, kan eksamenskandidater med annet morsmål enn norsk, svensk eller dansk, gis utvidet eksamenstid de 2 første semestrene de er registrert som student ved institusjoner under uhl. Dette gjelder også eksamenskandidater med samisk som morsmål. Eksamenskandidater med norsk 3-årig videregående skole behandles som om de har norsk morsmål.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">I særlige tilfeller kan andre former for tilrettelegging enn de som er nevnt i denne paragraf, innvilges så langt det er praktisk gjennomførbart og faglig forsvarlig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/50/ledd/6">(6) Dekan kan bestemme at enkeltkandidater etter søknad kan besvare eksamen på annet språk enn det som fremkommer i emnebeskrivelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ptittel>Hjelpemidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/1">(1) Det skal opplyses om hvilke hjelpemidler som er tillatt ved eksamen. Informasjon om dette skal gis ved emnestart, og i tilknytning til den enkelte eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/2">(2) Det skal gå klart frem av oppgaveteksten hvilke hjelpemidler som er tillatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/3">(3) Studenten har selv ansvar for å gjøres seg kjent med tillatte hjelpemidler, og gjøre disse tilgjengelige for eventuell kontroll under eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/4">(4) Under eksamen er det ikke tillatt med elektronisk samband eller kommunikasjon internt i eksamenslokalet eller med omverdenen, med mindre noe annet er bestemt jf. (1).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>Fusk - Annullering av eksamen eller prøve og utestenging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/1">(1) Konsekvenser av fusk eller forsøk på fusk kan være annullering og/eller utestenging og reguleres av universitets- og høyskoleloven § 4-7 og § 4-8. Konsekvensene av forsettlig medvirkning til fusk kan være utestenging og reguleres av universitets- og høyskoleloven § 4-8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2">(2) Som fusk eller forsøk på fusk ved eksamen eller prøve eller vilkår for å gå opp til eksamen (jf. § 2. pkt. b) regnes blant annet å:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under eksamen eller prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">fremstille andres arbeid som sitt eget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">sitere kilder eller på annen måte nytte kilder i skriftlige arbeider uten tilstrekkelige kildehenvisninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">sitere eller på annen måte nytte egne tidligere eksamensarbeider uten tilstrekkelige kildehenvisninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">ha skaffet seg adgang til eksamen ved å ha fusket ved oppgave og lignende som er vilkår for å gå opp til eksamen, eller ved på uriktig grunnlag å ha fått godkjenning for deltakelse ved obligatorisk undervisning eller andre obligatoriske aktiviteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidater eller grupper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">handle i strid med denne forskrift, eller på annen måte bryte med forutsetningene som er lagt til grunn for den enkelte prøve eller oppgave.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/3">(3) En student kan anses for å ha fusket dersom vedkommende har ulovlige hjelpemidler med seg inn i eksamenslokalet ved gjennomføring av eksamen. Det kan gjennomføres kontroll av tillatte hjelpemidler før eksamen starter. Ved løpende vurdering eller andre eksamensformer der en student får faglig veiledning på en foreløpig besvarelse, anses eksamen påbegynt når første utkast til besvarelse er levert til veiledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/4">(4) Dersom det oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk under eksamen, skal eksamenskandidaten underrettes om at forholdet vil bli rapportert. Eksamenskandidaten har rett til å fullføre eksamenen eller prøven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/5">(5) Mistanke om fusk eller forsøk på fusk under gruppeeksamen der det er gitt samme karakter for hele gruppen, vurderes individuelt for hvert gruppemedlem. Fastsatt karakter blir gjeldende for studentene som ikke er omfattet av dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/6">(6) Ved annullering av eksamen teller dette som ett forsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/7">(7) Rektor kan gi skriftlig advarsel til studenter som har utvist simpel uaktsomhet ved handlinger som defineres som fusk. Skriftlig advarsel kan også gis studenter som forsettlig medvirker til fusk. Den skriftlige advarselen skal klart angi hvilke forhold som ligger til grunn for en slik reaksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/52/ledd/8">(8) Vedtak om utestenging og vedtak om annullering, bortvisning og utestenging etter lov om universiteter og høyskoler § 4-7 til § 4-10 fattes av høgskolens klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>Elektronisk innlevering og bruk av plagiatkontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/53/ledd/1">HiT foretar plagiatkontroll av skriftlige eksamensbesvarelser, herunder for digitale eksamensbesvarelser ved bruk av ePhorus eller tilsvarende plagiatprogrammer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k9/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing/fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/54/ledd/1">(1) Studenten kan innen fastsatte frister søke om å få innpasset emner avlagt ved andre institusjoner og/eller søke om fritak fra f.eks. obligatorisk praksis, undervisning etc.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/54/ledd/2">(2) Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/54/ledd/3">(3) Det er dekan for det fakultet hvor studenten har studierett, som fatter vedtak i søknader om innpassing/fritak etter tilråding fra fakultetet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/54/ledd/4">(4) Innpassing av ekstern utdanning skal framgå av vitnemål og karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/54/ledd/5">(5) Fritak fra obligatorisk undervisning gis bare dersom studentene kan dokumentere tilsvarende kunnskaper. Ved dokumentert sykdom og i andre særlige tilfelle kan dekan selv gi fritak fra obligatorisk undervisning under forutsetning at studenten utfører andre aktiviteter som fastsettes av dekan og som vurderes som vurderes til bestått.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel> Sensorordning og sensur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/55" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k10/p55">
        <pverdi>§ 55.</pverdi>
        <ptittel>Sensorordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/1">(1) Det skal være ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningen, jf. lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-9. Kravene til ekstern evaluering oppfylles ved å velge ett av følgende alternativ;
<liste id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ekstern sensor har ansvar for evaluering av vurderingsordningen og utforming av kriterier for vurderingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ekstern sensor deltar sammen med intern sensor ved utforming av eksamensoppgaver og eventuell sensorveiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ekstern sensor sensurerer eksamensbesvarelsene fra et emne eller emneområde sammen med intern sensor.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/2">(2) Ekstern sensor kan etter bokstav a) og b) vurdere og uttale seg om blant annet eksamensform, enkeltvurderinger, pensum, kvalitet, vanskelighetsgrad, kriterier for karakterfastsetting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/3">(3) I følgende tilfeller skal det benyttes to sensorer hvor én av sensorene skal være ekstern:
<liste id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">ved bedømmelse av bachelor- og masteroppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ved ny sensurering som følge av klage over formelle feil ved eksamen, jf. universitets- og høyskoleloven § 5-2 nr. 2</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ved klage over karakterfastsettelse, jf. universitets- og høyskoleloven § 5-3 nr. 4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">ved sensur av fritt emne/spesialpensum.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/4">(4) Emneansvarlig eller hovedveileder vil normalt være interne sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/5">(5) Ved bedømmelse av muntlig prestasjon, praksisopplæring, ferdighetsprøver og lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, skal det være to sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/6">(6) Utover dette kan det gjennomføres ekstern kontroll av intern sensors vurdering av et tilfeldig utvalg kandidater som en kalibrering av den totale sensuren i emnet. Dette besluttes av dekan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/7">(7) Sensor/eksamenskommisjon fastsetter karakterer.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/55/ledd/7/avsnitt/1">Dersom sensorene ikke blir enige om karakterfastsettingen, skal sensureringen suppleres med en tredje sensor hvor dennes vurdering vil være utslagsgivende. Denne sensoren skal være ekstern.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/56" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k10/p56">
        <pverdi>§ 56.</pverdi>
        <ptittel>Ekstern sensor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/56/ledd/1">Ekstern sensor skal ikke være tilsatt ved Høgskolen i Telemark i deltidsstilling eller ha hatt undervisningsoppgaver av vesentlig omfang i samme semester eller studieår som eksamen finner sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/56/ledd/2">Ekstern sensor må i tillegg ha minst én av følgende kvalifikasjoner:
<liste id="/kapittel/10/paragraf/56/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/56/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">være tilsatt på minimum høgskolelektor-/amanuensis-/eller høyere nivå ved universitet, høgskole eller annen forskningsinstitusjon innen vedkommende fagområde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/56/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/56/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">på annen måte ha dokumentert vitenskapelig kompetanse på samme nivå innen vedkommende fagområde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/56/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/56/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">gjennom yrkespraksis være særlig kvalifisert innen vedkommende fagområde.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/57" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k10/p57">
        <pverdi>§ 57.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/57/ledd/1">(1) Studentene er selv ansvarlige for å gjøre seg kjent med sensuren, herunder dato for kunngjøring. Sensuren kunngjøres i StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/57/ledd/2">(2) Sensuren skal foreligge innen 3 uker (15 virkedager) fra eksamens-/prøvedato hvis ikke særlige grunner taler for lengre frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/57/ledd/3">(3) Sensuren for gradsoppgaver og andre større skriftlige arbeider tilsvarende 30 studiepoeng eller mer skal foreligge innen 6 uker fra innleveringsfristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/57/ledd/4">(4) Styret selv kan i tillegg fastsette andre frister:
<liste id="/kapittel/10/paragraf/57/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/57/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">i enkeltvedtak for enkelteksamener, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/10/paragraf/57/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/57/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">i midlertidig forskrift når det ikke er mulig å skaffe det nødvendige antall kvalifiserte sensorer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/57/ledd/5">(5) Ved muntlig og praktisk eksamen skal sensuren normalt kunngjøres for studenten samme dag som eksamen er gjennomført.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel> Vitnemål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/58" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k11/p58">
        <pverdi>§ 58.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/58/ledd/1">(1) HiT utsteder vitnemål og Diploma Supplement for fullført grad eller yrkesutdanning, med de begrensninger som følger av § 17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/58/ledd/2">(2) For øvrige studier utstedes normalt karakterutskrift. Utstedelse av vitnemål fra HiT forutsetter at minst 60 av studiepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget er avlagt ved Høgskolen i Telemark, jf. forskrift om godkjenning av høyere utdanning § 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/58/ledd/3">(3) Vitnemål utstedes normalt på norsk. For studier som tilbys på engelsk, utstedes vitnemål på engelsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/58/ledd/4">(4) Innholdet på vitnemålet skal følge de til enhver tid gjeldende nasjonale retningslinjene for dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/58/ledd/5">(5) Det utstedes normalt kun ett vitnemål pr. kandidat. I særlige tilfeller hvor det kan sannsynliggjøres/dokumenteres at vitnemål er bortkommet, kan det utstedes nytt vitnemål. Hver side stemples med «DUPLIKAT». Dersom kandidaten forbedrer karakterer som inngår i vitnemålet, dokumenteres dette gjennom karakterutskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k12">
      <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
      <ktittel> Klage</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/59" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k12/p59">
        <pverdi>§ 59.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/59/ledd/1">(1) En student som har vært oppe til eksamen eller prøve, kan klage over formelle feil innen tre uker etter at han eller hun er eller burde være kjent med det forhold som begrunner klagen. Slik klage avgjøres av klagenemnda ved Høgskolen i Telemark.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/59/ledd/2">(2) Hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, skal sensurvedtaket oppheves. Hvis feilen kan rettes opp ved ny sensur av innleverte arbeider, foretas ny sensurering. Ved ny sensurering etter denne paragraf skal det benyttes minst to nye sensorer, hvorav minst én ekstern, jf. § 56 (5) bokstav b). Hvis feilen ikke kan rettes opp ved ny sensurering, skal det holdes ny eksamen eller prøve med nye sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/59/ledd/3">(3) Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen framsatt, løper klagefristen fra eksamenskandidaten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/59/ledd/4">(4) Finner styret eller klagenemnden at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha hatt betydning for en eller flere eksamenskandidaters prestasjon eller bedømmelsen av denne, kan det bestemmes at det skal foretas ny sensurering eller holdes ny eksamen eller prøve.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/60" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k12/p60">
        <pverdi>§ 60.</pverdi>
        <ptittel>Klage over karakterfastsetting - rett til begrunnelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/1">(1) <i>Begrunnelse</i>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenten har rett til begrunnelse for karakterfastsettingen av sine egne prestasjoner. Ved muntlig eksamen eller prøve eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om slik begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakter er meddelt. Ved annen bedømmelse må krav om begrunnelse, dersom studenten får meddelt karakteren elektronisk og kan fremsette krav om begrunnelse på tilsvarende måte, fremsettes innen én uke fra karakteren er kunngjort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker etter at kandidaten har bedt om dette. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen, og for bedømmelsen av kandidatens prestasjon. Begrunnelse gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelige for studentene etter at karakter er fastsatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Krav om begrunnelse skal normalt ikke føre til endring av karakter. Slik endring kan likevel foretas til gunst for studenten, dersom det er dokumentert at det har vært gjort formelle feil ved første gangs karakterfastsettelse.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2">(2) <i>Klage</i>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">En student kan klage skriftlig over karakteren for sine egne prestasjoner innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Ny sensurering skal da foretas. Ved ny sensurering etter denne paragraf benyttes minst to nye sensorer, hvorav minst én ekstern. Er krav om begrunnelse for karakterfastsettingen eller klage over formelle feil ved oppgavegivingen eller gjennomføring av sensur fremsatt, løper klagefristen etter denne paragrafen fra studenten har fått begrunnelsen, eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Ved bruk av løpende vurdering og mappevurdering foreligger klagerett når endelig karakter i emnet er kunngjort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages. Forprøver kan bare påklages når prøven ikke er bestått.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Endring etter klage kan gjøres både til gunst og til ugunst for student. Hvis den endelige karakter er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve og karakterfastsettingen endres etter klage, skal det holdes ny muntlig prøve for fastsetting av karakteren.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Ved ny sensurering etter klage over karakterfastsetting benyttes minst to nye sensorer, hvorav minst en ekstern. De nye sensorene skal foreta en helt ny sensurering, og skal således ikke ha opplysninger om karakter, begrunnelse for karakter eller klagers begrunnelse for klagen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragraf er endelig og kan ikke påklages.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/12/paragraf/60/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Studenter kan klage individuelt på karakter ved gruppeeksamen. Eventuell endring i karakter etter klagesensur får bare virkning for studenter som har underskrevet skriftlig klage.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/61" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k12/p61">
        <pverdi>§ 61.</pverdi>
        <ptittel>Register for informasjonsutveksling om utestengte studenter (RUST)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/61/ledd/1">Informasjon om utestenging av studenter i medhold av universitets- og høyskoleloven § 3-7 åttende ledd, § 4-8 første til tredje ledd og § 4-10 tredje ledd skal registreres i Register for utestengte studenter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k13">
      <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
      <ktittel> Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/13/paragraf/62" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k13/p62">
        <pverdi>§ 62.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon og utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/62/ledd/1">Styret kan dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift og gi utfyllende retningslinjer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/13/paragraf/63" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-625/k13/p63">
        <pverdi>§ 63.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/63/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft fra og med studieåret 2015-16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/13/paragraf/63/ledd/2">Samtidig oppheves:
<marg niv="1" id="/kapittel/13/paragraf/63/ledd/2/marg/1">Forskrift 15. desember 2005 nr. 1651 om eksamen og studierett ved Høgskolen i Telemark.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/13/paragraf/63/ledd/2/marg/2">Forskrift 15. desember 2005 nr. 1649 om krav til bachelorgraden ved Høgskolen i Telemark.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/13/paragraf/63/ledd/2/marg/3">Forskrift 15. desember 2005 nr. 1650 om opptak og rangering til videreutdanning og høgre grads studier ved Høgskolen i Telemark.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
