<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-30-1236" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-30-1236">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-30-1236</id>
    <dato>30.10.2015 nr. 1236</dato>
    <dato type="iso">2015-10-30</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 12 s 1956</publisert>
    <ikraft>01.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-10-29-1232</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1030</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om private virksomhetes spesialisthelsetjenester</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten (Nr. 1236)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 30. oktober 2015 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 11. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-30-1236/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. oktober 2015 nr. 1232 om private virksomheters adgang til å yte spesialisthelsetjenester mot betaling fra staten gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9. <i>Innhenting av opplysninger for kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">HELFO har rett til å innhente opplysninger som er nødvendig for å kontrollere om vilkårene for utbetaling av oppgjør for en tjeneste er oppfylt eller har vært oppfylt i tilbakelagte perioder. Opplysningene kan innhentes fra ansatte i virksomheten, helsepersonell som har ytet helsehjelp til pasienten og fra pasientens journal. Den som blir pålagt å gi opplysninger, plikter å gjøre dette uten godtgjørelse og uten hinder av taushetsplikt. Innhenting av opplysninger etter bestemmelsen i dette leddet omfatter ikke innhenting av fullstendig pasientjournal.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dersom forhold ved virksomheten gir grunnlag for å anta at urettmessige utbetalinger til virksomheten har forekommet eller kan forekomme, kan HELFO kreve innsyn i fullstendig pasientjournal.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-30-1236/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. november 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
