<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-20-312" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-20-312">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-20-312</id>
    <dato>20.03.2015 nr. 312</dato>
    <dato type="iso">2015-03-20</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 3 s 423</publisert>
    <ikraft>01.04.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-04-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-02-1285</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0253</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om elektronisk kommunikasjon med NAV</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om elektronisk kommunikasjon ved innsending av erklæringer og uttalelser til Arbeids- og velferdsetaten (Nr. 312)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om elektronisk kommunikasjon ved innsending av erklæringer og uttalelser til Arbeids- og velferdsetaten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 20. mars 2015 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 21-4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-20-312/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. oktober 2009 nr. 1285 om elektronisk kommunikasjon ved innsending av erklæringer og uttalelser til Arbeids- og velferdsetaten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tittelen på forskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift 2. oktober 2009 nr. 1285 om elektronisk kommunikasjon med Arbeids- og velferdsetaten</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forskriftens formål er å etablere og videreutvikle elektronisk kommunikasjon mellom leger og Arbeids- og velferdsetaten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Forskriften gjelder det til enhver tid gjeldende informasjonssett av «Vurdering av arbeidsmulighet/Sykmelding» og «Legeerklæring ved arbeidsuførhet» jf. folketrygdloven § 21-4 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Forskriften gjelder også elektronisk toveis-kommunikasjon i form av dialogmeldinger, som for eksempel forespørsel om pasient, innkalling til og svar på innkalling til dialogmøte og mottak av oppfølgingsplan fra arbeidsgiver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3. <i>Pålegg om elektronisk kommunikasjon med Arbeids- og velferdsetaten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Leger skal sende inn opplysninger som nevnt i § 2 elektronisk over linje til Arbeids- og velferdsetaten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4. <i>Formkrav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Arbeids- og velferdsdirektoratet kan fastsette nærmere bestemmelser om innsending av helseopplysninger og bruk av dialogmeldinger som nevnt i § 2, herunder på hvilken måte opplysningene skal sendes, samt definere hvilke nødvendige opplysninger som til enhver tid skal inngå i informasjonssettene «Vurdering av arbeidsmulighet/Sykmelding» og «Legeerklæring ved arbeidsuførhet».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Aktuelle dialogmeldinger som nevnt i § 2 utformes av Arbeids- og velferdsdirektoratet i henhold til gjeldende meldingsstandarder i Norsk Helsenett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5. <i>Unntak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Når særlige grunner foreligger, kan Arbeids- og velferdsdirektoratet, eller det organ direktoratet bestemmer, etter søknad fra den enkelte lege, gjøre unntak fra kravet om elektronisk kommunikasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nærmere bestemmelser fastsettes av Arbeids- og velferdsdirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 6. <i>Manglende oppfyllelse av forskriften</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Innsending av opplysninger som nevnt i § 2 på annen måte enn elektronisk over linje medfører at Arbeids- og velferdsetaten ikke er pliktig til å utbetale honorar for disse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-20-312/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. april 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Eksisterende systemstøtte for elektronisk innsending av erklæringer og uttalelser til Arbeids- og velferdsetaten kan likevel benyttes fram til 1. mars 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
