<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-30-72" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-30-72</id>
    <dato>30.01.2015 nr. 72</dato>
    <dato type="iso">2015-01-30</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 166</publisert>
    <ikraft>01.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-01</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0075</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om adopsjon av barn fra utlandet</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om adopsjon av barn fra utlandet (Nr. 72)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adopsjon av barn fra utlandet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet 30. januar 2015 med hjemmel i lov 28. februar 1986 nr. 8 om adopsjon (adopsjonsloven) § 16e fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir regler om vilkår for forhåndssamtykke, krav til søkerne og om behandlingsmåten i saker om forhåndssamtykke til adopsjon av barn fra utlandet, jf. adopsjonsloven § 16e. Kravene skal sikre at barn som adopteres fra utlandet får et godt og varig hjem slik at adopsjonen blir til barnets beste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hvem kan søke om å adoptere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">De som er gift eller lever sammen i et stabilt og ekteskapslignende forhold kan søke om å adoptere sammen. Enslige kan også søke om å adoptere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utredning av adopsjonssøkere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Barne-, ungdoms- og familieetaten (Bufetat) skal utrede adopsjonssøkere. Ber Bufetat om det, skal kommunen bistå med å opplyse en søknad om forhåndssamtykke etter adopsjonsloven § 16e.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forhåndssamtykke til adopsjon av barn fra utlandet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Bufetat gir forhåndssamtykke til å adoptere barn fra utlandet etter adopsjonsloven § 16e. Det skal gå frem av forhåndssamtykket om søkeren kan adoptere ett barn eller søsken, hvilket land det kan adopteres fra og hvilken alder barna kan ha.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For adopsjon av et barn som har fylt fem år, søskengrupper med flere enn to barn og barn med spesielle omsorgsbehov, kreves det godkjenning fra Faglig utvalg for adopsjonssaker i tillegg til forhåndssamtykke. Faglig utvalgs beslutning kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Forhåndssamtykket gis for tre år, og kan etter søknad forlenges med to år. Dersom det foreligger en konkret tildeling fra opprinnelseslandets myndigheter og adopsjonsprosessen er inne i en avsluttende fase, kan det vurderes en forlengelse av forhåndssamtykket utover dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Ved søknad om forlengelse av forhåndssamtykket, skal søkerne legge fram ny egenerklæring, ny legeerklæring, ny politiattest og ny likningsattest, jf. § 8 bokstav c, d, e og f.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til adopsjonssøkere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Bare adopsjonssøkere med muligheter for å kunne ivareta barnet i hele dets oppvekstperiode kan gis forhåndssamtykke. Det skal foretas en helhetsvurdering av om søkerne er egnet for å adoptere, der det blant annet skal legges vekt på:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">personlige egenskaper og motivasjon for å adoptere</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fysisk og psykisk helse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">forutsetninger for å takle omsorgsoppgaver i tilstrekkelig tid framover</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">familiesituasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">familiens økonomi</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">boligstandard og bomiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">vandel.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Er det tvil om en adopsjon vil bli til barnets beste, skal søknaden avslås, jf. adopsjonsloven § 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Adopsjonsforberedende kurs</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Adopsjonssøkerne skal ha deltatt på adopsjonsforberedende kurs før forhåndssamtykke kan gis. Hvis søkerne tidligere har deltatt på adopsjonsforberedende kurs og det søkes om adopsjon av et nytt barn, kreves det ikke nytt kurs før forhåndssamtykke kan gis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Bufetat kan gjøre unntak fra kravet om kurs dersom søknaden gjelder adopsjon av barn søkerne har hatt omsorgen for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søkere når eldre barn og søsken adopteres</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ved adopsjon av barn i alderen fra tre til fylte fem år eller søskenpar hvor begge er yngre enn fem år, må søkerne være egnet for et slikt omsorgsansvar. I vurderingen skal det særlig legges vekt på søkernes innsikt i eldre adoptivbarns behov og søkernes erfaring med og kunnskap med barn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om forhåndssamtykke og dokumentasjonskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Søknad om forhåndssamtykke til å adoptere fra utlandet sendes Bufetat. Søknaden skal inneholde følgende dokumentasjon:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">formidlingsbekreftelse fra en godkjent adopsjonsorganisasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fødselsattest</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">egenerklæring om helse på fastsatt skjema fra Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">legeerklæring på fastsatt skjema fra Barne-, ungdoms- og familiedirektoratet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">uttømmende politiattest</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">utskrift av siste likning som angir inntekt og gjeld</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">for adopsjonsøkere som lever sammen kreves vigselsattest eller adressehistorikk fra folkeregisteret som dokumenterer samboerskapet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Dokumentasjon av statsborgerskap ved kopi av pass eller utskrift fra folkeregisteret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dokumentasjon som nevnt i bokstav a, c, d, e, g og h skal ikke være eldre enn seks måneder. Før forhåndssamtykke kan gis, skal søkerne fremvise kursbevis fra adopsjonsforberedende kurs.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Er det nødvendig for å opplyse saken, kan Bufetat be om ytterligere dokumentasjon. I tilfeller hvor dokumentasjonen omfatter personopplysninger, skal Bufetat innhente særskilt samtykke fra den opplysningene gjelder på det tidspunktet det er aktuelt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt om endringer og nye forhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Søkerne skal opplyse Bufetat om endringer i livssituasjonen og familielivet i perioden fra søknaden ble sendt og frem til adopsjonen er gjennomført. Endringer det skal opplyses om vil for eksempel være samlivsbrudd, at familien har fått fosterbarn, graviditet, behandling for barnløshet, sykdom, arbeidsledighet, vesentlige endringer i økonomi og flytting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Bufetat kan på grunnlag av nye opplysninger foreta en undersøkelse. Mens undersøkelsen pågår, kan Bufetat be adopsjonsorganisasjonen om å stille saken i bero, slik at søkerne ikke blir tildelt barn mens undersøkelsen pågår. Dersom Bufetat finner at søkerne ikke lenger oppfyller vilkårene for å adoptere, kan etaten trekke forhåndssamtykket tilbake.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-30-72/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting og overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2015. Forskriften gjelder for søknader om forhåndssamtykke som har kommet til Bufetat 1. februar 2015 eller senere.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
