<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-29-563" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-29-563</id>
    <dato>29.05.2015 nr. 563</dato>
    <dato type="iso">2015-05-29</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 791</publisert>
    <ikraft>29.05.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-29</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§23">L19.06.2009 nr. 100 § 23</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0456</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om trøndertorvmose som prioritert art</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om trøndertorvmose (Sphagnum troendelagicum) som prioritert art (Nr. 563)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om trøndertorvmose (Sphagnum troendelagicum) som prioritert art</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 29. mai 2015 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 23, § 24 og § 62. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Trøndertorvmose som prioritert art</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Trøndertorvmose (<i>Sphagnum troendelagicum</i>) utpekes som prioritert art.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Formålet med forskriften er å ivareta trøndertorvmose i samsvar med forvaltningsmålet for arter i naturmangfoldloven § 5 første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot uttak, skade og ødeleggelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Enhver form for uttak, skade eller ødeleggelse av trøndertorvmose er forbudt. Som ødeleggelse regnes grøfting og andre tiltak som endrer vannbalansen i jorda, tråkk, nydyrking, utfylling og lagring av masser, vegbygging og andre handlinger dersom de er egnet til å skade, tildekke eller på annen måte forringe forekomster av arten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Artens økologiske funksjonsområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Som økologisk funksjonsområde for trøndertorvmose regnes artens leveområder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">I det økologiske funksjonsområdet for trøndertorvmose er bruk som tar hensyn til artens leveområder tillatt. Annen bruk er ikke tillatt. Med unntak av de handlinger som er nevnt i tredje ledd, kan forvaltningsmyndigheten inngå avtale med grunneier eller rettighetshaver om hvilke handlinger som skal være tillatt, og hvilke som ikke skal være tillatt. Forbudet etter andre punktum gjelder ikke for handlinger som er regulert i avtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Grøfting og andre tiltak som endrer vannbalansen i jorda, nydyrking, utfylling og lagring av masser, vegbygging samt andre former for nedbygging er forbudt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Dersom bestemmelsene i andre eller tredje ledd medfører en vesentlig vanskeliggjøring av igangværende bruk og et vesentlig tap, kan grunneier kreve at området vernes etter naturmangfoldloven kapittel V eller at det gjøres unntak fra prioriteringen for de aktuelle områdene etter § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Dersom det planlegges inngrep i et økologisk funksjonsområde for trøndertorvmose, kan forvaltningsmyndigheten kreve at følgene av det planlagte inngrepet for denne arten klarlegges i samsvar med naturmangfoldloven § 24 første ledd bokstav c.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Ved vedtak etter annet lovverk, skal hensynet til arten og dens økologiske funksjonsområde ivaretas i samsvar med denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Handlingsplan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det skal utarbeides handlingsplan med nærmere retningslinjer for forvaltning, skjøtsel eller andre typer tiltak som er nødvendige for å ta vare på artens økologiske funksjonsområder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Skjøtsel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forvaltningsmyndigheten, eller den forvaltningsmyndigheten har inngått avtale med, fortrinnsvis grunneier, kan iverksette tiltak i samsvar med naturmangfoldloven § 47, jf. § 24 andre ledd, for å opprettholde eller oppnå den natur- eller kulturtilstanden som er nødvendig for å sikre bevaring av arten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fylkesmannen er forvaltningsmyndighet etter forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fylkesmannen kan, etter søknad, gjøre unntak fra forbudene i § 3, § 4 andre ledd andre punktum og § 4 tredje ledd i samsvar med reglene i naturmangfoldloven § 24 femte ledd. Gjelder søknaden flere fylker, behandles den av Miljødirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Ved søknad om dispensasjon fra forskriften, kan forvaltningsorganet kreve at følgene av det planlagte tiltaket for arten klarlegges i samsvar med naturmangfoldloven § 24 første ledd bokstav c.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-563/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
