<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-25-1357" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1357">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-25-1357</id>
    <dato>25.11.2015 nr. 1357</dato>
    <dato type="iso">2015-11-25</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2097</publisert>
    <ikraft>31.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-31</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9">L10.06.1988 nr. 40 § 2-9</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9a">§ 2-9a</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9b">§ 2-9b</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9c">§ 2-9c</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9d">§ 2-9d</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9e">§ 2-9e</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-17">§ 2-17</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-08-22-1097</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1134</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i CRR/CRD IV-forskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften) (Nr. 1357)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 25. november 2015 med hjemmel i lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven) § 2-9 til § 2-9e og § 2-17.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1357/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. august 2014 nr. 1097 om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Denne forskrift gjelder for banker, kredittforetak, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern som ikke er forsikringskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond som har tillatelse til å drive aktiv forvaltning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften del IV gjelder for banker, kredittforetak og holdingselskaper i finanskonsern som ikke er forsikringskonsern.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny del IV skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Del IV: Minstekrav til beholdning av likvide eiendeler (likviditetsreserve)</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7. <i>Minstekrav til likviditetsreserve</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Foretaket skal til enhver tid ha en likviditetsreserve på minst 100 prosent, det vil si at beholdning av likvide eiendeler minst skal tilsvare netto likviditetsutgang i en gitt stressperiode på 30 kalenderdager frem. Likviditetsreserven skal beregnes etter følgende formel og skal uttrykkes i prosent:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20151125-1357-01-01.jpg" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/2">hvor krav til likvide eiendeler følger av § 8, og hvor netto likviditetsutgang er summen av utbetalinger fratrukket summen av innbetalinger og følger av § 9 - § 10.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kravet i første ledd skal oppfylles for alle valutaer samlet. Dersom forpliktelser i en valuta utgjør mer enn 5 prosent av foretakets totale gjeld, skal foretaket overvåke og rapportere kravet til likviditetsreserve i første ledd i prosent separat for den enkelte valutaen. Foretakets netto utbetalinger i en valuta skal samsvare med likvide eiendeler i samme valuta. Finanstilsynet kan fastsette grenser for det enkelte foretak for hvor mye netto likviditetsutgang i én valuta, som kan dekkes av likvide eiendeler i en annen valuta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Foretak som er i en stressituasjon, kan benytte likviditetsreserven til å dekke likviditetsutgang. Foretaket skal straks melde fra til Finanstilsynet hvis det er grunn til å tro at foretaket ikke vil oppfylle kravet til likviditetsreserve. Meldingen skal inneholde en redegjørelse for årsaken til vanskelighetene. Foretaket skal uten ugrunnet opphold oversende Finanstilsynet en tiltaksplan for hvordan foretaket igjen skal oppfylle kravet til likviditetsreserve. Rapporteringsregler følger av § 11.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 8. <i>Likvide eiendeler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Som likvide eiendeler regnes eiendeler som er fri for heftelser og som besittes av foretaket, og som er umiddelbart tilgjengelig for salg. Eiendelene skal kunne stilles som sikkerhet overfor en sentralbank.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">De likvide eiendelene kan ikke være utstedt av foretaket selv, av dets morselskap eller av andre datterforetak i samme konsern. Eiendelene kan heller ikke være utstedt av foretak i finansiell sektor med unntak av obligasjoner med fortrinnsrett og eiendeler som er garantert av stater.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">De likvide eiendelene skal kunne verdsettes på grunnlag av lett tilgjengelige markedspriser eller priser som enkle å beregne. Eiendelene skal være notert på en anerkjent markedsplass eller skal kunne handles ved direkte salg eller gjennom gjenkjøpsavtaler på anerkjente repomarkeder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">De likvide eiendelene skal bestå av nivå 1- og nivå 2-eiendeler. Nivå 1-eiendeler skal ha svært god likviditet og svært god kredittkvalitet. Nivå 2-eiendeler skal ha god likviditet og god kredittkvalitet, og er inndelt i nivå 2A og nivå 2B. Finanstilsynet fastsetter nærmere regler om grunnlaget for beregningen av likvide eiendeler i likviditetsreserven, herunder hva som kan inngå i nivå 1- og nivå 2-eiendeler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Minst 60 prosent av de likvide eiendelene i telleren skal bestå av nivå 1-eiendeler. Minst 30 prosent av de likvide eiendelene i telleren skal bestå av nivå 1-eiendeler utenom obligasjoner med fortrinnsrett (OMF). Inntil 15 prosent av de likvide eiendelene i telleren kan bestå av nivå 2B-eiendeler. Verdien av eiendelene i telleren skal avkortes etter regler fastsatt av Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Foretaket skal ha retningslinjer som sikrer at de likvide eiendelene i telleren er tilstrekkelig diversifisert. Ansvarshavende for foretakets likviditetsstyring skal ha fullmakt til å disponere over eiendeler i likviditetsreserven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 9. <i>Utbetalinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Med summen av utbetalinger menes foretakets forpliktelser multiplisert med en uttaksfaktor fastsatt av Finanstilsynet. Finanstilsynet kan godkjenne at foretak benytter en lavere uttaksfaktor enn den som fastsettes generelt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Utbetalinger skal kategoriseres som følger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">innskudd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">utbetalinger knyttet til sikrede lån</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">ekstra utbetalinger knyttet til sikkerheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">utbetalinger fra kreditt- og likviditetsfasiliteter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e/avsnitt/1">andre utbetalinger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10. <i>Innbetalinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Med summen av innbetalinger menes kontraktsfestede innbetalinger fra foretakets eksponeringer som ikke er i mislighold eller forventes misligholdt, multiplisert med en inntaksfaktor fastsatt av Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Summen av innbetalinger kan maksimalt utgjøre 75 prosent av summen av utbetalinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Innbetalinger skal kategoriseres som følger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">Innbetalinger fra kunder som ikke er finansielle kunder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">Innbetalinger fra finansielle kunder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c/avsnitt/1">Innbetalinger fra sikrede lån</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/d/avsnitt/1">Andre innbetalinger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 11. <i>Rapportering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Foretakene skal rapportere beholdning av likvide eiendeler, utbetalinger og innbetalinger på det format og med den frekvens som Finanstilsynet fastsetter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 12. <i>Offentliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Oppfyllelse av likviditetsreservekravet skal offentliggjøres kvartalsvis sammen med foretakets regnskapsrapportering. Offentliggjøringen skal omfatte opplysninger om oppfyllelse separat for signifikante valutaer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/28/marg/1">Nåværende del IV blir ny del V.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Overskriften i del V skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">
        <i>Ikrafttredelse og overgangsregler</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Nåværende § 7 i del IV blir § 13 i del V.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 13 nytt annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Foretakene kan i en overgangsperiode innfase likviditetsreservekravet som følger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">70 prosent fra og med 31. desember 2015.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">80 prosent fra og med 31. desember 2016.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c/avsnitt/1">100 prosent fra og med 31. desember 2017.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Foretak som er ansett som systemviktige finansinstitusjoner etter forskrift 12. mai 2014 nr. 627 om identifisering av systemviktige finansinstitusjoner, skal oppfylle likviditetsreservekravet med 100 prosent fra 31. desember 2015.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1357/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 31. desember 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
