<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-13-123" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-123">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-13-123</id>
    <dato>13.02.2015 nr. 123</dato>
    <dato type="iso">2015-02-13</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 186</publisert>
    <ikraft>13.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-13</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§17-12">L11.06.1993 nr. 101 § 17-12</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§17-13">§ 17-13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1962-04-06-5</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0116</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om militær luftfartsmyndighet</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om militær luftfartsmyndighet (Nr. 123)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om militær luftfartsmyndighet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 13. februar 2015 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 17-12 og § 17-13. Fremmet av Forsvarsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-123/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forsvarssjefen, eller den Forsvarssjefen bemyndiger, er militær luftfartsmyndighet i Norge. Den militære luftfartsmyndigheten skal tre i stedet for den sivile luftfartsmyndigheten ved håndheving og forvaltning av de bestemmelser i lovens første del som kommer til anvendelse på norsk militær luftfart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Bestemmelser gitt i eller i medhold av forskriften her gjelder all luftfart med norske militære luftfartøy samt all militær luftfart i norsk territorium, herunder bruk av militære ubemannede luftfartøy systemer (UAS).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-123/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forsvaret skal føre et militært luftfartøyregister.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Den militære luftfartsmyndighet skal utforme nærmere regler om vilkårene for og fremgangsmåten ved registrering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-123/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Militære luftfartøy skal være merket med en rondell. Rondellens utforming bestemmes av Kongen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Hvert enkelt luftfartøy skal være identifiserbart ved at de siste siffer i serienummeret er merket på luftfartøyet. Den militære luftfartsmyndighet kan gi nærmere regler om merkingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-123/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den militære luftfartsmyndighet skal med hensyn til luftdyktighet og bemanning fastsette regler om blant annet:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Krav til bemanning av militære luftfartøy og tjenesten ombord. Ved all militær flyging skal det beskikkes en fartøysjef.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Krav til besetningsmedlemmer på militære luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Krav til militært personell, eller sivilt personell i militær funksjon som utøver luftovervåkning og kontroll og ledelse av militære luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Krav til militære luftfartøy med hensyn til luftdyktighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Krav til kommando og kontroll ved utøvelse av militær luftmakt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Den militære luftfartsmyndighet kan fastsette regler om sertifisering av annet personell knyttet til militær luftfart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-123/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Anleggelse av permanente militære landingsplasser krever tillatelse fra Forsvarsdepartementet. Bestemmelsene i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart § 7-5 flg. gjelder så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Militære landingsplasser og militære luftfartsanlegg skal tilfredsstille de krav som den militære luftfartsmyndighet fastsetter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Militære landingsplasser skal være godkjent av den militære luftfartsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Den militære luftfartsmyndighet kan fastsette krav til den militære bruken av sivile landingsplasser og andre sivile luftfartsanlegg som sporadisk eller permanent brukes til militær luftfart. Bestemmelsene kan tre i stedet for eller i tillegg til bestemmelsene gitt i medhold av lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart del I Sivil luftfart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-123/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forsvarsdepartementet bemyndiges til å treffe bestemmelser om i hvilken utstrekning forskrifter gitt i medhold av lovens § 7-3, § 7-4, og § 9-1 ikke skal gjelde for militær luftfart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Myndighet gitt Kongen i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart § 17-8 delegeres til den militære luftfartsmyndighet. Den militære luftfartsmyndighet eller den han/hun bemyndiger kan gi ytterligere forskrifter til gjennomføring og utfylling av reglene etter lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart, del II, kapittel XVII.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Militær luftfartsmyndighet bemyndiges til i samråd med den sivile luftfartsmyndighet til å gjøre unntak fra forskrifter nevnt i første og annet ledd når det er nødvendig av hensyn til særlige militære operasjoner og øvelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Bestemmelser i medhold av denne paragrafs første og annet ledd skal utformes i henhold til bestemmelser i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker kapittel VII, og den militære luftfartsmyndighet skal spesielt rådføre seg med sivil luftfartsmyndighet, sertifiserte tjenesteytere og andre luftromsbrukere før vedtak fattes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-13-123/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 6. april 1962 nr. 5 om bestemmelser til gjennomføring av luftfartsloven.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
