<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-24-1098" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-24-1098</id>
    <dato>24.09.2015 nr. 1098</dato>
    <dato type="iso">2015-09-24</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1834</publisert>
    <ikraft>02.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-02</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-22-25-§239a">L22.05.1981 nr. 25 § 239a</ref>, <ref id="lov-1981-05-22-25-§239f">§ 239f</ref>, <ref id="for-2015-09-04-1031">F04.09.2015 nr. 1031</ref></hjemmel>
    <rettet>23.10.2015 (<ref id="for-2015-09-04-1031-§9">§ 9</ref> tredje ledd)</rettet>
    <journalnummer>2015-0918</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilrettelagte avhør</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om avhør av barn og andre særlig sårbare fornærmede og vitner (tilrettelagte avhør) (Nr. 1098)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om avhør av barn og andre særlig sårbare fornærmede og vitner (tilrettelagte avhør)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 24. september 2015 med hjemmel i lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven) § 239a femte ledd og § 239f tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 4. september 2015 nr. 1031.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder tilrettelagte avhør etter straffeprosessloven § 239. Tilrettelagte avhør er avhør som tas av vitner under etterforskingen og som tas opp på video. Videoopptak av avhøret trer som hovedregel i stedet for vitnets personlige forklaring under en hovedforhandling, jf. straffeprosessloven § 298. Vitner omfatter fornærmede.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Et tilrettelagt avhør skal sikre at etterforskingen og straffeforfølgningen i saker der vitnet er barn eller en særlig sårbar voksen gjennomføres på en måte som tar hensyn til vitnets sårbarhet. Både vitnets og siktedes rettssikkerhet skal ivaretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Avhørsleder</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Et tilrettelagt avhør skal ledes av en påtalejurist med utvidet påtalekompetanse. Avhørslederen skal så vidt mulig ha bestått Politihøgskolens spesialutdanning i å lede et tilrettelagt avhør.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Avhørslederen har ansvar for å planlegge og forberede avhøret og utføre nødvendig etterarbeid, blant annet
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">å undersøke om vitnet har en verge som etter sitt mandat kan bistå og som kan varsles, jf. straffeprosessloven § 239b andre ledd, og melde fra til Fylkesmannen dersom vitnet ikke har en slik verge og kan ha behov for det</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">å sikre at vitnet får oppnevnt bistandsadvokat der det følger av reglene i straffeprosessloven § 107a, jf. straffeprosessloven § 107b</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">om noen er siktet i saken, å sikre at siktede får oppnevnt forsvarer der det følger av reglene i straffeprosessloven § 97, jf. straffeprosessloven § 102 og § 239b</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">å beslutte hvem som skal kunne følge avhøret, jf. straffeprosessloven § 239d tredje ledd, fastsette tidspunkt for avhør, jf. straffeprosessloven § 239a første ledd, og sørge for innkalling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">å sikre vitnet forsvarlig følge</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">å avholde samrådsmøte, formøte og ettermøte etter § 7, § 8 og § 12</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">å sørge for at det føres logg fra saksbehandlingen forut for og i etterkant av avhøret</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">å sørge for at det føres protokoll etter § 13 fra avhøret</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">å sørge for at det tas utskrift, eventuelt skrives sammendrag av avhøret etter § 14 første ledd eller skrives oppsummering etter § 14 andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Avhørsleder kan få bistand til den praktiske gjennomføringen av oppgavene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Avhørslederen har et særskilt ansvar for å sikre at mistenktes rett til en rettferdig rettergang blir ivaretatt, blant annet rettighetene etter straffeprosessloven § 239b, § 239c og § 239d. Samtidig skal avhørslederen ivareta hensynet til vitnets beste.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avhører</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Et tilrettelagt avhør skal gjennomføres av en politietterforsker som har bestått Politihøgskolens spesialutdanning i avhør av barn og ungdom. Er det ikke mulig at en politietterforsker med slik spesialutdanning tar avhøret uten at det blir vesentlig forsinket, og avhørsleder etter en samlet vurdering av hensynet til vitnet, siktede og etterforskingen vurderer forsinkelsen som særlig uheldig, kan avhøret tas av en politietterforsker uten slik spesialutdanning. Avhøreren skal da ha kompetanse i kreativ avhørsteknikk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Et avhør av førskolebarn eller særlig sårbare voksne skal så vidt mulig tas av en politietterforsker som i tillegg har bestått Politihøgskolens spesialutdanning i avhør av førskolebarn og særlig sårbare voksne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Supplerende avhør skal tas av den samme avhøreren som tok det første avhøret. Dersom hensynet til vitnet ikke taler mot det, kan supplerende avhør likevel tas av en annen avhører.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Barnehusets rolle</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tas avhøret på et barnehus, jf. straffeprosessloven § 239f, skal ansatte ved barnehuset møte og ivareta vitnet når det kommer til barnehuset. Ansatte ved barnehuset skal også delta i samrådsmøter, formøter og ettermøter og gis anledning til å følge avhøret via videooverføring sammen med de andre som skal følge avhøret på barnehuset.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Tas avhøret et annet sted, avgjør avhørslederen om ansatte fra barnehuset skal gis anledning til å være til stede.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Barnehusets ansatte skal ha barnefaglig kompetanse og kompetanse om psykisk utviklingshemmede og andre med funksjonsnedsettelse. De skal bidra til å gi vitner som avhøres på barnehuset god oppfølging og behandling og til at avhørsleder får et godt grunnlag for sine beslutninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Frister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tilrettelagte avhør skal gjennomføres snarest mulig og innen fristene i straffeprosessloven § 239e.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Samrådsmøte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Avhørslederen har ansvar for at det før hvert avhør gjennomføres et samrådsmøte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">En ansatt fra barnehuset skal delta på samrådsmøter. Vitnets verge, vitnets bistandsadvokat og barneverntjenesten eller omsorgstjenesten skal gis anledning til å delta på samrådsmøte med mindre sterke grunner taler mot det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Samrådsmøtet kan gjennomføres som telefon- eller videokonferanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Et tilrettelagt avhør kan gjennomføres uten at det har vært et samrådsmøte, dersom avhørslederen, etter å ha konferert med barnehuset, mener samrådsmøte ikke vil gi et bedre grunnlag for å avgjøre hvordan avhøret bør gjennomføres og hvordan vitnet skal tas vare på før, under og etter avhøret eller at det av hensyn til vitnet vil være bedre at avhøret blir tatt umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Formøte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Avhørslederen har ansvar for at det før hvert avhør gjennomføres et formøte der avhøreren og de som skal følge avhøret gis anledning til å delta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Formøtet skal gjennomføres på det stedet avhøret skal tas. Følger en eller flere av aktørene avhøret via videooverføring, kan formøtet gjennomføres som en telefon- eller videokonferanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Et tilrettelagt avhør kan gjennomføres uten at det har vært et formøte, dersom avhørslederen, etter å ha konferert med barnehuset, mener at formøte ikke vil gi et bedre grunnlag for å avgjøre hvordan avhøret bør gjennomføres eller at det av hensyn til vitnet vil være bedre at avhøret blir tatt umiddelbart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av tilrettelagte avhør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Et tilrettelagt avhør skal gjennomføres etter gjeldende anerkjente metoder for avhør av barn og særlig sårbare voksne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Vitnet skal avhøres i et eget rom. Taler hensynet til vitnet for det, kan avhørslederen beslutte at en tolk eller personer som skal ivareta vitnet, kan oppholde seg i avhørsrommet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Andre som etter straffeprosessloven § 239d kan følge avhøret, skal følge avhøret sammen via videooverføring i et annet rom på avhørsstedet. Én eller flere av aktørene kan følge avhøret via videooverføring fra et annet sted dersom avhørsleder finner det ubetenkelig. Avhøret kan ledes fra et annet sted enn barnehuset, dersom avhørslederen, etter å ha konferert med avhører og barnehuset, finner det ubetenkelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Formaning og forsikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Formaningen av vitnet etter straffeprosessloven § 128 skal tilpasses vitnets alder og utviklingsnivå. Tilsvarende gjelder dersom vitnet skal avgi forsikring etter straffeprosessloven § 131, jf. straffeprosessloven § 234 og § 132.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Informasjon til vitnet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Avhøreren skal gi vitnet informasjon om avhørssituasjonen. Informasjonen kan omfatte hvem som følger avhøret og hvor de befinner seg, at det tas videoopptak av avhøret, hvem som kan få se opptaket i ettertid og hva opptaket skal benyttes til. Hvor mye informasjon som skal gis og hvordan den skal formidles skal tilpasses vitnets alder, utviklings- og funksjonsnivå og omstendighetene for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ettermøte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Avhørslederen har ansvar for at det rett etter hvert avhør gjennomføres et ettermøte. En ansatt fra barnehuset skal delta på ettermøtet. Vitnets verge, vitnets bistandsadvokat og barneverntjenesten eller omsorgstjenesten skal gis anledning til å delta på ettermøte med mindre sterke grunner taler mot det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">I ettermøtet skal det drøftes om det er behov for at vitnet følges opp og ivaretas videre og hvem som skal ha ansvaret for det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">I ettermøtet skal det drøftes når og hvordan barneverntjenesten eller omsorgstjenesten skal samtale med vitnet om saken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Har vitnet en funksjonsnedsettelse og det er uklart om den medfører samme behov for tilrettelagt avhør som vitner med psykisk utviklingshemming normalt har, skal vitnets funksjonsnivå drøftes slik at avhørslederen så tidlig som mulig kan få avklart om vitnet vil måtte avgi forklaring under en hovedforhandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Avhørslederen skal i møtet klargjøre rekkevidden av taushetsplikt pålagt etter straffeprosessloven § 239d femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/6">Ettermøtet skal gjennomføres der det tilrettelagte avhøret er tatt. Har en eller flere av aktørene fulgt avhøret via videooverføring fra annet sted, kan ettermøtet gjennomføres som telefon- eller videokonferanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/7">Ettermøte kan utelates dersom avhørslederen, etter å ha konferert med barnehuset, anser det ubetenkelig fordi forholdene som skal tas opp i ettermøtet allerede er avklart.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Protokoll fra avhør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Avhørslederen skal sikre at det føres protokoll fra alle tilrettelagte avhør.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Protokollen skal opplyse om
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tid og sted for avhøret, og dersom avhøret ikke er tatt på barnehus, skal grunnen til dette oppgis, jf. straffeprosessloven § 239f</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">vitnets navn og hva saken gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">navnet på protokollføreren, avhøreren og alle som følger avhøret og hvor de som ikke er på avhørsstedet befinner seg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">det har blitt avholdt samrådsmøte, formøte og ettermøte, jf. § 7, § 8 og § 12, og hvis ikke, årsaken til dette</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">hvem som deltok i samrådsmøtet, formøtet og ettermøtet og hva som ble diskutert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">fristen for å ta avhøret er overholdt, og dersom fristen er forlenget, grunnen til forlengelsen, jf. straffeprosessloven § 239e</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">avhøret er det første eller et supplerende avhør, jf. § 239c</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">vitner som ikke har vitne- og forklaringsplikt har blitt informert om at de ikke har det, jf. straffeprosessloven § 239a annet ledd, jf. straffeprosessloven § 235</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">siktede har blitt varslet, når det ble varslet og om siktede har fått oppnevnt forsvarer, jf. straffeprosessloven § 239b første, fjerde og femte ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">hvilke spørsmål og innsigelser forsvareren har reist og hvis disse har blitt avvist, begrunnelsen for avslaget, jf. straffeprosessloven § 239d fjerde ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">avhøret er tatt opp på video- eller lydopptak og om opptaket ble stoppet under avhøret, jf. straffeprosessloven § 239a tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Etter avhøret skal protokollen gjennomgås og undertegnes av avhørsleder, forsvarer og bistandsadvokat.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Protokollen skal etter avhøret suppleres med informasjon
<liste id="/paragraf/13/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">om og når det er tatt ut siktelse, jf. straffeprosessloven § 239b, eller om saken er henlagt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">om og når siktede og forsvareren har fått gjøre seg kjent med dokumentene i saken, herunder videoopptak av tilrettelagt avhør, jf. straffeprosessloven § 239b fjerde ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">om og når siktede har fått forkynt at det er adgang til å begjære supplerende avhør av vitnet og at videoopptak kan tre i stedet for vitnets personlige forklaring under hovedforhandlingen og hvilken frist som er satt for å begjære supplerende avhør, jf. straffeprosessloven § 239b fjerde ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">om og når siktede har begjært supplerende avhør, jf. straffeprosessloven § 239c andre ledd, og hvis begjæringen er avvist, begrunnelsen for dette</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">om det er besluttet supplerende avhør, jf. straffeprosessloven § 239c.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Utskrift av avhør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">I saker der vitnet forteller om straffbare forhold eller det er grunn til å tro at noe straffbart har skjedd, skal det tas utskrift av hele avhøret (dialogutskrift). Dersom det anses ubetenkelig, kan avhørsleder beslutte at det bare skal tas utskrift av deler av avhøret eller at det skrives et sammendrag kombinert med utskrift av særlig viktige uttalelser. Avhørslederen skal lese gjennom og godkjenne sammendraget. Utskriften eller sammendraget skal foreligge så snart som mulig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Har et gjennomført avhør avkreftet en mistanke eller det av andre grunner ser ut til at saken vil bli henlagt, skal det ikke tas utskrift av avhøret, men skrives en kort oppsummering fra avhøret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-24-1098/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 2. oktober 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Forskriften gjelder alle avhør som tas etter ikrafttredelsen.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
