<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-11-1443" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1443">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-1443</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 1443</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2311</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-15-§12">L26.03.1999 nr. 15 § 12</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§30">§ 30</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-10-13-1157</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-03-04-193</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1237</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i konsesjonsforskriften mfl.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) og forskrift 4. mars 2005 nr. 193 om strukturkvoteordning mv. for havfiskeflåten (Nr. 1443)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) og forskrift 4. mars 2005 nr. 193 om strukturkvoteordning mv. for havfiskeflåten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 11. desember 2015 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 12 andre og tredje ledd, § 14, § 17, § 18 andre ledd jf. § 11 andre ledd bokstav a, § 28, § 29 og § 30 og lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 14. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1443/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En eier kan ikke inneha pelagisk tråltillatelse for flere fartøy enn det antall fartøy som til sammen vil bli tildelt inntil 20 % av summen av kvotefaktorene for fartøyene i gruppen i det enkelte fiskeri, eller 20 % av gruppekvoten for fiskeslag som ikke er regulert med kvotefaktormodellen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">En eier kan ikke inneha ringnottillatelse for flere fartøy enn det antall som til sammen vil bli tildelt inntil 6,5 % av summen av kvotefaktorene for fartøyene i det enkelte fiskeri.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1443/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 4. mars 2005 nr. 193 om strukturkvoteordning mv. for havfiskeflåten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Fiskeridirektoratet fastsetter kvotefaktoren for det enkelte fartøy i samsvar med reguleringene for det enkelte fiskeslag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 9 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Det kan ikke tildeles mer enn en kvote tilsvarende en kvotefaktor på 850 tonn for fiskeslag som er regulert ved bruk av kvotefaktorer, inkludert fartøyets egen kvotefaktor, for fiske med ett fartøy. Tilsvarende kan det for øvrige fiskeslag ikke tildeles mer enn en kvote tilsvarende to fartøykvoter eller maksimalkvoter, inkludert fartøyets egen kvote.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 13 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Det kan ikke tildeles mer enn en kvote tilsvarende en kvotefaktor på 1000 tonn for de fiskeslag som er regulert ved bruk av kvotefaktorer, inkludert fartøyet egen kvotefaktor, for fiske med ett fartøy. Tilsvarende kan det for øvrige fiskeslag ikke tildeles mer enn en kvote tilsvarende 2 fartøy- eller maksimalkvoter, inkludert fartøyets egen kvote.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1443/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Disse forskriftsendringene trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
