<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-06-485" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-06-485">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-06-485</id>
    <dato>06.05.2015 nr. 485</dato>
    <dato type="iso">2015-05-06</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 729</publisert>
    <ikraft>06.05.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-06</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2001-06-15-75-§5">L15.06.2001 nr. 75 § 5</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§33">L19.12.2003 nr. 124 § 33</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003 nr.</ref>1790, <ref id="lov-2009-06-19-97-§6">L19.06.2009 nr. 97 § 6</ref>, <ref id="for-2010-06-11-814">F11.06.2010 nr. 814</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1985-04-10-838</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-03-06-239</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0385</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. på grunn av navneendring, Norges veterinærhøgskole</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. på grunn av at Norges veterinærhøgskole har skiftet navn og for å forenkle lisensordningen for veterinærstudenter i assistenttjeneste (Nr. 485)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer på grunn av at Norges veterinærhøgskole har skiftet navn og for å forenkle lisensordningen for veterinærstudenter i assistenttjeneste</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 6. mai 2015 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 75 om veterinærer og annet dyrehelsepersonell § 5 fjerde ledd, lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 33 første ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, og lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 6 fjerde ledd, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-06-485/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 10. april 1985 nr. 838 om adgang for viderekomne studenter fra Norges veterinærhøgskole eller utenlandske universitet og høgskoler til å utføre kortvarig assistenttjeneste hos praktiserende veterinær eller i annet veterinæryrke skal det gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tittelen skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om adgang for viderekomne veterinærstudenter til å utføre kortvarig assistenttjeneste</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Hjemmelsfeltet skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruksdepartementet (nå Landbruks- og matdepartementet) 10. april 1985 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 75 om veterinærer og annet dyrehelsepersonell § 5 fjerde ledd.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Viderekomne veterinærstudenter fra Norges miljø- og biovitenskapelige universitet og fra utenlandske universitet og høgskoler som ønsker å utføre kortvarig assistenttjeneste hos praktiserende veterinær eller i annet veterinæryrke, må søke Mattilsynet om tillatelse til å utføre slik tjeneste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Søker som studerer ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet, må vedlegge søknaden uttalelse fra universitetet om søkerens faglige kvalifikasjoner til å utføre vedkommende veterinære tjeneste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Søknad fra student fra utenlandsk universitet eller høgskole skal forelegges Norges miljø- og biovitenskapelige universitet til uttalelse om søkerens faglige kvalifikasjoner til å utføre vedkommende veterinære tjeneste. Før universitetet gir slik uttalelse, kan det kreve at søkeren fremstiller seg for en av universitetet oppnevnt komite til eventuell eksaminasjon/klinisk prøve.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">På grunnlag av universitetets uttalelse treffer Mattilsynet avgjørelse om søkeren kan gis tillatelse til å utføre slik tjeneste det er søkt om, eventuelt hvilken veterinærtjeneste han tillates å utføre i det aktuelle tidsrom og nærmere vilkår for tillatelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5 annet ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-06-485/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 6. mars 1995 nr. 239 om kunstig sædoverføring hos husdyr utført av andre enn veterinær skal det gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">For å bli autorisert må vedkommende ha bestått kurs i kunstig sædoverføring for den aktuelle dyreart ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Semintekniker kan utføre drektighetskontroll på den/de dyrearter vedkommende er autorisert for dersom vedkommende på en tilfredsstillende måte har gjennomgått kurs i drektighetskontroll for den/de aktuelle dyreart(er) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 4 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">For å få slik tillatelse må vedkommende ha gjennomgått opplæring som er godkjent av Norges miljø- og biovitenskapelige universitet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-06-485/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
