<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-04-591" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-591">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-04-591</id>
    <dato>04.06.2015 nr. 591</dato>
    <dato type="iso">2015-06-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 817</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-100-§5">L11.06.1993 nr. 100 § 5</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-100-§6">§ 6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-10-1572</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0473</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kravforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om krav til sporvei, tunnelbane, forstadsbane m.m. (kravforskriften) (Nr. 591)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om krav til sporvei, tunnelbane, forstadsbane m.m. (kravforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Statens jernbanetilsyn 4. juni 2015 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) § 5 og § 6, jf. forskrift 10. desember 2010 nr. 1569 om tillatelse til å drive trafikkvirksomhet og infrastruktur for sporvei, tunnelbane, forstadsbane og godsbane, samt sidespor, havnespor m.m. (tillatelsesforskriften) § 1-6.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> Forskriften er meldt til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven), jf. EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-591/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 10. desember 2014 nr. 1572 om krav til sporvei, tunnelbane, forstadsbane m.m. (kravforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">1. § 1-1 nytt annet ledd skal lyde: I tillegg er formålet å fastsette minimumskrav til universell utforming.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">2. § 1-3 ny bokstav y skal lyde: <i>universell utforming:</i> utforming eller tilrettelegging av hovedløsningen i de fysiske forholdene slik at virksomhetens alminnelige funksjon kan benyttes av flest mulig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">3. § 11-4 første ledd annet punktum skal lyde: Det skal legges til rette for at redningspersonell kan drive effektivt redningsarbeid, herunder av personer med nedsatt funksjonsevne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">4. Ny § 12-1a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12-1a. <i>Universell utforming</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nytt eller vesentlig oppgradert kjøretøy beregnet for persontransport skal være universelt utformet. Som minimumskrav gjelder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Innganger skal så langt det er mulig være trinnfrie og tilpasset plattformen slik at på- og avstigning kan skje uten hjelp. Dører som skal betjenes av passasjerer skal være automatiske eller skal kunne betjenes enkelt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Håndtak og holdestenger skal være plassert slik at både sittende, stående og gående personer alle steder kan ha nødvendig støtte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">Kjøretøy skal ha et hensiktsmessig antall prioriterte seter for personer med nedsatt funksjonsevne. Slike seter skal være plassert i nærheten av dør som er egnet til på- og avstigning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">Kjøretøy skal ha et hensiktsmessig antall rullestolplasser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">Der passasjerer skal forflytte seg, skal det så langt det er mulig ikke være noen hindringer. Det skal være mulig å forflytte seg uhindret med rullestol mellom inngang og rullestolplass.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">Døråpner/-lukker, signalknapp for stopp, hindre, herunder trappetrinn og skråplan, og andre viktige funksjoner skal være visuelt og følbart merket.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g/avsnitt/1">Kjøretøy skal være utstyrt med et kommunikasjonssystem for kunngjøringer. Dersom systemet er automatisk eller forhåndsprogrammert, skal det kunne overstyres manuelt. Visuell informasjon skal kunne leses under alle lysforhold og skal stå i tilfredsstillende kontrast til bakgrunnen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/h/avsnitt/1">Kjøretøy skal være utstyrt med nødanropsinnretning som skal være visuelt og følbart merket og gi et synlig og hørbart tegn på at innretningen er i bruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/i/avsnitt/1">Overflater på gulv og i trapper skal være sklisikre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/j/avsnitt/1">Belysning og kontraster skal være slik at sentrale elementer, som for eksempel passasjer, dører, seter, holdestenger, betjeningselementer, informasjon, hindre og merking, framstår tydelig.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">5. § 12-6 første ledd annet punktum skal lyde: Det skal legges til rette for at redningspersonell kan drive effektivt redningsarbeid, herunder av personer med nedsatt funksjonsevne.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-04-591/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
