<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-11-1598" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-1598</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 1598</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2430</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-10-76-§12">L10.12.2004 nr. 76 § 12</ref>, <ref id="lov-2004-12-10-76-§13">§ 13</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-12-1362</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-05-03-495</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1283</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Tiltaksforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om arbeidsmarkedstiltak (tiltaksforskriften) (Nr. 1598)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om arbeidsmarkedstiltak (tiltaksforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 11. desember 2015, med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 12 og § 13 og lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 14-9.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Fellesbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Hovedformålet med arbeidsmarkedstiltakene er å styrke tiltaksdeltakernes muligheter til å skaffe seg eller beholde arbeid. Denne forskriften fastsetter på hvilke vilkår det enkelte tiltak er utformet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>tiltaksdeltakere</i> - personer som deltar på arbeidsmarkedstiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>tiltaksarrangører</i> - virksomheter/organisasjoner som gjennomfører arbeidsmarkedstiltak i samarbeid med Arbeids- og velferdsetaten, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>arbeidstaker</i> - enhver som utfører arbeid i annens tjeneste, jf. arbeidsmiljøloven § 1-8 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for deltakelse i tiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Deltakelse i tiltaket bør være nødvendig og hensiktsmessig for at deltakeren skal skaffe seg eller beholde inntektsgivende arbeid. Arbeids- og velferdsetaten kan kreve at brukeren skal gjennomgå en behovs- eller arbeidsevnevurdering. Valg, utforming og varighet av tiltak foretas i samråd med deltakeren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Varigheten og omfanget av tiltaket tilpasses deltakerens muligheter på arbeidsmarkedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">Tiltaksdeltakere må være fylt 16 år. Det kan gjelde høyere aldersgrenser for enkelte tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">Tiltaksdeltakere skal avslutte tiltaket dersom vedkommende får tilbud om høvelig arbeid eller andre arbeidsmarkedstiltak. Arbeids- og velferdsetaten kan i særlige tilfeller likevel godkjenne at deltakeren fullfører et påbegynt tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/5">Tiltaksdeltakere som ikke lenger fyller vilkårene for deltakelse i arbeidsmarkedstiltak som følger av denne forskriften, kan tas ut av tiltaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Omfang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Varighet og omfang på arbeidsmarkedstiltak skal tilpasses deltakerens individuelle behov, innenfor de begrensninger som gjelder for det enkelte tiltaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Avgjørelsesmyndighet, anvisning mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Hvem som får tilbud om tiltak og hvem som får tilskudd avgjøres av Arbeids- og velferdsetaten etter Arbeids- og velferdsdirektoratets nærmere bestemmelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer også kompetent organ for anvisning og utbetaling av ytelser etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tiltaksarrangører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Tiltaksplasser skal ikke fortrenge ordinær arbeidskraft i tiltaksarrangørs virksomhet, og skal ikke virke konkurransevridende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">En virksomhet som er arrangør av flere arbeidsmarkedstiltak, eller driver ordinær forretningsdrift, må dokumentere
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">økonomioppfølging og kvalitets- og resultatkrav for det enkelte tiltak eller den enkelte tilskuddsordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">at tiltakene organiseres slik at faglige og økonomiske krav oppfylles, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">at subsidiering ikke forekommer på tvers av de enkelte tiltakene eller fra tiltaket til annen virksomhet som for eksempel forretningsdrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/3">Tiltaksarrangørene kan ikke få tilskudd til arbeidsmarkedstiltak for egne familiemedlemmer eller andre nærstående, med mindre særlige grunner foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/4">Tiltaksarrangørene skal rapportere til Arbeids- og velferdsetaten om alle forhold av betydning for gjennomføringen av tiltaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til arbeidsmiljøloven og tjenestemannsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Deltakere i tiltakene midlertidig lønnstilskudd (kapittel 9), varig lønnstilskudd (kapittel 10) og varig tilrettelagt arbeid (kapittel 14) anses som arbeidstakere i henhold til arbeidsmiljøloven og tjenestemannsloven, og omfattes av reglene som følger av disse. For arbeidstakere med lønnstilskudd er det i § 9-8 og § 10-9 gitt regler om utvidet adgang til midlertidig ansettelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/2">Personer som deltar i arbeidsmarkedstiltak uten å være arbeidstakere etter definisjonen i arbeidsmiljøloven § 1-8, er likevel omfattet av bestemmelsene i arbeidsmiljøloven kapittel 1 til 13, kapittel 18, og § 19-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av arbeidsmarkedstiltak for arbeidstakere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">Tildeling av tiltak kan ikke skje uten at arbeidsgivers tilretteleggingsplikt etter arbeidsmiljøloven § 4-2 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/2">For arbeidstakere med nedsatt arbeidsevne kan tildeling av arbeidsmarkedstiltak tidligst skje når Arbeids- og velferdsetaten har innhentet oppfølgingsplan etter arbeidsmiljøloven § 4-6 tredje ledd, og det er dokumentert at arbeidsgiver har gjennomført bedriftsinterne tiltak eller at bedriftsinterne tiltak ikke er mulig å gjennomføre, jf. arbeidsmiljøloven § 4-6 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-9">
        <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
        <ptittel>Forsikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1">Tiltaksdeltakere som ikke er omfattet av tiltaksarrangørs/arbeidsgivers lovpålagte trygde- eller forsikringsordninger, skal dekkes av kollektiv ansvars- og ulykkesforsikring som Arbeids- og velferdsetaten tegner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-10">
        <pverdi>§ 1-10.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av tiltaksarrangører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/1">Tiltaksarrangøren godkjennes av Arbeids- og velferdsetaten, av det organet Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-11">
        <pverdi>§ 1-11.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting av tilskuddssatser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1">Departementet fastsetter satsene for tilskudd etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-12">
        <pverdi>§ 1-12.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll og sanksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/1">Arbeids- og velferdsetaten skal kontrollere at tiltakene blir gjennomført og tilskudd blir benyttet som forutsatt i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/2">Arbeids- og velferdsetaten kan holde tilbake ytelser til tiltaksarrangør dersom de arbeidsmarkedstiltakene ikke gjennomføres etter forutsetningene som følger av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-12/ledd/3">Ved brudd på regelverket kan godkjenning som tiltaksarrangør trekkes tilbake.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-13">
        <pverdi>§ 1-13.</pverdi>
        <ptittel>Støtte etter gruppeunntaksforordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1">Tilskudd skal ikke gis sammen med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">annen støtte som er unntatt etter det alminnelige gruppeunntaket, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bagatellmessig støtte, jf. forskrift om unntak fra notifikasjonsplikt § 2 og § 4, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">annen fellesskapsfinansiering som helt eller delvis gjelder de samme støtteberettigede kostnadene,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/1">dersom en slik kumulering ville føre til at støtten overstiger den gjeldende høyeste støtteandelen eller det gjeldende høyeste støttebeløpet for denne typen støtte i henhold til det alminnelige gruppeunntaket.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-13/ledd/2">Det kan ikke gis tilskudd til vanskeligstilte bedrifter eller bedrifter som har en utestående tilbakebetalingskrav mot seg etter vedtak om ulovlig støtte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k1/p1-14">
        <pverdi>§ 1-14.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å melde om annen støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-14/ledd/1">Tiltaksarrangører skal melde fra til Arbeids- og velferdsetaten dersom de mottar annen offentlig støtte som helt eller delvis dekker de samme kostnadene som dekkes gjennom tilskudd de mottar som tiltaksarrangør etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Avklaring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Avklaring skal kartlegge og vurdere tiltaksdeltakerens arbeidsevne og eventuelle spesifikke behov for bistand for å skaffe seg eller beholde arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Avklaringen skal være individuelt tilpasset og kan inneholde veiledning knyttet til tiltaksdeltakerens muligheter på arbeidsmarkedet. Utprøving av arbeidsevne kan også inngå i kartleggingen når dette anses nødvendig og hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Avklaring kan tilbys personer som har behov for en mer omfattende avklaringsbistand enn den Arbeids- og velferdsetaten kan tilby.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Varigheten av avklaringen tilpasses tiltaksdeltakerens individuelle behov. Avklaring kan vare i inntil fire uker med mulighet for forlengelse i inntil åtte uker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tiltaksarrangør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Tiltaksarrangøren av avklaringstiltak skal, senest når avklaringen er avsluttet, gi en skriftlig rapport om gjennomføringen av tiltaket og eventuelt bistandsbehov for å skaffe seg eller beholde arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Anskaffelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Anskaffelse av avklaring skal skje i overensstemmelse med regelverk fastsatt i eller i medhold av lov om offentlige anskaffelser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Arbeidstrening</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Arbeidstrening skal prøve ut tiltaksdeltakerens muligheter på arbeidsmarkedet, gi relevant arbeidserfaring og bidra til å styrke deltakerens muligheter til å få ordinær ansettelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Tiltaksdeltakeren skal få tilrettelagt arbeidstrening i ordinært arbeidsliv med individuell oppfølging fra Arbeids- og velferdsetaten og arbeidsgiver. Tiltaket kan også inneholde elementer av opplæring når dette er relevant for å komme i arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Arbeidstrening kan tilbys arbeidssøkere med liten eller mangelfull arbeidserfaring, og personer med nedsatt arbeidsevne som har behov for arbeidsrettet bistand for å komme i inntektsgivende arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Planlegging, oppfølging og dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Det skal utarbeides en avtale mellom tiltaksdeltakeren, arbeidsgiveren og Arbeids- og velferdsetaten som avklarer arbeidstreningens formål, innhold og plan for opplæring på arbeidsplassen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Oppfølging fra Arbeids- og velferdsetaten skal tilpasses den enkelte tiltaksdeltakerens og arbeidsgiverens behov, men skje minst hver tredje måned. Mulighetene til å få ordinær ansettelse skal vurderes jevnlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">Arbeids- og velferdsetaten skal utarbeide skriftlig dokumentasjon der det redegjøres for gjennomføringen av tiltaket og om målet med tiltaket er oppnådd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">Når det er hensiktsmessig, kan det i tillegg inngås en tilretteleggings- og oppfølgingsavtale hvor det utpekes en fast kontaktperson i Arbeids- og velferdsetaten og på arbeidsplassen med ansvar for oppfølgingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Varigheten skal tilpasses tiltaksdeltakerens individuelle behov. Tiltakets varighet skal vurderes regelmessig minst hver tredje måned av Arbeids- og velferdsetaten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">Arbeidstreningen kan vare i inntil ett år. For personer med nedsatt arbeidsevne kan varigheten forlenges med ytterligere seks måneder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Opprettelse av arbeidstreningsplasser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Opprettelse av en arbeidstreningsplass skal være drøftet med de ansattes representanter i virksomhetene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Ansettelsesforhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Tiltaksdeltakerne skal ikke være ansatt i virksomheten, og anses med de unntak som framgår av § 1-7 andre ledd ikke som arbeidstakere.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Oppfølging</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Oppfølging skal gi tiltaksdeltakeren bistand med sikte på å skaffe seg eller beholde arbeid. Oppfølging kan også gis i forbindelse med overgang fra skolegang eller soning i institusjon til arbeid eller til andre arbeidsmarkedstiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Oppfølging kan inneholde kartlegging, veiledning og råd til både tiltaksdeltaker, arbeidsgiver og andre tiltaksarrangører, oppfølging på arbeidsplassen, opplæring i arbeidsrelaterte og sosiale ferdigheter, samt tilpasning og tilrettelegging av arbeid og arbeidssituasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Oppfølging kan videre inneholde hjelp til praktiske oppgaver og til å søke arbeid, herunder jobbklubb. Bistand av spesialpedagogisk karakter og annen faglig bistand kan også inngå som en del av oppfølgingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Oppfølging kan tilbys personer som har behov for en mer omfattende formidlings- og oppfølgingsbistand enn den Arbeids- og velferdsetaten kan tilby.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Varigheten av oppfølgingen skal tilpasses deltakerens individuelle behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Oppfølging kan ha en varighet på inntil seks måneder. Tiltaket kan forlenges med ytterligere seks måneder. For personer med nedsatt arbeidsevne kan tiltaket forlenges slik at samlet varighet kan være inntil tre år. Om tiltaket brukes ved overgang fra skole eller soning i institusjon kan varigheten forlenges med ytterligere seks måneder utover den maksimale varigheten på tre år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tiltaksarrangør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Tiltaksarrangøren skal fortløpende gi en skriftlig vurdering av gjennomføringen av tiltaket. Tiltaksarrangøren skal, senest når oppfølgingen er avsluttet, gi en skriftlig rapport om den endelige gjennomføringen av tiltaket og gjøre rede for deltakerens status på arbeidsmarkedet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Anskaffelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Anskaffelse av oppfølging skal skje i overensstemmelse med regelverk fastsatt i eller i medhold av lov om offentlige anskaffelser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Mentor</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Mentoren skal gi tiltaksdeltakeren nødvendig bistand for å kunne gjennomføre arbeidsmarkedstiltak eller for å kunne få eller beholde lønnet arbeid i en ordinær virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Mentoren kan gi praktisk bistand, veiledning og opplæring i arbeidsrelaterte ferdigheter, tilpasset den enkelte deltakers individuelle behov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Mentor kan tilbys tiltaksdeltakere i tiltakene arbeidstrening, opplæring i form av ordinær utdanning, midlertidig lønnstilskudd og varig lønnstilskudd. Mentor kan også tilbys når det er nødvendig for at personer med nedsatt arbeidsevne skal få eller beholde lønnet arbeid i en ordinær virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">Med utgangspunkt i en behovs- eller arbeidsevnevurdering skal varigheten av mentortiltaket tilpasses tiltaksdeltakerens individuelle behov. Tiltaket mentor kan vare i inntil seks måneder. Personer med nedsatt arbeidsevne og særlige behov for bistand fra mentor, kan få tiltaket forlenget i inntil tre år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tiltaksarrangør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">Tiltaksarrangøren kan være
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">arbeidsgiver i ordinær virksomhet som har ansatt en arbeidstaker med behov for mentor eller inngått avtale med Arbeids- og velferdsetaten om å opprette en tiltaksplass for arbeidstrening, midlertidig lønnstilskudd eller varig lønnstilskudd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utdanningsinstitusjon der tiltaksdeltaker gjennomfører ordinær utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">Arbeids- og velferdsetaten kan be om at tiltaksarrangør avgir rapport eller vurdering av gjennomføring av tiltaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd og utbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">Det gis tilskudd tilsvarende mentors ordinære timelønn for det antall timer som er avtalt for mentoroppgaven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2">Det gis tilskudd til dekning av lønn og arbeidsgiveravgift. Dersom mentor er ansatt hos tiltaksarrangøren, gis det også tilskudd til dekning av utgifter til feriepenger og innskudd til obligatorisk tjenestepensjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3">Tilskuddet utbetales til tiltaksarrangøren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Støtte etter kommisjonsbeslutning 2012/21/EU</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">Tilskuddet er i tråd med gruppeunntaket for tjenester av allmenn økonomisk betydning, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Funksjonsassistanse i arbeidslivet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Funksjonsassistanse i arbeidslivet skal bidra til at tiltaksdeltakeren skaffer seg eller beholder ordinært arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Funksjonsassistenten skal gi nødvendig bistand til praktiske oppgaver og ledsaging ved forflytning i arbeidssituasjonen slik at tiltaksdeltakeren skal kunne utføre sine ordinære arbeidsoppgaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">Funksjonsassistenten skal ikke utføre tiltaksdeltakerens ordinære arbeidsoppgaver, heller ikke ved sykefravær, ferier eller annet fravær.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Funksjonsassistanse kan gis til personer som har omfattende fysiske funksjonsnedsettelser, og til blinde og sterkt svaksynte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Varighet og omfang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">På grunnlag av en vurdering av tiltaksdeltakerens individuelle behov, fastsettes varighet og omfang i samarbeid med deltakeren og dennes arbeidsgiver. Tilskuddet skal justeres eller falle bort ved endringer i behovet for assistanse eller når andre tiltak vurderes som mer hensiktsmessige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd og utbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">Det kan gis tilskudd til dekning av
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">funksjonsassistentens lønnsutgifter, dvs. lønn, arbeidsgiveravgift, eventuelt feriepenger og innskudd til obligatorisk tjenestepensjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">dokumenterte ekstrautgifter til vikar ved funksjonsassistentens sykdom, ferie eller lignende, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">reise- og oppholdsutgifter til funksjonsassistent dersom dette er nødvendig ved tiltaksdeltakerens arbeidsrelaterte reiser.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">Tilskuddet utbetales til funksjonsassistentens arbeidsgiver. Tilskuddet kan utbetales direkte til tiltaksdeltakeren når denne er selvstendig næringsdrivende eller frilanser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/3">Tilskudd til funksjonsassistanse utbetales etterskuddsvis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tiltaksarrangøren og tiltaksdeltakeren</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">Tiltaksdeltakeren og dennes arbeidsgiver må ha klarlagt mulig tilrettelegging og aktuelle hjelpemidler før behovet for funksjonsassistent vurderes. Arbeidsgiver skal om nødvendig innhente sakkyndig bistand til denne vurderingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/2">Tiltaksdeltakeren og dennes arbeidsgiver plikter å melde fra til Arbeids- og velferdsetaten dersom arbeidsforholdet til deltakeren opphører, eller behovet for funksjonsassistanse av andre grunner endres eller bortfaller.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k6/p6-7">
        <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til andre ytelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1">Det gis ikke tilskudd etter dette kapittelet hvis utgiftene dekkes gjennom andre tilskuddsordninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k6/p6-8">
        <pverdi>§ 6-8.</pverdi>
        <ptittel>Støtte etter gruppeunntaksforordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/1">Tilskuddet er i tråd med det alminnelige gruppeunntaket, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte, jf. EØS-avtalens vedlegg XV nr. 1j, artikkel 34 i forordning (EU) nr. 651/2014 (EUT L 187, 26.6.2014 side 1).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Opplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Opplæring skal bidra til at arbeidssøkere kvalifiseres til ledige jobber.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Opplæring kan gis som
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kortvarige arbeidsrettede kurs (arbeidsmarkedskurs)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">yrkesrettet opplæring med vekt på formell kompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ordinær utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Opplæring kan gis til personer med behov for kvalifisering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">Tiltaksdeltakere på arbeidsmarkedskurs og yrkesrettet opplæring skal være over 19 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">Tiltaksdeltakere på ordinær utdanning skal være over 26 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">Opplæring i form av yrkesrettet opplæring kan gis til personer med svake formelle kvalifikasjoner eller svake grunnleggende ferdigheter som medfører betydelige vanskeligheter med å komme inn på arbeidsmarkedet, og som står uten rett til opplæring i det ordinære utdanningssystemet eller innenfor introduksjonsordningen for nyankomne innvandrere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/5">Opplæring i form av ordinær utdanning kan gis til personer over 26 år som ha fått sin arbeidsevne nedsatt slik at vedkommende hindres i å skaffe seg eller beholde inntektsgivende arbeid. Ordinær utdanning kan likevel gis til personer under 26 år som på grunn av sykdom, skade eller lyte er i en utdanningssituasjon som avviker vesentlig fra den som gjelder for annen ungdom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k7/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Varigheten av opplæringen skal tilpasses tiltaksdeltakerens individuelle behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/2">Opplæring i form av arbeidsmarkedskurs kan gis for inntil ti måneder. Tiltaket kan forlenges med inntil seks måneder dersom tiltaksdeltakeren har betydelige vanskeligheter med å komme inn på arbeidsmarkedet, ikke har fullført videregående opplæring og deltar i praksisnær opplæring i samarbeid med kommunen eller fylkeskommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/3">Opplæring i form av yrkesrettet opplæring kan gis for inntil to år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/4">Opplæring i form av ordinær utdanning kan gis i inntil tre år. Varigheten kan forlenges dersom tiltaksdeltakeren på grunn av sterke sosiale eller helsemessige problemer ikke kan gjennomføre utdanningen i løpet av tre år og er i en utdanningssituasjon som avviker vesentlig for den som gjelder for andre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k7/p7-5">
        <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til tiltaksarrangør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Tilskudd til skolepenger, studiereiser som er nødvendig for at deltakeren skal kunne ta eksamen, semesteravgift og eksamensgebyr gis på grunnlag av de faktiske utgiftene, innenfor maksimalsatser som fastsettes av departementet. Det kan gjøres unntak fra maksimalsatsene dersom det er påkrevd for å gjennomføre et nødvendig og hensiktsmessig tiltak. Tilskuddet utbetales som hovedregel direkte til undervisningsstedet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k7/p7-6">
        <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
        <ptittel>Anskaffelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">Anskaffelse av opplæring i form av arbeidsmarkedskurs skal skje i overensstemmelse med regelverk fastsatt i eller i medhold av lov om offentlige anskaffelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2">Yrkesrettet opplæring kan enten anskaffes etter regelverk fastsatt i eller i medhold av lov om offentlige anskaffelser, eller tilbys gjennom bruk av tilgjengelige studie- og skoleplasser som gir formell kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/3">Opplæring i form av ordinær utdanning tilbys gjennom bruk av tilgjengelige studie- og skoleplasser som gir formell kompetanse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Bedriftsintern opplæring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Tilskudd til bedriftsintern opplæring skal bidra til å motvirke utstøting fra arbeidslivet ved å styrke kompetansen til ansatte i bedrifter som har omstillingsproblemer, og som på bakgrunn av disse må foreta en vesentlig endring av bedriftens produksjon eller etablere seg på nye markeder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Bedriftsintern opplæring skal inneholde teori, eventuelt kombinert med praktisk trening. Det gis kun tilskudd til opplæring som kommer i tillegg til bedriftens ordinære opplæring. Det gis ikke tilskudd dersom det er knyttet bindingstid til opplæringen eller dersom opplæring er obligatorisk for at de ansatte skal oppfylle fastsatte nasjonale krav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">Det kan gis tilskudd til gjennomføring av opplæring av egne ansatte. Det gis ikke tilskudd til bedriftsintern opplæring for ansatte som er helt permitterte. Delvis permitterte kan delta i opplæringstiltak i den tiden de er i jobb.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8/p8-4">
        <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">I dette kapitlet menes med
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>små bedrifter</i> - bedrifter som har færre enn 50 ansatte, og har en årsomsetning og/eller en samlet årsbalanse som ikke overstiger 10 millioner euro,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>mellomstore bedrifter</i> - bedrifter som har færre enn 250 ansatte, og har en årsomsetning som ikke overstiger 50 millioner euro, og/eller en samlet årsbalanse som ikke overstiger 43 millioner euro,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>store bedrifter</i> - bedrifter som har 250 ansatte eller mer, og har en årsomsetning som overstiger 50 millioner euro, og/eller en samlet årsbalanse som overstiger 43 millioner euro,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>støttesats</i> - bruttostøttebeløpet av de utgiftene det kan gis tilskudd til, uttrykt i prosent. Alle beløp som benyttes skal oppgis før eventuell direkte beskatning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>utsatte arbeidstakere</i> - arbeidstakere med nedsatt arbeidsevne, arbeidstakere med funksjonsnedsettelser, arbeidstakere over 50 år og arbeidstakere uten fullført videregående opplæring.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8/p8-5">
        <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til tiltaksarrangør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">Det kan gis tilskudd til bedriften for kostnader knyttet til opplæringen og til lønnsutgifter til deltakerne. Tilskuddet kan dekke følgende utgifter:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utgifter til opplæringspersonale,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">reiseutgifter for opplæringspersonale og opplæringsdeltakere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">andre løpende utgifter, f.eks. til materiell og utstyr som er direkte knyttet til opplæringen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">avskrivning av verktøy og utstyr i den grad de er brukt utelukkende til opplæringsprosjektet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utgifter til veiledning og rådgivningstjenester i forbindelse med opplæringen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">lønnsutgifter for deltakere i opplæringen. I deltakernes lønnsutgifter inngår bare de timene som deltakerne faktisk deltar i opplæringen, etter fratrekk av eventuell produktiv tid.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/2">Utgifter til opplæring omhandlet i første ledd bokstav a) til e) skal utgjøre minst 1/3 av støtteberettiget beløp. Tilskudd til lønnsutgifter kan ikke overstige 2/3 av støtteberettiget beløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/3">Utgiftene skal dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/4">Det kan ikke gis flere tilskudd til det samme opplæringsprosjektet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8/p8-6">
        <pverdi>§ 8-6.</pverdi>
        <ptittel>Tilskuddets størrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/1">Tilskuddet skal ikke overstige 50 prosent av utgiftene for store bedrifter. 60 prosent for mellomstore bedrifter og 70 prosent for små bedrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2">Tilskuddet etter første ledd kan økes med inntil ti prosentpoeng dersom det dreier seg om opplæring av utsatte arbeidstakere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/3">Tilskuddet kan ikke overstige 70 prosent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/4">Når det gis støtte til sjøtransportsektoren, kan støtteintensiteten likevel være på 100 prosent, dersom
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">den som mottar opplæring ikke er et aktivt medlem av besetningen, men er en del av reservebesetningen om bord, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">opplæringen skal skje om bord på skip som er registrert i EØS-området.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/5">Den årlige støtten kan maksimalt være på 2 mill. euro per år per virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8/p8-7">
        <pverdi>§ 8-7.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/1">Opplæringstiden for hver deltaker kan vare inntil 26 uker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8/p8-8">
        <pverdi>§ 8-8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til bedrifter som gjennomfører bedriftsintern opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1">Søknad om tilskudd til bedriftsintern opplæring skal være framsatt og godkjent av Arbeids- og velferdsetaten før opplæring iverksettes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2">Bedriftsintern opplæring skal foregå etter konkret opplæringsplan som skal godkjennes av Arbeids- og velferdsetaten. Dersom bedriften som mottar tilskudd til bedriftsintern opplæring har et partssammensatt utvalg, skal dette påse at opplæringen gjennomføres i henhold til godkjent opplæringsplan. Dersom slikt utvalg ikke finnes, skal det opprettes et opplæringsutvalg. Utvalget skal bestå av minimum to personer, hvorav den ene representerer arbeidstakerne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/3">Arbeidsgiver skal rapportere til Arbeids- og velferdsetaten om gjennomføringen av opplæringen. Krav til rapportering fastsettes av Arbeids- og velferdsdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k8/p8-9">
        <pverdi>§ 8-9.</pverdi>
        <ptittel>Støtte etter gruppeunntaksforordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1">Tilskuddet er i tråd med det alminnelige gruppeunntaket, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte, jf. EØS-avtalens vedlegg XV nr. 1j, artikkel 31 i forordning (EU) nr. 651/2014 (EUT L 187, 26.6.2014 side 1).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Midlertidig lønnstilskudd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Midlertidig lønnstilskudd skal bidra til at tiltaksdeltakere kan bli fast ansatt i ordinære virksomheter, og hindre utstøting av personer som står i fare for å falle ut av arbeidslivet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Tiltaksdeltakeren ansettes i en offentlig eller privat virksomhet, i hel- eller deltidsstilling, og skal utføre ordinære arbeidsoppgaver. Lønnstilskuddet skal kompensere for arbeidstakerens lavere produktivitet i denne perioden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">Midlertidig lønnstilskudd kan gis til arbeidsgivere som ansetter personer som har problemer med å komme inn på arbeidsmarkedet på ordinære lønns- og arbeidsvilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">Lønnstilskudd kan også gis til arbeidsgivere som beholder arbeidstakere med nedsatt arbeidsevne som står i fare for å falle ut av arbeidslivet etter tolv måneder med full eller gradert sykmelding. Arbeids- og velferdsetaten må gjennomføre en behovs- eller arbeidsevnevurdering før midlertidig lønnstilskudd kan innvilges.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til arbeidsgiver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">Lønnstilskudd gis i form av en prosentvis lønnsrefusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2">Refusjonsgrunnlaget består av utbetalt lønn, feriepenger, arbeidsgiveravgift av lønnen og feriepengene og innskudd til obligatorisk tjenestepensjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3">Med lønn forstås timelønn eller månedslønn for arbeid utført i normalarbeidstiden, samt lønnsmessige tillegg etter oppsatt tjenesteplan for stillingen. Arbeidsgivers overtidsbetaling og andre variable tillegg skal ikke med i refusjonsgrunnlaget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9/p9-5">
        <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilskuddets størrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1">Ved vurderingen av tilskuddets størrelse skal det legges vekt på tiltaksdeltakerens arbeidsevne. Tilskuddet utmåles på grunnlag av faktisk stillingsandel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/2">Midlertidig lønnstilskudd kan maksimalt utgjøre 50 prosent av refusjonsgrunnlaget. For personer med nedsatt arbeidsevne som har behov for arbeidsrettet bistand for å skaffe seg eller beholde inntektsgivende arbeid, kan lønnstilskuddet maksimalt utgjøre 75 prosent av refusjonsgrunnlaget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9/p9-6">
        <pverdi>§ 9-6.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/1">Varigheten skal tilpasses tiltaksdeltakerens individuelle behov ut ifra dennes muligheter på arbeidsmarkedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/2">Lønnstilskudd kan maksimalt gis i inntil ett år, men for personer med nedsatt arbeidsevne kan tilskuddet gis i inntil tre år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9/p9-7">
        <pverdi>§ 9-7.</pverdi>
        <ptittel>Planlegging og oppfølging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/1">Det inngås en avtale mellom arbeidstaker, arbeidsgiver og Arbeids- og velferdsetaten som avklarer behovet for lønnstilskudd, varighet, ansettelsesforhold og oppfølgingsbehov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-7/ledd/2">Som ledd i oppfølgingen av arbeidstakeren, kan det inngås en tilretteleggings- og oppfølgingsavtale hvor det utpekes en fast kontaktperson i Arbeids- og velferdsetaten og en fast kontaktperson på arbeidsplassen med ansvar for å sette i verk relevante tilretteleggings- og oppfølgingstiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9/p9-8">
        <pverdi>§ 9-8.</pverdi>
        <ptittel>Utvidet adgang til midlertidig ansettelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-8/ledd/1">Dersom det er behov for en særlig utprøving av arbeidsevnen, kan arbeidstakeren tilsettes midlertidig i hele eller deler av tiltaksperioden, jf. arbeidsmiljøloven § 14-9 nr. 1 bokstav d og forskrift 11. november 1983 nr. 1608 til tjenestemannsloven § 5c. Muligheten for fast ansettelse skal vurderes fortløpende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k9/p9-9">
        <pverdi>§ 9-9.</pverdi>
        <ptittel>Støtte etter kommisjonsbeslutning 2012/21/EU</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-9/ledd/1">Tilskuddet er i tråd med gruppeunntaket for tjenester av allmenn økonomisk betydning, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Varig lønnstilskudd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Varig lønnstilskudd skal bidra til at tiltaksdeltakerne kan skaffe seg eller beholde ordinært arbeid, samt bidra til å motvirke overgang til uføretrygd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Tiltaksdeltakeren ansettes i en offentlig eller privat virksomhet, i hel- eller deltidsstilling, og skal utføre ordinære arbeidsoppgaver. Lønnstilskuddet skal kompensere for arbeidstakerens lavere produktivitet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-3">
        <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">Tilskuddet gis til arbeidsgivere som ansetter personer med varig og vesentlig nedsatt arbeidsevne på ordinære lønns- og arbeidsvilkår, med sikte på et varig arbeidsforhold. Tilskuddet kan unntaksvis gis til arbeidsgivere som har ansatte med varig og vesentlig nedsatt arbeidsevne som står i fare for å falle ut av arbeidslivet etter tolv måneder med full eller gradert sykmelding.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-4">
        <pverdi>§ 10-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tiltaksdeltakeren</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1">Det er et krav at arbeidstakeren har varig nedsatt arbeidsevne på grunn av helsemessige eller sosiale årsaker. Arbeidstakeren kan være innvilget gradert eller full uføretrygd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/2">Arbeids- og velferdsetaten skal ha gjennomført en arbeidsevnevurdering før varig lønnstilskudd innvilges, hvor det skal være fastslått at tiltaksdeltakeren har varig nedsatt arbeidsevne og har behov for et varig tiltak, og hvor alternativet kan være overgang til uføretrygd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/3">Tidsbegrensede tiltak, som midlertidig lønnstilskudd, og andre virkemidler skal være prøvd eller vurdert før varig lønnstilskudd kan innvilges.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-5">
        <pverdi>§ 10-5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tiltaksarrangør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-5/ledd/1">Når tilskuddet gis for en arbeidstaker som allerede er ansatt i virksomheten, skal arbeidsgivers plikt til tilrettelegging etter arbeidsmiljøloven § 4-6, være oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-5/ledd/2">Opprettelse av arbeidsplasser med lønnstilskudd drøftes med tillitsvalgte i virksomheten der dette er mulig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-6">
        <pverdi>§ 10-6.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til arbeidsgiver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-6/ledd/1">Lønnstilskudd gis i form av en prosentvis lønnsrefusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-6/ledd/2">Refusjonsgrunnlaget består av utbetalt lønn, feriepenger, arbeidsgiveravgift av lønnen og feriepengene og innskudd til obligatorisk tjenestepensjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-6/ledd/3">Med lønn forstås timelønn eller månedslønn for arbeid utført i normalarbeidstiden, samt lønnsmessige tillegg etter oppsatt tjenesteplan for stillingen. Arbeidsgivers overtidsbetaling og variable tillegg skal ikke med i refusjonsgrunnlaget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-7">
        <pverdi>§ 10-7.</pverdi>
        <ptittel>Tilskuddets størrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-7/ledd/1">Ved vurdering av tilskuddets størrelse skal det legges vekt på arbeidstakerens arbeidsevne. Tilskuddet utmåles på grunnlag av faktisk stillingsandel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-7/ledd/2">Varig lønnstilskudd kan maksimalt utgjøre 75 prosent av refusjonsgrunnlaget det første året, og 67 prosent av refusjonsgrunnlaget de påfølgende årene. Refusjonen kan ikke overstige fem ganger grunnbeløpet i folketrygden per år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-7/ledd/3">Tilskuddet skal vurderes minst hvert halvår av Arbeids- og velferdsetaten i samarbeid med virksomheten. Ved bedring i arbeidsevnen eller når andre tiltak vurderes som mer hensiktsmessige, skal tilskuddet reduseres eller falle bort.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-8">
        <pverdi>§ 10-8.</pverdi>
        <ptittel>Planlegging og oppfølgning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-8/ledd/1">Det inngås en avtale mellom arbeidstaker, arbeidsgiver og Arbeids- og velferdsetaten som avklarer tilskuddssats, varighet, ansettelsesforhold og oppfølgingsbehov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-8/ledd/2">Arbeids- og velferdsetaten skal sørge for nødvendig oppfølgning av arbeidstaker og arbeidsgiver og utarbeide rutiner som ivaretar dette. Det kan i tillegg gis oppfølgingsbistand gjennom arbeidsmarkedstiltak ved behov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-9">
        <pverdi>§ 10-9.</pverdi>
        <ptittel>Utvidet adgang til midlertidig ansettelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-9/ledd/1">Dersom det er behov for en særlig utprøving av arbeidsevnen, kan arbeidstakeren tilsettes midlertidig i inntil ett år, jf. arbeidsmiljøloven § 14-9 nr. 1 bokstav d. Muligheten for fast ansettelse skal vurderes fortløpende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k10/p10-10">
        <pverdi>§ 10-10.</pverdi>
        <ptittel>Bagatellmessig støtte etter forordning (EU) nr. 1407/2013</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-10/ledd/1">Tilskuddet gis som bagatellmessig støtte, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 2.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Inkluderingstilskudd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">Inkluderingstilskuddet skal kompensere for tilleggskostnader virksomheter i ordinært arbeidsliv har i forbindelse med tilrettelegging av en arbeidsplass for personer med behov for arbeidsrettet bistand fra Arbeids- og velferdsetaten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k11/p11-2">
        <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">Inkluderingstilskuddet kan gis til virksomheter som tilbyr en arbeidsplass til tiltaksdeltakere på følgende tiltak:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">avklaring, jf. kap. 2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">arbeidstrening, jf. kap. 3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">oppfølging, jf. kap. 4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">mentor, jf. kap. 5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">funksjonsassistanse, jf. kap. 6,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">midlertidig lønnstilskudd, jf. kap. 9,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">varig lønnstilskudd, jf. kap. 10, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">varig tilrettelagt arbeid i ordinært arbeidsliv, jf. kap. 14.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/2">Tilskuddet kan i tillegg gis til virksomheter som ansetter personer som omfattes av en særlig tilretteleggings- og oppfølgingsavtale med Arbeids- og velferdsetaten, eller som ansetter personer som følge av individuell formidlingsbistand fra Arbeids- og velferdsetaten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/3">Tilskuddet kan også gis til virksomheter som inngår i forskriftsfestede forsøk i ordinært arbeidsliv i regi av Arbeids- og velferdsetaten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k11/p11-3">
        <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til virksomheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/1">Tilskuddet dekker bare utgifter som kommer i tillegg til de utgifter som virksomheten normalt vil ha i forbindelse med ansettelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2">Tilskuddet kan dekke tilleggsutgifter knyttet til
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">nødvendig vurdering av personens funksjonsevne eller tilretteleggingsbehov på den konkrete arbeidsplassen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">opprettelse av ekstra tiltaksplass, for eksempel kontormøbler,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">personlig utstyr som arbeidstøy, vernesko, databriller o.l. knyttet til arbeidet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">nødvendige gjenstander og arbeidshjelpemidler personen trenger for å utføre arbeidet og tilpasninger som ikke kan dekkes etter folketrygdlovens § 10-5,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">merkostnader til å kjøpe og installere programvare som skal brukes av personen, herunder teknologisk utstyr eller teknologiske hjelpemidler,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">nødvendige merutgifter til forsikring, lisenser, sertifisering o.l. knyttet til arbeidet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">ekstern opplæring for å kunne utføre arbeidet i virksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/3">Tilskudd kan ikke gis dersom de samme utgiftene dekkes i forbindelse med deltakelse i tiltak som nevnt i § 11-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k11/p11-4">
        <pverdi>§ 11-4.</pverdi>
        <ptittel>Tilskuddets størrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1">Tilskuddet for den enkelte personen skal dekke virksomhetens faktiske dokumenterte utgifter opp til en maksimalsats fastsatt av departementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k11/p11-5">
        <pverdi>§ 11-5.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til andre ytelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/1">Det gis ikke tilskudd etter dette kapittelet hvis utgiftene dekkes gjennom andre tilskuddsordninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k11/p11-6">
        <pverdi>§ 11-6.</pverdi>
        <ptittel>Støtte etter kommisjonsbeslutning 2012/21/EU</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-6/ledd/1">Tilskuddet er i tråd med gruppeunntaket for tjenester av allmenn økonomisk betydning, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte § 3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k12">
      <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
      <ktittel>Arbeidsrettet rehabilitering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k12/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">Arbeidsrettet rehabilitering skal bidra til å styrke tiltaksdeltakerens arbeidsevne og bidra til mestring av helserelaterte og sosiale problemer som kan være til hinder for deltakelse i arbeidslivet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k12/p12-2">
        <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1">Arbeidsrettet rehabilitering kan inneholde arbeidsforberedende trening, arbeidsutprøving, kontakt med arbeidslivet, generell opptrening, funksjonsfremmende trening, opplæring, motivasjon, trening i sosial mestring, livsstilsveiledning eller en kombinasjon av disse elementene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k12/p12-3">
        <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1">Arbeidsrettet rehabilitering kan tilbys sykmeldte arbeidstakere og personer som har fått sin arbeidsevne nedsatt slik at vedkommende hindres i å skaffe seg eller beholde inntektsgivende arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k12/p12-4">
        <pverdi>§ 12-4.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-4/ledd/1">Varigheten skal tilpasses tiltaksdeltakerens individuelle behov. Arbeidsrettet rehabilitering kan vare i inntil tolv uker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k12/p12-5">
        <pverdi>§ 12-5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til tiltaksarrangør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-5/ledd/1">En tiltaksarrangør skal i samråd med tiltaksdeltakere med arbeidsforhold ha kontakt med arbeidsgiveren for å sikre at tiltaket blir best mulig tilpasset.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-5/ledd/2">Tiltaksarrangøren skal, senest når arbeidsrettet rehabilitering avsluttes, gi en skriftlig rapport over gjennomføringen av tiltaket og gjøre rede for resultatet av rehabiliteringstiltaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k12/p12-6">
        <pverdi>§ 12-6.</pverdi>
        <ptittel>Anskaffelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/1">Anskaffelse av arbeidsrettet rehabilitering skal skje i overensstemmelse med regelverk fastsatt i eller i medhold av lov om offentlige anskaffelser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k13">
      <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
      <ktittel>Arbeidsforberedende trening</ktittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14">
      <kverdi>Kapittel 14</kverdi>
      <ktittel>Varig tilrettelagt arbeid</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-1">
        <pverdi>§ 14-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/1">Varig tilrettelagt arbeid skal gi tiltaksdeltakeren arbeid som bidrar til å utvikle ressurser hos tiltaksdeltakeren gjennom kvalifisering og tilrettelagte arbeidsoppgaver.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-2">
        <pverdi>§ 14-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/1">Varig tilrettelagt arbeid skal tilby personer arbeid i en virksomhet som oppfyller kravene i § 14-5, med arbeidsoppgaver tilpasset den enkeltes arbeidsevne. Varig tilrettelagt arbeid kan også tilbys som enkeltplasser i ordinære virksomheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-3">
        <pverdi>§ 14-3.</pverdi>
        <ptittel>Personkrets</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-3/ledd/1">Tiltaket er rettet mot personer som mottar eller i nær fremtid ventes å få innvilget uføretrygd etter folketrygdloven, og som har behov for spesiell tilrettelegging og tett oppfølging. Andre arbeidsmarkedstiltak skal være vurdert og funnet å være uaktuelle.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-4">
        <pverdi>§ 14-4.</pverdi>
        <ptittel>Varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-4/ledd/1">Tiltaket er ikke tidsbegrenset. Det skal likevel jevnlig vurderes om det kan være aktuelt med overføring til andre arbeidsmarkedstiltak, utdanning eller formidling til ordinært arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-5">
        <pverdi>§ 14-5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til virksomheter som skal arrangere varig tilrettelagt arbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/1">Virksomheten skal være organisert som et aksjeselskap med kommunal eller fylkeskommunal aksjemajoritet. Arbeids- og velferdsetaten kan godta annen organisering dersom det anses hensiktsmessig ut fra hensynet til gjennomføringen av tiltaket i det enkelte tilfellet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/2">For å bli godkjent som tiltaksarrangør må virksomheten i tillegg oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">attføring eller varig tilrettelagt arbeid skal være tiltaksarrangørens primære virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">overskudd skal forbli i virksomheten og komme attføringsarbeidet og deltakerne til gode,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">det skal ikke utbetales utbytte, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">virksomheten kan ikke eie eller kontrollere annen forretningsvirksomhet. Begrensningen gjelder ikke etablering og drift av salgsvirksomhet for å fremme omsetning av bedriftens produkter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/3">Kravene i foregående ledd gjelder ikke for enkeltplasser i ordinære virksomheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-6">
        <pverdi>§ 14-6.</pverdi>
        <ptittel>Annen virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-6/ledd/1">Virksomheten kan være tiltaksarrangør for andre tiltak enn varig tilrettelagt arbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-6/ledd/2">Virksomheten kan tilby arbeidsmarkedstjenester til andre enn Arbeids- og velferdsetaten, dersom dette ikke går ut over de tjenestene bedriften er forpliktet til å levere til Arbeids- og velferdsetaten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-7">
        <pverdi>§ 14-7.</pverdi>
        <ptittel>Ansettelsesforhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-7/ledd/1">Tiltaksdeltakeren skal være fast ansatt i virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-7/ledd/2">Arbeidstakeren mottar uførepensjon, og det er derfor ikke krav til at det skal utbetales lønn. Dette er likevel ikke til hinder for at det i en tariffavtale, arbeidsavtalen eller annen avtale kan avtales at det skal utbetales en bonuslønn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-8">
        <pverdi>§ 14-8.</pverdi>
        <ptittel>Driftstilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-8/ledd/1">Tiltaksarrangøren mottar statlig driftstilskudd. Driftstilskuddet utgjør en fast, månedlig sats per godkjent tiltaksplass. Satsen fastsettes av departementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-8/ledd/2">Tiltaksarrangøren mottar i tillegg kommunalt tilskudd som skal utgjøre minst 25 prosent av det statlige tilskuddet. Tilskuddet betales av deltakerens bostedskommune i henhold til lov 16. januar 1970 nr. 1 om folkeregistrering. Tilskudd til deltakelse i landsdekkende tilbud betales av deltakerens bostedskommune ved innsøking til tiltaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-8/ledd/3">Arbeids- og velferdsetaten godkjenner hva som regnes som landsdekkende tilbud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-9">
        <pverdi>§ 14-9.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd ved opprettelse av nye tiltaksplasser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-9/ledd/1">Det kan gis tilskudd til dekning av utgifter til bygging, installering eller utvidelse av virksomheten ved opprettelse av nye tiltaksplasser innen arbeidsforberedende trening. Tilskudd gis etter regning, inntil fastsatt maksimalsats, og utbetales inntil seks måneder før oppstart eller utvidelsen av tiltaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-9/ledd/2">Tilskudd etter første ledd kan ikke gis til vanskeligstilte bedrifter eller bedrifter som har en utestående tilbakebetalingskrav mot seg etter vedtak om ulovlig støtte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-10">
        <pverdi>§ 14-10.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon fra skjermet virksomhet for utprøving i ordinært arbeid (hospitering)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-10/ledd/1">Formålet med hospitering i ordinær virksomhet er å stimulere til overgang fra skjermet til ordinær virksomhet. Permisjon kan innvilges for inntil seks måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-10/ledd/2">I permisjonsperioden skal tiltaksdeltakeren fortsatt være registrert i den skjermede virksomheten. Tiltaksarrangør beholder full tilskuddssats og har ansvaret for oppfølging av og tilrettelegging for tiltaksdeltakeren under hospiteringsoppholdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/14/paragraf/14-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k14/p14-11">
        <pverdi>§ 14-11.</pverdi>
        <ptittel>Støtte etter gruppeunntaksforordningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/14/paragraf/14-11/ledd/1">Tilskuddet til opprettelse av nye tiltaksplasser, jf. § 14-9, er i tråd med det alminnelige gruppeunntaket, jf. forskrift 14. november 2008 nr. 1213 om unntak fra notifikasjonsplikt for offentlig støtte, jf. EØS-avtalens vedlegg XV nr. 1j, artikkel 34 i forordning (EU) nr. 651/2014 (EUT L 187, 26.6.2014 side 1).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k15">
      <kverdi>Kapittel 15</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/15/paragraf/15-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k15/p15-1">
        <pverdi>§ 15-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves
<liste id="/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">forskrift 12. desember 2011 nr. 1362 om forsøk med tilretteleggingstilskudd for rekruttering av arbeidssøkere med nedsatt arbeidsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">forskrift 3. mai 2007 nr. 495 om forsøk med tidsubestemt lønnstilskudd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/15/paragraf/15-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k15/p15-2">
        <pverdi>§ 15-2.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsperiode for igangsatte tiltaksplasser i arbeidstrening i ordinær virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-2/ledd/1">Avtaler om arbeidstrening jf. kapittel 4 i forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv., slik det lød før 1. januar 2016, kan videreføres på de vilkår og etter de satser som gjaldt per 31. desember 2015, dersom avtalen er inngått før 1. januar 2016 og vedtaket har virkningstidspunkt før denne datoen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-2/ledd/2">Dersom det i konkrete tilfeller er aktuelt å forlenge tiltaksperioden, gjelder bestemmelsene som følger av kapittel 3 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/15/paragraf/15-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k15/p15-3">
        <pverdi>§ 15-3.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsperiode for avvikling av tilrettelagt arbeid i arbeidsmarkedsbedrift og forsøk med tidsubestemt lønnstilskudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-3/ledd/1">Tiltaksarrangører som før 1. januar 2016 har inngått avtale med Arbeids- og velferdsetaten om tilrettelagt arbeid i arbeidsmarkedsbedrifter, jf. forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv., kan få videreført avtalen etter de avtalevilkår og det regelverket som gjaldt før 1. januar 2016, når Arbeids- og velferdsetaten finner det hensiktsmessig på bakgrunn av de gjeldende avtalevilkårene mellom tiltaksdeltaker og tiltaksarrangør. Videreføring kan likevel ikke skje ut over 31. desember 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-3/ledd/2">Avtaler om lønnstilskudd etter forskrift 3. mai 2007 nr. 495 om forsøk med tidsubestemt lønnstilskudd, kan videreføres på de vilkår som gjaldt før 1. januar 2016. Videreføring kan likevel ikke skje ut over 31. desember 2017.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/15/paragraf/15-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k15/p15-4">
        <pverdi>§ 15-4.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler som følge av avvikling av tilskudd til teknisk tilrettelegging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-4/ledd/1">Arrangører av tiltak som er nevnt i § 15-2 og § 15-3, som før 1. januar 2016 har fått innvilget tilskudd til teknisk tilrettelegging etter reglene i kapittel 12B i forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv., kan beholde tilskuddet ut vedtaksperioden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/15/paragraf/15-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1598/k15/p15-5">
        <pverdi>§ 15-5.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler i forbindelse med avvikling av forsøksordning med tilretteleggingstilskudd for rekruttering av arbeidssøkere med nedsatt arbeidsevne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/15/paragraf/15-5/ledd/1">Tilretteleggingstilskudd etter forskrift 12. desember 2011 nr. 1362 om forsøk med tilretteleggingstilskudd for rekruttering av arbeidssøkere med nedsatt arbeidsevne, som er vedtatt før 1. januar 2016, kan gis så lenge det er nødvendig og hensiktsmessig for den enkelte, på de vilkår og etter de satser som gjaldt per 31. desember 2015, dersom vedtaket har virkningstidspunkt før 1. januar 2016.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
