<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-28-551" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-551">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-28-551</id>
    <dato>28.05.2015 nr. 551</dato>
    <dato type="iso">2015-05-28</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 782</publisert>
    <ikraft>28.05.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-28</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-05-27-31-§19">L27.05.2005 nr. 31 § 19</ref>, <ref id="lov-2005-05-27-31-§25">§ 25</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-04-447</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0439</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om miljøtiltak mv. i skogbruket</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilskudd til nærings- og miljøtiltak i skogbruket (Nr. 551)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til nærings- og miljøtiltak i skogbruket</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 28. mai 2015 med hjemmel i lov 27. mai 2005 nr. 31 om skogbruk (skogbrukslova) § 19, jf. § 25.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-551/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. februar 2004 nr. 447 om tilskudd til nærings- og miljøtiltak i skogbruket gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5. <i>Tilskudd til veibygging</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det kan gis tilskudd til bygging av nye eller ombygging av eksisterende skogsveier når dette bidrar til helhetsløsninger som gir grunnlag for utnyttelse av skog- og utmarksressursene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det kan bare gis tilskudd til veier som er godkjent etter den til enhver tid gjeldende forskrift om planlegging og godkjenning av veier til landbruksformål, eller etter plan- og bygningslovens bestemmelser. Det er videre et vilkår at veien blir bygd i samsvar med gjeldende normaler for landbruksveier med byggebeskrivelse, fastsatt av Landbruks- og matdepartementet. Samarbeidstiltak bør prioriteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Før anleggsarbeidet settes i gang skal det foreligge en byggeplan som kommunen har godkjent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det er et krav at veien blir vedlikeholdt til den standard som den opprinnelig ble bygd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Tilsatte knyttet til offentlige landbruks- og miljøvernmyndigheter har, når de er på tjenestereiser i de områder veien betjener, rett til avgiftsfri bruk av veier som har fått tilskudd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-551/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
