<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-16-1685" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-16-1685</id>
    <dato>16.12.2015 nr. 1685</dato>
    <dato type="iso">2015-12-16</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2537</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1340</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om endring av motorvogners avgiftsmessige status</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om endring av motorvogners avgiftsmessige status (Nr. 1685)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring av motorvogners avgiftsmessige status</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 16. desember 2015 med hjemmel i forskrift 19. mars 2001 nr. 268 om engangsavgift på motorvogner § 5-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Avgiftspliktig statusendring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Med endring i en motorvogns avgiftsmessige status menes enhver endring av motorvognen som gjør at den blir avgiftspliktig, kommer inn under en annen avgiftsgruppe uten hensyn til endringens omfang og varighet eller at kjøretøyets motor får høyere effekt og/eller slagvolum som følge av vesentlige tekniske endringer av motorvognen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Selv om endringen ikke fører til kjøretøyteknisk omklassifisering, foreligger avgiftsmessig statusendring i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fra varebil klasse 2 til personbil når</avsnitt><liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">skillevegg mellom førerrom og godsrom er fjernet slik at setearrangement eller brønn er frigjort,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">fester for plate over brønn i godsrommet er brutt eller løsnet, og brønn eller setearrangement er frigjort, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">det i godsrommet er fast setearrangement egnet for persontransport. Setearrangementet regnes i avgiftsmessig forstand som fast når:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.c-1/avsnitt/1">det er direkte festet i kjøretøyets karosseri, gulv eller skillevegg, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.c-2/avsnitt/1">det er sikret mot forskyvning ved tilpassing eller ved hjelp av braketter, bøyler, beslag eller lignende festeanordninger.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1.c-2/avsnitt/2">Som setearrangement regnes også barneseter.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fra kombinert til personbil når godsrommet er utstyrt med setearrangement som nevnt under nr. 1 bokstav c, med mindre bilen etter antall seter blir å klassifisere som buss.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Fra kombinert bil med tillatt totalvekt på 3 500 kg eller mer til campingbil når bilen er utstyrt slik at den blir å klassifisere som campingbil.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Fra buss til personbil når bilen ved uttak av seter får færre enn 10 sitteplasser medregnet førersetet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Fra campingbil til personbil når boinnredning, helt eller delvis er fjernet, med mindre bilen etter antall seter blir å klassifisere som buss.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Fra lastebil til campingbil når bilen er utstyrt slik at den blir å klassifisere som campingbil.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Fra lastebil til personbil når godsrommet er utstyrt med setearrangement som nevnt under nr. 1 bokstav c, med mindre bilen etter antall seter blir å klassifisere som buss.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Endring i avgiftsmessig status uten tilleggsavgift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/kii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/1">I medhold av Finansdepartementets forskrift 19. mars 2001 nr. 268 om engangsavgift på motorvogner § 5-5 gis skattekontorene fullmakt til å samtykke i midlertidig endring i motorvogns avgiftsmessige status uten at tilleggsavgift blir krevet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Samtykke etter § 3 kan gis etter skriftlig søknad i tilfeller hvor
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">motorvognens avgiftsmessige status må endres midlertidig i tilknytning til reparasjon. Med reparasjon menes utbedring av slitasje-, karosseri-, rustskader mv., herunder utskifting av deler og komponenter i forbindelse med vanlig vedlikehold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">motorvognen skal endres til annen kjøretøygruppe, og kommer midlertidig i en avgiftsgruppe med høyere avgift enn den vognen er registrert i og skal endres til,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">motorvogn midlertidig må statusendres for å frakte personell på militærtaktisk kjøretøy registrert på forsvaret samt på kjøretøy under heimeverns- og sivilforsvarsøvelse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">det foreligger særlige forhold. Ved vurderingen av om særlige forhold foreligger skal det bl.a. legges vekt på søkers avhengighet av motorvognen, spesielt i ervervsmessig sammenheng. Videre kan det tas hensyn til at søker ikke har et alternativ til den motorvognen søknaden angår.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Tillatelse til midlertidig bruk av motorvognen i uregistrert statusendret stand skal normalt gis for en uke eller med så kort frist som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/3">I tillatelsen skal det gjøres oppmerksom på at tilleggsavgift vil bli oppkrevd dersom motorvognen påtreffes i uregistrert statusendret stand etter utløpt frist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Samtykke til endring i avgiftsmessig status i forbindelse med transport av funksjonshemmede rullestolbrukere eller andre med en funksjonshemning som nødvendiggjør slik endring, kan gis etter skriftlig søknad på følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søknaden må gjelde motorvogn som ut fra minstemål er registrert som buss med redusert avgift etter de regler som gjaldt ved første gangs registrering av motorvognen i Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Motorvognen må være registrert enten på</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">innehaver av utvidet drosjeløyve,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">innehaver av løyve for transport av funksjonshemmede, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">institusjon eller organisasjon som har funksjonshemmede rullestolbrukere knyttet til seg eller som tilbyr transport for slike.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søknad fra løyveinnehavere skal sendes gjennom det samferdselskontor som har tildelt løyvet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Søknad fra institusjoner eller organisasjoner organisert etter lov 15. juni 2001 nr. 93 om helseforetak m.m. eller som har inngått avtale med slikt foretak skal sendes gjennom det helseforetak som virksomheten er organisert under eller har inngått avtale med.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Søknad fra kommunale institusjoner eller organisasjoner skal sendes gjennom kommunens helse- og sosialkontor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Instanser som nevnt under nr. 3 skal avgi uttalelse om søkerens behov for transport av rullestolbrukere.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Samtykket skal anmerkes i kjøretøyets vognkort og gjelder kun så lenge kjøretøyet er registrert i søkerens navn og behov for slik transport er til stede.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/3">Med institusjon menes i denne forskrift privat eller offentlig foretak som har syke- eller omsorgspleie som overordnet oppgave og som er godkjent av sosialmyndighetene. Med organisasjon menes i denne forskrift forening, stiftelse eller annen sammenslutning som har sosialt eller humanitært arbeid som del av sin virksomhet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Skattekontoret kan etter skriftlig søknad gi samtykke til delvis fjerning av - eller inngrep på beskyttelsesvegg i varebil klasse 2 når vegmyndighetene har bekreftet at motorvognen vil opprettholde registrering i samme kjøretøygruppe etter slik endring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttreden</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1685/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
