<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-14-901" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-901">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-14-901</id>
    <dato>14.07.2015 nr. 901</dato>
    <dato type="iso">2015-07-14</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1540</publisert>
    <ikraft>01.08.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0777</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til opplæringslova</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til opplæringslova (Nr. 901)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 14. juli 2015 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 10-1. og § 10-2 andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-901/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 14-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 14-2. <i>Krav for tilsetjing og undervisning på barnetrinnet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling på 1.-4. årstrinn, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">førskolelærarutdanning eller barnehagelærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, og minst 60 studiepoeng vidareutdanning innretta på undervisning på barnetrinnet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">førskolelærarutdanning eller barnehagelærarutdanning, jf. nasjonal rammeplanar, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">grunnskolelærarutdanning for 1.-7. årstrinn, jf. nasjonale rammeplanar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">faglærarutdanning i praktiske og/eller estetiske fag, jf. nasjonale rammeplanar, eller tilsvarande kompetanse i desse faga. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">treårig lærarutdanning for tospråklege lærarar. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling på 5.-7. årstrinn, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">grunnskolelærarutdanning for 1.-7. årstrinn eller for 5.-10. årstrinn, jf. nasjonale rammeplanar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">faglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">yrkesfaglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">universitets- og/eller høgskoleutdanning som samla utgjer minst 240 studiepoeng, inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">førskolelærarutdanning eller barnehagelærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/f/avsnitt/1">treårig lærarutdanning for tospråklege lærarar. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For å undervise i norsk, samisk, norsk teiknspråk, matematikk eller engelsk på barnetrinnet krevst det at vedkommande har minst 30 studiepoeng som er relevante for faget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 14-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 14-3. <i>Krav for tilsetjing og undervisning på ungdomstrinnet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling på ungdomstrinnet, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">grunnskolelærarutdanning for 5.-10. årstrinn, jf. nasjonale rammeplanar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">faglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">yrkesfaglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">universitets- og/eller høgskoleutdanning som samla utgjer minst 240 studiepoeng, inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning. Ved tilsetjing for undervisning i faga norsk, matematikk eller engelsk må vedkommande likevel ha minst 60 studiepoeng relevant utdanning for faget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">førskolelærarutdanning eller barnehagelærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">treårig lærarutdanning for tospråklege lærarar. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For å undervise i norsk, samisk, norsk teiknspråk, matematikk eller engelsk på ungdomstrinnet krevst det at vedkommande har minst 60 studiepoeng som er relevante for faget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For å undervise i andre fag på ungdomstrinnet krevst det at vedkommande har minst 30 studiepoeng som er relevante for faget. Dette gjeld ikkje for valfaga, utdanningsval og arbeidslivsfag. For dei som før 1. januar 2014 hadde tilfredsstillande kompetanse etter dagjeldande krav for tilsetjing i undervisningsstilling, eller har fullført tidlegare allmennlærarutdanning etter 1. januar 2014, gjeld ikkje kravet om 30 relevante studiepoeng i andre fag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 14-4 tredje ledd og nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For å undervise i den vidaregåande skolen krevst det at vedkommande har minst 60 studiepoeng som er relevante for faget. Dette gjeld ikkje for prosjekt til fordjuping. Dette gjeld heller ikkje for dei som er tilsette etter andre ledd bokstav d, gitt at minst eitt av dei to åra med yrkesteoretisk utdanning utover vidaregåande skolenivå er relevant for å undervise i faget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Tredje ledd gjeld ikkje dei som før 1. januar 2014 hadde tilfredsstillande kompetanse etter dagjeldande krav for tilsetjing i undervisningsstilling, eller som har fullført tidlegare allmennlærarutdanning etter 1. januar 2014.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 14-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 14-5. <i>Krav for tilsetjing som morsmålslærar for elevar frå språklege minoritetar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Den som skal tilsetjast som morsmålslærar, jf. opplæringslova § 2-8 og § 3-12, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">lærarutdanning frå heimlandet til eleven og dokumentert gode norskkunnskapar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">lærar med same morsmål som eleven: universitets- og/eller høgskoleutdanning av ei samla lengd på minst tre år inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, og dokumentert gode norskkunnskapar. Eitt og eitt halvt år av utdanninga må omfatte språket og kulturen til eleven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">norskspråkleg lærar som ikkje har same morsmål som eleven: universitets- og/eller høgskoleutdanning i eleven sitt språk som samla utgjer minst 90 studiepoeng, og god kjennskap til den kulturelle bakgrunnen til eleven, i tillegg til pedagogisk utdanning etter § 14-1</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">treårig lærarutdanning for tospråklege lærarar. Tilsetjing kan skje for undervisning der læraren har same morsmål som eleven.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 14-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 14-8. <i>Særlege vilkår for å få godkjenning for tilsetjing som lærar for statsborgarar frå EØS-land og frå Sveits</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Statsborgarar frå EØS-land og Sveits har rett til godkjenning for tilsetjing dersom dei har kvalifikasjonar som er likeverdige med krava i § 14-1 til § 14-5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Statsborgarar frå EØS-land og Sveits har likeeins rett til godkjenning for tilsetjing når godkjenninga følgjer av reglane i direktiv 2005/36/EF, sjølv om dei ikkje har kvalifikasjonar som er likeverdige med krava i § 14-1 til § 14-5. Hovudvilkåra for slik godkjenning etter reglane i direktiv 2005/36/EF er:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/1">Søkjaren er godkjend i eit EØS-land/Sveits der læraryrket er regulert, og har eit utdanningsnivå frå EØS-land/Sveits som minst tilsvarer nivået like under det nivået som følgjer av krava i § 14-1 til § 14-5. I samanlikninga av utdanningsnivå skal ein nytte desse fem nivåa:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/1/marg/1"><i>Nivå a:</i> Kompetansebevis for bestått utdanning og erfaring som ikkje femner om krava i nivåa b-e</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/1/marg/2"><i>Nivå b:</i> Bevis for fullført og bestått vidaregåande opplæring</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/1/marg/3"><i>Nivå c:</i></marg></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1.i/avsnitt/1">Eksamensbevis for bestått utdanning ut over vidaregåande opplæring på minst eit år, eller av tilsvarande lengd på deltid, men som ikkje er omfatta av nivåa d og e. I tillegg, dersom det måtte gå fram av krava, eksamensbevis for yrkesopplæring i vidaregåande opplæring, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1.ii/avsnitt/1">Eksamensbevis for bestått utdanning som går fram av vedlegg II til direktiv 2005/36/EF.</avsnitt></liste><marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1.ii/avsnitt/1/marg/4"><i>Nivå d:</i> Eksamensbevis for bestått utdanning ut over vidaregåande opplæring i minst tre år og høgst fire år, eller av tilsvarande lengd på deltid
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1.ii/avsnitt/1/marg/5"><i>Nivå e:</i> Eksamensbevis for bestått utdanning ut over vidaregåande opplæring i minst fire år eller av tilsvarande lengd på deltid,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1.ii/avsnitt/1/marg/6">eller</marg></marg></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2/avsnitt/1">Søkjaren har utdanning frå EØS-land/Sveits der læraryrket ikkje er regulert, at utdanninga er relevant og minst på nivået like under det aktuelle kravet, og at søkjaren i løpet av dei ti siste åra har arbeidd som lærar i eit omfang tilsvarande minst to år i heiltid i eit slikt land,
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2/avsnitt/1/marg/7">eller</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3/avsnitt/1">Søkjaren har relevant utdanningsnivå frå eit anna land enn EØS-land/Sveits, at denne utdanninga er godkjend av eit EØS-land/Sveits, og at søkjaren har tre års godkjend erfaring som lærar frå dette EØS-landet/Sveits.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Sjølv om ein søkjar som er statsborgar i eit EØS-land eller Sveits, tilfredsstiller eit av vilkåra etter andre ledd, kan Utdanningsdirektoratet krevje at søkjaren skal gjennomgå og bestå ein prøveperiode på høgst tre år eller bestå ein test på at vedkommande er eigna som lærar i samsvar med direktiv 2005/36/EF. Vilkår for å stille eit slikt krav, er
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1/avsnitt/1">at utdanninga søkjaren legg fram kvalifikasjonsbevis for, er minst eitt år kortare enn den samla utdanningstida som følgjer av § 14-1 til § 14-5, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2/avsnitt/1">at innhaldet i søkjaren si utdanning avvik vesentleg frå innhaldet i den aktuelle norske utdanninga, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/3/avsnitt/1">at læraryrket i heimlandet til søkjaren ikkje er omfatta av dei reguleringar som gjeld læraryrket i Noreg, og at forskjellen består i at den norske lærarutdanninga inneheld vesentleg andre tema enn det søkjaren kan dokumentere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Søkjaren kan sjølv velje mellom prøveperiode og test på om han er eigna.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nærmare utdjupingar av vilkåra for godkjenning for tilsetjing av statsborgarar frå EØS og Sveits går fram av direktiv 2005/36/EF.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Overskrifta til § 14-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 14-9. <i>Tilsetjing av personar med tidlegare godkjend utdanning</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 14-9 tredje ledd blir oppheva. Gjeldande fjerde ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Ny § 14-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 14-10. <i>Kva som svarar til studiepoeng</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Der det i forskrifta er krav om eit bestemt tal med studiepoeng, skal tilsvarande omfang av høgare utdanning som ikkje er fastsett i studiepoeng, reknast for å tilfredsstille kravet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/30/marg/1">Gjeldande § 14-10 blir ny § 14-11.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-901/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane blir sette i kraft 1. august 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
