<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-23-57" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-23-57">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-23-57</id>
    <dato>23.01.2015 nr. 57</dato>
    <dato type="iso">2015-01-23</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 147</publisert>
    <ikraft>23.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-23</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§14">L06.06.2008 nr. 37 § 14</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§12">L26.03.1999 nr. 15 § 12</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§30">§ 30</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-03-04-193</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-10-13-1157</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0063</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om strukturkvoteordning mv. havfiske mfl.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. av forskrift 4. mars 2005 nr. 193 om strukturkvoteordning mv. for havfiskeflåten og forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (Nr. 57)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring av forskrift 4. mars 2005 nr. 193 om strukturkvoteordning mv. for havfiskeflåten og forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 23. januar 2015 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 14 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 12 andre og tredje ledd, § 14, § 18 andre ledd, jf. § 11 andre ledd bokstav a, § 28, § 29 og § 30.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-23-57/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. mars 2005 nr. 193 om strukturkvoteordning mv. for havfiskeflåten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det kan ikke tildeles strukturkvote eller deler av strukturkvote til fartøy som er innført i registeret over fiskefartøy i Sør-Norge, på grunnlag av uttak av fartøy eller fartøy det er kommet til erstatning for som pr. 1. januar 1996 var innført i registeret i Finnmark, Troms eller Nordland. Dette forbudet gjelder likevel ikke dersom det uttatte fartøyet drev ombordproduksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det kan ikke tildeles mer enn 4 kvotefaktorer, inkludert fartøyets egen kvote, for fiske med ett fartøy. Denne begrensningen gjelder for det enkelte fiskeslag som er omfattet av strukturkvoteordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom det var knyttet leveringsvilkår til konsesjonen for det eller de fartøy som tas ut av fiske, skal det settes tilsvarende vilkår for en forholdsmessig del av den kvoten som gjennom strukturkvoteordningen tildeles det gjenværende fartøyet eller fartøyene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fartøy med torsketråltillatelse kan tildeles strukturkvote av sei på grunnlag av uttak av fartøy fra seitrålgruppen uten hinder av kravet i § 5 første ledd om at fartøyene må tilhøre samme fartøygruppe. Det kan tildeles inntil 2 seitrålkvotefaktorer av sei nord for 62° N og inntil 2 seitrålkvotefaktorer av sei sør for 62° N som slik strukturkvote, uavhengig av fartøyets samlede kvotefaktorer i torsketrålgruppen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 9 fjerde ledd, første punktum (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det kan ikke tildeles mer enn en kvote tilsvarende en basiskvote på 850 tonn for fiskeslag som er regulert ved bruk av basiskvoter, inkludert fartøyets egen basiskvote, for fiske med ett fartøy</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-23-57/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2-4 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">En eier kan ikke inneha torsketråltillatelse for flere fartøy enn det antall fartøy som til sammen vil bli tildelt inntil tolv kvotefaktorer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 4-5 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">En eier kan ikke inneha ringnottillatelse for flere fartøy enn det antall som til sammen vil bli tildelt inntil 6,5 % av summen av basiskvotene for fartøyene i det enkelte fiskeri.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-23-57/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">
        <i>Ikraftsetting</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
