<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-06-90" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-06-90">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-06-90</id>
    <dato>06.02.2015 nr. 90</dato>
    <dato type="iso">2015-02-06</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 175</publisert>
    <ikraft>06.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-06</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§48">§ 48</ref>, <ref id="for-2007-02-16">F16.02.2007 nr.</ref>171, <ref id="lov-1994-06-24-39-§198">L24.06.1994 nr. 39 § 198</ref>, <ref id="for-2013-12-09-1552">F09.12.2013 nr. 1552</ref>, <ref id="lov-1998-06-26-47-§20">L26.06.1998 nr. 47 § 20</ref>, <ref id="lov-1998-06-26-47-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-1998-06-26-47-§26a">§ 26a</ref>, <ref id="for-1998-11-27-1095">F27.11.1998 nr. 1095</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1996-02-02-115</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0088</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om oppkreving av gebyr til statskassen for besiktelser, sertifikatutstedelse mv. som foretas i henhold til skipssikkerhetsloven mv. (Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift) (Nr. 90)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om oppkreving av gebyr til statskassen for besiktelser, sertifikatutstedelse mv. som foretas i henhold til skipssikkerhetsloven mv. (Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 6. februar 2015 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 3, § 4, § 6, § 10, § 48, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og lov 24. juni 1994 nr. 39 om sjøfarten (sjøloven) § 198, jf. forskrift 9. desember 2013 nr. 1552 om forsikring og annen sikkerhet for ansvar etter enkelte bestemmelser i sjøloven, lov 26. juni 1998 nr. 47 om fritids- og småbåter § 20, § 21 og § 26a, jf. delegeringsvedtak 27. november 1998 nr. 1095.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 56b (direktiv 95/21/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-06-90/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. februar 1996 nr. 115 om oppkreving av gebyr til statskassen for besiktelser, sertifikatutstedelse mv. som foretas i henhold til skipssikkerhetsloven mv. (Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 punkt 7 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">For skip med flere hovedsertifikater skal årsgebyr beregnes etter det sertifikatet som har høyest gebyr. I gebyrsammenheng er hovedsertifikatene: Fartssertifikat for lasteskip og lektere, Sikkerhetssertifikat for utstyr, Passasjersertifikat, Sikkerhetssertifikat for passasjerskip, Dynamically Supported Craft, Sikkerhetssertifikat for hurtiggående fartøy, Fartssertifikat for fiske- og fangstfartøy, Fartøyinstruks for fiske- og fangstfartøy med største lengde fra 9-15 meter og Fartøyinstruks for lasteskip med største lengde fra 8-15 meter.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/2">For flyttbare innretninger mv. er hovedsertifikatene i gebyrsammenheng: Safety Equipment Certficate Mobile Offshore unit (ME) og Certificate of Fitness (FI).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 12 punkt 2.3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.3"><lverdi>2.3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.3/avsnitt/1">For fiske- og fangstfartøy mellom 9 og 15 meters største lengde, og lasteskip mellom 8 og 15 meters største lengde, skal det betales årsgebyr etter satsene i forskrift om gebyr for tjenester som utføres av Sjøfartsdirektoratet. I de tilfeller Sjøfartsdirektoratet krever, eller reder anmoder om, fremstilling av fartøyet for kontroll ved Sjøfartsdirektoratet, oppkreves et timebasert gebyr samt eventuelle reiseutgifter, i tillegg til årsgebyret. Gebyret oppkreves i henhold til § 35 Øvrige tjenester.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 13. nr 1.4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.4"><lverdi>1.4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1.4/avsnitt/1">For fiske- og fangstfartøy mellom 9 og 15 meters største lengde, skal det etter 1. januar 2001 ikke betales førstegangsgebyr.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 13 nr. 2.4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2.4"><lverdi>2.4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2.4/avsnitt/1">For skip som ligger i opplag eller av annen grunn ikke er i drift, må sertifikatene, eventuelt fartøyinstruks, sendes Sjøfartsdirektoratet før 1. mars for at gyldigheten skal anses opphørt og gebyrfritak gis. Dette gjelder også for ikke-registrerte skip som selges til utlandet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 35 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For andre tjenester, herunder bekreftelse på førstegangsbesiktelse (tidligere besiktelsesbevis), som ytes ikke-sertifikatpliktige skip, skip uten gyldig hovedsertifikat, utenlandske skip, skip tilhørende Det norske Sjøforsvar, verksteder/importører, revisjon av foretak og andre, betales gebyr beregnet etter anvendt tid i samsvar med timesatser fastsatt i forskrift om gebyr for tjenester som utføres av Sjøfartsdirektoratet. Tjenester som ytes fiske- og fangstfartøy mellom 9 og 15 meter største lengde og lasteskip mellom 8 og 15 meter største lengde oppkreves etter denne paragraf, jf. § 12 nr. 2.3. Sjøfartsdirektoratets sertifikatutstedelse til utenlandske skip i henhold til forskrift om forsikring og annen sikkerhet for oljesølansvar for skip etter bunkerskonvensjonen 2001 og ansvarskonvensjonen 1992 skal oppkreves i henhold til gebyrtariffen</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-06-90/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
