<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-18-1579" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-18-1579</id>
    <dato>18.12.2015 nr. 1579</dato>
    <dato type="iso">2015-12-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2409</publisert>
    <ikraft>18.12.2015 - 01.09.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-18 - 2020-09-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1344</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om straffegjennomføring i Nederland</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om straffegjennomføring i Nederland (Nr. 1579)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om straffegjennomføring i Nederland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 18. desember 2015 med hjemmel i lov 18. mai 2001 nr. 21 om gjennomføring av straff mv. (straffegjennomføringsloven) § 1a. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for gjennomføring av straff som etter straffegjennomføringsloven § 1a skal finne sted i Nederland i henhold til avtale mellom Kongeriket Norge og Kongeriket Nederland av 2. mars 2015 nr. 2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Straffegjennomføringslovens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Straffegjennomføringsloven med forskrifter gjelder ved straffegjennomføring i Nederland, med følgende unntak:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Forvaltningstjenester som norske myndigheter ikke kan yte i Nederland, kan kjøpes eller leies der uten hinder av straffegjennomføringsloven § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Nederlandske ansattes taushetsplikt følger av nederlandsk rett. Reglene om taushetsplikt etter forvaltningsloven § 13 flg., jf. straffegjennomføringsloven § 7 bokstav h og i, kommer ikke til anvendelse for disse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For nederlandske ansatte følger krav til vandel av nederlandsk rett. Straffegjennomføringsloven § 8 første ledd kommer ikke til anvendelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Undersøkelse etter straffegjennomføringsloven § 27 første ledd kan finne sted overfor advokat og offentlig myndighetsrepresentant, herunder diplomatisk eller konsulær representant. Begrensningene i § 27 tredje ledd gjelder ikke.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Drift av fengselet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kriminalomsorgen drifter fengselet ved bruk av personer ansatt av nederlandske myndigheter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for overføring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Mannlige innsatte over 18 år som er dømt til ubetinget fengselsstraff, kan overføres til straffegjennomføring i Nederland etter straffegjennomføringsloven § 14, jf. § 1a. Beslutningen tas av kriminalomsorgen etter en individuell helhetsvurdering der blant annet domfeltes helsesituasjon, familiesituasjon og det straffbare forholdets art må tas i betraktning. Overføring skal ikke besluttes dersom hensynet til en sikkerhetsmessig forsvarlig gjennomføring taler mot det. Straffegjennomføringen skal være påbegynt i Norge før overføring til Nederland finner sted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Følgende domfelte kan ikke overføres:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">domfelte som er nederlandsk statsborger eller bosatt i Nederland,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">domfelte som etter beslutning av nederlandske myndigheter er erklært som uønsket utlending i Nederland eller registrert som en utlending som skal nektes innreise i Nederland,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">domfelte som er ettersøkt i Nederland i forbindelse med etterforskning av straffbare forhold eller strafferettslig forfølgelse, eller for fullbyrding av en dom,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">domfelte som utgjør en rømningsrisiko eller en risiko for samfunnet som overstiger sikkerhetsnivået ved fengselet i Nederland,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">domfelte som er gjenstand for en arrestordre i Nederland, eller som er etterlyst i Norge i forbindelse med etterforskning av straffbare forhold eller strafferettslig forfølgelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">domfelte som har behov for helsetjenester som ikke kan tilbys ved straffegjennomføring i Nederland,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">domfelte som mottar eller skal motta regelmessig besøk av egne barn de ellers bor fast sammen med eller har samvær med, med mindre overføring uansett ikke medfører en større begrensning i barnets rett til samvær enn den besøksordningen eller samværsordningen som er eller blir etablert,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">domfelte med rett til opplæring etter opplæringsloven og som har påbegynt opplæring i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Domfelte som omfattes av annet ledd bokstav b og som er registrert i Schengen Information System (SIS) kan likevel overføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Formålet med bestemmelsen i annet ledd bokstav g er å ivareta barnets rett til samvær med sine foreldre, jf. straffegjennomføringsloven § 3, annet ledd. Etter en konkret vurdering vil også domfelte som ellers utøver eller har utøvet daglig omsorg for andre barn enn egne barn, kunne omfattes av bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Unntak fra annet ledd bokstav g og h kan gjøres dersom domfelte selv ønsker overføring.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Transport</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kriminalomsorgen har ansvar for transport av domfelte til og fra Nederland. Nederlandske myndigheter har ansvar for transport i Nederland etter nederlandsk regelverk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Straffbare forhold begått under straffegjennomføring i Nederland</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Straffbare forhold som begås under straffegjennomføring i Nederland, behandles etter nederlandsk lovgivning. Domfelte skal informeres om forskjellene mellom norsk og nederlandsk straffelov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ekstern bistand for å ivareta ro, orden og sikkerhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">For ekstern bistand for å ivareta ro, orden og sikkerhet, gjelder nederlandske regler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Telefonsamtaler og videokonferanser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Domfelte skal ha adgang til å telefonere eller gjennomføre videokonferanser i inntil 20 minutter minst tre ganger i uken, dersom kapasitetshensyn ikke er til hinder for det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Videokonferanser skal kontrolleres etter reglene om besøk i straffegjennomføringsloven § 31 annet, tredje og fjerde ledd og forskrift om straffegjennomføring § 3-28 første ledd. Det skal ikke gjennomføres videokonferanser hvor det er nødvendig med kontroll ved overhøring av samtalen etter straffegjennomføringsloven § 31 tredje ledd, med mindre særskilte grunner foreligger og den konkrete bemanningen muliggjør slik kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Ved videokonferanse med advokat eller offentlig myndighetsrepresentant gjelder straffegjennomføringsloven § 32 sjette ledd tilsvarende. Kontakt med slike personer skal ikke regnes med i innsattes ukentlige kvote i henhold til første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Utgifter som påløper ved telefonsamtaler, skal dekkes av den domfelte selv. Ved telefonsamtaler til Norge skal domfelte ikke betale mer enn norsk innenlandsrate. Videokonferanse skal gjennomføres gratis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Kriminalomsorgsdirektoratet kan gi nærmere retningslinjer om hvilken teknologi som tillates.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Kontakt med andre offentlige etater</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Domfeltes behov for kontakt med norske offentlige etater under straffegjennomføring i Nederland, herunder arbeids- og velferdsforvaltningen (NAV) og helse- og utdanningsmyndighetene, skal ivaretas. Dersom domfeltes behov tilsier det, skal kriminalomsorgen legge til rette for gjennomføring av telefonsamtaler og videokonferanser med aktuelle etater.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kontakt med offentlige etater skal ikke regnes med i innsattes ukentlige kvote for telefonsamtaler og videokonferanser, jf. forskriften § 8 første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Godtgjørelse til innsatte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">I tillegg til ordinær dagpengesats etter straffegjennomføringsloven § 19, kan domfelte tilstås økonomisk godtgjørelse ved straffegjennomføring i Nederland. Nærmere regler om dette fastsettes av Kriminalomsorgsdirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Opptjening av permisjonsdøgn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Domfelte som gjennomfører straff i Nederland etter å ha oppnådd permisjonstid i henhold til forskrift om straffegjennomføring § 3-30 femte ledd, opptjener en permisjonskvote på 2,5 døgn pr. måned. Opptjeningsperioden er begrenset oppad til seks måneder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Opptjent permisjonskvote kan benyttes i tillegg til ordinær permisjonskvote etter forskrift om straffegjennomføring § 3-30 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Opptjent permisjonskvote kan bare benyttes etter vedtak etter straffegjennomføringsloven § 33.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Opptjent permisjonskvote og permisjonskvote etter forskrift om straffegjennomføring § 3-30 kan bare benyttes etter overføring til Norge, jf. § 12 annet ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Overføring til Norge</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Domfelte som gjennomfører ubetinget fengselsstraff i Nederland, skal overføres til Norge minst to måneder før løslatelsen, med mindre det er inngått særskilt avtale mellom norske og nederlandske myndigheter om annet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Domfelte som under straffegjennomføring i Nederland innvilges søknad om permisjon, straffavbrudd, frigang eller gjennomføring av straff utenfor fengsel i medhold av straffegjennomføringsloven § 12 eller § 16, skal overføres til straffegjennomføring i Norge før vedtaket iverksettes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Domfelte som under straffegjennomføring i Nederland innvilges søknad om fremstilling, skal overføres til straffegjennomføring i Norge før vedtaket iverksettes, med mindre det etter avtale mellom norske og nederlandske myndigheter følger at fremstillingen kan gjennomføres i Nederland.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Domfelte som får behov for helsehjelp som ikke kan gjennomføres under straffegjennomføring i Nederland, skal overføres til straffegjennomføring i Norge med mindre det følger av avtale mellom norske og nederlandske myndigheter at slik helsehjelp kan tilbys i Nederland.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Domfelte som skal motta regelmessig besøk av egne barn, jf. § 4 annet ledd bokstav g, skal overføres til straffegjennomføring i Norge på det tidspunkt besøks- eller samværsordningen skal begynne, dersom straffegjennomføringen i Nederland vil hindre besøks- eller samværsordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/6">Domfelte som ønsker å benytte seg av retten til opplæring etter opplæringslova, skal overføres til straffegjennomføring i Norge på det tidspunktet opplæringen skal begynne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/7">Første til femte ledd begrenser ikke adgangen til overføring til Norge i medhold av straffegjennomføringsloven § 14 og § 15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/8">Dersom vilkårene for straffegjennomføring i Norge etter denne bestemmelsen ikke lenger er til stede, kan domfelte tilbakeføres til straffegjennomføring i Nederland såfremt vilkårene etter § 4 fortsatt er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-18-1579/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Forskriften oppheves fra og med 1. september 2020.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
