<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-29-577" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-577">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-29-577</id>
    <dato>29.05.2015 nr. 577</dato>
    <dato type="iso">2015-05-29</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 792</publisert>
    <ikraft>29.05.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-29</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-18-425</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0461</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i delegering av myndighet til Helsedirektoratet</korttittel>
    <korttittel>1 Endr. i delegering av myndighet fra Helse- og omsorgsdepartementet til Helsedirektoratet (Nr. 577)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i delegering av myndighet fra Helse- og omsorgsdepartementet til Helsedirektoratet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 29. mai 2015 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern (psykisk helsevernloven) § 7-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-577/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 18. mars 2010 nr. 425 om delegering av myndighet fra Helse- og omsorgsdepartementet til Helsedirektoratet gjøres følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I del I under «Lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern (psykisk helsevernloven)» tilføyes:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">§ 7-1: Myndighet til å opptre som stedfortreder for Helse- og omsorgsdepartementet i saker om søksmål.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-29-577/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft straks. Fra samme tid oppheves vedtak 10. oktober 2013 nr. 1254 om delegering av myndighet til Helsedirektoratet til å opptre som stedfortreder for Helse- og omsorgsdepartementet i saker om søksmål etter psykisk helsevernloven § 7-1.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
