<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-11-1435" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-1435</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 1435</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2242</publisert>
    <ikraft>11.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-11</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1968-06-07-4-§1">L07.06.1968 nr. 4 § 1</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1210</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak, Sør-Sudan</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak i lys av situasjonen i Sør-Sudan (Nr. 1435)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak i lys av situasjonen i Sør-Sudan</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 11. desember 2015 med hjemmel i lov 7. juni 1968 nr. 4 til gjennomføring av bindende vedtak av De Forente Nasjoners Sikkerhetsråd § 1 samt lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestater eller rørsler § 1. Fremmet av Utenriksdepartementet.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften med vedlegg kommer til anvendelse:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">på norsk territorium, inkludert norsk luftrom</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om bord på alle luftfartøy eller fartøy under norsk jurisdiksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">overfor alle norske statsborgere uansett hvor de befinner seg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">overfor alle juridiske personer, enheter og organer som er etablert eller stiftet i henhold til norsk lovgivning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">overfor alle juridiske personer, enheter og organer med hensyn til forretningsvirksomhet de driver helt eller delvis i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Innarbeiding av forordning (EU) 2015/735</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) EUs vedlagte forordning (EU) 2015/735 om restriktive tiltak i lys av situasjonen i Sør-Sudan gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Henvisningene til medlemsstater, EU og Den europeiske union skal forstås som «Norge», med følgende unntak:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">«EU» i artikkel 3 skal kun forstås som å omfatte EU</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">EU og EUs medlemsstater i artikkel 4 og artikkel 13 nr. 3 skal forstås som også å omfatte Norge.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">(3) Henvisningene til medlemsstatenes kompetente myndigheter skal forstås som «Utenriksdepartementet».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">(4) Henvisningene til virkeområdet i artikkel 26 skal forstås som «forskriftens virkeområde slik dette er fastlagt i § 1».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">(5) Ingen av forordningens bestemmelser om informasjonsutveksling mellom medlemsstater og Kommisjonen kommer til anvendelse. Det gjør heller ikke bestemmelser om at fysiske og juridiske personer, enheter og organer skal gi opplysninger til Kommisjonen. Videre er også artikkel 18 til 25 og artikkel 27 til 28 EU-interne og kommer ikke til anvendelse. Tilsvarende gjelder forordningens vedlegg III.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften er straffbart i henhold til lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestatar eller rørsler § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Utenriksdepartementet kan dispensere fra forskriften på grunnlag av vedlagte forordnings dispensasjonsbestemmelser. Utenriksdepartementet kan også i særskilte tilfeller dispensere fra forskriften dersom den får en klart utilsiktet virkning, og forutsatt at det ikke strider mot Norges folkerettslige forpliktelser eller hensynene bak tiltakene mot Sør-Sudan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Endring av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Utenriksdepartementet gis fullmakt til å endre, suspendere eller oppheve forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va">
      <kverdi>Vedlegg A</kverdi>
      <ktittel/>
      <forordning>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn">
          <kverdi>RÅDSFORORDNING</kverdi>
          <ktittel>(EU) nr. 735/2015 <br/>Av 7. mai 2015 <br/>Om restriktive tiltak i lys av situasjonen i Sør-Sudan</ktittel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1">I denne forordning menes med
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">«formidlingstjenester»:</avsnitt><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">forhandling eller organisering av transaksjoner med henblikk på kjøp, salg eller levering av varer og teknologi eller av finansielle og tekniske tjenester fra et tredjeland til et annet tredjeland, eller</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">salg eller kjøp av varer og teknologi eller av finansielle og tekniske tjenester som befinner seg i tredjeland med henblikk på overføring til et annet tredjeland,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">«krav»: ethvert omtvistet eller uomtvistet krav som er fremsatt før eller etter datoen for denne forordnings ikrafttredelse, i henhold til eller i tilknytning til en kontrakt eller transaksjon, særlig</avsnitt><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.i/avsnitt/1">krav om oppfyllelse av enhver forpliktelse som har oppstått i henhold til eller i tilknytning til en kontrakt eller transaksjon,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.ii/avsnitt/1">krav om forlengelse eller innfrielse av en obligasjon, en finansiell garanti eller motgaranti, uansett form,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.iii/avsnitt/1">krav om kompensasjon med hensyn til en kontrakt eller transaksjon,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.iv/avsnitt/1">motkrav,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b.v/avsnitt/1">krav om anerkjennelse eller fullbyrdelse, herunder ved eksigibilitet, av en dom, en voldgiftsdom eller en tilsvarende avgjørelse, uansett hvor den er avsagt eller truffet,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">«kontrakt eller transaksjon»: enhver transaksjon, uansett form og uansett hvilke lover som kommer til anvendelse, bestående av en eller flere kontrakter eller lignende forpliktelser som er inngått mellom samme eller forskjellige parter; for dette formål omfatter uttrykket «kontrakt» obligasjoner, garantier og motgarantier, særlig finansielle garantier og motgarantier, og enhver kreditt, enten den er juridisk uavhengig av kontraktsforholdet eller ikke, samt enhver tilknyttet bestemmelse som har oppstått i henhold til eller i tilknytning til transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">«kompetente myndigheter»: medlemsstatenes kompetente myndigheter som angitt på nettsidene oppført i vedlegg III,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">«formuesgoder»: alle typer aktiva, materielle eller immaterielle, fast eiendom eller løsøre, som ikke er penger, men som kan benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">«frysing av formuesgoder»: å forhindre at formuesgoder på noen måte benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester, herunder men ikke begrenset til å selge, leie ut eller pantsette dem,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">«frysing av penger»: å forhindre flytting, overføring, endring eller bruk av, tilgang til eller håndtering av penger på noen måte som kan medføre endringer i volum, mengde, plassering, eierskap, besittelse, art eller formål eller andre endringer som kan gjøre det mulig å bruke pengene, herunder porteføljeforvaltning,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">«penger»: finansielle aktiva og fordeler av enhver art, herunder men ikke begrenset til</avsnitt><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.i/avsnitt/1">kontante pengebeløp, sjekker, fordringer, veksler, anvisninger og andre betalingsinstrumenter,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.ii/avsnitt/1">innestående hos finansinstitusjoner eller hos andre virksomheter, saldoer på konti, tilgodehavende og tilgodehavendebevis,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.iii/avsnitt/1">børsnoterte og unoterte finansielle instrumenter og gjeldsinstrumenter, herunder aksjer og andre eierandeler, verdipapirsertifikater, obligasjoner, gjeldsbrev, kjøps- eller tegningsretter, usikrede verdipapirer og derivatkontrakter,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.iv/avsnitt/1">renter, utbytte og andre inntekter av eller verdier påløpt på eller generert av aktiva,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.v/avsnitt/1">kreditter, motregningsretter, garantier, oppfyllelsesgarantier eller andre finansielle forpliktelser,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.vi"><lverdi>vi)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.vi/avsnitt/1">remburser, konnossementer og pantebrev og</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.vii"><lverdi>vii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h.vii/avsnitt/1">dokumenter som viser eierandeler i penger eller finansielle ressurser,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">«faglig bistand»: enhver form for faglig støtte i forbindelse med reparasjon, utvikling, produksjon, montering, prøving eller vedlikehold eller enhver annen form for teknisk tjeneste, uansett om den faglige bistanden ytes som instruksjon, rådgivning, opplæring, overføring av driftskunnskaper eller ferdigheter eller konsulenttjenester; faglig bistand omfatter også muntlig bistand,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">«EUs territorium»: de av medlemsstatenes territorier der traktaten om Den europeiske unions virkemåte kommer til anvendelse, på de vilkår som er fastsatt i traktaten, herunder i deres luftrom.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1">Det er forbudt
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å yte faglig bistand eller formidlingstjenester knyttet til militær virksomhet eller til levering, produksjon, vedlikehold eller bruk av våpen og alle typer tilhørende materiell, herunder våpen og ammunisjon, militære kjøretøyer og militært materiell, paramilitært materiell og tilhørende reservedeler, direkte eller indirekte til fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer i eller til bruk i Sør-Sudan,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å yte finansiering eller finansiell bistand knyttet til militær virksomhet, særlig tilskudd, lån og eksportkredittforsikring samt forsikring og gjenforsikring, i forbindelse med salg, levering, overføring eller eksport av våpen og tilhørende materiell eller yting av tilknyttet faglig bistand, direkte eller indirekte til fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer i eller til bruk i Sør-Sudan.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 2 og gi tillatelse til yting av finansiering eller finansiell bistand, faglig bistand eller formidlingstjenester knyttet til
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ikke-dødbringende militært materiell som utelukkende er bestemt til humanitære formål, overvåking av menneskerettigheter eller beskyttelsesformål eller til FNs, Den afrikanske unions (AU), EUs eller den regionale samarbeidsorganisasjonen IGADs programmer for institusjonsbygging,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">materiell bestemt til EUs, FNs og AUs krisehåndteringsoperasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">mineryddingsutstyr og materiell til bruk ved minerydding,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">støtte til reformprosessen i Sør-Sudans sikkerhetssektor.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/2">2. Tillatelse skal ikke gis for aktiviteter som allerede har funnet sted.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g4">
            <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1">Bestemmelsene i artikkel 2 får ikke anvendelse på vernetøy, herunder skuddsikre vester og militærhjelmer, som er midlertidig eksportert til Sør-Sudan av personell fra EU eller EUs medlemsstater, FN eller IGAD eller av representanter for mediene, humanitære arbeidere, bistandsarbeidere og tilknyttet personell, og som utelukkende er til deres personlige bruk.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g5">
            <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Alle penger og formuesgoder som tilhører eller eies, innehas eller kontrolleres av fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg I, skal fryses. Vedlegg I skal omfatte fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer identifisert av FNs Sikkerhetsråds komité etablert i medhold av Sikkerhetsrådsresolusjon 2206 (2015) («Sanksjonskomiteen») som ansvarlige for eller medvirkende til eller som har deltatt direkte eller indirekte i handlinger eller utforming av retningslinjer som truer fred, sikkerhet eller stabilitet i Sør-Sudan, i medhold av § 6, § 7, § 8 og § 12 i FNs Sikkerhetsrådsresolusjon 2206 (2015).</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Alle penger og formuesgoder som tilhører eller eies, innehas eller kontrolleres av fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg II, skal fryses. Vedlegg II skal omfatte fysiske og juridiske personer, enheter eller organer som har blitt identifisert av Rådet i medhold av artikkel 6 (1)(b) i Rådsbeslutning 2015/740 (CFSP) som fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som hindrer den politiske prosessen i Sør-Sudan, herunder gjennom voldshandlinger eller brudd på våpenhvileavtaler, og personer som er ansvarlige for alvorlige brudd på menneskerettighetene i Sør-Sudan, samt fysiske og juridiske personer, enheter eller organer tilknyttet dem.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ingen penger eller formuesgoder skal stilles til rådighet, verken direkte eller indirekte, eller være til fordel for fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg I og II.</avsnitt>
            </liste>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g6">
            <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1">Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 (1) og gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til å frigi eller stille visse frosne penger eller formuesgoder til rådighet når det er fastslått at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Den kompetente myndigheten har besluttet at pengene eller formuesgodene er:</avsnitt><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">nødvendige for å dekke grunnleggende behov hos fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg I, herunder betaling av matvarer, husleie eller boliglån, medisiner og medisinsk behandling, skatter og avgifter, forsikringspremier og kommunale avgifter,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av rimelige honorarer eller refusjon av utgifter i forbindelse med juridisk bistand, eller</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av avgifter og administrasjonsgebyr for rutinemessig oppbevaring eller forvaltning av frosne penger eller formuesgoder,</avsnitt></liste></liste>
<marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1/marg/1">og</marg>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">vedkommende medlemsstat har underrettet Sanksjonskomiteen om beslutningen omtalt under bokstav a) og dens intensjon om å innvilge tillatelse, og Sanksjonskomiteen innen fem virkedager fra tidspunktet for underretning ikke har motsatt seg slik handling.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g7">
            <pverdi>Artikkel 7</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1">Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 (1) og gi tillatelse til å frigi eller gjøre tilgjengelig visse frosne penger eller formuesgoder forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Medlemsstatens kompetente myndigheter har besluttet at pengene eller formuesgodene er nødvendige for å dekke ekstraordinære utgifter;</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Medlemsstaten har underrettet Sanksjonskomiteen om beslutningen og Sanksjonskomiteen har godkjent beslutningen.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g8">
            <pverdi>Artikkel 8</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 (2) og gi tillatelse til å frigi eller gjøre tilgjengelig visse frosne penger eller formuesgoder forutsatt at pengene eller formuesgodene er
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">nødvendige for å dekke grunnleggende behov hos fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg II, og familiemedlemmer disse fysiske personene forsørger, herunder betaling av matvarer, husleie eller boliglån, medisiner og medisinsk behandling, skatter og avgifter, forsikringspremier og kommunale avgifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av rimelige honorarer eller refusjon av utgifter i forbindelse med juridisk bistand,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av avgifter og administrasjonsgebyr for rutinemessig oppbevaring eller forvaltning av frosne penger eller formuesgoder, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">nødvendige for å dekke ekstraordinære utgifter, forutsatt at vedkommende kompetente myndighet minst to uker før tillatelsen gis, har underrettet de øvrige medlemsstatenes kompetente myndigheter og Kommisjonen om begrunnelsen for at den mener at det bør gis særskilt tillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Vedkommende medlemsstat skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g9">
            <pverdi>Artikkel 9</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1">Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 (1) og gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene er gjenstand for en rettslig, administrativ eller voldgiftsmessig tilbakeholdsrett fastsatt før vedtakelsen av FNs Sikkerhetsrådsresolusjon 2206 (2015), eller for en rettslig beslutning truffet av en domstol, et forvaltningsorgan eller en voldgiftsdomstol før denne datoen,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene utelukkende skal brukes til å innfri fordringer som er sikret gjennom eller anerkjent som gyldige i en slik beslutning, innenfor de rammer som er fastsatt i gjeldende lov og forskrift om slike fordringshaveres rettigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">beslutningen ikke er til fordel for fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg I eller II,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">anerkjennelse av beslutningen ikke er i strid med vedkommende medlemsstats offentlige orden,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Sanksjonskomiteen er blitt underrettet om tilbakeholdsretten eller den rettslige beslutningen av vedkommende medlemsstat.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g10">
            <pverdi>Artikkel 10</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter kan gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 (2) og gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene er gjenstand for en voldgiftsdom avsagt før den dato den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet nevnt i artikkel 5 (2) ble oppført i vedlegg II, eller for en rettslig eller administrativ beslutning fastsatt i en av EUs medlemsstater eller en rettslig beslutning som er rettskraftig i vedkommende medlemsstat, før eller etter denne datoen,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene utelukkende skal brukes til å innfri fordringer som er sikret gjennom eller anerkjent som gyldige i en slik beslutning, innenfor de rammer som er fastsatt i gjeldende lov og forskrift om slike fordringshaveres rettigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">beslutningen ikke er til fordel for fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg I eller II, og</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">anerkjennelse av beslutningen ikke er i strid med vedkommende medlemsstats offentlige orden,</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/2">2. Vedkommende medlemsstat skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelse som gis i henhold til nr. 1.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g11">
            <pverdi>Artikkel 11</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1">I tilfeller der fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg I skal betale beløp forfalt i henhold til en kontrakt, avtale eller forpliktelse som vedkommende fysiske eller juridiske person, enhet eller organ har inngått eller pådratt seg før den dato de ble listeført av FNs Sikkerhetsråd eller Sanksjonskomiteen, kan medlemsstatenes kompetente myndigheter gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 (1) og gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder dersom vedkommende myndighet har fastslått at
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene skal brukes som betaling fra en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ oppført i vedlegg I,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">betalingen ikke er i strid med artikkel 5 nr. 3,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Sanksjonskomiteen har blitt underrettet av vedkommende medlemsstat om intensjonen om å innvilge tillatelse ti virkedager forut for innvilgelsen.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g12">
            <pverdi>Artikkel 12</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1">1. I tilfeller der fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg II skal betale beløp forfalt i henhold til en kontrakt, avtale eller forpliktelse som vedkommende fysiske eller juridiske person, enhet eller organ har inngått eller pådratt seg før den dato de ble oppført i vedlegg II, kan medlemsstatenes kompetente myndigheter gjøre unntak fra bestemmelsene i artikkel 5 (2) og gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder dersom vedkommende myndighet har fastslått at
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene skal brukes som betaling fra en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ oppført i vedlegg II,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">betalingen ikke er i strid med artikkel 5 nr. 3.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/2">2. Vedkommende medlemsstat skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g13">
            <pverdi>Artikkel 13</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13/ledd/1">1. Bestemmelsen i artikkel 5 nr. 3 skal ikke forhindre finans- eller kredittinstitusjoner i å godskrive frosne konti når de mottar penger overført av en tredje part til en konto tilhørende listeførte fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer, forutsatt at de godskrevne beløpene også fryses. Finans- eller kredittinstitusjonen skal umiddelbart underrette vedkommende kompetente myndighet om slike transaksjoner.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13/ledd/2">2. I tilfeller der slike renter, annen avkastning eller betalinger fryses i tråd med artikkel 5 (1) og (2), skal bestemmelsen i artikkel 5 nr. 3 ikke gjelde beløp som tilføres frosne konti i form av
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">renter eller annen avkastning på disse kontiene,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til kontrakter, avtaler eller forpliktelser som var inngått eller oppstod før den dato den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet nevnt i artikkel 5 ble oppført i vedlegg I eller II.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13/ledd/3">3. For fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer listeført i vedlegg II skal ikke artikkel 5 (3) gjelde for godskriving til frosne konti av beløp forfalt til betaling i henhold til en rettslig beslutning truffet av en domstol, et forvaltningsorgan eller en voldgiftsdomstol i en av EUs medlemsstater, eller som er rettskraftige i vedkommende medlemsstat, når disse rentene eller andre inntekter og betalinger fryses i henhold til artikkel 5 nr. 2.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g14">
            <pverdi>Artikkel 14</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1">1. Med forbehold om at gjeldende regler om rapportering, konfidensialitet og taushetsplikt overholdes, skal fysiske og juridiske personer, enheter og organer
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">omgående gi opplysninger som kan fremme overholdelse av denne forordning, herunder opplysninger om konti og beløp som er frosset i samsvar med artikkel 5, til den kompetente myndigheten i medlemsstaten der de er bosatt eller befinner seg, og gi alle disse opplysningene, direkte eller gjennom medlemsstaten, til Kommisjonen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">samarbeide med den kompetente myndigheten om en eventuell verifisering av disse opplysningene.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14/ledd/2">2. Enhver tilleggsopplysning Kommisjonen mottar direkte, skal stilles til rådighet for medlemsstatene.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14/ledd/3">3. Enhver opplysning som gis eller mottas i henhold til denne artikkel, skal brukes bare til det formål den gis eller mottas for.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g15">
            <pverdi>Artikkel 15</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1">Det er forbudt forsettlig å delta i aktiviteter som har som formål eller virkning å omgå tiltakene nevnt i artikkel 2 og 5.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g16">
            <pverdi>Artikkel 16</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1">1. Dersom penger og formuesgoder fryses eller ikke stilles til rådighet og dette gjøres i god tro og på det grunnlag at slike tiltak er i samsvar med denne forordning, skal dette ikke medføre noen form for ansvar for den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som gjennomfører tiltaket, eller for deres ledere eller ansatte, med mindre det kan bevises at pengene eller formuesgodene ble fryst eller tilbakeholdt som følge av uaktsomhet.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16/ledd/2">2. Handlinger utført av fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer skal ikke medføre noen form for ansvar for disse personene, enhetene eller organene dersom de ikke hadde kjennskap til eller rimelig grunn til å anta at deres handling ville være i strid med tiltakene fastsatt i denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g17">
            <pverdi>Artikkel 17</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1">1. Ingen krav skal imøtekommes i tilknytning til kontrakter eller transaksjoner der oppfyllelse eller gjennomføring er påvirket, direkte eller indirekte, helt eller delvis, av tiltakene som pålegges gjennom denne forordning, herunder erstatningskrav eller andre krav av denne typen, som krav om kompensasjon eller krav i henhold til en garanti, særlig krav om forlengelse eller innfrielse av en obligasjon, en garanti eller motgaranti, særlig finansielle garantier eller motgarantier, uansett form, dersom kravene fremsettes av
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg I eller II,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som handler gjennom eller på vegne av personer, enheter eller organer omtalt i bokstav a).</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/2">2. Ved en eventuell rettssak om tvangsfullbyrdelse av krav skal den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som søker å få kravet tvangsfullbyrdet, bære bevisbyrden for at innfrielsen av kravet ikke er forbudt i henhold til nr. 1.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/3">3. Denne artikkel berører ikke retten de fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene omtalt i nr. 1 har til ved domstolene å få prøvet lovligheten av manglende oppfyllelse av kontraktsmessige forpliktelser i samsvar med denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g18">
            <pverdi>Artikkel 18</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18/ledd/1">1. Kommisjonen og medlemsstatene skal underrette hverandre om tiltak de treffer i henhold til denne forordning, og skal utveksle all annen relevant og tilgjengelig informasjon i forbindelse med denne forordning, særlig om
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">penger som er frosset i henhold til artikkel 5, og tillatelser som er gitt i henhold til artikkel 3 og artikkel 6 til 12.</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">problemer med brudd på og håndheving av bestemmelsene samt rettsavgjørelser truffet av nasjonale domstoler.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18/ledd/2">2. Medlemsstatene skal umiddelbart underrette hverandre og Kommisjonen om all annen relevant og tilgjengelig informasjon som kan påvirke en effektiv gjennomføring av denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g19">
            <pverdi>Artikkel 19</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1">Kommisjonen har fullmakt til å endre vedlegg III på grunnlag av opplysninger fra medlemsstatene.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g20">
            <pverdi>Artikkel 20</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1">1. Når FNs sikkerhetsråd eller Sanksjonskomiteen listefører en fysisk eller juridisk person, enhet eller organ, og har gitt en uttalelse om grunnlaget for listeføringen, skal Rådet føre opp vedkommende fysiske eller juridiske person, enhet eller organ i vedlegg I. Rådet skal meddele sin beslutning og begrunnelsen til den berørte fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet enten direkte, dersom adressen er kjent, eller ved offentliggjøring av en kunngjøring, der den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet gis anledning til å komme med merknader.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/2">2. Dersom det kommer merknader eller det fremlegges vesentlige nye bevis, skal Rådet ta beslutningen opp til fornyet behandling og informere den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet om dette.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/3">3. Når FN beslutter å fjerne en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ fra listen eller å endre identifiserende opplysninger om vedkommende, skal Rådet endre vedlegg I tilsvarende.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g21">
            <pverdi>Artikkel 21</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/21/ledd/1">Vedlegg I skal inneholde, der det er tilgjengelig, nødvendige opplysninger fremskaffet av FNs Sikkerhetsråd eller Sanksjonskomiteen for å identifisere de berørte fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene. For fysiske personer kan dette omfatte navn, herunder dekknavn, fødselsdato og fødested, statsborgerskap, passnummer og identitetskortnummer, kjønn, adresse, dersom denne er kjent, og stilling eller yrke. For juridiske personer, enheter og organer kan dette omfatte navn, registreringsdato og -sted, registreringsnummer og forretningsadresse. Vedlegg I inneholder også dato for FNs Sikkerhetsråd eller Sanksjonskomiteens oppføring av de berørte fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g22">
            <pverdi>Artikkel 22</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/22/ledd/1">1. Når Rådet beslutter at en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ skal omfattes av tiltakene nevnt i artikkel 5 (2), skal vedlegg II endres tilsvarende.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/22/ledd/2">2. Rådet skal meddele sin beslutning, herunder begrunnelsen for listeføringen, til den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet nevnt i nr. 1 enten direkte, dersom adressen er kjent, eller ved offentliggjøring av en kunngjøring, der den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet gis anledning til å fremlegge merknader.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/22/ledd/3">3. Dersom det fremlegges merknader eller fremkommer vesentlige nye bevis, skal Rådet ta beslutningen opp til fornyet behandling og informere den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet om dette.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/22/ledd/4">4. Listen i vedlegg II skal gjennomgås med jevne mellomrom og minst hver tolvte måned.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g23">
            <pverdi>Artikkel 23</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/23/ledd/1">1. Vedlegg II inneholder begrunnelsen for at de berørte fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene er listeført.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/23/ledd/2">2. Vedlegg II inneholder, der det er tilgjengelig, nødvendige opplysninger for å identifisere de berørte fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene. For fysiske personer kan dette omfatte navn, herunder dekknavn, fødselsdato og fødested, statsborgerskap, passnummer og identitetskortnummer, kjønn, adresse, dersom denne er kjent, og stilling eller yrke. For juridiske personer, enheter og organer kan dette omfatte navn, registreringsdato og -sted, registreringsnummer og forretningsadresse.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g24">
            <pverdi>Artikkel 24</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/24/ledd/1">1. Medlemsstatene skal fastsette regler for sanksjoner ved brudd på denne forordning og skal treffe alle nødvendige tiltak for å sikre at de blir gjennomført. Disse sanksjonene må være effektive, forholdsmessige og forebyggende.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/24/ledd/2">2. Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om disse reglene umiddelbart etter at denne forordning er trådt i kraft, og om alle senere endringer.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g25">
            <pverdi>Artikkel 25</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/25/ledd/1">1. Medlemsstatene skal utpeke de kompetente myndigheter omtalt i denne forordning og identifisere dem på nettsidene oppført i vedlegg III. Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om enhver adresseendring på deres nettsider oppført i vedlegg III.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/25/ledd/2">2. Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om de kompetente myndighetene som er utpekt, og om hvordan disse myndighetene kan kontaktes, umiddelbart etter at denne forordning er trådt i kraft, og om alle senere endringer.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/25/ledd/3">3. Der denne forordning inneholder et pålegg om å underrette, informere eller på annet vis kommunisere med Kommisjonen, skal adressen og andre kontaktopplysninger angitt i vedlegg III benyttes.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g26">
            <pverdi>Artikkel 26</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1">Denne forordning får anvendelse
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">på EUs territorium, herunder i EUs luftrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om bord i alle luftfartøyer og fartøyer under en medlemsstats jurisdiksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">for alle personer innenfor eller utenfor EUs territorium som er statsborgere i en medlemsstat,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">for alle juridiske personer, enheter og organer innenfor eller utenfor EUs territorium som er etablert eller stiftet i henhold til en medlemsstats lovgivning,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/26/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">for alle juridiske personer, enheter og organer med hensyn til forretningsvirksomhet drevet helt eller delvis i EU.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g27">
            <pverdi>Artikkel 27</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/27/ledd/1">Rådsforordning (EU) nr. 748/2014 oppheves.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/g28">
            <pverdi>Artikkel 28</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/28/ledd/1">Denne forordning trer i kraft dagen etter at den er kunngjort i Den europeiske unions tidende.</ledd>
          </artikkel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/vi">
            <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
            <ktittel>
              <br/>
              <lenke url="http://www.un.org/sc/committees/2206/sanctions_list.shtml"> List of natural and legal persons, entities and bodies referred to in Article 5(1)</lenke>
            </ktittel>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/vii">
            <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
            <ktittel><br/>List of natural and legal persons, entities and bodies referred to in Article 5(2)</ktittel>
            <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/vedlegg/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/vii/va">
              <kverdi>A</kverdi>
              <ktittel> Natural persons</ktittel>
              <table niv="1" frame="1">
                <thgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1"/>
                      <entry colname="2">
                        <i>Name</i>
                      </entry>
                      <entry colname="3">
                        <i>Identifying information</i>
                      </entry>
                      <entry colname="4">
                        <i>Reasons</i>
                      </entry>
                      <entry colname="5">
                        <i>Date of listing</i>
                      </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </thgroup>
                <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
                  <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                  <tbody>
                    <row>
                      <entry colname="1">1. </entry>
                      <entry colname="2">Santino DENG (a.k.a.: Santino Deng Wol) </entry>
                      <entry colname="3">Commander of the third Infantry Division of the Sudan People's Liberation Army (SPLA) </entry>
                      <entry colname="4">Santino Deng is commander of the third Infantry Division of the SPLA that took part in in the recapture of Bentiu in May 2014. Santino Deng is thus responsible for violations of the 23 January Cessation of Hostilities Agreement. </entry>
                      <entry colname="5">11.7.2014 </entry>
                    </row>
                    <row>
                      <entry colname="1">2. </entry>
                      <entry colname="2">Peter GADET (aka: Peter Gatdet Yaka; Peter Cadet; Peter Gadet Yak; Peter Gadet Yaak: Peter Gatdet Yaak; Peter Gatdet; Peter Gatdeet Yaka) </entry>
                      <entry colname="3">Leader of the anti-government Nuer militia Place of Birth: Mayom County Unity State </entry>
                      <entry colname="4">Peter Gadet is leader of the anti-government Nuer militia that conducted an attack on Bentiu on 15-17 April 2014, in violation of the January 23rd Cessation of Hostilities Agreement. The attack resulted in the killing of more than 200 civilians. Peter Gadet is thus responsible for fuelling the cycle of violence, thus obstructing the political process in South Sudan, and for serious human rights violations. </entry>
                      <entry colname="5">11.7.2014 </entry>
                    </row>
                  </tbody>
                </tgroup>
              </table>
            </kapittel>
            <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/vedlegg/b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/vii/vb">
              <kverdi>B</kverdi>
              <ktittel> Legal persons, entities and bodies</ktittel>
              <center>_____</center>
            </kapittel>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1435/va/vrådsforordn/viii">
            <kverdi>Vedlegg III</kverdi>
            <ktittel><br/>Websites for information on the competent authorities and address for notifications to the European Commission <br/></ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/1">
              <i>Belgium</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/1/marg/1">
                <lenke url="http://www.diplomatie.be/eusanctions"> http://www.diplomatie.be/eusanctions</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/2">
              <i>Bulgaria</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/2/marg/1">
                <lenke url="http://www.mfa.bg/en/pages/135/index.html"> http://www.mfa.bg/en/pages/135/index.html</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/3">
              <i>Czech Republic</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/3/marg/1">
                <lenke url="http://www.mfcr.cz/mezinarodnisankce"> http://www.mfcr.cz/mezinarodnisankce</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/4">
              <i>Denmark</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/4/marg/1">
                <lenke url="http://um.dk/da/politik-og-diplomati/retsorden/sanktioner/"> http://um.dk/da/politik-og-diplomati/retsorden/sanktioner/</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/5">
              <i>Germany</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/5/marg/1">
                <ref id="http://www.bmwi.de/de/themen/aussenwirtschaft/aussenwirtschaftsrecht,did=404888.html">http://www.bmwi.de/DE/Themen/Aussenwirtschaft/aussenwirtschaftsrecht,did=404888.html</ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/6">
              <i>Estonia</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/6/marg/1">
                <lenke url="http://www.vm.ee/est/kat_622/"> http://www.vm.ee/est/kat_622/</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/7">
              <i>Ireland</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/7/marg/1">
                <lenke url="http://www.dfa.ie/home/index.aspx?id=28519"> http://www.dfa.ie/home/index.aspx?id=28519</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/8">
              <i>Greece</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/8/marg/1">
                <ref id="http://www.mfa.gr/en/foreign-policy/global-issues/international-sanctions.html">http://www.mfa.gr/en/foreign-policy/global-issues/international-sanctions.html</ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/9">
              <i>Spain</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/9/marg/1">
                <ref id="http://www.maec.es/es/menuppal/asuntos/sanciones%20internacionales/paginas/sanciones_%20internacionales.aspx">http://www.maec.es/es/MenuPpal/Asuntos/Sanciones%20Internacionales/Paginas/Sanciones_%20Internacionales.aspx</ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/10">
              <i>France</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/10/marg/1">
                <lenke url="http://www.diplomatie.gouv.fr/autorites-sanctions/"> http://www.diplomatie.gouv.fr/autorites-sanctions/</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/11">
              <i>Italy</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/11/marg/1">
                <lenke url="http://www.esteri.it/mae/it/politica_europea/deroghe.htm"> http://www.esteri.it/MAE/IT/Politica_Europea/Deroghe.htm</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/12">
              <i>Cyprus</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/12/marg/1">
                <lenke url="http://www.mfa.gov.cy/sanctions"> http://www.mfa.gov.cy/sanctions</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/13">
              <i>Latvia</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/13/marg/1">
                <lenke url="http://www.mfa.gov.lv/en/security/4539"> http://www.mfa.gov.lv/en/security/4539</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/14">
              <i>Lithuania</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/14/marg/1">
                <lenke url="http://www.urm.lt/sanctions"> http://www.urm.lt/sanctions</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/15">
              <i>Luxembourg</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/15/marg/1">
                <lenke url="http://www.mae.lu/sanctions"> http://www.mae.lu/sanctions</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/16">
              <i>Hungary</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/16/marg/1">
                <ref id="http://www.kulugyminisZterium.hu/kum/hu/bal/kulpolitikank/nemZetkoZi_sZankciok/">http://www.kulugyminiszterium.hu/kum/hu/bal/Kulpolitikank/nemzetkozi_szankciok/</ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/17">
              <i>Malta</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/17/marg/1">
                <lenke url="http://www.doi.gov.mt/en/bodies/boards/sanctions_monitoring.asp"> http://www.doi.gov.mt/EN/bodies/boards/sanctions_monitoring.asp</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/18">
              <i>Netherlands</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/18/marg/1">
                <ref id="www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/internationale-vrede-en-veiligheid/sancties">www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/internationale-vrede-en-veiligheid/sancties</ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/19">
              <i>Austria</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/19/marg/1">
                <lenke url="http://www.bmeia.gv.at/view.php3?f_id=12750&amp;lng=en&amp;version="> http://www.bmeia.gv.at/view.php3?f_id=12750&amp;LNG=en&amp;version=</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/20">
              <i>Poland</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/20/marg/1">
                <lenke url="http://www.msZ.gov.pl/"> http://www.msz.gov.pl</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/21">
              <i>Portugal</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/21/marg/1">
                <lenke url="http://www.min-nestrangeiros.pt/"> http://www.min-nestrangeiros.pt</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/22">
              <i>Romania</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/22/marg/1">
                <lenke url="http://www.mae.ro/node/1548"> http://www.mae.ro/node/1548</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/23">
              <i>Slovenia</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/23/marg/1">
                <ref id="http://www.mZZ.gov.si/si/Zunanja_politika_in_mednarodno_pravo/Zunanja_politika/mednarodna_varnost/omejevalni_ukrepi/">http://www.mzz.gov.si/si/zunanja_politika_in_mednarodno_pravo/zunanja_politika/mednarodna_varnost/omejevalni_ukrepi/</ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/24">
              <i>Slovakia</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/24/marg/1">
                <lenke url="http://www.mzv.sk/sk/europske_zalezitosti/sankcie_eu-sankcie_eu"> http://www.mzv.sk/sk/europske_zalezitosti/sankcie_eu-sankcie_eu</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/25">
              <i>Finland</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/25/marg/1">
                <lenke url="http://formin.finland.fi/kvyhteistyo/pakotteet"> http://formin.finland.fi/kvyhteistyo/pakotteet</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/26">
              <i>Sweden</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/26/marg/1">
                <lenke url="http://www.ud.se/sanktioner"> http://www.ud.se/sanktioner</lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/27">
              <i>United Kingdom</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/27/marg/1">
                <ref id="www.fco.gov.uk/competentauthorities">www.fco.gov.uk/competentauthorities</ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28">
              <i>B. Address for notifications to, or other communication with, the European Commission:</i>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/1">European Commission</marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/2">Service for Foreign Policy Instruments (FPI)</marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/3">EEAS 02/309</marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/4">1049 Bruxelles/Brussel</marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/29">BELGIQUE/BELGIË
<marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/29/marg/1">E-mail: relex-sanctions@ec.europa.eu</marg></ledd>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
