<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-26-798" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-798">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-26-798</id>
    <dato>26.06.2015 nr. 798</dato>
    <dato type="iso">2015-06-26</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1340</publisert>
    <ikraft>26.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-26</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-3">L17.06.2005 nr. 62 § 1-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">§ 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-3">§ 4-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§18-3">§ 18-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-06-1356</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0678</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i arbeidsplassforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utforming og innretning av arbeidsplasser og arbeidslokaler (Nr. 798)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utforming og innretning av arbeidsplasser og arbeidslokaler</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 26. juni 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-3, § 1-4, § 4-1, § 4-3, § 4-4, § 4-5 og § 18-3.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XVIII nr. 9 (direktiv 89/654/EØF), nr. 10 (direktiv 2009/104/EF), nr. 13 (direktiv 90/270/EØF), nr. 15 (direktiv 2000/54/EF), nr. 16b (direktiv 92/57/EØF), nr. 16c (direktiv 92/58/EØF endret ved direktiv 2014/27/EU), nr. 16f (direktiv 92/104/EØF), nr. 16h (direktiv 98/24/EF endret ved direktiv 2014/27/EU) og nr. 16jb (direktiv 2003/10/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-798/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. desember 2011 nr. 1356 om utforming og innretning av arbeidsplasser og arbeidslokaler (arbeidsplassforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-4 bokstav n skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">Arealer, rom eller inngjerdede områder for lagring av store mengder helsefarlige, brannfarlige eller eksplosjonsfarlige stoffer eller stoffblandinger skal angis med et passende sikkerhetsskilt valgt blant dem som er oppført i § 5-7 nr. 2) eller merkes som fastsatt i § 5-13, med mindre merkingen av de enkelte pakker eller beholdere er tilstrekkelig for dette formålet. Dersom det i § 5-7 ikke finnes et egnet sikkerhetsskilt for å varsle om farlige kjemiske stoffer eller stoffblandinger, skal det relevante farepiktogrammet brukes som fastsatt i forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP), jf. forordning (EF) nr. 1272/2008 vedlegg V.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I § 5-7 nr. 2 andre ledd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Skiltet «Skadelig eller irriterende stoff» oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-7 nr. 2 nytt tredje ledd skal lyde:
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Fareskiltet «Generell fare» skal ikke brukes for å varsle om farlige kjemiske stoffer eller stoffblandinger, med unntak av de tilfellene der fareskiltet brukes i samsvar med § 5-14 for å markere lagringssteder for farlige stoffer eller stoffblandinger.
<br/></avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-13. <i>Beholdere og rørledninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Beholdere som brukes på arbeidsplassen til kjemiske stoffer eller stoffblandinger klassifisert som farlige etter forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP), beholdere som brukes til lagring av slike stoffer eller stoffblandinger samt synlige rørledninger som inneholder eller transporterer slike stoffer eller stoffblandinger, skal være merket med relevant farepiktogram i samsvar med nevnte forskrift, jf. forordning (EF) nr. 1272/2008 vedlegg V.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Merkingen skal plasseres på den eller de synlige sider og i form av skilt, selvklebende merker eller påmalte symboler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Rørledninger skal være merket med pil som viser strømretningen og med fareskilt som viser hvilke stoffer eller stoffblandinger som transporteres gjennom rørledningen. Rørledningene skal i tillegg være merket med fargekode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Merkingen som brukes på rørledninger skal plasseres lett synlig i nærheten av de farligste punktene som ventiler, flenser eller koblinger og med passende avstand.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Første ledd får ikke anvendelse på beholdere som brukes på arbeidsplassen i kortere perioder eller beholdere med innhold som ofte skiftes ut, forutsatt at det treffes alternative tilfredsstillende tiltak, spesielt informasjon og/eller opplæring, som sikrer samme vernenivå. Merkingen nevnt i første ledd kan:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">erstattes av sikkerhetsskilter fastsatt i § 5-7 nr. 2, med bruk av samme piktogrammer eller symboler. Dersom det ikke finnes et egnet sikkerhetsskilt i § 5-7 nr. 2, skal det relevante farepiktogrammet brukes, som fastsatt etter forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP), jf. forordning (EF) nr. 1272/2008 vedlegg V.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">utfylles med tilleggsopplysninger, som navn på og/eller formel for det farlige stoffet eller den farlige stoffblandingen og opplysninger om risikoen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">for transport eller flytting av beholdere på arbeidsplassen, utfylles eller erstattes med skilting som brukes i hele EØS-området for transport av farlige stoffer eller stoffblandinger.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Overskriften til § 5-18 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Helsefarlig atmosfære</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 7-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ventilasjon som innebærer resirkulering av luft som inneholder kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier og fra lokaler hvor det utføres varmt arbeid er ikke tillatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 7-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 7-4. <i>Hygieniske tiltak ved kontakt med farlige stoffer og stoffblandinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">På arbeidssted der det håndteres helsefarlige stoffer og stoffblandinger med fare for søl og sprut, skal det være mulighet for spyling med rikelige mengder rent vann.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Det skal være øyespylingsmuligheter i umiddelbar nærhet av arbeidsstedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Det skal være vaskemuligheter i eller i umiddelbar nærhet av arbeidslokaler hvor arbeidstakere kan bli eksponert for kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-798/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
