<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-02-1144" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1144">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-02-1144</id>
    <dato>02.10.2015 nr. 1144</dato>
    <dato type="iso">2015-10-02</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1862</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1985-05-24-28-§6">L24.05.1985 nr. 28 § 6</ref>, <ref id="for-1985-06-21-1180">F21.06.1985 nr. 1180</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-08-07-809</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0953</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om habilitet for Norges Banks hovedstyre</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om forholdet til andre kredittinstitusjoner og bedrifter for medlemmer av Norges Banks hovedstyre (Nr. 1144)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forholdet til andre kredittinstitusjoner og bedrifter for medlemmer av Norges Banks hovedstyre</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 2. oktober 2015 med hjemmel i lov 24. mai 1985 nr. 28 om Norges Bank og pengevesenet (sentralbankloven) § 6 sjette ledd, jf. delegeringsvedtak 21. juni 1985 nr. 1180.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1144/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. august 2000 nr. 809 om forholdet til andre kredittinstitusjoner og bedrifter for medlemmer av Norges Banks hovedstyre gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapitteloverskriften i kapittel 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 1. Sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1. <i>Virksomhetsbegrensninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene kan ikke drive næringsvirksomhet. I særlige tilfelle kan Finansdepartementet gi samtykke til deltakelsen i slik virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">De kan heller ikke være lønnet av eller ha lønnede oppdrag for eller inneha verv i styre- eller tilsynsorganer i finansinstitusjoner, verdipapirforetak, forvaltningsselskap for verdipapirfond, private pensjonskasser, private pensjonsfond eller foretak som driver næringsvirksomhet. Dette gjelder likevel ikke for Det internasjonale valutafond.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2. <i>Interessebegrensninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene kan ikke som aksjonærer, eiere av andeler eller gjennom omfattende løpende kundeforhold ha en fremtredende interesse i finansinstitusjoner, verdipapirforetak, forvaltningsselskap for verdipapirfond eller bedrifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3 første, annet og tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene kan ikke erverve norske eller utenlandske finansielle instrumenter for egen regning, med mindre annet følger av reglene nedenfor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Forbudet i første ledd er ikke til hinder for at sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene erverver finansielle instrumenter ved arv eller skifte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Dersom Finansdepartementet har gitt skriftlig forhåndssamtykke i hvert tilfelle, er forbudet i første ledd heller ikke til hinder for at sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene erverver:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1/avsnitt/1">andeler i verdipapirfond som på ervervstidspunktet har en bredt sammensatt portefølje.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2/avsnitt/1">norske verdipapirer, jf. verdipapirhandelloven § 2-2 annet ledd, med unntak av verdipapirer som er</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.a/avsnitt/1">utstedt av følgende foretak:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.a.i/avsnitt/1">finansinstitusjon, verdipapirforetak eller forvaltningsselskap for verdipapirfond</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.a.ii/avsnitt/1">forretningsforbindelse av Norges Bank Kapitalforvaltning eller Markedsoperasjonsavdelingen i Norges Bank</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.a.iii/avsnitt/1">foretak som er yter av konsulenttjenester til foretak som omfattes av bokstav a og b.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2.b/avsnitt/1">notert på utenlandsk børs eller for øvrig omsettes på regulert marked i land der Statens Petroleumsfond også investerer.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3 fjerde ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene kan ikke finansiere erverv av finansielle instrumenter med lån opptatt med sikkerhet i egne finansielle instrumenter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene kan ikke ved egenhandel benytte, eller la seg bistå av, foretak som er forretningsforbindelse av Norges Bank Kapitalforvaltning eller Markedsoperasjonsavdelingen i Norges Bank eller som søker å bli det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 3 syvende ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Bestemmelsene i denne paragraf gjelder tilsvarende for handel som foretas av sentralbanksjefen eller visesentralbanksjefene for regning av nærstående.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4. <i>Særlige innsideregler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene kan ikke kjøpe eller avhende rente- og valutaprodukter når de har informasjon om omstendigheter som kan påvirke kursforholdene, med mindre denne informasjon er offentlig tilgjengelig. Regelen gjelder tilsvarende for etablering og innløsning av renteprodukter som innskudd og lån. Denne bestemmelse gjelder som supplerende regel til bestemmelsene i verdipapirhandelloven om innsidehandel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Bestemmelsen i denne paragraf gjelder tilsvarende for handel som foretas av sentralbanksjefen eller visesentralbanksjefene for regning av nærstående.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Sentralbanksjefen og visesentralbanksjefene skal skriftlig underrette Finansdepartementet om de har aksje- eller eierposter av noen størrelse i finansinstitusjoner, verdipapirforetak, forvaltningsselskap for verdipapirfond eller bedrifter, og de skal samtidig opplyse om eventuelle større garanti- eller låneforhold i private finansinstitusjoner.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1144/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
