<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-27-1360" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1360">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-27-1360</id>
    <dato>27.11.2015 nr. 1360</dato>
    <dato type="iso">2015-11-27</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2107</publisert>
    <ikraft>27.11.2015 - 30.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-27 - 2016-06-30</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§19-2">L27.06.2008 nr. 71 § 19-2</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§20-1">§ 20-1</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§20-5">§ 20-5</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§21-3">§ 21-3</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§21-8">§ 21-8</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§23-8">§ 23-8</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§30-5">§ 30-5</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§31-2">§ 31-2</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1136</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midlertidig forskrift om unntak fra plan- og bygningsloven</korttittel>
    <korttittel>3 Midlertidig forskrift om unntak fra plan- og bygningsloven for innkvartering av personer som søker beskyttelse (asylsøkere) (Nr. 1360)</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om unntak fra plan- og bygningsloven for innkvartering av personer som søker beskyttelse (asylsøkere)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 27. november 2015 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 19-2, § 20-1, § 20-5, § 21-3, § 21-8, § 23-8, § 30-5 og § 31-2.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1360/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre rask etablering av midlertidige
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">mottak for innkvartering av personer som søker beskyttelse (asylsøkere), jf. utlendingsloven § 95, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">omsorgssentre for enslige mindreårige asylsøkere under 15 år, jf. barnevernloven § 5A-1.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1360/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Tiltakshavers ansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Tiltakshaver har ansvaret for at tiltak etter denne forskrift utføres i samsvar med krav gitt i eller i medhold av plan- og bygningsloven i den utstrekning forskriften her ikke gjør unntak fra disse kravene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Tiltakshaver har ansvaret for å innhente nødvendig tillatelse, samtykke eller uttalelse fra berørte myndigheter, jf. § 6-2 i forskrift 26. mars 2010 nr. 488 om byggesak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1360/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak som ikke krever søknad og tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Departementet kan uten søknad og tillatelse beslutte midlertidig bruksendring av byggverk i inntil 6 måneder for å bruke dem til innkvartering av asylsøkere, omsorgssentre for enslige mindreårige asylsøkere under 15 år og midlertidig plassering av byggverk til disse formålene. Med midlertidig menes bruk inntil 6 måneder. En midlertidig bruksendring kan ikke forlenges etter denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Plan har ikke bindende virkning for midlertidige byggverk som skal plasseres inntil 6 måneder så fremt tiltaket er i samsvar med plan- og bygningsloven § 30-5, og planen selv ikke uttrykkelig forbyr plassering av midlertidige byggverk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Ved beslutning etter første ledd skal departementet informere kommunen om at unntaket er benyttet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1360/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra kravet om nabovarsel ved søknad om dispensasjon fra plan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan unnta fra krav om nabovarsel etter plan- og bygningsloven § 19-1, jf. § 21-3, når det er nødvendig for å ivareta Norges internasjonale forpliktelser overfor asylsøkere og flyktninger. Kommunen kan stille som vilkår for å unnta at tiltakshaver på annen måte informerer naboer og gjenboere om at det er søkt om dispensasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1360/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Frister for å dispensere fra plan og å behandle klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Der midlertidig bruksendring av byggverk er avhengig av dispensasjon fra plan eller planbestemmelser, skal denne avgjøres av kommunen innen 2 uker fra søknaden er mottatt til vedtaket er sendt. Fristen kan ikke forlenges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fristen løper i den tiden søknaden er til uttalelse hos statlige og regionale myndigheter, jf. plan- og bygningsloven § 19-1. Statlige og regionale myndigheter skal uttale seg eller fatte vedtak innen 3 dager fra de mottar søknaden elektronisk fra kommunen. Fristen kan ikke forlenges. Overskrides fristen, kan kommunen behandle og avgjøre saken etter plan- og bygningsloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">En klagesak skal forberedes av kommunen og oversendes klageinstansen innen 1 uke. Klageinstansen skal avgjøre saken innen 1 uke. Fristene kan ikke forlenges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1360/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra byggteknisk forskrift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det gjøres unntak for midlertidig bruksendring av byggverk og plassering av midlertidige byggverk til innkvartering av asylsøkere fra følgende krav i forskrift 26. mars 2010 nr. 489 om tekniske krav til byggverk:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">universell utforming og tilgjengelighet i § 8-2, § 8-4, § 8-5 andre ledd, § 8-6, § 8-7, § 8-9 tredje og fjerde ledd, § 8-10 andre ledd, § 12-1 til § 12-4, § 12-5 første til femte ledd, § 12-6 til § 12-9, § 12-11 tredje ledd, § 12-12 andre ledd, § 12-13 andre ledd, § 12-15 tredje og fjerde ledd, § 12-16 andre og tredje ledd, § 12-18 og § 12-21 tredje ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bod og oppbevaringsplass i § 12-10</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">miljø og helse i § 13-2 og § 13-3, § 13-6 til § 13-13, § 13-16 til § 13-21</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">energi i kapittel 14</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">installasjoner og anlegg i § 15-1 til § 15-4, § 15-11 til § 15-15.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Midlertidig bruksendring av byggverk og plassering av midlertidig byggverk, er unntatt fra krav om automatisk brannslokkeanlegg (sprinkling) dersom byggverket har brannalarmanlegg, rømningsveier mv. i samsvar med forskrift 26. mars 2010 nr. 489 om tekniske krav til byggverk kapittel 11, og sikkerheten til liv og helse er forsvarlig ivaretatt ved bruk av organisatoriske tiltak (brannvakter).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Unntak etter første ledd bokstav a) til e) kan anvendes på omsorgssentre for enslige mindreårige asylsøkere under 15 år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1360/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gjelder til 30. juni 2016.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
