<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-15-1637" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1637">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-15-1637</id>
    <dato>15.12.2015 nr. 1637</dato>
    <dato type="iso">2015-12-15</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2489</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1959-06-19-2">L19.06.1959 nr. 2</ref>, Stortingets årlige avgiftsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-03-19-268</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1315</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om engangsavgift på motorvogner</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om engangsavgift på motorvogner (Nr. 1637)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om engangsavgift på motorvogner</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 15. desember 2015 med hjemmel i lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter og Stortingets årlige avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1637/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. mars 2001 nr. 268 engangsavgift på motorvogner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-4 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I engangsavgiften som fastsettes etter Stortingets vedtak om engangsavgift § 2, gjøres fradrag for det forholdstall som fremkommer ved å sammenholde motorvognens verdi som ny her i landet (inflasjonsjustert historisk nybilpris) med verdien motorvognen har som brukt. Verdivurderingen skal bygge på tilgjengelige oversikter over bruktbilpriser på det norske markedet. Skattedirektoratet fastsetter hvilke prislister som skal benyttes, og hvordan de skal benyttes. Det kan gjøres sjablongmessige fradrag/tillegg i bruktverdien for motorvogner med kjørelengder som vesentlig avviker fra det motorvognens alder isolert skulle tilsi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Dersom forholdstallet ikke kan bestemmes ut fra gjeldende prislister, fastsettes forholdstallet særskilt av en egen enhet organisert av Skattedirektoratet. Det samme gjelder i tilfelle dersom det må antas at de verdier som oppgis i prislistene ikke er riktige. Fastsettelsen av forholdstallet etter dette ledd kan ikke påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-1 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Skattedirektoratet kan gi forskrifter om hva som skal anses som endring i avgiftsmessig status og avgiftsmessig grunnlag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-4 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Før motorvognens avgiftsmessige status eller avgiftsmessige grunnlag endres, må det søkes om tillatelse fra skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-5. <i>Tillatelse til avgiftsfri endring i avgiftsmessig status</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Skattedirektoratet kan når særlige forhold foreligger samtykke i endring av avgiftsmessig status uten at tilleggsavgift blir krevet i forbindelse med reparasjon eller i forbindelse med transport av funksjonshemmede rullestolbrukere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 6-2. <i>Avgiftsfritak ved oppbygging av skadd motorvogn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Skattekontoret kan etter søknad frita for avgift ved oppbygging av skadet norskregistrert motorvogn. Fritaket gis på følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1/avsnitt/1">Det må attesteres av politi/lensmann eller forsikringsselskap når skaden oppstod, hva skaden består av og dens omfang.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2/avsnitt/1">Skadd selvbærende karosseri, eventuelt karosseri og ramme som blir utskiftet, må leveres til vraking på offentlig godkjent oppsamlingsplass for bilvrak. Gjenpart av vrakmeldingen skal sendes til skattekontoret sammen med anskaffelsesdokument for det nye karosseri/ramme.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3/avsnitt/1">Regionvegkontoret skal kontrollere og attestere at den skadde motorvognen teknisk og eksteriørmessig fremstår som identisk type motorvogn (samme merke/modell/byggemønster) som den skadde motorvognen før skade inntrådte.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 8-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 8-1. <i>Registrering av virksomheter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Virksomheter som melder motorvogner til registrering kan søke skattekontoret om å bli registrert som avgiftspliktig virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">For å oppnå registrering må virksomheten være registrert i Foretaksregisteret. Skattekontoret kan dispensere fra kravet om registrering i Foretaksregisteret når særlige omstendigheter tilsier det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 8-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8-2. <i>Adgang til å nekte eller trekke tilbake registrering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Skattekontoret kan nekte eller trekke tilbake registrering dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/1">virksomheten, styret eller ledelsen ikke kan anses kredittverdig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2/avsnitt/1">virksomheten har uoppgjorte restanser med hensyn til skatter, avgifter eller toll, eller har overtrådt regelverket om dette,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3/avsnitt/1">virksomhetens karakter endres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4/avsnitt/1">virksomheten ikke overholder bestemmelsene etter § 8-3 annet ledd til § 8-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5/avsnitt/1">virksomheten ikke lenger kan stille sikkerhet etter § 14-21-1 i skattebetalingsforskriften.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 8-3 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Endringer om disse forhold skal meddeles umiddelbart til skattekontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Dersom virksomheten opphører eller stanses i et tidsrom på minst tre måneder, skal det sendes melding om dette til skattekontoret. Det skal også sendes melding ved eventuell gjenopptakelse av virksomheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 8-4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Dersom spesifikasjonen avviker fra virksomhetens egen oversikt, skal det gis melding om dette til skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 8-7 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Avgiftspliktige virksomheter som ikke er fullt regnskapspliktig etter regnskapsloven, kan av skattekontoret pålegges å oppbevare dokumenter av betydning for avgiftsplikten, herunder dens omfang, for eksempel faktura for innkjøp av råvarer, salgsfaktura, kontrakter og betalingsbilag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 9-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 9-2. <i>Kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Skattemyndighetene, tollmyndighetene og Statens vegvesen samt politi og lensmenn kan når som helst uten varsel kontrollere motorvogn (utekontroll) for å påse at avgiftsbestemmelsene blir overholdt. Ved slik kontroll plikter føreren å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1/avsnitt/1">stanse straks og ellers forholde seg som det blir anvist ved tegn eller skilt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/2/avsnitt/1">oppholde seg ved motorvognen til kontrollen er avsluttet eller til det er gitt tillatelse til å forlate stedet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/3/avsnitt/1">vise fram offentlige dokumenter som det er påbudt å ha med under kjøringen og gi opplysninger som kontrollmyndigheten mener har betydning for avgiftskontrollen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/4/avsnitt/1">kjøre til anvist veie- eller kontrollplass.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Skattemyndighetene skal i kontrolløyemed når som helst ha adgang til å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1/avsnitt/1">foreta kontroll av forretningslokaler, verksted o.l. hos den avgiftspliktige og hos enhver som importerer, forhandler, produserer, oppbygger eller statusendrer motorvogner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2/avsnitt/1">kreve seg forelagt eller sendt inn til gjennomsyn regnskaper med bilag, noteringer, kontrakter og korrespondanse, herunder elektronisk lagrede dokumenter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Adgangen i annet ledd gjelder også elektroniske programmer og programsystemer. Ved gjennomsyn av virksomhetens arkiver kan skattemyndighetene foreta kopiering til datalagringsmedium for senere gjennomgang hos den opplysningspliktige eller hos skattemyndighetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Den avgiftspliktige, vedkommende firmas eier eller ansatte plikter å yte de nevnte tjenestemenn den nødvendige hjelp og veiledning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Skattemyndighetene og tollmyndighetene kan påby motorvogner innkalt til Regionvegkontoret for kontroll av motorvognens registreringsforhold av hensyn til avgiften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ved kontroll etter denne bestemmelsen gjelder bestemmelsene fastsatt i forskrift 8. mars 2013 nr. 258 om gjennomføring av skatte- og avgiftskontroll tilsvarende så langt de passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 9-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 9-3. <i>Utfyllende forskrifter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Skattedirektoratet kan gi forskrifter til presisering, utfylling og gjennomføring av denne forskrift, herunder om beregning, tilbakebetaling, kontroll mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 9-4 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1637/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
