<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-26-801" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-801">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-26-801</id>
    <dato>26.06.2015 nr. 801</dato>
    <dato type="iso">2015-06-26</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1343</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-301</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0685</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i avregningsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om måling, avregning og samordnet opptreden ved kraftomsetning og fakturering av nettjenester (Nr. 801)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om måling, avregning og samordnet opptreden ved kraftomsetning og fakturering av nettjenester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 26. juni 2015 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1 første ledd bokstav g og i, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-801/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 301 om måling, avregning og samordnet opptreden ved kraftomsetning og fakturering av nettjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Avregningsforskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om måling, avregning, fakturering av nettjenester og elektrisk energi, nettselskapets nøytralitet mv.</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1-1 fjerde ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">Reglene for fakturering av nettjenester og elektrisk energi har som formål å bevisstgjøre forbrukere om sitt strømforbruk.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3/marg/1">§ 1-3 definisjonen av «husholdning» utgår.
<br/></marg></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">§ 1-3 ny definisjon skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4/marg/1"><i>Forbruker:</i> fysisk person som får levert elektrisk energi og nettjeneste til målepunkt registrert kun på vedkommende, og som ikke hovedsakelig handler som ledd i næringsvirksomhet.
<br/></marg></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">§ 2-5 første ledd bokstav i skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">opplysning om forbruker er pliktig til å betale merverdiavgift og
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/2">§ 3-3 tredje ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/3">Målepunkt tilhørende forbruker med forventet årlig strømforbruk høyere enn 8 000 kWh, skal avleses hver tredje, hver andre eller hver måned (periodisk avlesning). Periodene mellom avlesningene skal være tilnærmet like. Det skal foretas avlesning ved årsskifte.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/4">§ 3-5 annet ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/5">Når nettselskapet ikke kan innhente timeverdier i henhold til § 3-3 syvende ledd, stipuleres måleverdiene på bakgrunn av foregående ukes verdier, om ikke nettselskapet og sluttbrukeren blir enige om annet.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/6">Tittelen til avregningsforskriftens kapittel 7 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 7. Fakturering av forbrukere
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Nåværende § 7-1 endres til § 7-1a og skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7-1a. <i>Fakturering av forbrukere for nettjenester på bakgrunn av faktisk forbruk</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Nettselskapet har ansvar for at fakturering av forbrukere foregår i henhold til regler i denne forskrift.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/2">Nettjenester til forbrukere skal faktureres etterskuddsvis minimum hver tredje måned på bakgrunn av avlesning, jf. § 3-3 tredje ledd. Faktureringsperiodene skal være av tilnærmet lik varighet. Fakturering av nettjenester til forbrukere med timemåler skal skje på grunnlag av faktisk forbruk med timesoppløsning.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/3">Det kan faktureres på bakgrunn av stipulert forbruk dersom innhenting av målerstand medfører urimelig kostnad eller ulempe for nettselskapet. Det skal opplyses på fakturaen at forbruket er stipulert.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/4">Mellom faktureringene etter annet ledd, kan det etter anmodning fra en forbruker faktureres à konto i tillegg.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/5">Annen faktureringsmåte kan benyttes dersom forbrukerens betalingsdyktighet gjør det nødvendig.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/6">Ny § 7-1b skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7-1b. <i>Fakturering av forbrukere for elektrisk energi</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Kraftleverandøren har ansvar for at fakturering av elektrisk energi til forbrukere foregår i henhold til denne forskrift.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/2">§ 7-1a med unntak av første og femte ledd gjelder tilsvarende for fakturering av forbrukere for fakturering av elektrisk energi.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/3">Kraftleverandøren kan likevel fakturere forbruker forskuddsvis for elektrisk energi, begrenset til maksimalt 10 uker mellom fakturaforfall og tidspunkt for levering. Avregning mot faktisk forbruk skal skje separat for hver faktureringsperiode, innen rimelig tid etter periodens avslutning. Beregningen av volum skal baseres på historiske forbruksdata i målepunktet. For beregning av priselementer som ikke er kjent for forbruker før tidspunkt for levering, benyttes månedskontrakt på en representativ finansiell nordisk kraftbørs, referert systempris. Denne prisen skal maksimalt settes til høyeste stengningspris siste to uker for den månedskontrakten som ligger nærmest tidspunkt for levering. Vekslingskurs mellom norske kroner og euro skal maksimalt settes til Norges Banks midtkurs samme dato som valgt stengningspris.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/4">§ 7-2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7-2. <i>Krav til utforming av faktura til forbrukere</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">Følgende gjelder fakturering for nettjenester:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Fakturaen skal være oversiktlig og lett å forstå for forbrukeren.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Fakturaen skal inneholde informasjon om fakturagrunnlaget, herunder priser, kraftvolum og hvorvidt forbrukeren mottar leveringspliktig kraftleveranse i henhold til energiloven § 3-3. Dersom stipulerte verdier benyttes som faktureringsgrunnlag i henhold til § 7-1a tredje ledd, skal dette fremgå tydelig av fakturaen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Fakturaen i henhold til § 7-1a annet ledd skal inneholde en grafisk sammenligning av årets forbruk i hver enkelt avregningsperiode med tilsvarende periode foregående år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">Fakturaen skal inneholde Enova SF sitt telefonnummer til gratis telefontjeneste for rådgivning om energisparing og energiomlegging.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">Fakturaen skal inneholde oversiktlig informasjon om hvilke opplysninger som må oppgis for å foreta skifte av kraftleverandør, jf. § 2-4 annet ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">Fakturaen skal inneholde informasjon om at forbrukeren kan sammenlikne kraftpriser på Forbrukerrådets internettsider, og det skal opplyses om nettadressen til disse sidene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g/avsnitt/1">Fakturaen skal opplyse om forbrukerens anledning til å fremme innsigelser mot fakturaen, herunder forbrukerens mulighet til å kontakte Elklagenemnda. Kontaktinformasjon til Elklagenemnda skal framgå av fakturaen.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/g/avsnitt/2">Følgende gjelder fakturering for elektrisk energi:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a+"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1+">Fakturaen skal være oversiktlig og lett å forstå for forbrukeren.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b+"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1+">Fakturaen skal inneholde informasjon om fakturagrunnlaget, herunder priser, kraftvolum og hvorvidt forbrukeren mottar leveringspliktig kraftleveranse i henhold til energiloven § 3-3. Dersom stipulerte verdier benyttes som faktureringsgrunnlag i henhold til § 7-1a tredje ledd, skal dette fremgå tydelig av fakturaen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c+"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1+">Fakturaen skal opplyse om forbrukerens anledning til å fremme innsigelser mot fakturaen, herunder forbrukerens mulighet til å kontakte Elklagenemnda. Kontaktinformasjon til Elklagenemnda skal framgå av fakturaen.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/2">§ 7-3 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/3">Ved felles fakturering, herunder purring, betalingspåminnelser og lignende, av nettjenester og elektrisk energi skal fakturering av elektrisk energi skje etter både de bestemmelser som gjelder for fakturering av nettjenester og de bestemmelser som gjelder fakturering av elektrisk energi.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-801/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
