<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-01-851" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-01-851">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-01-851</id>
    <dato>01.07.2015 nr. 851</dato>
    <dato type="iso">2015-07-01</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1415</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">L17.06.2005 nr. 62 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-05-08-408</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0726</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om godkjenning av renholdsvirksomheter m.m.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester (Nr. 851)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 1. juli 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-4 og § 4-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-01-851/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. mai 2012 nr. 408 om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4. <i>Godkjenningsregister og HMS-kort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Godkjent virksomhet skal innføres i et eget register, jf. § 6, og få utstedt HMS-kort til sine arbeidstakere etter reglene i kapittel 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(4) Virksomheten må oppfylle pålagt rapporteringsplikt til Sentralskattekontoret for utenlandssaker i henhold til likningsloven § 5-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Overskriften til kapittel 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kapittel 3. Bestemmelser om HMS-kort
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Dersom virksomheten unnlater å oppfylle kravet i første ledd kan godkjenningen tilbakekalles, og virksomheten bli slettet fra registeret over godkjente virksomheter. Før sletting foretas, skal virksomheten varsles om at den vil bli slettet fra registeret, dersom den ikke innen en frist som er gitt i varslet, oppfyller kravet om melding etter første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 9. <i>Plikt til å ha HMS-kort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Virksomhet som blir godkjent i henhold til § 5 skal sørge for at arbeidstakere som utfører renholdsarbeid har HMS-kort utstedt av en kortutsteder utpekt av departementet. Plikten til å ha HMS-kort gjelder tilsvarende for innehaver av enkeltpersonforetak som ikke sysselsetter arbeidstakere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 10. <i>Utstedelse av HMS-kort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Departementet er behandlingsansvarlig i henhold til personopplysningsloven § 2 nr. 4. Ved utstedelsen av HMS-kort opptrer kortutsteder på vegne av departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Kortutsteder skal påse at virksomheten oppfyller kravene i § 5, og foreta identitetskontroll av arbeidstaker før HMS-kort utstedes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Kortutsteder skal gi melding til Arbeidstilsynet om at HMS-kort er utstedt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(4) Kortutsteder skal opprette og føre et register over godkjente HMS-kortbestillere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(5) Kortutsteder skal opprette og føre et register over alle utstedte kort, med tilhørende data.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 11. <i>Gyldighetsperiode</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) HMS-kortet utstedes for en periode tilsvarende ansettelsesforholdets lengde, men ikke i noe tilfelle for mer enn to år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(2) Når HMS-kortet utløper eller det ansettes nye arbeidstakere i renholdsvirksomheten, skal godkjente virksomheter bestille nytt kort hos kortutsteder. Kortutsteder skal påse at virksomheten er godkjent, og at kravene i § 5 annet til femte ledd er oppfylt før nytt kort utstedes. Dersom kravene i § 5 annet til femte ledd ikke er oppfylt, skal kortutsteder gi melding til Arbeidstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(3) Ved tilbakekall av godkjenning etter § 7 annet ledd eller § 19, ved opphør av arbeidsforholdet eller virksomheten, eller ved utløpet av kortets gyldighetsperiode skal renholdsvirksomheten sørge for at HMS-kortet innleveres og sendes til kortutsteder for makulering. Arbeidstilsynet, Petroleumstilsynet og skattemyndighetene kan inndra HMS-kort som er ugyldige fordi virksomhetens godkjenning er tilbakekalt, kortets gyldighetsperiode er utløpt eller fordi arbeidsforholdet eller virksomheten er opphørt. Inndratte kort skal innleveres til kortutsteder for makulering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 12. <i>Krav til opplysninger på HMS-kortet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">HMS-kortet skal inneholde følgende opplysninger på norsk og engelsk:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">organisasjonsnummer og navn på arbeidsgiver eller enkeltpersonforetak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">navn på kortinnehaveren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1">bilde av kortinnehaveren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d/avsnitt/1">kortinnehaverens fødselsdato og kjønn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e/avsnitt/1">kortinnehaverens signatur</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f/avsnitt/1">gyldighetsperiode</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g/avsnitt/1">kortnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h/avsnitt/1">navn og adresse til utsteder av kortet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 13. <i>Kortinnehavers ansvar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(1) HMS-kortet er personlig og skal ikke overdras til andre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(2) HMS-kortet skal bæres godt synlig og skal på oppfordring vises til Arbeidstilsynet, skattemyndighetene, oppdragsgiver, verneombud og hovedbedrift med ansvar for samordning etter arbeidsmiljøloven § 2-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 14. <i>Tap av HMS-kort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(1) Ved tapt eller stjålet HMS-kort skal kortinnehaveren umiddelbart gi melding til virksomheten. Virksomheten skal straks melde fra til kortutsteder slik at kortet gjøres ugyldig og nytt kort utstedes. Tilsvarende gjelder for innehaver av enkeltpersonforetak som ikke sysselsetter arbeidstakere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(2) Dersom tapt HMS-kort kommer til rette skal det sendes kortutsteder for makulering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Overskriften til kapittel 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Kapittel 4. Søknad om godkjenning og HMS-kort
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 15. <i>Søknadsprosedyrer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(1) Virksomheten skal sende søknad om godkjenning sammen med dokumentasjon som nevnt i § 5 første og annet ledd til Arbeidstilsynet. Søknad om HMS-kort skal samtidig sendes til kortutsteder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(2) Virksomheten plikter å sørge for nødvendig identitetskontroll av arbeidstakeren før søknad om godkjenning og HMS-kort.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-01-851/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
