<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-16-687" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-16-687">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-16-687</id>
    <dato>16.06.2015 nr. 687</dato>
    <dato type="iso">2015-06-16</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 7 s 1100</publisert>
    <ikraft>16.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-16</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§5-14">L28.02.1997 nr. 19 § 5-14</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-28-814</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0565</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i blåreseptforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om stønad til dekning av utgifter til viktige legemidler mv. (blåreseptforskriften) (Nr. 687)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til dekning av utgifter til viktige legemidler mv. (blåreseptforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 16. juni 2015 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-14 og lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 6-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-16-687/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. juni 2007 nr. 814 om stønad til dekning av utgifter til viktige legemidler mv. (blåreseptforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4a sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Stønad for legemidler til behandling av hepatitt C-infeksjon gis kun etter individuell søknad. Dette gjelder likevel ikke for legemidlene ribavirin og peginterferon som kan forskrives direkte på blå resept innenfor legemidlenes godkjente indikasjon. Stønad etter individuell søknad kan ytes til pasienter med signifikant leverfibrose tilsvarende Metavir ≥F2 eller leverelastisitet ≥ 7kPa. Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer, setter nærmere vilkår for stønad etter individuell søknad. Vilkårene skal være basert på Statens legemiddelverks refusjonsrapport, jf. femte ledd. For legemidler der slik rapport ikke foreligger, der bruken ikke er omfattet av søknaden etter fjerde ledd, der Legemiddelverket har vurdert at vilkårene i § 14-13 ikke er oppfylt, eller bruken gjelder pasienter uten signifikant leverfibrose, kan det kun unntaksvis ytes stønad.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-16-687/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
