<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-16-1774" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-16-1774</id>
    <dato>16.12.2015 nr. 1774</dato>
    <dato type="iso">2015-12-16</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2640</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-03-37-§8">L03.06.2005 nr. 37 § 8</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§15">§ 15</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1473</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilbakebetaliing av utdanningslån, 2016</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om forrenting og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettar 2016 (Nr. 1774)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forrenting og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettar 2016</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 16. desember 2015 med heimel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte (utdanningsstøtteloven) § 8, § 9, § 10, § 14 og § 15.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1">
        <kverdi>Første delen</kverdi>
        <ktittel>Forrenting og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettar</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k1">
          <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
          <ktittel>Tidspunkt for forrenting av utdanningslånet og tilbakebetalingsplan</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k1/p1-1">
            <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
            <ptittel>Forrenting av utdanningslånet</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Utdanningslånet blir sett renteberande frå det første månadsskiftet etter at låntakaren har avslutta eller avbrote utdanninga, eller når låntakaren ikkje lenger har rett til støtte etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, første og fjerde delen. Det blir også rekna renter når låntakaren er i utdanning, men ikkje får støtte, sjå kapittel 11.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Gjeld frå tidlegare utdanning er renteberande når låntakaren er i deltidsutdanning.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">Når stipend blir omgjort til lån etter behovsprøving i samsvar med forskrift om tildeling av utdanningsstøtte kapittel 29, blir dette lånet rentebelasta frå den datoen beløpet er lagt til kontoen til låntakaren.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k1/p1-2">
            <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
            <ptittel>Tilbakebetalingsplan</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Det blir sendt ut ein betalingsplan når lånet er sett renteberande.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Ein låntakar som har fått betalingsplan og deretter har fått støtte til ny utdanning, får fastsett ny betalingsplan for den samla gjelda.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k2">
          <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
          <ktittel>Rentevilkår</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k2/p2-1">
            <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
            <ptittel>Utrekning av rente til og med 29. februar 2016</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Lån i Lånekassen har flytande rente så sant låntakaren ikkje inngår avtale om å binde renta.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Utgangspunktet for å fastsetje rente på lån i Lånekassen er statens pårekna lånekostnader for tilsvarande rentebindingstid, med eit påslag på 1,25 prosentpoeng årleg effektiv rente. Staten har ei avgrensa mengd uteståande statspapir (lån som anten er statskassevekslar eller statsobligasjonar), og det vil ofte vere nødvendig å interpolere (finne ei vekta gjennomsnittsrente) mellom to statspapir. Lånekostnaden blir anslått ved å observere marknadskursen på Oslo Børs på slutten av dagen. Utrekninga av renta for ein bestemt observasjonsperiode byggjer på kursobservasjonar på dagar med oppgjer i denne perioden. Gjennomsnittet for alle daglege kursobservasjonar blir avrunda til nærmaste 0,1 prosentpoeng.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Dei nominelle rentene på lånet til kunden blir rekna ut frå ei oppgitt årleg effektiv rente. Dei årlege effektive rentene før gebyr for faste og flytande renter blir utrekna av Finansdepartementet og publiserte på nettsidene til Lånekassen. Formelen for å rekne ut den årlege nominelle renta er slik:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20151216-1774-01-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/2">der:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/3">r<sub>n</sub> = årleg nominell rente i prosent</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/4">r<sub>e</sub> = årleg effektiv rente i prosent før gebyr</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3/marg/5">n = talet på betalingsterminar per år</marg></ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Ved utrekninga av dei nominelle rentene skal det liggje til grunn at det er tolv terminar per år. Rentene blir oppgitte med tre desimalar. Det er Lånekassen som fastset dei nominelle rentene. Når effektiv rente på lånet til kunden skal reknast ut, kjem i tillegg gebyr med heimel i utdanningsstøtteloven § 8 og tilhøyrande forskrifter.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/5">Hovudstolen og kapitaliserte renter blir rentebelasta på etterskott, med ei nominell perioderente som tilsvarer den årlege nominelle renta dividert på 365 eller 366 dagar. Nye påløpte renter som ikkje er betalte før kvart terminforfall, blir kapitaliserte etter forfallet.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/6">Utgangspunktet for å fastsetje flytande rente er gjennomsnittet over to månader av observerte marknadsrenter på statspapir (statskassevekslar) der løpetida som står igjen, er frå null til tre månader. Observasjonsperiodane startar ved årsskiftet, og ny rente trer i kraft to månader etter avslutta observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/7">Lånekassen tilbyr fast rente annankvar månad for periodar på tre, fem eller ti år. Utgangspunktet for å fastsetje dei faste rentene er gjennomsnittet av observerte marknadsrenter i løpet av éin månad for statspapir (obligasjonar) med tilsvarande løpetid. Observasjonsperiodane startar ved årsskiftet, og ny rente trer i kraft éin månad etter avslutta observasjonsperiode. Til dømes er den faste renta frå 1. januar fastsett ut frå observasjonar i november. Ved avtale om binding av renta gjeld den aktuelle fastrenta frå éin månad etter avslutta observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/8">Det blir rekna renter etter forsinkelsesrenteloven av det forfalne beløpet frå dagen etter forfallsdato, og av heile lånet frå den datoen lånet er sagt opp på grunn av misleghald.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k2/p2-2">
            <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
            <ptittel>Utrekning av rente frå og med 1. mars 2016</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Lån i Lånekassen har flytande rente så sant låntakaren ikkje inngår avtale om å binde renta.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Utgangspunktet for å fastsetje rente på lån i Lånekassen er ei basisrente berekna av Finansdepartementet på grunnlag av gjennomsnittet av dei beste tilboda om bustadlån i marknaden. Vilkåra for uttrekk av lånetilbod og utrekning av gjennomsnittet vil bli fastsette i ei endringsforskrift til forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14. Med grunnlag i desse vilkåra fastset Finansdepartementet basisrentene for flytande og fast rente. Frå basisrenta blir det trekt ein fast prosentsats for å komme fram til ei årleg effektiv rente både for fast og flytande rente. Med fratrekket blir rentenivået om lag slik det ville ha vore med utgangspunktet for utrekning av rente etter § 2-1.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Dei nominelle rentene på lånet til kunden blir rekna ut frå den oppgitte årlege effektive renta. Formelen for å rekne ut den nominelle renta er slik:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20151216-1774-01-01.png" alt="ikon"/></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/marg/2">der:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/marg/3">r<sub>n</sub> = årleg nominell rente i prosent</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/marg/4">r<sub>e</sub> = årleg effektiv rente i prosent før gebyr</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3/marg/5">n = talet på betalingsterminar per år</marg></ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">Ved utrekninga av dei nominelle rentene skal det liggje til grunn at det er tolv terminar per år. Rentene blir oppgitte med tre desimalar. Det er Lånekassen som fastset dei nominelle rentene. Når effektiv rente på lånet til kunden skal reknast ut, kjem i tillegg gebyr med heimel i utdanningsstøtteloven § 8 og tilhøyrande forskrifter.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">Hovudstolen og kapitaliserte renter blir rentebelasta på etterskott, med ei nominell perioderente som tilsvarer den årlege nominelle renta dividert på 365 eller 366 dagar. Nye påløpte renter som ikkje er betalte før kvart terminforfall, blir kapitaliserte etter forfallet.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/6">Utgangspunktet for å fastsetje flytande rente er observasjonar i løpet av to månader av tilbod om bustadlån med flytande rente. Observasjonsperiodane startar ved årsskiftet, og ny rente trer i kraft to månader etter avslutta observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/7">Lånekassen tilbyr fast rente annankvar månad for periodar på tre, fem eller ti år. Utgangspunktet for å fastsetje dei faste rentene er observasjonar i løpet av éin månad av tilbod om bustadlån med den same rentebindingstida. Observasjonsperiodane startar ved årsskiftet, og ny rente trer i kraft éin månad etter avslutta observasjonsperiode. Til dømes er den faste renta frå 1. mars fastsett ut frå observasjonar i januar. Ved avtale om binding av renta gjeld den aktuelle fastrenta frå éin månad etter avslutta observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/8">Det blir rekna renter etter forsinkelsesrenteloven av det forfalne beløpet frå dagen etter forfallsdato, og av heile lånet frå den datoen lånet er sagt opp på grunn av misleghald.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k2/p2-3">
            <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
            <ptittel>Binding av renta</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Renta kan bindast for ein periode på tre, fem eller ti år.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Søknad om å binde renta må vere kommen inn til Lånekassen seinast 17 dagar etter avslutta observasjonsperiode. Søknadsperioden startar den femte dagen etter avslutta observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Ein låntakar som har inngått avtale om å binde renta, skal betale i samsvar med avtalen.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">Det er ikkje høve til å binde renta på berre ein del av lånet.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k2/p2-4">
            <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
            <ptittel>Oppheving av rentebinding</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Dersom det ikkje er inngått ny avtale om å binde renta når avtaleperioden er ute, blir lånet forrenta etter reglane for flytande rente, sjå § 2-1 og § 2-2.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Ved ekstra innbetaling på lån med fast rente blir det rekna over- og underkurs etter reglane i forskrift 7. mai 2010 nr. 654 om kredittavtaler mv. § 9. Utgangspunktet er årlege effektive renter, avrunda til éin desimal før gebyr, utrekna av Finansdepartementet og publiserte på nettsidene til Lånekassen. Dei årlege effektive rentene før gebyr vil gå fram av låneavtalen til kunden.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Ved utrekning av det vekta gjennomsnittet av renta for to tilsvarande lån med ei kortare og lengre bindingstid (interpolering) som ligg nærmast resten av bindingstida for det lånet som blir tilbakebetalt, skal dei rentetilboda som gjeld på tilbakebetalingstidspunktet brukast. Dersom det ikkje finst noko tilbod om rentebinding på det aktuelle tidspunktet, bruker Lånekassen det siste tilbodet om fastrente. Når det er mindre enn tre år igjen av løpetida for det aktuelle fastrentelånet, bruker Lånekassen den flytande renta på tilbakebetalingstidspunktet og tre års fastrentetilbod til å rekne ut gjennomsnittleg rente.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">Dersom låntakaren avsluttar fastrenteavtalen i avtaleperioden, bruker Lånekassen dei reglane for utrekning av over- og underkurs som er oppgitte i forskrift 7. mai 2010 nr. 654 om kredittavtaler mv. § 9. Overgang frå fast til flytande rente vil skje på den første dagen i månaden etter at søknaden er levert inn, innanfor dei tidsfristane som gjeld. Ved utrekning av den interpolerte renta mellom to lån med ei kortare og lengre bindingstid som ligg nærmast resten av bindingstida for det lånet som går frå fast til flytande rente, bruker Lånekassen dei tilboda for fast rente som på søknadstidspunktet vil vere gjeldande renter frå første dag i neste månad. Når det er mindre enn tre år igjen av løpetida for det aktuelle fastrentelånet, bruker Lånekassen den flytande renta som gjeld i den månaden søknaden er levert inn og det tre års fastrentetilbodet som på søknadstidspunktet vil vere gjeldande rente frå første dag i månaden etter at søknaden er levert inn.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/5">Dersom låntakaren avsluttar fastrenteavtalen i avtaleperioden, oppstår ein sperrefrist på to månader der lånet har flytande rente, før lånet eventuelt kan bindast på nytt, sjå § 2-5 bokstav g.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/6">Ein søknad om å avslutte fastrenteavtalen må vere kommen inn til Lånekassen seinast 17 dagar etter at observasjonsperioden er avslutta. Søknadsperioden startar den femte dagen etter avslutta observasjonsperiode.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/7">Avtalen om rentebinding blir også oppheva dersom låntakaren begynner i fulltids- eller deltidsutdanning i avtaleperioden og får lån og/eller stipend frå Lånekassen. Overgangen frå fast til flytande rente vil skje på den første dagen i månaden etter at avtalen blir rekna som oppsagd. Det blir rekna over- eller underkurs i samsvar med reglane i andre og tredje ledd.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k2/p2-5">
            <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
            <ptittel>Unntak frå retten til å inngå avtale om binding av renta</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Desse låntakarane kan ikkje inngå avtale om å binde renta:
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">låntakar under 18 år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">låntakar som har kortare nedbetalingstid enn avtaleperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">låntakar med lån som ikkje er sett renteberande</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">låntakar med oppsagt lån</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">låntakar i gjeldsordning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">låntakar i deltidsutdanning med støtte frå Lånekassen og som samtidig har renteberande lån frå tidlegare utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">låntakar som seier opp avtale om binding av renta før normert utløpstid, kan ikkje inngå ny avtale om fastrente før tidlegast etter to månader. Sjå § 2-4 femte ledd.</avsnitt></liste></ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k2/p2-6">
            <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
            <ptittel>Rentesrente</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Det blir rekna rentesrente med den rentesatsen som gjeld. Renter som ikkje blir betalte, blir sette renteberande etter kvart forfall. For låntakar som har lån frå før 1. juli 1985, blir det ikkje rekna renter av rentegjeld som er opparbeidd før 1. januar 1990. Det blir ikkje rekna renter av rentegjeld som er lagd til etter reglane i forsinkelsesrenteloven.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k3">
          <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
          <ktittel>Terminbeløp</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k3/p3-1">
            <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
            <ptittel>Fastsetjing av terminbeløp</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Terminbeløpa blir fastsette etter annuitetsprinsippet, slik at gjelda blir nedbetalt i løpet av den fastsette nedbetalingstida.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k3/p3-2">
            <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
            <ptittel>Unntak i særlege tilfelle</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">I særlege tilfelle kan Lånekassen vike av frå reglane for fastsetjing av terminbeløpa.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k3/p3-3">
            <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
            <ptittel>Justering av terminbeløpet</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Terminbeløpet blir justert når rentesatsen blir endra.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k4">
          <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
          <ktittel>Nedbetalingstid</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k4/p4-1">
            <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
            <ptittel>Vanleg nedbetalingstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Den lengste nedbetalingstida er 20 år frå den siste datoen lånet blir sett renteberande. Lån over kr 241 000 vil til vanleg gi 20 års nedbetalingstid.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k4/p4-2">
            <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
            <ptittel>Utvida nedbetalingstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Når det blir gitt betalingsutsetjing for ein termin, blir nedbetalingstida til vanleg utvida tilsvarande. Nedbetalingstida kan ikkje bli utvida til meir enn 30 år.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k4/p4-3">
            <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
            <ptittel>Kortare nedbetalingstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Lånet skal vere nedbetalt innan låntakaren fyller 65 år. For låntakarar over 45 år blir terminbeløpa oppjusterte slik at lengste nedbetalingstid blir kortare enn 20 år.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k5">
          <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
          <ktittel>Ekstra innbetaling og innfriing</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k5/p5-1">
            <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
            <ptittel>Ekstra innbetaling på lån med flytande rente</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Låntakarar med lån som blir forrenta etter § 2-1 eller § 2-2 (flytande rente), kan innfri eller betale ned gjelda raskare og med større beløp enn det som er fastsett i betalingsplanen, utan ekstra kostnader.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k5/p5-2">
            <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
            <ptittel>Ekstra innbetaling på lån med bunden rente</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">For låntakar som har inngått avtale om å binde renta etter § 2-3, vil ekstra innbetalingar eller innfriing av gjelda i avtaleperioden føre til at det blir rekna over- eller underkurs etter § 2-4.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k5/p5-3">
            <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
            <ptittel>Refusjon av ekstra innbetalingar</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Ekstra innbetalingar vil berre i særskilde tilfelle kunne bli refunderte.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k6">
          <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
          <ktittel>Forfall, betalingsvarsel og gebyr</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k6/p6-1">
            <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
            <ptittel>Terminforfall og betalingspause</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Første terminforfall blir fastsett til om lag sju månader etter at utdanninga er avslutta eller avbroten, eller når låntakaren ikkje lenger får støtte frå Lånekassen (betalingspause). Dette gjeld også ved ny tilbakebetalingsplan etter § 1-2.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">Ein låntakar som får støtte til deltidsutdanning og har lån som det tidlegare er oppretta betalingsplan for, kan ikkje få ny betalingspause.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">Utdanningsgjelda har månadlege terminforfall.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k6/p6-2">
            <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
            <ptittel>Plikt til å betale trass i manglande betalingsvarsel</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Terminbeløpet skal betalast sjølv om låntakaren ikkje har fått betalingsvarsel, sjå § 16-2.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k6/p6-3">
            <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
            <ptittel>Gebyr ved førstegongs betalingsvarsel</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Ved varsling om terminbeløp som forfell, blir det lagt til eit gebyr på 18 kroner. Gebyret blir ikkje lagt til for låntakarar som bruker elektronisk varsling, eller for låntakarar som ikkje kan bruke elektronisk varsling på grunn av dokumentert synshemming.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k6/p6-4">
            <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
            <ptittel>Gebyr ved andregongs betalingsvarsel (første purring)</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Ved andregongs betalingsvarsel blir det lagt til eit gebyr på 280 kroner.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k6/p6-5">
            <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
            <ptittel>Gebyr ved tredjegongs betalingsvarsel (varsel om oppseiing)</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">Ved tredjegongs betalingsvarsel blir det lagt til eit gebyr på 490 kroner.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k6/p6-6">
            <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
            <ptittel>Prioriteringsrekkefølgje ved innbetaling</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">Ei innbetaling dekkjer i denne rekkefølgja: eventuelle inkassokostnader, gebyr, renter og lån.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k6/p6-7">
            <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
            <ptittel>Transaksjonskostnader</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1">Låntakaren skal dekkje transaksjonskostnadene ved å betale gjelda.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7">
          <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
          <ktittel>Følgjer av misleghald av betalingsplikta eller brot på opplysningsplikta</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7/p7-1">
            <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
            <ptittel>Følgjer av å ikkje betale etter tredjegongs betalingsvarsel</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Lånekassen kan krevje at heile gjelda blir innfridd før forfallstida, dersom låntakaren mislegheld låneavtalen vesentleg. Dersom låntakaren ikkje betaler innan fristen i tredjegongs betalingsvarsel, gjer Lånekassen vedtak om oppseiing av heile gjelda, og Statens innkrevjingssentral tek over innkrevjinga av den misleghaldne gjelda. Oppseiinga blir oppheva dersom låntakaren betaler eller får betalingsutsetjing for forfalne, ubetalte terminbeløp. Sjå føresegnene om betalingslette i andre delen. Ved oppheving av oppseiinga trekkjer Lånekassen saka tilbake frå Statens innkrevjingssentral.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Det blir rekna renter etter forsinkelsesrenteloven av forfalle beløp frå dagen etter forfallsdato, og av heile lånet frå den dagen lånet er sagt opp som følgje av misleghald.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">Med gjeld er meint lån, renter, gebyr og kostnader.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7/p7-2">
            <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
            <ptittel>Innkrevjing av misleghalden gjeld</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Dersom låntakaren ikkje betaler heile det forfalne, ubetalte terminbeløpet, kan Statens innkrevjingssentral inngå frivillig betalingsavtale for det forfalne beløpet.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Krav om tilbakebetaling av den forfalne delen av utdanningsgjelda kan bli inndriven ved trekk i lønn og andre liknande ytingar etter reglane i dekningsloven § 2-7.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7/p7-3">
            <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
            <ptittel>Tvangsinnkrevjing</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Krav om tilbakebetaling av utdanningsgjeld er tvangsgrunnlag for utlegg. Ved vesentleg misleghald kan Statens innkrevjingssentral som særnamsmann gjennomføre utleggsforretning for heile gjelda etter reglane i tvangsfullbyrdelsesloven. Statens innkrevjingssentral kan også sende kravet om utlegg til namsmannen på staden.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">Dersom dei forfalne, ubetalte terminbeløpa blir betalte, kan innkrevjinga bli stansa.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7/p7-4">
            <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
            <ptittel>Låntakar i utlandet</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Dersom låntakaren er busett i utlandet, kan Statens innkrevjingssentral krevje inn gjelda der låntakaren bur. Statens innkrevjingssentral kan bruke inkassobyrå, advokat eller rettsapparatet. Innkrevjinga kan bli stansa dersom dei forfalne, ubetalte terminbeløpa blir betalte, sjølv om saka er oversend til inkassobyrå eller advokat for låntakarar som er busette i utlandet.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7/p7-5">
            <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
            <ptittel>Gebyr</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Låntakaren kan bli belasta gebyr og kostnader i samband med tilbakebetaling og innkrevjing av gjelda.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7/p7-6">
            <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
            <ptittel>Vedvarande og grovt misleghald</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">Ved vedvarande og grovt misleghald av betalingspliktene kan gjelda til låntakaren bli permanent overført til Statens innkrevjingssentral. Ei permanent overføring av gjelda til Statens innkrevjingssentral fører til tap av rettar som er gitt i eller med grunnlag i utdanningsstøtteloven.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2">Misleghaldet blir rekna som vedvarande og grovt når gjelda har vore oppsagd i tre år.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7/p7-7">
            <pverdi>§ 7-7.</pverdi>
            <ptittel>Unntak frå § 7-6</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1">Det kan bli gjort unntak frå § 7-6 dersom eitt av desse vilkåra er til stades:
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">låntakaren har ei løpande frivillig betalingsordning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">låntakaren har ei løpande tvungen betalingsordning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">låntakaren har betalt inn eit vesentleg beløp dei siste tolv månadene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">låntakaren sannsynleggjer at den nåverande situasjonen gir rett til betalingslette etter andre delen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">særskilde forhold gjer det rimeleg å unnta gjelda frå overføring.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2">Krav om unntak må vere grunngitt og setjast fram innan den fristen som er oppgitt i varselet om permanent overføring av gjelda til Statens innkrevjingssentral. Krav om unntak etter at gjelda er permanent overført, blir ikkje behandla.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7/p7-8">
            <pverdi>§ 7-8.</pverdi>
            <ptittel>Andre følgjer av misleghald av betalingsplikta</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1">Misleghald av betalingsplikta kan føre til avslag på søknad om støtte til ny utdanning etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, og avslag på søknad om betalingsutsetjing, rentefritak og ettergiving, sjå § 17-3 og forskrift om tildeling av utdanningsstøtte.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k7/p7-9">
            <pverdi>§ 7-9.</pverdi>
            <ptittel>Følgjer av brot på opplysningsplikta</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1">Dersom ein låntakar forsettleg eller aktlaust har brote opplysningsplikta etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, og dermed har fått eller har prøvd å få utbetalt eller godskriven støtte som forskriftene ikkje gir rett til, kan Lånekassen krevje støttebeløpet tilbakebetalt og rekne renter frå det tidspunktet låntakaren fekk tildelt støtte. Heile gjelda kan bli sagd opp og kravd inn etter § 7-2 til § 7-4. Låntakaren kan misse retten til betalingslette og ettergiving.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2">I vurderinga av misleghaldet blir det hovudsakleg lagt vekt på kor lenge misleghaldet har gått føre seg, og kor mykje urettkommen støtte låntakaren har teke imot.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k8">
          <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
          <ktittel>Utdanningsgjeld og gjeldsordning</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k8/p8-1">
            <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
            <ptittel>Utanrettsleg gjeldsordning</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Utdanningsgjeld kan bli teken med i gjeldsordningar utanfor gjeldsordningsloven (utanrettsleg gjeldsordning). Ein søknad om slik gjeldsordning skal innehalde dokumenterte opplysningar om inntekta, formuen, gjelda, talet på barn og levekostnadene til låntakaren, og anna som kan ha noko å seie for saka. Det skal også bli gitt slike opplysningar for ektefelle eller sambuar så langt det kan ha noko å seie for saka.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k8/p8-2">
            <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
            <ptittel>Gjeldsordning etter gjeldsordningsloven</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Når ein låntakar oppnår gjeldsordning etter gjeldsordningsloven, skal betalingsvilkåra bli fastsette i samsvar med den.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">Ei gjeldsordning vil til vanleg gå ut på at usikra gjeld blir sletta etter gjeldsordningsperioden, som til vanleg er fem år, jf. gjeldsordningsloven kapittel 4 og 5.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">Dersom gjeldsordninga ikkje kjem i stand, skal låntakaren behandlast etter andre føresegner i denne forskrifta.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k8/p8-3">
            <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
            <ptittel>Spørsmål om ny utdanningsstøtte</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">I gjeldsforhandlingsperioden og i gjeldsordningsperioden kan låntakaren som hovudregel ikkje få nytt lån og/eller stipend. Dersom utdanninga er avtalt eller stadfesta i gjeldsordninga, kan ny støtte bli vurdert ut frå dei vanlege kriteria for tildeling, medrekna tidlegare misleghald, sjå § 7-8.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k9">
          <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
          <ktittel>Krav som blir rekna som uråd å drive inn</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k9/p9-1">
            <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
            <ptittel>Ettergiving av gjeld</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Lån, renter og kostnader kan bli ettergitt i den grad Lånekassen ser det som uråd å drive inn fordringa. Ein søknad om ettergiving skal innehalde dokumenterte opplysningar om inntekta, formuen, gjelda, talet på barn og levekostnadene til låntakaren. Søknaden skal også innehalde tilsvarande opplysningar om ektefelle eller sambuar, og anna som kan ha noko å seie i saka.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">Ved vurderinga av søknaden skal det leggjast vekt på dei økonomiske forholda til låntakaren, både om betalingsevna er varig sterkt nedsett, og kor lenge misleghaldet har vart. Dessutan skal det leggjast vekt på kva tiltak som har vore gjennomførte i saka, og det skal vurderast kva tiltak som vil vere mest tenlege for innkrevjinga i framtida. Låntakaren kan ikkje få ettergiving dersom det vil verke støytande.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k9/p9-2">
            <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
            <ptittel>Innskrenka klagerett</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Låntakaren har ikkje klagerett etter reglane i forvaltningsloven på avgjerder i saker om gjeldsordning utanfor gjeldsordningsloven og ettergiving av fordringar som Lånekassen ser det som uråd å drive inn.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/1/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k10">
          <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
          <ktittel>Personleg gjeld</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k10/p10-1">
            <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
            <ptittel>Personleg gjeld</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Utdanningsgjeld gitt etter utdanningsstøtteloven er personleg gjeld og kan ikkje bli overdratt til andre.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/1/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d1/k10/p10-2">
            <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
            <ptittel>Ettergiving ved død</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/1/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Døyr låntakaren, blir gjelda ettergitt.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2">
        <kverdi>Andre delen</kverdi>
        <ktittel>Rentefritak, betalingsutsetjing og ettergiving</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k11">
          <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
          <ktittel>Rentefritak under utdanning</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k11/p11-1">
            <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
            <ptittel>Vilkår for rett til rentefritak etter bestått fulltidsutdanning</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">Ein låntakar som har bestått fulltidsutdanning og dokumenterer å ha hatt rett til støtte etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, første og fjerde delen, har rett til rentefritak i så lang tid som det kunne ha blitt gitt støtte.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">Ein låntakar som tek utdanning utan å søkje om støtte, må søkje om rentefritak innan foreldingsfristen i § 13-2.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k11/p11-2">
            <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
            <ptittel>Vilkår for rett til rentefritak etter bestått deltidsutdanning</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">Ein låntakar som har bestått deltidsutdanning, og som dokumenterer å ha hatt rett til støtte etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, første delen, har rett til rentefritak i heile eller delar av perioden dersom låntakaren har ei person- og kapitalinntekt innanfor grensene i tabellen, sjå § 12-7. For tidlegare år gjeld eigne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir heva med kr 13 752 per år for kvart barn som låntakaren forsørgjer, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/2">Låntakaren må søkje om rentefritak innan foreldingsfristen i § 13-2.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k11/p11-3">
            <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak på grunn av tillitsverv</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/1">Ein låntakar som har tillitsverv på fulltid i landsomfattande elev- eller studentorganisasjon, eller i tilknyting til utdanningsinstitusjon eller studentsamskipnad, har rett til rentefritak i heile eller delar av perioden dersom tillitsvervet varer i minst tre månader samanhengande, og låntakaren har ei person- og kapitalinntekt innanfor grensene i tabellen, sjå § 12-7. For tidlegare år gjeld eigne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir heva med kr 13 752 per år for kvart barn som låntakaren forsørgjer, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2">Rentefritak på grunn av tillitsverv kan bli gitt i inntil tolv månader.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k11/p11-4">
            <pverdi>§ 11-4.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak ved permisjon eller ved deltaking i EU-programmet Erasmus+</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1">Ein låntakar som har permisjon frå studiet og får studentstipend, eller ein låntakar som deltek i EU-programmet Erasmus+ i ein periode som varer i minst tre månader, har rett til rentefritak i heile eller delar av perioden dersom låntakaren har ei person- og kapitalinntekt innanfor grensene i tabellen, sjå § 12-7. For tidlegare år gjeld eigne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir heva med kr 13 752 per år for kvart barn som låntakaren forsørgjer, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k12">
          <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
          <ktittel>Rentefritak av sosiale og økonomiske årsaker</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k12/p12-1">
            <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak av sosiale og økonomiske årsaker</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">Ein låntakar som oppfyller eitt av krava i bokstavane a-d nedanfor, og som samtidig har ei person- og kapitalinntekt innanfor grensene i tabellen i § 12-7, har rett til rentefritak i heile eller delar av perioden. For tidlegare år gjeld eigne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir heva med kr 13 752 per år for kvart barn som låntakaren forsørgjer, til og med det året barnet fyller 16 år. Låntakaren må dokumentere grunnlaget for søknaden om rentefritak, sjå § 12-6.
<liste id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Forhold knytte til sjukdom og arbeidsløyse</i></avsnitt></liste></ledd>
            <avsnitt id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Låntakaren er sjuk, får arbeidsavklaringspengar eller er registrert arbeidsledig. Det er ein føresetnad at forholdet varer i minst tre månader samanhengande.</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">
                <i>Førstegongsteneste eller elev ved militær skole</i>
              </avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1.1">Låntakaren avtener førstegongsteneste i Noreg, er elev ved ein militær skole eller er EØS-borgar som avtener verneplikt i heimlandet. Det er ein føresetnad at forholdet varer i minst tre månader samanhengande.</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">
                <i>Fødsel eller adopsjon</i>
              </avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Låntakaren dokumenterer fødsel og omsorg etter fødsel. Den av foreldra som har omsorga for barnet, får rentefritak i inntil tolv månader frå fødselen. Låntakar som adopterer barn under ti år, får rentefritak etter dei same reglane i inntil tolv månader frå adopsjonsdatoen. I periodar der foreldra deler omsorga, kan rentefritaket bli delt.</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">
                <i>Omsorgsarbeid</i>
              </avsnitt>
            </liste>
            <avsnitt id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1.1">Låntakaren har omsorgsarbeid som varer i minst tre månader samanhengande. Som omsorgsarbeid blir rekna omsorg for barn under ti år eller omsorg for uføre, funksjonshemma eller eldre med stort pleiebehov i den nærmaste familien. Sjå likevel § 12-5. Som barn under ti år blir rekna også barn som fyller ti år i 2016.</avsnitt>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k12/p12-2">
            <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak ved økonomisk stønad etter sosialtjenesteloven</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1">Ein låntakar som dokumenterer at han eller ho i minst tre månader samanhengande ikkje har hatt anna inntekt enn økonomisk stønad etter sosialtjenesteloven § 18, har rett til rentefritak i heile eller delar av perioden dersom person- og kapitalinntekta er innanfor grensene i tabellen, sjå § 12-7. For tidlegare år gjeld eigne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir heva med kr 13 752 per år for kvart barn som låntakaren forsørgjer, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/2">Rentefritak etter dette punktet kan bli gitt for inntil tre år til saman.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k12/p12-3">
            <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak ved fulltidsarbeid og låg bruttoinntekt</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1">Ein låntakar som dokumenterer å ha hatt samanhengande fulltidsarbeid i ein periode på tolv månader eller lenger, har rett til rentefritak dersom inntekta er under grensene, sjå andre ledd. Frivillig ulønna arbeid gir ikkje rett til rentefritak.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/2">Gjennomsnittleg brutto månadsinntekt må ha vore kr 15 058 eller lågare i perioden. I tillegg må person- og kapitalinntekta ikkje vere høgare enn grensene i tabellen, sjå § 12-7. For tidlegare år gjeld eigne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir heva med kr 13 752 per år for kvart barn som låntakaren forsørgjer, til og med det året barnet fyller 16 år. Sjå likevel § 12-5.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/3">Rentefritak etter dette punktet kan bli gitt for inntil tre år til saman.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k12/p12-4">
            <pverdi>§ 12-4.</pverdi>
            <ptittel>Rett til rentefritak ved soning og låg bruttoinntekt</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-4/ledd/1">Ein låntakar som dokumenterer å ha sona i fengsel eller sikringsanstalt i tolv månader samanhengande eller lenger, har rett til rentefritak når gjennomsnittleg bruttoinntekt per månad er kr 15 058 eller lågare i den same perioden. I tillegg må person- og kapitalinntekta ikkje vere høgare enn grensene i tabellen, sjå § 12-7. For tidlegare år gjeld eigne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir heva med kr 13 752 per år for kvart barn som låntakaren forsørgjer, til og med det året barnet fyller 16 år. Sjå likevel § 12-5.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k12/p12-5">
            <pverdi>§ 12-5.</pverdi>
            <ptittel>Behovsprøving av rentefritak mot inntekta til ektefelle, partnar eller sambuar</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-5/ledd/1">Rentefritak etter § 12-1 d, § 12-3 og § 12-4 blir behovsprøvd mot inntekta til ektefelle, partnar eller sambuar som låntakaren har felles barn med.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-5/ledd/2">Rentefritak blir berre gitt til den som sjølv har inntekt under grensa. Det er ein føresetnad at den samla person- og kapitalinntekta per år er lågare enn kr 507 688. Grensa blir heva med kr 27 526 per år for kvart barn som låntakaren forsørgjer, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k12/p12-6">
            <pverdi>§ 12-6.</pverdi>
            <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/1">Både årsak og inntekt skal dokumenterast for den perioden det blir søkt om rentefritak for. Lånekassen hentar inn dokumentasjon på person- og kapitalinntekt i Noreg direkte frå skatteetaten. Når det gjeld rentefritak på grunn av fulltidsarbeid og låg bruttoinntekt eller soning og låg bruttoinntekt, må låntakaren sjølv sende inn dokumentasjon på månadleg bruttoinntekt. I tillegg hentar Lånekassen inn dokumentasjon på person- og kapitalinntekt frå skatteetaten.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/2">Med person- og kapitalinntekt er meint summen av inntekter før frådrag, slik skattelikninga for likningsåret viser.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-6/ledd/3">Ei etterbetalt trygde- eller pensjonsyting som er tent opp i ein tidlegare periode enn det året ho blei skattlagd, skal fordelast på dei åra ytinga blei tent opp, dersom låntakaren krev det og dokumenterer eit slikt forhold. Den nye årsinntekta skal leggjast til grunn både for å avgjere ein ny søknad om rentefritak, og for ei ny prøving av eventuelle tidlegare vedtak om rentefritak. Dersom den nye prøvinga endar med at eit tidlegare innvilga rentefritak blir redusert eller fell bort, fører det til at gjelda til låntakaren aukar.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/12/paragraf/12-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k12/p12-7">
            <pverdi>§ 12-7.</pverdi>
            <ptittel>Tabell for inntektsgrenser ved rentefritak for 2016</ptittel>
            <table niv="1" frame="1">
              <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">
                      <i>Person- og kapitalinntekt per år</i>
                    </entry>
                    <entry colname="2">
                      <i>Tal på månader med rett til rentefritak</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </thgroup>
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">310 142 </entry>
                    <entry colname="2">1 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">305 019 </entry>
                    <entry colname="2">2 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">299 898 </entry>
                    <entry colname="2">3 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">294 775 </entry>
                    <entry colname="2">4 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">289 653 </entry>
                    <entry colname="2">5 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">284 530 </entry>
                    <entry colname="2">6 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">279 409 </entry>
                    <entry colname="2">7 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">274 286 </entry>
                    <entry colname="2">8 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">269 164 </entry>
                    <entry colname="2">9 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">264 042 </entry>
                    <entry colname="2">10 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">258 919 </entry>
                    <entry colname="2">11 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">253 797 </entry>
                    <entry colname="2">12 </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/2/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k13">
          <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
          <ktittel>Generelt om rentefritak</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/13/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k13/p13-1">
            <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
            <ptittel>Rentefritak blir gitt på etterskott</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/1">Rentefritak blir gitt på etterskott og for heile månader. Med «månad» er meint ein periode på 30 dagar.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/13/paragraf/13-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k13/p13-2">
            <pverdi>§ 13-2.</pverdi>
            <ptittel>Forelding av rentefritak</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/1">Krav om rentefritak som gjeld forhold før 1. januar 2013, er forelda. Det kan bli gjort unntak frå foreldingsfristen i særlege tilfelle.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/2">Krav om rentefritak på grunn av utdanning vil vere forelda tre år etter at utdanningsprogrammet etter normert tid skal vere ferdig.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/2/kapittel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k14">
          <kverdi>Kapittel 14</kverdi>
          <ktittel>Betalingsutsetjing</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/14/paragraf/14-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k14/p14-1">
            <pverdi>§ 14-1.</pverdi>
            <ptittel>Betalingsutsetjing av terminbeløp</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/1">Det kan bli gitt utsetjing med betaling av heile terminbeløp i inntil tre år, sjå likevel kapittel 4 og kapittel 17.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/14/paragraf/14-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k14/p14-2">
            <pverdi>§ 14-2.</pverdi>
            <ptittel>Rett til betalingsutsetjing for terminbeløpa ved rentefritak</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/1">Ein låntakar som oppfyller krava til rentefritak, har rett til betalingsutsetjing for terminbeløpa i den same perioden, sjå likevel kapittel 4. Dersom det er sannsynleg at låntakaren vil få innvilga ein søknad om rentefritak, kan det bli gitt betalingsutsetjing sjølv om likninga for den aktuelle perioden ikkje ligg føre.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k15">
          <kverdi>Kapittel 15</kverdi>
          <ktittel>Ettergiving</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k15/p15-1">
            <pverdi>§ 15-1.</pverdi>
            <ptittel>Rett til ettergiving når låntakaren er varig ufør</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1">Låntakar som har minst 50 prosent varig nedsett inntektsevne (uføregrad), og som får varig uføretrygd frå folketrygda eller tilsvarande trygdeordning i utlandet, kan ha rett til å få gjelda ettergitt eller nedskriven. Minstekravet til uføregrad er 40 prosent dersom låntakaren får varig uføretrygd frå folketrygda etter å ha sett fram krav om det på eit tidspunkt da låntakaren fekk arbeidsavklaringspengar.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2">Låntakar som fyller minst eitt av vilkåra i første ledd, har rett til ettergiving av heile gjelda når person- og kapitalinntekta er kr 292 106 eller lågare. Når person- og kapitalinntekta er mellom kr 292 107 og kr 421 190, har låntakaren rett til å få gjelda nedskriven og terminbeløpet nedsett, sjå tabellen nedanfor. Grensene blir heva med kr 13 752 per år for kvart barn som låntakaren forsørgjer, til og med det året barnet fyller 16 år. Inntekt som er registrert på barna til låntakaren, inngår ikkje i behovsprøvingsgrunnlaget.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/3">All inntekt må dokumenterast. Ein søknad om ettergiving blir vurdert etter dei inntektsgrensene som gjeld, og etter den person- og kapitalinntekta som låntakaren har i det året Lånekassen får søknaden. Dette gjeld også i dei tilfella der vedtaket om uføretrygd er gjort i eit tidlegare år enn søknadsåret.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/3/marg/1"><i>Tabell over inntektsgrenser ved delvis ettergiving for arbeidsuføre for 2016</i></marg></ledd>
            <table niv="1" frame="1">
              <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">
                      <i>Person- og kapitalinntekt per år</i>
                    </entry>
                    <entry colname="2">
                      <i>Ny gjeld</i>
                    </entry>
                    <entry colname="3">
                      <i>Nytt terminbeløp</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </thgroup>
              <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
                <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">kr 292 107-324 281 </entry>
                    <entry colname="2">kr 59 034 </entry>
                    <entry colname="3">kr 630 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">kr 324 282-355 450 </entry>
                    <entry colname="2">kr 68 846 </entry>
                    <entry colname="3">kr 757 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">kr 355 451-388 342 </entry>
                    <entry colname="2">kr 78 800 </entry>
                    <entry colname="3">kr 892 </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">kr 388 343-421 190 </entry>
                    <entry colname="2">kr 88 612 </entry>
                    <entry colname="3">kr 1 017 </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k15/p15-2">
            <pverdi>§ 15-2.</pverdi>
            <ptittel>Ettergiving for låntakar som er arbeidsufør i lang tid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-2/ledd/1">Ein låntakar som er heilt arbeidsufør når han søkjer om ettergiving, kan få gjelda ettergitt eller nedskriven etter dei same inntektsgrensene som i § 15-1. Gjeld kan bli ettergitt berre dersom låntakaren har vore samanhengande arbeidsufør i dei siste seks åra, og framleis er det på søknadstidspunktet. Det blir berre teke omsyn til periodar med arbeidsuførleik frå og med den siste datoen lånet blei sett renteberande. Det er ein føresetnad at låntakaren ikkje har fått rehabiliteringspengar, attføringspengar, tidsavgrensa uførestønad eller arbeidsavklaringspengar i perioden.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k15/p15-3">
            <pverdi>§ 15-3.</pverdi>
            <ptittel>Oppheving av vedtak om ettergiving ved ny støtte frå Lånekassen</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-3/ledd/1">Dersom låntakaren får ny støtte frå Lånekassen etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, blir vedtaket om ettergiving oppheva. Ettergitte renter blir ikkje reaktiverte. Er vedtaket om ettergiving gjort for meir enn ti år sidan, blir det ikkje oppheva.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k15/p15-4">
            <pverdi>§ 15-4.</pverdi>
            <ptittel>Avslag på søknad om ettergiving</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-4/ledd/1">Lånekassen kan avslå søknad om ettergiving av støtte som låntakaren har heva utan å ha rett til det.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k15/p15-5">
            <pverdi>§ 15-5.</pverdi>
            <ptittel>Ettergiving ved alderspensjon</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-5/ledd/1">Dersom låntakaren får alderspensjon frå folketrygda eller tilsvarande pensjonsordning i utlandet, kan gjelda i særlege tilfelle bli ettergitt heilt eller delvis.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/15/paragraf/15-5/ledd/2">At låntakaren har fylt 65 år eller har betalt ned på lånet i 20 år, gir ikkje aleine grunnlag for å ettergi gjeld.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/2/kapittel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k16">
          <kverdi>Kapittel 16</kverdi>
          <ktittel>Opplysningsplikt</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k16/p16-1">
            <pverdi>§ 16-1.</pverdi>
            <ptittel>Opplysningsplikta til låntakaren</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/1">Låntakaren pliktar å gi rette og fullstendige opplysningar til Lånekassen og gi melding om endringar i forhold til det som blei opplyst i søknaden.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/16/paragraf/16-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k16/p16-2">
            <pverdi>§ 16-2.</pverdi>
            <ptittel>Adresseendring må meldast</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/16/paragraf/16-2/ledd/1">Låntakaren pliktar snarast råd å melde adresseendring til Lånekassen eller til folkeregisteret. Låntakarar som er busette i utlandet, må melde adresseendring direkte til Lånekassen.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/2/kapittel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k17">
          <kverdi>Kapittel 17</kverdi>
          <ktittel>Misleghald av betalingsplikter og brot på opplysningsplikta</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k17/p17-1">
            <pverdi>§ 17-1.</pverdi>
            <ptittel>Tap av rett til rentefritak, betalingsutsetjing og ettergiving ved brot på opplysningsplikta</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/1">Dersom ein låntakar med vilje eller aktlaust har brote opplysningsplikta og av den grunn har fått eller prøvd å få utbetalt eller godskriven støtte som forskrift om tildeling av utdanningsstøtte ikkje gir rett til, kan låntakaren misse retten til rentefritak, betalingsutsetjing og ettergiving.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/2">Dersom ein låntakar med vilje eller aktlaust har brote opplysningsplikta og av den grunn har fått rentefritak eller ettergiving som forskrifta ikkje gir rett til, kan låntakaren misse retten til rentefritak, betalingsutsetjing og ettergiving.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k17/p17-2">
            <pverdi>§ 17-2.</pverdi>
            <ptittel>Tap av rett til rentefritak, betalingsutsetjing og ettergiving ved misleghald av betalingsplikter</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2/ledd/1">Dersom ein låntakar mislegheld betalingspliktene sine, kan låntakaren misse retten til rentefritak, betalingsutsetjing og ettergiving.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/2/kapittel/17/paragraf/17-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d2/k17/p17-3">
            <pverdi>§ 17-3.</pverdi>
            <ptittel>Avslag på søknad om støtte til ny utdanning ved misleghald av betalingsplikter</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/2/kapittel/17/paragraf/17-3/ledd/1">Dersom ein låntakar har misleghalde betalingspliktene sine, kan Lånekassen avslå søknad om støtte til ny utdanning etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3">
        <kverdi>Tredje delen</kverdi>
        <ktittel>Ettergiving av utdanningslån i 2016 for låntakarar som er busette i og utøver eit yrke i Finnmark og utvalde kommunar i andre fylke (regionen)</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k18">
          <kverdi>Kapittel 18</kverdi>
          <ktittel>Omfang</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k18/p18-1">
            <pverdi>§ 18-1.</pverdi>
            <ptittel>Ettergiving av lån for yrkesaktive i Finnmark og somme kommunar i Nord-Troms</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/1">Låntakarar som er yrkesaktive og busette i Finnmark eller i ein av kommunane Lyngen, Storfjord, Kåfjord, Skjervøy, Nordreisa, Kvænangen eller Karlsøy i Nord-Troms, kan søkje om å få lånet ettergitt med ti prosent per år, men maksimum kr 25 000 og minimum kr 2 000 per år, til lånet er nedbetalt.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k18/p18-2">
            <pverdi>§ 18-2.</pverdi>
            <ptittel>Ettergiving av lån for yrkesaktive legar i somme kommunar</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/1">Ordninga omfattar også låntakarar som er yrkesaktive legar i desse kommunane:
<br/></ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/2">
              <i>Troms:</i>
              <marg niv="1" id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/2/marg/1">Gratangen, Ibestad, Torsken og Berg
<br/></marg>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/3">
              <i>Nordland:</i>
              <marg niv="1" id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/3/marg/1">Tysfjord, Rødøy, Nesna, Bø, Øksnes, Evenes, Vega, Flakstad, Moskenes og Andøy
<br/></marg>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/4">
              <i>Nord-Trøndelag:</i>
              <marg niv="1" id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/4/marg/1">Leka, Fosnes, Røyrvik, Høylandet og Lierne
<br/></marg>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/5">
              <i>Møre og Romsdal:</i>
              <marg niv="1" id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/5/marg/1">Aure</marg>
            </ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/6">Fylkeslegen avgjer kva for legar som er yrkesaktive i desse kommunane.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/7">Det er ikkje eit vilkår for ettergiving etter dette punktet at låntakaren er busett i kommunen.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k19">
          <kverdi>Kapittel 19</kverdi>
          <ktittel>Krav til låntakaren</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k19/p19-1">
            <pverdi>§ 19-1.</pverdi>
            <ptittel>Krav til dokumentasjon på at låntakaren er busett og yrkesaktiv i regionen</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/1">Det er ein føresetnad at låntakaren, etter at lånet er sett renteberande etter § 1-1, dokumenterer å ha vore busett og yrkesaktiv i regionen i tolv samanhengande månader.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/2">Låntakarar som har vore yrkesaktive i regionen, men som i ei kort tid av oppteningsperioden har hatt arbeid utanfor regionen, kan i særlege tilfelle framleis bli omfatta av ordninga.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k19/p19-2">
            <pverdi>§ 19-2.</pverdi>
            <ptittel>Vilkår for «busett»</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-2/ledd/1">Med busett er meint ein låntakar som har hatt både faktisk og formelt folkeregistrert bustad.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-2/ledd/2">Dersom det er dokumentert at låntakaren faktisk har vore busett og yrkesaktiv i regionen, kan Lånekassen i særlege tilfelle vurdere ettergiving sjølv om låntakaren ikkje har hatt folkeregistrert adresse i regionen i heile oppteningsperioden.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k19/p19-3">
            <pverdi>§ 19-3.</pverdi>
            <ptittel>Definisjon av «yrkesaktiv»</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1">Som yrkesaktiv blir rekna:
<liste id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">låntakar som har arbeid tilsvarande minst 50 prosent av fulltidsarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">låntakar som har fulltidsarbeid i minst seks månader, og som er registrert som arbeidssøkjar til fulltidsarbeid i resten av oppteningsperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">låntakar som har omsorg for barn under ti år, eller har særleg tyngjande omsorgsplikter i den nærmaste familien. Som barn under ti år blir også rekna barn som fyller ti år i 2016</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">låntakar som har studiepermisjon med lønn eller stipend tilsvarande minst 50 prosent av full stilling, der lønna blir betalt frå ein arbeidsgivar i regionen.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/2">Det tidsrommet ein låntakar er sjukmeld frå eit arbeidsforhold i regionen, blir rekna med i oppteningsperioden.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/3">Busette i regionen som er tilsette i transportsektoren, på skip, oljeleitingsfartøy eller faste installasjonar på kontinentalsokkelen, blir rekna som yrkesaktive i regionen når dei er skattepliktige der.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k19/p19-4">
            <pverdi>§ 19-4.</pverdi>
            <ptittel>Avgrensing av definisjonen av «yrkesaktiv»</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/1">Låntakarar som er i førstegongsteneste eller i utdanning ved militære skolar, blir ikkje rekna som yrkesaktive.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/2">Ein låntakar som er omfatta av § 19-3 bokstav c, blir ikkje rekna som yrkesaktiv i regionen dersom han eller ho er minst 50 prosent yrkesaktiv utanfor regionen i oppteningsperioden.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/3">Ein mottakar av arbeidsavklaringspengar blir ikkje rekna som yrkesaktiv. Ein låntakar som får arbeidsavklaringspengar og samtidig oppfyller andre vilkår for yrkesaktivitet etter § 19-3, kan likevel bli rekna som yrkesaktiv.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k19/p19-5">
            <pverdi>§ 19-5.</pverdi>
            <ptittel>Avgrensing av retten til ettergiving</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/19/paragraf/19-5/ledd/1">Låntakarar i fulltidsutdanning som kan få støtte etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte, første delen, eller rentefritak etter kapittel 11, kan ikkje få ettergitt lån etter tredje delen.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k20">
          <kverdi>Kapittel 20</kverdi>
          <ktittel>Oppteningsperiode for ettergiving</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20/paragraf/20-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k20/p20-1">
            <pverdi>§ 20-1.</pverdi>
            <ptittel>Krav til samanhengande oppteningstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/1">Oppteningstida skal vere tolv samanhengande månader.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/2">For låntakarar som begynner i arbeid i regionen, blir oppteningstida rekna frå den datoen vedkommande har starta i arbeidet.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20/paragraf/20-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k20/p20-2">
            <pverdi>§ 20-2.</pverdi>
            <ptittel>Unntak frå kravet om samanhengande oppteningstid</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20/paragraf/20-2/ledd/1">Etter nærmare retningslinjer kan det bli gjort unntak frå kravet om samanhengande oppteningstid ved avbrot på grunn av førstegongsteneste og avbrot på grunn av utdanning. Ved avbrot på grunn av utdanning kan det bli gjort unntak éin gong og for opptil eitt år.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20/paragraf/20-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k20/p20-3">
            <pverdi>§ 20-3.</pverdi>
            <ptittel>Avgrensing av oppteningstida</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20/paragraf/20-3/ledd/1">Låntakar som får støtte til fulltidsutdanning, kan ikkje få perioden med støtte rekna med i oppteningstida, sjølv om låntakaren samtidig er yrkesaktiv.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20/paragraf/20-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k20/p20-4">
            <pverdi>§ 20-4.</pverdi>
            <ptittel>Val av forskrift</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/20/paragraf/20-4/ledd/1">Dersom oppteningsperioden er fordelt på fleire kalenderår, skal forskriftene som gjaldt ved starten av oppteningsperioden nyttast, med mindre reglane blir endra til fordel for låntakaren.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k21">
          <kverdi>Kapittel 21</kverdi>
          <ktittel>Ettergivingsreglar</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k21/p21-1">
            <pverdi>§ 21-1.</pverdi>
            <ptittel>Tidspunktet for ettergiving</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-1/ledd/1">Ettergivinga skjer etter avslutta oppteningsperiode.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k21/p21-2">
            <pverdi>§ 21-2.</pverdi>
            <ptittel>Ettergivingsgrunnlaget</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-2/ledd/1">Hovudstolen er ettergivingsgrunnlaget, det vil seie totalt lån ved avslutta utdanning. Dersom det seinare er ettergitt utdanningslån etter ordningar i kapittel 15 og fjerde delen, blir ettergivingsgrunnlaget redusert. Det same gjeld for utdanningsstøtte som låntakaren har fått utan å ha rett til det.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-2/ledd/2">Omgjeringar etter forskrift om tildeling av utdanningsstøtte som blir gjorde etter at betalingsplanen er fastsett fører ikkje til endring i ettergivingsgrunnlaget.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-2/ledd/3">Lån som ikkje er sett renteberande før oppteningsperioden er ute, kan ikkje inngå i grunnlaget for ettergiving.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k21/p21-3">
            <pverdi>§ 21-3.</pverdi>
            <ptittel>Avgrensing av ettergiving ved misleghalden betalingsplikt</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-3/ledd/1">Avdrag som har forfalle til betaling før oppteningsperioden er ute, men som ikkje er betalt på tidspunktet for ettergiving, blir ikkje ettergitt med mindre låntakaren har rett til betalingsutsetjing for avdraget etter andre delen.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k21/p21-4">
            <pverdi>§ 21-4.</pverdi>
            <ptittel>Søknad om ettergiving etter varsel om oppseiing av gjelda</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-4/ledd/1">Når det er sendt varsel om oppseiing av lånet, kan ein søknad om ettergiving ikkje bli behandla utan at det forfalne terminbeløpet blir betalt, eller at det kan bli gitt betalingsutsetjing etter andre delen.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k21/p21-5">
            <pverdi>§ 21-5.</pverdi>
            <ptittel>Avdrag på lånet og refusjon</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/21/paragraf/21-5/ledd/1">Det skal ikkje betalast avdrag på lånet, men alle rentene som er lagde til, skal betalast. Terminbeløpa blir ikkje endra så lenge rentesaldoen ved forfall er like stor som det ordinære terminbeløpet. Betalte avdrag på lånet blir berre refundert dersom låntakaren ber om det. Krav om refusjon må setjast fram innan tre år etter at avdraget blei betalt.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/3/kapittel/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k22">
          <kverdi>Kapittel 22</kverdi>
          <ktittel>Søknadsfrist og forelding</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/3/kapittel/22/paragraf/22-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d3/k22/p22-1">
            <pverdi>§ 22-1.</pverdi>
            <ptittel>Søknad om ettergiving</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/1">Søknad om ettergiving må dokumenterast og sendast inn etter kvar ny oppteningsperiode. Søknaden må vere motteken i Lånekassen seinast tre månader etter at oppteningsperioden er ute, for at kravet ikkje skal bli forelda.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d4">
        <kverdi>Fjerde delen</kverdi>
        <ktittel>Ettergiving av utdanningsgjeld i 2016 for låntakarar som har fullført visse lærarutdanningar</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d4/k23">
          <kverdi>Kapittel 23</kverdi>
          <ktittel>Ettergiving av utdanningsgjeld i 2016 for låntakarar som har fullført visse lærarutdanningar</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d4/k23/p23-1">
            <pverdi>§ 23-1.</pverdi>
            <ptittel>Realfag og framandspråk</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1">Ordninga omfattar låntakarar som fullfører ei av desse utdanningane i vårsemesteret eller haustsemesteret 2016:
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">integrert masterprogram i lærarutdanning med spesialisering i realfag eller framandspråk (bortsett frå nordisk/norsk)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">toårig fagdidaktisk masterprogram for lærarar som tek spesialisering i realfag eller framandspråk (bortsett frå nordisk/norsk)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">praktisk-pedagogisk utdanning (PPU), dersom låntakaren tidlegare har fullført mastergrad eller hovudfag i biologi, fysikk, geofag, informasjonsteknologi, kjemi, matematikk, teknologiske fag/sivilingeniørutdanning eller framandspråk, bortsett frå nordisk/norsk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">praktisk-pedagogisk utdanning (PPU), dersom låntakaren tidlegare har fullført ingeniørutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d4/k23/p23-2">
            <pverdi>§ 23-2.</pverdi>
            <ptittel>Samisk</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1">Ordninga omfattar låntakarar som fullfører 60 studiepoeng eller meir i samisk språk som del av ei av desse utdanningane i vårsemesteret eller haustsemesteret 2016:
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">samisk allmennlærarutdanning (Samisk høgskole)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">samisk førskolelærarutdanning (Samisk høgskole)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">60 studiepoeng samisk språk (alle samiske språk) som del av allmennlærarutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2">Ordninga omfattar også låntakarar som tek ei av desse utdanningane:
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">60 studiepoeng samisk språk (alle samiske språk) dersom låntakaren tidlegare har fullført praktisk-pedagogisk utdanning (PPU)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">praktisk-pedagogisk utdanning (PPU) dersom låntakaren tidlegare har teke 60 studiepoeng i samisk språk (alle samiske språk)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">60 studiepoeng samisk språk (alle samiske språk) dersom låntakaren tidlegare har fullført førskolelærarutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">fullført førskolelærarutdanning dersom låntakaren tidlegare har teke 60 studiepoeng samisk språk (alle samiske språk).</avsnitt></liste></ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d4/k23/p23-3">
            <pverdi>§ 23-3.</pverdi>
            <ptittel>Beløp for ettergiving</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-3/ledd/1">Låntakarar som fyller vilkåra i § 23-1 eller § 23-2, kan få ettergitt utdanningsgjeld med opptil kr 50 000. Ettergiving blir ikkje gitt meir enn ein gong for same utdanninga.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d4/k23/p23-4">
            <pverdi>§ 23-4.</pverdi>
            <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-4/ledd/1">Søknad om ettergiving må vere kommen inn til Lånekassen seinast seks månader etter at eksamen er gjennomført.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/4/kapittel/23/paragraf/23-4/ledd/2">Lånekassen kan gjere unntak frå fristen dersom særlege forhold gjer at søknadsfristen ikkje kan bli halden.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5">
        <kverdi>Femte delen</kverdi>
        <ktittel>Misleghalden utdanningsgjeld som er permanent overført til Statens innkrevjingssentral</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/5/kapittel/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5/k24">
          <kverdi>Kapittel 24</kverdi>
          <ktittel>Utdanningsgjeld som er permanent overført til Statens innkrevjingssentral og gjeldsordningar</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/5/kapittel/24/paragraf/24-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5/k24/p24-1">
            <pverdi>§ 24-1.</pverdi>
            <ptittel>Gjeldsordning etter gjeldsordningsloven</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/1">Utdanningsgjeld som er permanent overført til Statens innkrevjingssentral, er omfatta av vilkåra i gjeldsordningsloven. Utdanningsgjeld skal bli behandla på linje med anna gjeld som har tilsvarande sikringsgrad.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/5/kapittel/24/paragraf/24-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5/k24/p24-2">
            <pverdi>§ 24-2.</pverdi>
            <ptittel>Utanrettsleg gjeldsordning</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/1">Når Lånekassen har overført utdanningsgjeld permanent til Statens innkrevjingssentral, kan Statens innkrevjingssentral delta i utanrettsleg gjeldsordning, jf. utdanningsstøtteloven § 14.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/2">Ein førespurnad om utanrettsleg gjeldsordning skal ha med dokumenterte opplysningar om inntekta, formuen, gjelda, talet på barn og levekostnadene til skyldnaren. Førespurnaden skal også ha med tilsvarande dokumenterte opplysningar om ektefellen eller sambuaren og anna som kan ha noko å seie i saka.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/3">Reglane i gjeldsordningsloven gjeld som utfyllande regelverk.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5/k25">
          <kverdi>Kapittel 25</kverdi>
          <ktittel>Betalingsvilkår for utdanningsgjeld som er overført permanent til Statens innkrevjingssentral</ktittel>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5/k25/p25-1">
            <pverdi>§ 25-1.</pverdi>
            <ptittel>Rentevilkår</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-1/ledd/1">Fordringar som blir permanent overførte til Statens innkrevjingssentral, får lagt til renter etter den rentesatsen som blir fastsett for lån i Lånekassen etter § 2-1, § 2-2 og § 2-6.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5/k25/p25-2">
            <pverdi>§ 25-2.</pverdi>
            <ptittel>Prioriteringsrekkefølgje ved innbetaling</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-2/ledd/1">Ei innbetaling dekkjer i denne rekkefølgja: inkassokostnader, gebyr, renter og lån.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5/k25/p25-3">
            <pverdi>§ 25-3.</pverdi>
            <ptittel>Myndigheitsutøvinga til Statens innkrevjingssentral</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-3/ledd/1">Statens innkrevjingssentral er kreditor for utdanningsgjeld som er permanent overført frå Lånekassen.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-3/ledd/2">Krav om tilbakebetaling av utdanningsgjeld er tvangsgrunnlag for utlegg. Statens innkrevjingssentral kan som særnamsmann halde utleggsforretning etter reglane i tvangsfullbyrdelsesloven. Statens innkrevjingssentral kan også sende krav om utlegg til den vanlege namsmannen, jf. utdanningsstøtteloven § 11 og § 12.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5/k25/p25-4">
            <pverdi>§ 25-4.</pverdi>
            <ptittel>Ettergiving ved manglande betalingsevne</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-4/ledd/1">Statens innkrevjingssentral kan ettergi lån, renter og kostnader dersom låntakaren manglar betalingsevne. Med manglande betalingsevne er meint at betalingsevna er varig sterkt nedsett. Låntakaren vil ikkje kunne få ettergiving dersom det vil verke støytande.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-4/ledd/2">Søknad om ettergiving av lån skal ha med dokumenterte opplysningar om inntekta, formuen, gjelda, talet på barn og levekostnadene til skyldnaren. Søknaden skal også ha med tilsvarande dokumenterte opplysningar om ektefellen eller sambuaren og anna som kan ha noko å seie i saka.</ledd>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-4/ledd/3">Låntakaren har ikkje klagerett etter reglane i forvaltningsloven for avgjerder i saker om ettergiving som følgje av manglande betalingsevne.</ledd>
          </paragraf>
          <paragraf id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/ki/d5/k25/p25-5">
            <pverdi>§ 25-5.</pverdi>
            <ptittel>Ettergiving ved død</ptittel>
            <ledd id="/kapittel/i/del/5/kapittel/25/paragraf/25-5/ledd/1">Døyr låntakaren, blir gjelda ettergitt.</ledd>
          </paragraf>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1774/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelde frå 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
