<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-15-1670" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1670">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-15-1670</id>
    <dato>15.12.2015 nr. 1670</dato>
    <dato type="iso">2015-12-15</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2512</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1959-06-19-2">L19.06.1959 nr. 2</ref>, Stortingets årlige avgiftsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1986-07-02-1430</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1321</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om omregistreringsavgift</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om omregistreringsavgift (Nr. 1670)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om omregistreringsavgift</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 15. desember 2015 med hjemmel i lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter og Stortingets årlige avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1670/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. juli 1986 nr. 1430 om omregistreringsavgift gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 nr. 7 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For kjøretøy som er avregistrert innen 2 måneder fra siste registrering og blir dokumentert hogd eller levert til vraking på godkjent oppsamlingsplass, kan skattekontoret på søknad refundere betalt avgift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6 nr. 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Skattekontoret kan gi fritak for avgiften ved omregistrering tilbake på selger som følge av kjøpsheving eller omlevering av et første gangs registrert kjøretøy her i landet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6 nr. 8 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Skattekontoret kan også gi fritak for avgiften ved omregistrering på ny eier av et kjøretøy som er registrert tilbake på selger som følge av kjøpsheving eller omlevering som nevnt i første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6 nr. 9 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9/avsnitt/1"><i>Kjøpsheving av brukt kjøretøy</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9/avsnitt/2">Kjøper av brukt kjøretøy kan på søknad til skattekontoret få refundert betalt omregistreringsavgift ved kjøpsheving etter kjøpslovens bestemmelser på følgende vilkår:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.1/avsnitt/1">Det må fremlegges</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.1.a/avsnitt/1">erklæring fra kjøper og selger om at kjøpet er hevet etter krav fra kjøper i henhold til kjøpslovens bestemmelser, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.1.b/avsnitt/1">utskrift av rettsprotokoll som bekrefter slik kjøpsheving.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.2/avsnitt/1">Det må fremgå at kjøper har betalt eller blitt belastet avgiften.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.3/avsnitt/1">Det må foreligge bekreftelse på at kjøpesummen er tilbakebetalt kjøperen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9.4/avsnitt/1">Det må godtgjøres at selger ikke har refundert eller godskrevet kjøperen avgiften i forbindelse med hevingsoppgjøret.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 7. <i>Kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Tjenestemenn fra skattemyndighetene skal i kontrolløyemed når som helst ha adgang til å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">foreta regnskapsmessig ettersyn hos avgiftspliktige, samt hos firmaer som driver omsetning av avgiftspliktige kjøretøyer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">kreve seg forelagt eller sendt inn til gjennomsyn regnskaper med bilag, noteringer og korrespondanse, herunder elektronisk lagrede dokumenter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Adgangen foran gjelder også elektroniske programmer og programsystemer. Ved gjennomsyn av virksomhetens arkiver kan skattemyndighetene foreta kopiering til datalagringsmedium for senere gjennomgang hos den opplysningspliktige eller hos skattemyndighetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Den avgiftspliktige, vedkommende firmas eier eller ansatte plikter å yte de nevnte tjenestemenn den nødvendige hjelp og veiledning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ved kontroll etter denne bestemmelsen gjelder bestemmelsene fastsatt i forskrift 8. mars 2013 nr. 258 om gjennomføring av skatte- og avgiftskontroll tilsvarende så langt de passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9. <i>Utfyllende bestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Skattedirektoratet kan gi nærmere bestemmelser til presisering, utfylling og gjennomføring av denne forskrift, herunder beregning, tilbakebetaling og kontroll mv.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-15-1670/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
