<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-09-1455" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-09-1455">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-09-1455</id>
    <dato>09.12.2015 nr. 1455</dato>
    <dato type="iso">2015-12-09</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2335</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-07-10-684</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1225</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om avgift på på farlige stoffer mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om avgift på enkelte farlige stoffer, anlegg og innretninger som omfattes av lov om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (Nr. 1455)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om avgift på enkelte farlige stoffer, anlegg og innretninger som omfattes av lov om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 9. desember 2015 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28 første ledd, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-09-1455/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 10. juli 1995 nr. 684 om avgift på enkelte farlige stoffer, anlegg og innretninger som omfattes av lov om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets oppgaver gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4. <i>Avgift for omsetning mv. av petroleumsprodukter og løsningsmidler</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Punkt 2 endres til:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Avgiftssatsen er kr 3,840 pr. tonn. For virksomheter hvor de produktmengder som danner grunnlag for avgiftsberegningen i henhold til nr. 1 er mindre enn 20 000 tonn, skal den årlige mengdebaserte avgift være kr 46 300.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5. <i>Avgift for ilandføring av petroleumsprodukter i rørledning fra områder i sjø</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">Punkt 2 endres til:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Avgiftssatsene er kr 0,247 pr. tonn gass og kr 0,160 pr. tonn olje.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7. <i>Avgift for tilvirkning og omsetning av sprengstoff og krutt</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">Punkt 4 endres til:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Avgiftssatsen etter nr. 1 og 2 er kr 114 pr. tonn. For virksomheter hvor de produktmengder som danner grunnlag for avgiftsberegninger i henhold til punkt 1 og 2 er mindre enn 400 tonn, skal den årlige mengdebaserte avgift være kr 46 300.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">Punkt 5 endres til:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Den faste avgift pr. tilvirkningssted utover ett i henhold til nr. 3 er kr 46 300.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-09-1455/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
