<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-19-746" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-19-746">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-746</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 746</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 7 s 1186</publisert>
    <ikraft>19.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-19</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2005-06-03-37">L03.06.2005 nr. 37</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-02-18-16</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0647</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utdanningsstøtte for 2015-2016</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2015-2016 (Nr. 746)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2015-2016</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 19. juni 2015 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte (utdanningsstøtteloven) kapittel II.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-19-746/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. februar 2015 nr. 160 om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2015-2016 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 4-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4-5. <i>American College of Norway</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det gis støtte til utdanning på nivå med det andre året (sophomore) i en amerikansk bachelorutdanning ved American College of Norway i Moss.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende § 4-5 blir ny § 4-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7-3 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Elever som har rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1, og som foretar omvalg som utvider retten til videregående opplæring, får fulltidsstøtte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 10-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 10-3. <i>Søker som er forsørget av barnevernet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Søker som er forsørget av barnevernet og som tar utdanning som er omfattet av forskriftens annen del har rett til utstyrsstipend etter § 16-1, lån til dekning av skolepenger etter § 23-3 dersom dette ikke er dekket av kommunen, og stipend til delvis dekning av skolepenger etter kapittel 46. Søker som bor utenfor fosterhjem eller barnevernsinstitusjon har i tillegg rett til grunnstipend, bostipend og reisestipend dersom kommunens ytelser som skal dekke dette er lavere enn Lånekassens satser. Vilkårene om avstand og reisetid for å få bostipend i henhold til § 17-2 gjelder ikke her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Søker som er forsørget av barnevernet, og som tar utdanning som er omfattet av forskriftens tredje del, har rett til støtte etter samme regelverk som for søkere som bor sammen med foreldrene, se § 26-2. Det er et vilkår at søkeren bor i fosterhjem eller barnevernsinstitusjon. Søkere som bor utenfor fosterhjem eller barnevernsinstitusjon, har rett til støtte etter samme regelverk som for søkere som ikke bor sammen med foreldrene, hvis kommunens ytelser som skal dekke dette er lavere enn Lånekassens satser, se § 26-1. Hvis kommunens ytelser som skal dekke dette er høyere enn Lånekassens satser, har søkeren ikke rett til støtte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 11-3 nytt niende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det gis ikke lån på under kr 50 eller bare stipend på under kr 20 per måned.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 23-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 23-2. <i>Unntak for søker som er gift eller forsørger barn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Søker som er 18 år eller eldre og som er gift eller har barn å forsørge og bor sammen med barnet, får lån etter § 23-1 selv om han eller hun bor hos foreldrene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nåværende § 23-2 blir ny § 23-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ny § 35-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 35-13. <i>Lærlinger i utlandet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Det gis støtte til lærlinger som tar deler av læretiden i en bedrift i utlandet. Det er en forutsetning at lærlingen har inngått lærekontrakt og at fylkeskommunen har godkjent opplegget.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-19-746/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
