<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-22-1211" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-22-1211">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-22-1211</id>
    <dato>22.10.2015 nr. 1211</dato>
    <dato type="iso">2015-10-22</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 12 s 1925</publisert>
    <ikraft>22.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-22</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-29-§8">L24.06.2011 nr. 29 § 8</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§7-9">L05.08.1994 nr. 55 § 7-9</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§7-11">§ 7-11</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-21-146</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1013</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om skadedyrbekjempelse</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om skadedyrbekjempelse (Nr. 1211)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om skadedyrbekjempelse</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 22. oktober 2015 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven) § 8 og lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 7-9 og § 7-11.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-22-1211/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2000 nr. 1406 om skadedyrbekjempelse gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder ikke desinfeksjonstiltak i helsetjenesten, farmasøytisk virksomhet eller lignende virksomhet. Forskriften gjelder ikke skadedyrbekjempelse etter lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. samt forskrift 6. mai 2015 nr. 455 om plantevernmidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For innretninger og anlegg på kontinentalsokkelen gjelder de administrative bestemmelser som følger av forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-3 nr. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/4/avsnitt/1"><i>Skadedyrbekjempelse:</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/4/avsnitt/2">Alle tiltak som skal forebygge forekomst av skadedyr eller tar sikte på å utrydde eller redusere forekomst av skadedyr.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-2 annet ledd og tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kjemiske midler som benyttes til skadedyrbekjempelse skal være godkjent i henhold til de enhver tid gjeldende bestemmelser for slike produkter og være deklarert og merket i henhold til forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det er forbudt å bruke gassingsprodukter klassifisert i farekategoriene: Acute Tox. 1, Acute Tox. 2, Acute Tox. 3, og merket med faresetningene «Dødelig ved innånding» eller «Giftig ved innånding» for andre enn skadedyrbekjempere med tilleggskurs.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nytt § 4-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nasjonalt folkehelseinstitutt kan i særskilte tilfeller forlenge en godkjenning i inntil ett år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-22-1211/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
