<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-21-1795" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1795">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-21-1795</id>
    <dato>21.12.2015 nr. 1795</dato>
    <dato type="iso">2015-12-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2706</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§5-8">L28.02.1997 nr. 19 § 5-8</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§5-25">§ 5-25</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§22-2">§ 22-2</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-16-684</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1502</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om stønad til fysioterapi</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om stønad til dekning av utgifter til fysioterapi m.m. (Nr. 1795)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til dekning av utgifter til fysioterapi m.m.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 21. desember 2015 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-8 femte ledd, § 5-25 tredje ledd og § 22-2 andre ledd og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 3-2 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1795/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. juni 2015 nr. 684 om stønad til dekning av utgifter til fysioterapi m.m. gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Merknad A5 under Kapittel III. Takster skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det er et vilkår for rett til stønad at behandlingen utføres av fysioterapeut som:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">har bestått eksamen i klinisk masterstudium i psykiatrisk og psykosomatisk fysioterapi (120 studiepoeng) eller tilsvarende utdanning, og har gjennomført 20 timer egenbehandling hos fysioterapeut med rett til å utløse takst A9 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">har bestått eksamen i videreutdanning i psykomotorisk fysioterapi ved Høgskolen i Oslo og Akershus (60 studiepoeng) og i tillegg bestått eksamen i masterstudium som er relevant for fagfeltet psykiatrisk og psykosomatisk fysioterapi (120 studiepoeng), og har gjennomført 20 timer egenbehandling hos fysioterapeut med rett til å utløse takst A9 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">har godkjenning for bruk av takst A9 per 31. desember 2015.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Taksten kan utløses fra den dato tilleggskompetansen er registrert i Helsepersonellregisteret. Dette gjelder ikke for de som har godkjenning for bruk av takst A9 per 31. desember 2015.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fysioterapeut som har rett til refusjon som utdanningskandidat i forbindelse med masterstudium i psykiatrisk og psykosomatisk fysioterapi eller videreutdanning i psykomotorisk fysioterapi, kan benytte taksten i forbindelse med veiledet praksis som er nødvendig for å få godkjent utdanningen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1795/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
