<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-11-1572" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1572">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-1572</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 1572</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 14 s 2406</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-10-76-§12">L10.12.2004 nr. 76 § 12</ref>, <ref id="lov-2004-12-10-76-§13">§ 13</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-11-1320</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1284</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om arbeidsrettede tiltak mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om arbeidsrettede tiltak mv. (Nr. 1572)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om arbeidsrettede tiltak mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 11. desember 2015, med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 12 og § 13 og lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 14-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1572/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I kapittel 1 gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 1-7 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Midlertidige ansettelser kan benyttes i forbindelse med kvalifisering i arbeidsmarkedsbedrift, jf. kapittel 10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-13 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kapittel 2, 3, 5, 6, 7, 8, 9, 11, 12 og 13 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I kapittel 4 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kapitteloverskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kapittel 4. Arbeidspraksis i skjermet virksomhet
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Arbeidspraksis i skjermet virksomhet kan bare tilbys personer som har fått sin arbeidsevne nedsatt slik at vedkommende hindres i å skaffe seg eller beholde inntektsgivende arbeid og som anses å ha særlig usikre yrkesmessige forutsetninger og som har behov for tett og bred oppfølging.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Med utgangspunkt i en behovs- eller arbeidsevnevurdering skal varigheten tilpasses deltakerens individuelle behov ut fra dennes muligheter på arbeidsmarkedet. Arbeidspraksis i skjermet virksomhet kan vare i inntil ett år, med mulighet for forlengelse i ytterligere ett år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 4-3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4-4. <i>Krav til virksomheter som skal arrangere arbeidspraksis i skjermet virksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Når arbeidspraksis arrangeres i skjermet virksomhet skal tiltaksarrangøren oppfylle kravene i § 10-3 og § 10-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 4-7. <i>Tilskudd til tiltaksarrangør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Det gis tilskudd til tilrettelegging (driftstilskudd) per godkjent tiltaksplass.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Det kan også gis tilskudd til opprettelse av nye plasser og til teknisk tilrettelegging etter bestemmelsene i kapittel 12A og 12B.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">I kapittel 10 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Kapitteloverskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Kapittel 10. Kvalifisering i arbeidsmarkedsbedrift
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 10-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 10-1. <i>Innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">I arbeidsmarkedsbedriftene skal tiltaksdeltaker gis høyere reell og formell kompetanse gjennom tilrettelagt opplæring og arbeidstrening (kvalifisering i arbeidsmarkedsbedrift). Tiltaket gjennomføres i reelle bedriftsmiljøer. Målet for tiltaket er formidling til ordinært arbeid eller egenfinansiert utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Kvalifisering i arbeidsmarkedsbedrift retter seg mot personer som har fått sin arbeidsevne nedsatt i en slik grad at vedkommende hindres i å skaffe seg eller beholde inntektsgivende arbeid og som anses å ha behov for tilrettelagt opplæring og arbeidstrening.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 10-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 10-2. <i>Varighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Med utgangspunkt i en behovs- eller arbeidsevnevurdering skal varigheten av tiltaket tilpasses deltakerens individuelle behov ut fra dennes muligheter på arbeidsmarkedet. Kvalifisering i arbeidsmarkedsbedrift kan vare i inntil to år, med mulighet for forlengelse dersom det er nødvendig for å oppnå fagbrev. Varigheten skal samsvare med den enkelte deltakerens plan for attføringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 10-5 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 10-7 fjerde ledd skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/32/marg/1">I tillegg kan det gis tilskudd etter bestemmelsene i kapittel 12A og 12B.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 12A-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Tilskudd kan gis til dekning av utgifter til bygging, installering eller utvidelse av virksomheten ved opprettelse av nye tiltaksplasser innen arbeidspraksis i skjermet virksomhet, jf. kapittel 4 og kvalifisering i arbeidsmarkedsbedrift, jf. kapittel 10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 12B-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Tilskudd til teknisk tilrettelegging kan gis til dekning av utgifter til utstyr som er nødvendig for at tiltaksdeltaker skal kunne gjennomføre tiltakene arbeidspraksis i skjermet virksomhet jf. kapittel 4 eller kvalifisering i arbeidsmarkedsbedrift, jf. kapittel 10. Det kan bare gis tilskudd til dekning av ekstrautgifter som påløper som følge av at den sysselsatte arbeidssøkeren har redusert arbeidsevne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 12B-2 fjerde ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1572/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
