<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-06-14" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-06-14">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-06-14</id>
    <dato>06.01.2015 nr. 14</dato>
    <dato type="iso">2015-01-06</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 119</publisert>
    <ikraft>06.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-06</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-22-1878</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0024</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen (Nr. 14)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 6. januar 2015 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16 og forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 98.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-06-14/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 33f tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Notfartøy som skal drive samfiske etter norsk vårgytende sild, må begge tilhøre enten lukket gruppe og ha hjemmelslengde under 15 meter eller åpen gruppe. Unntak fra kravene til hjemmelslengde og største lengde gjelder for fartøy i lukket gruppe hvor eier av notfartøy med hjemmelslengde og største lengde på eller over 15 meter drev samfiske med et fartøy med hjemmelslengde og største lengde under 15 meter i årene 2008, 2009 eller 2010. Unntaket gjelder også for eiere av fartøy i lukket gruppe med hjemmelslengde under 15 meter og største lengde over 15 som drev samfiske med et fartøy med hjemmelslengde og største lengde under 15 meter i 2014 eller tidligere. Videre gjelder unntak fra krav til lengde dersom ingen av fartøyene i samfiskelaget er egnet til å drive direktehåving av sild.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-06-14/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
