<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-14-898" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-898">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-14-898</id>
    <dato>14.07.2015 nr. 898</dato>
    <dato type="iso">2015-07-14</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1533</publisert>
    <ikraft>14.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-14</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1988-05-15-356</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0774</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om motorkjøretøy i utmark mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag (Nr. 898)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 14. juli 2015 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-898/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kommunen kan etter søknad gi tillatelse til bruk av snøscooter på vinterføre for utkjøring og tilsyn med jervebåser som er tillatt av fylkesmannen etter forskrift 22. mars 2002 nr. 313 om utøvelse av jakt, felling og fangst § 31 første ledd bokstav a). Kommunen kan etter søknad gi tillatelse til bruk av snøscooter på vinterføre for utkjøring av åte og åtebuer i forbindelse med felling av jerv. Kjøring etter første og annet punktum skal skje etter bestemte traseer som angis i kommunens vedtak. Antall tillatte turer etter annet punktum skal avgrenses og framgå av tillatelsen. Lisenshaver skal føre logg som på forespørsel må forevises til naturoppsynet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-898/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-898/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag skal følgende merknad legges til:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Merknader til forskriften § 5b</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Av hensyn til kontrollerbarhet og erfaringsinnhenting stilles krav om føring av kjørebok, der opplysninger om når, hvem og hvor man har kjørt skal framgå. Kjøreboka skal framvises på forespørsel til naturoppsynet. Antall turer det kan kjøres skal framgå av tillatelsen, og normalt vil utkjøring av åtebu og bås kun kreve én transportering pr. lisensfellingsperiode. Åte vil kreve flere turer pr. periode, men vil avgrenses ved kommunens tillatelse, slik det fremgår av forskriften.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
