<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-02-1385" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-02-1385">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-02-1385</id>
    <dato>02.12.2015 nr. 1385</dato>
    <dato type="iso">2015-12-02</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2122</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§29">L13.03.1981 nr. 6 § 29</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-93</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1168</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i avfallsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) (Nr. 1385)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 2. desember 2015 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 29 og § 33.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-02-1385/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Utbetaling av pant for kasserte kjøretøy som blir levert til behandlingsanlegg som er godkjent av forurensningsmyndigheten til å skrive ut vrakmelding, foretas av skattekontoret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-10 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved mottagelse av kassert kjøretøy på behandlingsanlegg skal det fylles ut melding om kjøretøyet på blankett fastsatt av Skattedirektoratet, jf. minstekrav til vrakmelding i vedlegg 2 til dette kapitlet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-11 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Elektronisk overføring av vrakmeldinger fra behandlingsanleggene skal benyttes for brukere som er godkjent av skattekontoret. Slike meldinger kan overføres daglig. Overføringen innebærer ikke endringer i plikten til utfylling og oppbevaring av vrakmeldinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom elektronisk overføring ikke benyttes, skal vrakmeldingene sendes samlet til skattekontoret den 1. og 15. i hver måned.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Skattekontoret utbetaler vrakpant, når vilkårene for det er til stede, til den som beløpet ifølge vrakmeldingen skal betales til. Vrakpantsatsen bestemmes ved de årlige budsjettvedtak i Stortinget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Utbetalingen skjer på den måten og til den tid som Skattedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4-16 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Skattedirektoratet, eller den Finansdepartementet bemyndiger, fører tilsyn med at § 4-8 til § 4-13 følges.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4-17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Skattekontoret kan treffe vedtak om tvangsmulkt etter produktkontrolloven § 13 eller forurensningsloven § 73 innenfor sitt tilsynsområde, jf. § 4-16.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4-18 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Vedtak truffet av skattekontoret i medhold av avsnitt IV Utfylling av vrakpant og utbetaling av vrakpant, kan påklages til Skattedirektoratet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-02-1385/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1+">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
