<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-07-1044" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-07-1044">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-07-1044</id>
    <dato>07.06.2015 nr. 1044</dato>
    <dato type="iso">2015-06-07</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1730</publisert>
    <ikraft>For opptak til studieåret 2016-2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">For opptak til studieåret 2016-2017</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01">F01.12.2005 nr.</ref>1392, <ref id="for-2007-01-31-173">F31.01.2007 nr. 173</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-12-13</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0884</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om lokale opptak til U</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om lokale opptak til Universitetet i Oslo (Nr. 1044)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om lokale opptak til Universitetet i Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av universitetsstyret ved rektor 7. juni 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-4, § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad og forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-07-1044/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. februar 2014 nr. 130 om lokale opptak til Universitetet i Oslo gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 første ledd bokstav a, b, c og ny bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Engelsk fra Vg1 i norsk videregående skole (140 årstimer) med karakteren 4 eller bedre, eventuelt engelsk tatt som programfag med minimum 140 timers omfang.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL), minst 90 poeng for Internet-based test (IBT).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">International English Language Test Service (IELTS), Academic, med minst 6.5 poeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">PTE Academic Pearson Test of English (PTE), med minst 62 poeng.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1/marg/1">§ 3 første ledd nåværende bokstav d blir ny bokstav e.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) For opptak til masterprogrammene European languages og Linguistics and its application for a Multilingual society er det egne språkkrav som skal fremgå av programbeskrivelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Dersom søkeren ikke har gradert karakterskala for alle emnene i fordypningen, men for emner som utgjør minst 40 studiepoeng av fordypningen, skal emnene med gradert karakterskala benyttes som grunnlag for beregningen av karaktergjennomsnitt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 12 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) For masterprogram som retter seg mot internasjonale søkere fra land utenfor EU/EØS/Sveits, skal det som del av opptaksrammen fastsettes at en andel av studieplassene på masterprogrammet forbeholdes internasjonale søkere med tidlig søknadsfrist. For å få tilbud må disse søkerne ha et tilsvarende eller høyere nivå enn den siste søkeren som kom inn på det aktuelle masterprogrammet året før. Dersom andelen ikke benyttes fullt ut, går de resterende plassene til øvrige kvalifiserte søkere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 14 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(6) Internasjonale søkere fra utenfor EU/EØS/Sveits som ikke har dokumentert nødvendig finansiering for opphold i Norge innen gitt frist, vil ikke bli vurdert for opptak til 1 ½-2-årige masterprogram.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-07-1044/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft for opptak til studieåret 2016-2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
