<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-28-1154" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1154">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-28-1154</id>
    <dato>28.09.2015 nr. 1154</dato>
    <dato type="iso">2015-09-28</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1869</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-132-§22">L04.12.1992 nr. 132 § 22</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§23a">§ 23a</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§25a">§ 25a</ref>, <ref id="for-1995-06-08">F08.06.1995 nr.</ref>521, <ref id="for-2000-12-21-1362">F21.12.2000 nr. 1362</ref>, <ref id="for-2013-03-05-1461">F05.03.2013 nr. 1461</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-02-14-199</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0960</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i narkotikaforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om narkotika (Nr. 1154)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om narkotika</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 28. september 2015 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 22, § 23a, § 24, § 25 og § 25a, jf. delegeringsvedtak 8. juni 1995 nr. 521, delegeringsvedtak 21. desember 2000 nr. 1362 og delegeringsvedtak 5. mars 2013 nr. 1461.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1154/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. februar 2013 nr. 199 om narkotika (narkotikaforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 nåværende annet ledd annet punktum blir nytt tredje ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Gis unntak i henhold til annet ledd, kommer likevel forskriften § 9 til anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Denne bestemmelsen gjelder ikke for medbringing av legemidler med innhold av narkotika til eget personlig, medisinsk bruk for reisende jf. forskriften § 19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 9 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(8) Innførsel eller utførsel av narkotika som sertifikatet omfatter kan ikke fordeles på flere sendinger. Statens legemiddelverk kan i særlige tilfelle gjøre unntak fra denne bestemmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 19. <i>Medbringing av legemidler med innhold av narkotika til eget personlig, medisinsk bruk for reisende</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Legemidler med innhold av narkotika kan, til eget personlig, medisinsk bruk, medbringes ved inn- eller utreise når
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">legemidlene er rekvirert av lege eller tannlege</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">den reisende kan dokumentere, for eksempel ved hjelp av pakningens etikett, resept eller legeerklæring, at legemidlene er rekvirert til eget personlig, medisinsk bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">mengden medbrakt legemiddel ikke overstiger mengdebegrensningen som fremkommer av annet, tredje, fjerde, femte eller sjette ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For reisende med folkeregistrert adresse i Norge gjelder ved innreise til Norge en mengdebegrensning tilsvarende én ukes forbruk etter angitt dosering når legemidlet er anskaffet i utlandet. Den reisende kan likevel medbringe slike legemidler tilsvarende inntil én måneds forbruk etter angitt dosering dersom den reisendes medisinske behov kan dokumenteres ved erklæring fra lege i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Reisende med folkeregistrert adresse i Norge kan ved innreise til Norge medbringe legemidler med innhold av narkotika inntil én måneds forbruk dersom legemidlene er anskaffet i Norge. Den reisende må kunne dokumentere at legemidlene er anskaffet i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For reisende til Norge som ikke har folkeregistrert adresse i Norge, gjelder en mengdebegrensning tilsvarende én måneds forbruk etter angitt dosering. Departementet kan gjøre unntak fra mengdebegrensningen dersom det er medisinsk behov for å medbringe legemidler med innhold av narkotika for mer enn én måneds forbruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ved utreise fra Norge gjelder en mengdebegrensning tilsvarende én måneds forbruk etter angitt dosering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ved utreise fra Norge til land utenfor Schengen-området, kan reisende medbringe legemidler med innhold av narkotika for mer enn én måneds forbruk dersom den reisende kan dokumentere, ved legeerklæring fra lege i Norge, sitt personlige medisinske behov for legemidlene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ved reiser innen Schengen-området kan reisende bosatt i Schengen-området framlegge original Schengen-attest i stedet for dokumentasjon nevnt i første ledd. Attesten skal være utstedt av kompetent myndighet i landet den reisende er bosatt. For bosatte i Norge utstedes attesten av apotek.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Tollmyndighetene kan kreve at den reisende legger fram dokumentasjon etter denne bestemmelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1154/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/ii/marg/1">I Narkotikalisten skal uttrykket «Unntak fra sertifikatkrav, se § 12» endres til:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/ii/marg/2">Unntak fra sertifikatkrav, se § 10.</marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-28-1154/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
