<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-25-1141" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1141">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-25-1141</id>
    <dato>25.09.2015 nr. 1141</dato>
    <dato type="iso">2015-09-25</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1860</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§14">L19.12.2003 nr. 124 § 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§27">§ 27</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-05-30-566</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0954</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Smilefjesforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om offentliggjøring av resultater fra Mattilsynets tilsyn med serveringssteder (smilefjesforskriften) (Nr. 1141)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om offentliggjøring av resultater fra Mattilsynets tilsyn med serveringssteder (smilefjesforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 25. september 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 14 tredje ledd og § 27 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1141/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er at forbrukerne skal gis tilrettelagt informasjon om resultatene av Mattilsynets tilsyn med serveringssteder etter matlovgivningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1141/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for serveringssteder som er allment tilgjengelige og som tilbereder, serverer og omsetter mat til forbrukerne og som er tilrettelagt og beregnet for at maten skal spises på stedet i permanente serveringsområder (restauranter og kaféer o.l.).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder ikke for kantiner, matservering på institusjoner, bensinstasjoner eller storkiosker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1141/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Smilefjesrapporten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Smilefjesrapporten er en standardisert skriftlig rapport som skal gi forbrukerne tilrettelagt informasjon, der resultatet av det gjennomførte tilsynet er uttrykt ved ett av tre mulige smilefjessymboler.
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150925-1141-01-01.jpg" alt="ikon"/>(smilefjes): Mattilsynet har ikke funnet brudd på regelverket eller har bare funnet bagatellmessige brudd på regelverket og påpekt dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150925-1141-02-01.jpg" alt="ikon"/>(strekmunn): Mattilsynet har funnet brudd på regelverket og gitt forhåndsvarsel eller fattet nødvendige vedtak.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20150925-1141-03-01.jpg" alt="ikon"/> (sur munn): Mattilsynet har funnet alvorlige eller gjentatte brudd på regelverket og gitt forhåndsvarsel eller fattet nødvendige vedtak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Smilefjesrapporten inneholder i tillegg informasjon om hva som er kontrollert og hvilke funn som er gjort samt smilefjessymbolene fra inntil tre tidligere tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Smilefjesrapporten kommer i tillegg til den ordinære tilsynsrapporten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1141/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Offentliggjøring på serveringsstedet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Serveringsstedet skal henge opp smilefjesrapporten straks Mattilsynet har levert den.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Smilefjesrapporten skal henges opp godt synlig slik at forbrukerne får informasjonen før de går inn på serveringsstedet. For serveringssteder som på grunn av sin plassering ikke har eget inngangsparti, skal smilefjesrapporten plasseres godt synlig slik at forbrukerne får informasjonen før de velger om de vil spise på serveringsstedet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Serveringsstedet skal ikke gjøre endringer i eller tilføyelser til smilefjesrapporten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Smilefjesrapporten skal henges opp selv om serveringsstedet klager på resultatet av tilsynet eller ber om oppfølging etter § 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1141/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Publisering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Mattilsynet skal publisere tilsynsresultatene digitalt innen fem virkedager etter gjennomført tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1141/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Etter at serveringsstedet har rettet opp de regelverksbruddene Mattilsynet har funnet og melding om dette er mottatt hos Mattilsynet, skal Mattilsynet innen 10 virkedager etter at meldingen er mottatt, følge opp saken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dersom Mattilsynet ikke overholder denne fristen, kan serveringsstedet ta ned gjeldende smilefjesrapport, og Mattilsynet skal fjerne den fra sin digitale publisering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Mattilsynets oppfølging kan være i form av et nytt tilsyn ved serveringsstedet eller ved kontroll av dokumentasjon som serveringsstedet sender eller melder fra om på annen egnet måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1141/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn ved skifte av eier eller ansvarlig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ved skifte av eier eller ansvarlig kan serveringsstedet kreve nytt tilsyn innen 10 virkedager etter at melding om skifte av eier eller ansvarlig er mottatt hos Mattilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Dersom Mattilsynet ikke overholder denne fristen, kan serveringsstedet ta ned gjeldende smilefjesrapport, og Mattilsynet skal fjerne den fra sin digitale publisering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-25-1141/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 30. mai 2007 nr. 566 om et avgrenset pilotprosjekt om plikt til å offentliggjøre resultater av utført tilsyn i serveringsvirksomheter (smilefjesordning).</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
