<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-27-1362" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1362">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-27-1362</id>
    <dato>27.11.2015 nr. 1362</dato>
    <dato type="iso">2015-11-27</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2108</publisert>
    <ikraft>01.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-01</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-22-581</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1139</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i instruks om Forsvarets bistand til politiet</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i instruks 22. juni 2012 nr. 581 om Forsvarets bistand til politiet (Nr. 1362)</korttittel>
    <tittel>Instruks om endringer i instruks 22. juni 2012 nr. 581 om Forsvarets bistand til politiet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. november 2015 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 27a fjerde ledd. Fremmet av Forsvarsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1362/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I instruks 22. juni 2012 nr. 581 om Forsvarets bistand til politiet gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Instruksen gjelder for Forsvarets bistand til politiet i fred, krise og krig, herunder bistand etter lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 27a, Kystvaktens bistand til politiet etter lov 13. juni 1997 nr. 42 om Kystvakten (kystvaktloven) § 17 første og tredje ledd og Heimevernets bistand til politiet etter lov 17. juli 1953 nr. 28 om Heimevernet (heimevernloven) § 13.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 2 fjerde ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/2">§ 9 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 9. <i>Alminnelig bistand</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Etter anmodning kan Forsvaret bistå politiet med tilgjengelige ressurser, blant annet med
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">materiell,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">personell som ikke involveres direkte i den operative politiaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">bistand i forbindelse med ulykker, naturkatastrofer og liknende situasjoner, herunder søk etter personer som antas å være omkommet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">innkvartering og forpleining i Forsvarets militærleirer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1/marg/1">§ 13 første og nytt annet ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Etter anmodning kan Forsvaret bistå politiet, om nødvendig med bruk av makt innenfor de rammer som følger av politiloven § 6, ved
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">forebygging og bekjempelse av anslag av særlig skadevoldende eller omfattende karakter, herunder vakthold og sikring av objekter og infrastruktur,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">ettersøking og pågripelse av personer som kan sette menneskers liv og helse eller vesentlige samfunnsinteresser i alvorlig fare, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">ulykker, naturkatastrofer og lignende for å verne menneskers liv og helse, eiendom og for å opprettholde ro og orden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Utenfor tilfeller som nevnt i første ledd kan Forsvaret direkte i den operative politiaksjonen bistå med materiell som betjenes av militært spesialkyndig operatørpersonell.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">Ny § 15a skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 15a. <i>Hurtigprosedyre for utvalgte militære kapasiteter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For utvalgte militære kapasiteter kan Politidirektoratet fremme anmodning om håndhevelsesbistand direkte til Forsvarets operative hovedkvarter med gjenpart til Justis- og beredskapsdepartementet og Forsvarsdepartementet. Forsvarets operative hovedkvarter meddeler sin beslutning til Politidirektoratet, med gjenpart til Justis- og beredskapsdepartementet og Forsvarsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Forsvarsdepartementet beslutter hvilke militære kapasiteter hurtigprosedyren skal gjelde for.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">§ 16 nytt annet ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I hastesaker kan Justis- og beredskapsdepartementet fremme anmodning muntlig til Forsvarsdepartementet. Forsvarsdepartementet meddeler sin beslutning muntlig til Justis- og beredskapsdepartementet. Bistandsanmodning og beslutning om bistand bekreftes skriftlig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-27-1362/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Instruksen trer i kraft 1. desember 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
