<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-19-541" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-19-541</id>
    <dato>19.05.2015 nr. 541</dato>
    <dato type="iso">2015-05-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 773</publisert>
    <ikraft>01.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§5-4">L17.06.2005 nr. 62 § 5-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§18-3">§ 18-3</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§27">L14.06.2002 nr. 20 § 27</ref>, <ref id="lov-1971-05-21-47-§37">L21.05.1971 nr. 47 § 37</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§8a">§ 8a</ref>, <ref id="for-1977-08-05-2">F05.08.1977 nr. 2</ref>, <ref id="for-1986-05-16-1094">F16.05.1986 nr. 1094</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0413</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deklareringsforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om deklarering av kjemikalier til produktregisteret (deklareringsforskriften) (Nr. 541)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om deklarering av kjemikalier til produktregisteret (deklareringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet, Justis- og beredskapsdepartementet og Klima- og miljødepartementet 19. mai 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 5-4 tredje ledd og § 18-3, lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 27, lov 21. mai 1971 nr. 47 om brannfarlige varer § 37 og lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4 første ledd og § 8a, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester og delegeringsvedtak 16. mai 1986 nr. 1094.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k1">
      <kverdi>Kapittel 1:</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften gjelder for kjemikalier som produseres eller importeres i Norge, herunder Svalbard. Forskriften gjelder ikke kjemikalier i transitt som er under tilsyn av tollmyndighetene, såfremt kjemikaliene ikke er gjenstand for noen behandling eller bearbeidelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>kjemiske stoffer:</i> Grunnstoffer og deres kjemiske forbindelser med andre grunnstoffer, slik de forekommer naturlig eller industrielt fremstilt. Dette omfatter også de tilsetningsstoffer som er nødvendige for å bevare stoffenes stabilitet, samt slike urenheter som oppstår fra den produksjonsprosess som benyttes, unntatt løsemidler som kan utskilles uten at det påvirker stoffets stabilitet eller endrer dets sammensetning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>stoffblandinger:</i> Oppløsninger eller faste, flytende og gassformige blandinger som består av to eller flere kjemiske stoffer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>kjemikalier:</i> Kjemiske stoffer og stoffblandinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>produksjon:</i> Fysisk tilvirking av kjemikalier i Norge. Navnebytte av kjemikalier, herunder bytte av handelsnavn eller etikettansvarlig virksomhet, anses også for produksjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>import:</i> Fysisk innførsel til Norges territorium, med mindre annet fremgår særskilt av de enkelte bestemmelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>produktregisteret:</i> Myndighetenes sentrale register over kjemiske stoffer og stoffblandinger som importeres til eller produseres i Norge. Miljødirektoratet drifter og utvikler produktregisteret.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k2">
      <kverdi>Kapittel 2:</kverdi>
      <ktittel>Deklarering av kjemikalier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Dette kapitlet gjelder for kjemikalier som er klassifisert i henhold til CLP-forordningen artikkel 3 jf. forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP-forskriften),</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Kapitlet gjelder ikke følgende kjemikalier i bruksklar stand, bestemt for sluttbruker:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Alkoholholdig drikk, som er regulert i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk mv. (alkoholloven),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">avfall, som er regulert i lov 13. mars 1981 nr. 6 om forurensninger og avfall (forurensningsloven),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">fôrvarer, næringsmidler og plantevernmidler som er regulert i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">kosmetiske produkter som er regulert i lov 21. desember 2005 nr. 126 om kosmetikk og kroppspleieprodukter mv. (kosmetikkloven),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">medisinske produkter til humanmedisinsk eller veterinærmedisinsk bruk, som er regulert i lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler mv. (legemiddelloven),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">medisinsk utstyr, herunder materiale, som innføres i menneskekroppen (invasivt) eller brukes i direkte kontakt med kroppen, som er regulert i lov 12. januar 1995 nr. 6 om medisinsk utstyr, forutsatt at annen lovgivning fastsetter bestemmelser om klassifisering og merking av farlige stoffer og stoffblandinger som sikrer samme informasjons- og beskyttelsesnivå som denne forskrift,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">radioaktive kjemikalier, som er regulert i lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling (strålevernloven),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">tobakksvarer, som er regulert i lov 9. mars 1973 nr. 14 om vern mot tobakkskader.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/3">For petroleumsvirksomheten gjelder kapitlet på de områder som er nevnt i forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg (rammeforskriften) § 2 første ledd og § 4 første ledd, med unntak av de områder som følger av § 4 andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å deklarere kjemikalier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Den som produserer eller importerer 100 kg eller mer pr. år av et kjemikalie som omfattes av § 3, skal deklarere kjemikaliet til Miljødirektoratet for registrering i produktregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Deklareringspliktige kjemikalier jf. første ledd skal være deklarert til Miljødirektoratet senest når omsetning eller yrkesmessig bruk begynner i Norge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger som deklarasjonen skal inneholde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Deklarasjonen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Navn, adresse med telefonnummer og bedriftsnummer til ansvarlig virksomhet jf. § 4 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">angivelse av om import til Norge er fra land innenfor eller utenfor EØS-området,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kjemikaliets handelsnavn i samsvar med navn på emballasjen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kjemikaliets varselord, kode for farepiktogram (alle aktuelle) og kode(r) for faresetninger i henhold til CLP-forordningen jf. CLP-forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">tolltariffnummer i henhold til tolltariffen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">kjemikaliets bruksområde angitt med mengdefordeling på bransjer og produkttyper,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">faktisk mengde produsert, importert og eksportert per år,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">innholdsangivelse i samsvar med § 6,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">fysikalske data av betydning for å vurdere farlige egenskaper ved kjemikaliet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">forpliktende signatur fra den ansvarlige for deklarasjonen jf. § 4 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Informasjon som menes omfattet av lovbestemt taushetsplikt skal identifiseres og angis av den ansvarlige jf. § 4 først ledd. Det skal også gis en begrunnelse for hvorfor den ansvarlige mener at informasjonen er taushetsbelagt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Innholdsangivelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">For deklareringspliktige kjemiske stoffer jf. § 4 skal følgende angis:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">entydig kjemisk betegnelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">CAS-nr. og EC-nr.,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">for stoffer som er klassifisert; kode(r) for fareklasse og farekategori og kode(r) for faresetninger i henhold til CLP-forordningen jf. CLP-forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">For deklareringspliktige stoffblandinger jf. § 4, unntatt stoffblandinger som er deklareringspliktige utelukkende på grunnlag av å være klassifisert som brannfarlige, eksplosive eller oksiderende, skal følgende angis:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">entydig kjemisk betegnelse på alle kjemiske stoffer i stoffblandingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">CAS-nr. og EC-nr.,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">for stoffer som er klassifisert; kode(r) for fareklasse og farekategori og kode(r) for faresetninger i henhold til CLP-forordningen jf. CLP-forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">mengden av hver komponent angitt i vektprosent. Summen av mengden av alle komponenter som angis skal være 100 vektprosent.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">For stoffblandinger som er deklareringspliktige utelukkende på grunnlag av å være klassifisert som brannfarlige, eksplosive eller oksiderende, skal alle kjemiske stoffer i stoffblandingen som bidrar til klassifiseringen angis med
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">entydig kjemisk betegnelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">CAS-nr. og EC-nr.,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Kode(r) for fareklasse og farekategori og kode(r) for faresetninger i henhold til CLP forordningen jf. CLP-forskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">mengder angitt i vektprosent.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Øvrige kjemiske stoffer i stoffblandingen angis med entydig kjemisk betegnelse og CAS-nr. og EC-nr. der dette er gitt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Deklarasjonsnummer og sikkerhetsdatablad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Når et kjemikalie er deklarert i henhold til § 5 og § 6, tildeles kjemikaliet et deklarasjonsnummer. Dette deklarasjonsnummeret skal angis i rubrikk 15 i kjemikaliets sikkerhetsdatablad i henhold til REACH-forordningen artikkel 31 nr. 6 jf. REACH-forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Oppdatering av informasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Den ansvarlige jf. § 5 første ledd, skal uten ugrunnet opphold og av eget tiltak oppdatere opplysningene i produktregisteret dersom det skjer endringer i informasjonen som kreves i § 5 og § 6. Opplysninger om faktisk mengde som er produsert, importert og eksportert per år jf. § 5 første ledd bokstav g skal rapporteres årlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å gi utfyllende regler om deklareringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Miljødirektoratet kan i samråd med Arbeidstilsynet, Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap og Petroleumstilsynet fastsette nærmere regler om gjennomføring av deklareringsplikten etter § 4.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k3">
      <kverdi>Kapittel 3:</kverdi>
      <ktittel>Gebyr for myndighetenes kontroll med kjemiske stoffer og stoffblandinger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr til statskassen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">For kjemikalier som skal deklareres i henhold til § 4 skal det betales et årlig gebyr til statskassen. Den som i henhold til § 4 plikter å deklarere kjemikalier er ansvarlig for at gebyret blir betalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Gebyret beregnes ut fra det antall gebyrpliktige kjemikalier som det foregående kalenderår er registrert på den enkelte produsent eller importør i produktregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Kjemikalier som er klassifisert utelukkende på grunnlag av brannfarlige, eksplosive eller oksiderende egenskaper, omfattes ikke av gebyrplikten i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">Kjemikalier som det skal betales årsgebyr for etter forskrift 10. april 2014 nr. 548 om biocider (biocidforskriften) vedlegg 1 er ikke gebyrpliktige etter denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Gebyret er kr 820,- for hvert av de 100 første deklareringspliktige kjemikalier, og kr 135,- pr. kjemikalie utover dette. Gebyret skal ikke overstige kr 110 000,- per år for den enkelte produsent eller importør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Samlet gebyr skal ikke overstige faktiske kostnader knyttet til myndighetenes kontroll med kjemikalier. Miljødirektoratet kan endre gebyrsatsene i samsvar med endringer i konsumprisindeksen i perioden 1. oktober til 30. september. Satsene skal avrundes til nærmeste 10 kr. Slik endring trer i kraft den påfølgende 1. januar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving og nedsettelse/frafall av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Gebyr etter denne forskriften kreves årlig inn av Miljødirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Når særlige grunner foreligger, kan Miljødirektoratet ved enkeltvedtak nedsette eller frafalle gebyr etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til å gi utfyllende regler om gebyrgrunnlaget</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Miljødirektoratet kan i samråd med Arbeidstilsynet treffe nærmere beslutninger om beregning av gebyrgrunnlaget jf. § 10 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k4">
      <kverdi>Kapittel 4:</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">I særlige tilfeller kan Arbeidstilsynet, Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, Miljødirektoratet og Petroleumstilsynet innenfor sine respektive myndighetsområder gjøre unntak fra bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Arbeidstilsynet, Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, Miljødirektoratet og Petroleumstilsynet fører tilsyn med at denne forskriften følges innenfor sine respektive myndighetsområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Tilsynsmyndighetene kan på sine myndighetsområder fatte de vedtak som arbeidsmiljøloven, brann- og eksplosjonsvernloven og produktkontrolloven gir adgang til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt og forelegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">For å sikre at bestemmelsene i denne forskriften eller vedtak truffet i medhold av forskriften blir overholdt, kan tilsynsmyndighetene innenfor sine respektive myndighetsområder fatte vedtak om tvangsmulkt i medhold av arbeidsmiljøloven § 18-7, brann- og eksplosjonsvernloven § 39 og produktkontrolloven § 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap kan ilegge forelegg i medhold av brann- og eksplosjonsvernloven § 40.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Vedtak truffet av det lokale arbeidstilsynet kan påklages til Direktoratet for arbeidstilsynet. Vedtak truffet av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap kan påklages til Justis- og beredskapsdepartementet. Vedtak truffet av Miljødirektoratet kan påklages til Klima- og miljødepartementet. Vedtak truffet av Petroleumstilsynet kan påklages til Arbeids- og sosialdepartementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Ved overtredelse av denne forskriften eller vedtak truffet i medhold av forskriften, kommer bestemmelsene om straff i arbeidsmiljøloven kapittel 19, brann- og eksplosjonsvernloven § 42, produktkontrolloven § 12 og straffeloven § 48a og § 48b til anvendelse, dersom overtredelsen ikke rammes av strengere straffebestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-19-541/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juni 2015.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
