<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1710" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1710</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1710</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2556</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§5">L14.06.2002 nr. 20 § 5</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref>, <ref id="for-2015-06-01-580">F01.06.2015 nr. 580</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-06-26-847</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1381</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om brannforebygging</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om brannforebygging (Nr. 1710)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om brannforebygging</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 17. desember 2015 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5, § 6, § 8, § 9, § 10, § 11, § 13, § 15, § 26, § 27 og § 43, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161 og delegeringsvedtak 1. juni 2015 nr. 580.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til å redusere sannsynligheten for brann, og begrense konsekvensene brann kan få for liv, helse, miljø og materielle verdier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder plikter for:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">enhver til å vise aktsomhet ved brannfarlig aktivitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">eiere og brukere av byggverk til å forebygge brann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kommunene til å forebygge brann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">de som omsetter bærbart brannslokkeutstyr.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Generelle krav til aktsomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Enhver plikter å vise aktsomhet ved gjennomføring av aktivitet som kan føre til brann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Det er forbudt å gjøre opp ild eller behandle brannfarlige gjenstander utendørs under slike forhold eller på en slik måte at det kan føre til brann. Oppgjort ild må ikke forlates før den er fullstendig slokket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Det er i tidsrommet 15. april til 15. september forbudt å gjøre opp ild i eller i nærheten av skog og annen utmark uten tillatelse fra kommunen. Kommunestyret selv kan gjennom lokal forskrift fravike dette forbudet dersom lokale forhold tilsier det. Det er likevel tillatt å gjøre opp ild der det åpenbart ikke kan medføre brann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Hvis brannfaren er spesielt stor utover tidsrommet nevnt i tredje ledd, kan kommunen innføre forbud mot å gjøre opp ild eller behandle brannfarlige gjenstander utendørs i bestemte områder. Forbudet kan vedtas som forskrift uten forhåndsvarsling og kunngjøring etter forvaltningsloven § 37 andre ledd og § 38 første ledd bokstav c). Kommunen skal sørge for å gjøre forbudet alminnelig kjent på stedet det gjelder.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Forebyggende plikter for eieren av byggverk</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kunnskap og informasjon om brannsikkerhet i byggverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Eieren av et byggverk skal kjenne kravene til brannsikkerhet som gjelder for byggverket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Eieren skal ha kunnskap om bygningsdeler, installasjoner og utstyr i byggverket som skal oppdage brann eller begrense konsekvensene av brann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Eieren skal gjøre den som har rett til å bruke byggverket kjent med kravene som gjelder for bruken av byggverket, og med alle egenskapene ved byggverket som har betydning for brannsikkerheten. Er det flere som har rett til å bruke byggverket, skal eieren sikre at all bruk samordnes på en måte som bidrar til å forebygge brann.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll og vedlikehold av bygningsdeler og sikkerhetsinnretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Eieren av et byggverk skal sørge for at bygningsdeler, installasjoner og utstyr i byggverket som skal oppdage brann eller begrense konsekvensene av brann, blir kontrollert og vedlikeholdt slik at de fungerer som forutsatt. Kontrollen skal avklare om sikkerhetsinnretningene:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">oppfyller kravene til brannsikkerhet som gjelder for byggverket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fungerer hver for seg og sammen med hverandre.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Kontrollens omfang og hyppighet skal være tilpasset sikkerhetsinnretningene og byggverkets størrelse, kompleksitet, bruk og risiko.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll og vedlikehold av fyringsanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Eieren av et byggverk skal melde fra til kommunen når det er installert nytt ildsted eller gjort andre vesentlige endringer av fyringsanlegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Eieren skal sørge for at fyringsanlegget virker som forutsatt. Dersom det blir oppdaget feil på anlegget som vesentlig øker risikoen for brann, skal anlegget stenges for bruk dersom feilen ikke utbedres umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Etter å ha mottatt et varsel om feiing eller tilsyn, skal eieren sørge for at feieren har tilfredsstillende atkomst til hele fyringsanlegget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Brannvarsling og manuelt slokkeutstyr i bolig og fritidsbolig</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Eieren av boliger og fritidsboliger skal sørge for at byggverkene har brannalarmanlegg eller et tilstrekkelig antall røykvarslere. Det skal være minst én detektor eller røykvarsler i hver etasje, som skal dekke kjøkken, stue, sone utenfor soverom og sone utenfor tekniske rom. Alarmen skal kunne høres tydelig på oppholdsrom og soverom når dørene mellom rommene er lukket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Eieren skal sørge for at boliger og fritidsboliger er utstyrt med minst ett av følgende slokkeutstyr som kan brukes i alle rom:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">formfast brannslange med innvendig diameter på minst 10 mm fast tilkoblet vannforsyningsnett</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">pulverapparat på minst 6 kg med ABC-pulver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">skum- eller vannapparat på minst 9 liter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">skum- eller vannapparat på minst 6 liter med effektivitetsklasse på minst 21A</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">annet manuelt slokkeutstyr med tilsvarende slokkekapasitet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Eieren skal sørge for at røykvarslere og manuelt slokkeutstyr i boliger og fritidsboliger blir kontrollert ved funksjonsprøve eller ettersyn i samsvar med leverandørens anvisninger, og at de vedlikeholdes slik at de fungerer som forutsatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Oppgradering av byggverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Eieren av et byggverk skal sørge for å oppgradere sikkerhetsnivået i byggverket slik at det minst tilsvarer nivået som fremkommer av de samlede kravene gitt i byggeforskrift 15. november 1984 nr. 1892 eller senere byggeregler. Oppgraderingen kan skje ved bygningstekniske tiltak, andre risikoreduserende tiltak eller ved en kombinasjon av slike. Oppgraderingsplikten gjelder så langt den kan gjennomføres innenfor en praktisk og økonomisk forsvarlig ramme.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Eierens systematiske sikkerhetsarbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">En virksomhet som eier et byggverk skal fastsette mål og iverksette planer og tiltak for å sikre byggverket mot brann. Virksomheten skal iverksette:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">rutiner som sikrer at kravene til brannsikkerhet som gjelder for byggverket blir overholdt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">rutiner for å avdekke, rette opp og forebygge mangler ved bygningsdeler, installasjoner og utstyr som skal oppdage brann eller begrense konsekvensene av brann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">rutiner for å avdekke, rette opp og forebygge mangler ved det systematiske sikkerhetsarbeidet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Det systematiske sikkerhetsarbeidet skal være tilpasset byggverkets størrelse, kompleksitet, bruk og risiko.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Eierens dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">En virksomhet som eier et byggverk skal dokumentere at virksomhetens plikter etter § 4 til § 9 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Forebyggende plikter for brukeren av byggverk</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Brannsikker bruk av byggverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Den som har rett til å bruke et byggverk skal:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">sørge for at byggverket brukes i samsvar med kravene til brannsikkerhet som gjelder for byggverket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">unngå unødig risiko for brann, og sørge for at rømningsveiene opprettholder sin funksjon, herunder at fremkommeligheten ikke reduseres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">informere eieren om endringer, forfall og skader i byggverket eller sikkerhetsinnretningene som kan påvirke sikkerheten mot brann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ved forhold som vesentlig reduserer brannsikkerheten, straks gjennomføre ekstraordinære tiltak inntil risikoen er normalisert.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Brukerens systematiske sikkerhetsarbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">En virksomhet som har rett til å bruke et byggverk skal fastsette mål og iverksette planer og tiltak for å redusere risikoen for brann i byggverket. Virksomheten skal iverksette:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">rutiner som sikrer at byggverket brukes i samsvar med kravene til brannsikkerhet som gjelder for byggverket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">rutiner for evakuering og redning ved brann i byggverket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">rutiner som sikrer at personer med arbeidsplass i byggverket har tilstrekkelige kunnskaper og ferdigheter i å forebygge og bekjempe brann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">rutiner som sikrer at alle som oppholder seg i byggverket får tilstrekkelig informasjon om hvordan de skal unngå brann og opptre ved brann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">rutiner for å avdekke, rette opp og forebygge mangler ved det systematiske sikkerhetsarbeidet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Det systematiske sikkerhetsarbeidet skal være tilpasset risikoen for brann som følge av virksomhetens bruk av byggverket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Brukerens dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">En virksomhet som har rett til å bruke et byggverk skal dokumentere at virksomhetens plikter etter § 11 og § 12 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Kommunens forebyggende plikter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Kartlegging av risikoen for brann</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Kommunen skal kartlegge sannsynligheten for brann og konsekvensene brann kan få for liv, helse, miljø og materielle verdier i kommunen. Kommunen skal herunder kartlegge utsatte grupper i kommunen som har en særlig risiko for å omkomme i eller bli skadet av brann, og brannobjekter der brann kan føre til tap av mange menneskeliv.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Planlegging av det forebyggende arbeidet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Kommunen skal fastsette satsingsområder og planlegge samarbeid og tiltak for å redusere den kartlagte risikoen for brann på en effektiv måte. Satsningsområdene og tiltakene skal prioriteres og begrunnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av det forebyggende arbeidet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Kommunen skal gjennomføre tiltak i samsvar med planen for det forebyggende arbeidet, og på bakgrunn av hendelser, bekymringsmeldinger og lignende som gir ny kunnskap om risikoen for brann.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Feiing og tilsyn med fyringsanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Kommunen skal sørge for at røykkanaler i fyringsanlegg som brukes til oppvarming av byggverk, blir feiet ved behov. Feiingen skal utføres på en faglig tilfredsstillende måte som medfører minst mulig ulempe for eiere og brukere. Etter feiingen skal feieren sørge for at all sot blir fjernet og brakt til egnet sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Kommunen skal sørge for at det ved behov blir ført tilsyn med fyringsanlegg som brukes til oppvarming av byggverk. Kommunen skal sørge for at det blir ført tilsyn med fyringsanlegget etter brann eller eksplosjon i eller i tilknytning til fyringsanlegget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Risikobasert tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Tilsyn etter brann- og eksplosjonsvernloven § 13 skal gjennomføres og prioriteres på bakgrunn av:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">risikoen for tap av liv og helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">risikoen for tap av materielle og kulturhistoriske verdier</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">risikoen for samfunnsmessige konsekvenser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">risikoen for brudd på forebyggende plikter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">effekten av tilsyn sammenlignet med andre brannforebyggende tiltak.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Andre tiltak mot brann</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Kommunen skal motivere og samarbeide med aktuelle aktører for at de skal bidra til å redusere sannsynligheten for og konsekvensene av brann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Kommunen skal fremme brannsikkerhet gjennom kommunale og regionale planleggings- og beslutningsprosesser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Kommunen skal bidra til å innhente og formidle kunnskap om:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">hvordan branner starter og sprer seg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kjennetegn ved personer som omkommer eller blir skadet i branner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kjennetegn ved byggverk og bygningsmiljø som blir involvert i branner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">hvilke forebyggende og beredskapsmessige tiltak som påvirker forløpet og utfallet av branner.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Evaluering av det forebyggende arbeidet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Kommunen skal iverksette rutiner for å avdekke, rette opp og forebygge mangler ved det forebyggende arbeidet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Etter branner som har hatt eller kunne fått alvorlige konsekvenser for liv, helse, miljø eller materielle verdier, skal kommunen evaluere om det forebyggende arbeidet har hatt ønsket effekt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3">Kommunen skal iverksette rutiner som sikrer at kunnskap og erfaringer fra hendelser kommer til nytte ved kartleggingen av risiko og sårbarhet for brann, og ved planleggingen og gjennomføringen av forebyggende tiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Vannforsyning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Kommunen skal sørge for at den kommunale vannforsyningen fram til tomtegrenser i tettbygde strøk er tilstrekkelig til å dekke brannvesenets behov for slokkevann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">I boligstrøk og lignende der spredningsfaren er liten, er det tilstrekkelig at kommunens brannvesen disponerer passende tankbil.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3">I områder som reguleres til virksomhet hvor sprinkling er aktuelt, skal kommunen sørge for at det er tilstrekkelig vannforsyning til å dekke behovet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Kommunen skal dokumentere at dens plikter etter § 14 til § 21 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Krav til produkter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Omsetning og merking av bærbart brannslokkeapparat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Et bærbart brannslokkeapparat kan bare omsettes hvis det er testet og sertifisert etter forskrift 9. juni 1999 nr. 721 om trykkpåkjent utstyr og typegodkjent av et anerkjent sertifiseringsorgan etter NS-EN-3 eller en annen standard som stiller likeverdige krav til funksjonalitet og effektivitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Bærbart slokkeutstyr som ikke oppfyller kravene til funksjonalitet og effektivitet etter NS-EN-3 eller annen standard som stiller likeverdige krav, skal merkes på norsk med at det har begrenset slokkekapasitet og at det ikke kan erstatte påbudt manuelt slokkeutstyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1710/k6/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 26. juni 2002 nr. 847 om brannforebyggende tiltak og tilsyn.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
