<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-28-552" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-552">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-28-552</id>
    <dato>28.05.2015 nr. 552</dato>
    <dato type="iso">2015-05-28</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 782</publisert>
    <ikraft>28.05.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-28</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1959-06-19-2">L19.06.1959 nr. 2</ref>, Stortingets avgiftsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-03-19-268</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0440</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om engangsavgift på motorvogner</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om engangsavgift på motorvogner (Nr. 552)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om engangsavgift på motorvogner</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 28. mai 2015 med hjemmel i lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter og Stortingets avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-552/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. mars 2001 nr. 268 om engangsavgift på motorvogner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Virksomheter som er registrert etter bestemmelsene i kapittel 8 kan ved første gangs registrering av en brukt motorvogn i avgiftsgruppene a, f, h, og varebil klasse 2 i avgiftsgruppe b, be om at engangsavgiften fastsettes etter tredje ledd i denne paragraf, istedenfor etter § 3-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ansvarlige for avgiften som ikke er registrert etter bestemmelsene i kapittel 8 kan inntil 15 virkedager etter første gangs registrering av en brukt motorvogn i avgiftsgruppene a, f og h, og varebil klasse 2 i avgiftsgruppe b, be om at avgiften fastsettes etter tredje ledd i denne paragraf. Dersom avgiften fastsatt etter tredje ledd i denne paragraf avviker fra avgiften beregnet etter § 3-3, skal den ansvarlige for avgiften innbetale eller refunderes differansen. Korrigeringer under 200 kroner gjennomføres ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Berettiget til refusjon er eier av motorvognen på utførselstidspunktet. Berettiget til refusjon etter § 7-1 første ledd annet punktum er den som er ansvarlig for avgiften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8-2 første ledd nr. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">virksomheten ikke overholder bestemmelsene etter § 8-3 annet ledd til § 8-4,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-552/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriftsendringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
