<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-11-893" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-11-893">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-11-893</id>
    <dato>11.07.2015 nr. 893</dato>
    <dato type="iso">2015-07-11</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1526</publisert>
    <ikraft>11.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-11</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="for-1977-08-05-2">F05.08.1977 nr. 2</ref>, <ref id="lov-1990-09-07-730">L07.09.1990 nr. 730</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-922</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0765</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i produktforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) (Nr. 893)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 11. juli 2015 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester og delegeringsvedtak 7. september 1990 nr. 730.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XV nr. 12q (direktiv (EU) 2015/573 og direktiv (EU) 2015/574).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-11-893/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2a-3 siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Importøren og distributøren skal underrette alle tidligere salgsledd og Miljødirektoratet dersom de mener eller har grunn til å tro at et EE-produkt ikke er i samsvar med kravet i første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2a-4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Importøren skal sikre at den tekniske dokumentasjonen på anmodning fra Miljødirektoratet kan gjøres tilgjengelig for myndigheten i ti år etter at EE-produktene er omsatt for første gang på EØS-markedet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2a-5 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Importøren skal oppbevare en kopi av samsvarserklæringen i ti år etter at EE-produktet er omsatt for første gang på EØS-markedet og stille den til rådighet for Miljødirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2a-12 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Produsenten kan utpeke en representant gjennom skriftlig fullmakt. Representanten er ansvarlig for de oppgaver som er angitt i fullmakten og fullmakten skal som minimum omfatte plikt for representanten til å holde samsvarserklæringen og den tekniske dokumentasjonen tilgjengelig for Miljødirektoratet i ti år etter at EE-produktet er omsatt på EØS-markedet for første gang.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2a-14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Både produsent, produsentens representant, importør og distributør av EE-produkter skal på anmodning fra Miljødirektoratet, i en periode på ti år etter at EE-produktet er omsatt på EØS-markedet for første gang, identifisere:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">alle markedsdeltakere som har levert EE-produkt til dem, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">alle markedsdeltakere som de har levert EE-produkt til.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Vedlegg 2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">Vedlegg 2. Bruksområder som er unntatt fra forbudet i § 2a-3 som gjelder særskilt for medisinsk utstyr og overvåkings- og kontrollinstrumenter</avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Unntak</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Unntaket gjelder fram til:</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Utstyr som utnytter eller påviser ioniserende stråling</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. Bly, kadmium og kvikksølv i detektorer for ioniserende stråling. </entry>
              <entry colname="2">Kategori 8 og 9 generelt: 21. juli 2021
<br/>Kategori 8 in vitro: 21. juli 2023
<br/>Kategori 9 industriell: 21. juli 2024 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. Blylagre i røntgenrør. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. Bly i amplifikasjonsutstyr for elektromagnetisk stråling: mikrokanalplate og kapillærplate. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. Bly i glassfritte i røntgenrør og bildeforsterkere, og bly i bindemiddel av glassfritte for montering av gasslasere og til vakuumrør for omdanning av elektromagnetisk stråling til elektroner. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. Bly i utstyr for skjerming mot ioniserende stråling. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. Bly i testgjenstander for røntgen. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. Blystearatkrystaller til røntgendiffraksjon. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8. Radioaktiv kadmiumisotopkilde for bærbare røntgenfluorescensspektrometre. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Sensorer, detektorer og elektroder</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1a. Bly og kadmium i ionselektive elektroder, herunder glass i pH-elektroder. </entry>
              <entry colname="2">Kategori 8 og 9 generelt: 21. juli 2021
<br/>Kategori 8 in vitro: 21. juli 2023
<br/>Kategori 9 industriell: 21. juli 2024 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1b. Blyanoder i elektrokjemiske oksygensensorer. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1c. Bly, kadmium og kvikksølv i detektorer for infrarødt lys. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1d. Kvikksølv i referanseelektroder: kvikksølvklorid med lavt kloridinnhold, kvikksølvsulfat og kvikksølvoksid. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Annet</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">9. Kadmium i helium-kadmium-lasere. </entry>
              <entry colname="2">Kategori 8 og 9 generelt: 21. juli 2021
<br/>Kategori 8 in vitro: 21. juli 2023
<br/>Kategori 9 industriell: 21. juli 2024 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10. Bly og kadmium i atomabsorpsjonsspektroskopilamper. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11. Bly i legeringer som superleder og varmeleder i MRI. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12. Bly og kadmium i metalliske bindinger som skaper superledende magnetkretser i MR-detektorer, SQUID-detektorer, NMR-detektorer (kjernemagnetisk resonans) eller FTMS-detektorer (massespektrometer med fouriertransformasjon) </entry>
              <entry colname="2">Utløper 30. juni 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">13. Bly i motvekter. </entry>
              <entry colname="2">Kategori 8 og 9 generelt: 21. juli 2021
<br/>Kategori 8 in vitro: 21. juli 2023
<br/>Kategori 9 industriell: 21. juli 2024 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14. Bly i piezoelektriske enkeltkrystallmaterialer for ultralyd-omformere. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15. Bly i loddemateriale for ultralyd-omformere.</entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">16. Kvikksølv i kapasitets- og tapsmålebroer med svært høy nøyaktighet og i høyfrekvente RF-svitsjer og -releer i overvåkings- og kontrollinstrumenter, høyst 20 mg kvikksølv per svitsj eller relé. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">17. Bly i loddemateriale i bærbare førstehjelpsdefibrillatorer. </entry>
              <entry colname="2">Utløper 21. juli 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">18. Bly i loddemateriale for IR-avbildingsmoduler med høy ytelse for påvisning i området 8-14 μm. </entry>
              <entry colname="2">Kategori 8 og 9 generelt: 21. juli 2021
<br/>Kategori 8 in vitro: 21. juli 2023
<br/>Kategori 9 industriell: 21. juli 2024 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">19. Bly i LCoS-skjermer (flytende krystall på silikon). </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">20. Kadmium i røntgenmålefiltre. </entry>
              <entry colname="2"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">21. Kadmium i fosforbelegg i bildeforsterkere for røntgenbilder og i reservedeler for røntgensystemer som bringes i omsetning i EU før 1. januar 2020 </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2019. I reservedeler for røntgensystemer som bringes i omsetning i EU før 1. januar 2020. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">22. Blyacetatmarkører i stereotaktiske hoderammer til bruk ved CT og MR og i posisjoneringssystemer for gammastråle- og partikkelterapiutstyr </entry>
              <entry colname="2">Utløper 30. juni 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">23. Bly som legeringsstoff i lagre og sliteflater i medisinsk utstyr som utsettes for ioniserende stråling </entry>
              <entry colname="2">Utløper 30. juni 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">24. Bly for å oppnå vakuumtette forbindelser mellom aluminium og stål i bildeforsterkere for røntgenbilder </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2019. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">25. Bly i overflatebelegg på koplingssystemer med stifter som krever ikke-magnetiske koplinger, og som brukes varig ved en temperatur under -20 °C ved normale bruks- og lagringsforhold </entry>
              <entry colname="2">Utløper 30. juni 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">26. Bly i:
<br/>- loddemateriale på kretskort,
<br/>- belegg på termineringer på elektriske og elektroniske komponenter og belegg på kretskort,
<br/>- loddemateriale for tilkopling av ledninger og kabler,
<br/>- loddemateriale for tilkopling av transdusere og følere
<br/>som brukes varig ved en temperatur under -20 °C ved normale bruks- og lagringsforhold. </entry>
              <entry colname="2">Utløper 30. juni 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">27. Bly i:
<br/>- loddemateriale,
<br/>- belegg på termineringer på elektriske og elektroniske komponenter og kretskort,
<br/>- forbindelsespunkter på elektroniske ledninger, skjermer og innkapslede koplinger
<br/>som brukes i:
<br/>a) magnetfelt som befinner seg innenfor en radius på én meter fra isosenteret til magneten i medisinsk MR-utstyr, herunder pasientmonitorer som skal brukes innenfor denne radiusen, eller
<br/>b) magnetfelt som befinner seg innenfor en avstand på én meter fra den utvendige overflaten til syklotronmagneter, og magneter som brukes til transport av stråler og regulering av stråleretning til bruk ved partikkelterapi. </entry>
              <entry colname="2">Utløper 30. juni 2020 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">28. Bly til loddemateriale til montering av digitale array-detektorer av kadmiumtellurid og kadmiumsinktellurid på kretskort </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2017 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">29. Bly som superleder eller varmeleder i legeringer som brukes i kjølehoder i kryokjølere og/eller i kryokjølte kjølesonder og/eller i kryokjølte ekvipotensialutjevningssystemer i medisinsk utstyr (kategori 8) og/eller i industrielle overvåkings- og kontrollinstrumenter </entry>
              <entry colname="2">Utløper 30. juni 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">30. Seksverdig krom i alkalidispensere som brukes til framstilling av fotokatoder i bildeforsterkere for røntgenbilder. </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2019. I reservedeler til røntgensystemer som bringes i omsetning i EU før 1. januar 2020. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">31. Bly, kadmium og seksverdig krom i ombrukte reservedeler som er gjenvunnet fra medisinsk utstyr som bringes i omsetning før 22. juli 2014, og som brukes i utstyr i kategori 8 som bringes i omsetning før 22. juli 2021, forutsatt at ombruken finner sted i kontrollerbare, lukkede retursystemer mellom bedrifter, og at forbrukeren informeres om at delene er ombrukte </entry>
              <entry colname="2">Utløper 21. juli 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">32. Bly i loddemateriale på kretskort i detektorer og dataregistreringsutstyr for positronemisjonstomografer som er integrert i MR-utstyr </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2019 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">33. Bly i loddemateriale på bestykkede kretskort som brukes i annet mobilt medisinsk utstyr i klasse IIa og IIb i henhold til direktiv 93/42/EØF, enn bærbare defibrillatorer til bruk i akuttsituasjoner </entry>
              <entry colname="2">For klasse IIa utløper unntaket 30. juni 2016 og 31. desember 2020 for klasse IIb </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">34. Bly som aktivator i fluorescerende pulver i utladningslamper som brukes som ekstrakorporale fotofereselamper som inneholder BSP-fosfor (BaSi2O5:Pb) </entry>
              <entry colname="2">Utløper 22. juli 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">35. Kvikksølv i kaldkatodelysstoffrør (CCFL) til bakbelysning i LCD-skjermer (høyst 5 mg kvikksølv pr. lyskilde) </entry>
              <entry colname="2">Utløper 21. juli 2024 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">36. Bly brukt i andre ledersystemer enn «C-press» ledersystemer med deformerbare ben (compliant pins) </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2020. Kan etter denne dato brukes i reservedeler til industrielle overvåknings- og reguleringsinstrumenter som bringes i omsetning innen den 1. januar 2021 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">37. Bly i platinerte platinaelektroder (PPE) som benyttes til målinger av ledningsevne </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2018 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">38. Bly i loddemateriale i en grenseflate av SDE (stacked die element) med stor flate </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2019. Kan etter denne dato brukes i reservedeler til CT- og røntgensystemer som bringes i omsetning innen 1. januar 2020. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">39. Bly i mikrokanalplater (MCP) </entry>
              <entry colname="2">Utløper 21. juli 2021 for medisinsk utstyr og overvåknings- og kontrollutstyr, 21. juli 2023 for medisinsk utstyr til in vitro-diagnostikk og 21. juli 2024 for industrielle overvåknings- og kontrollinstrumenter. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">40. Bly i dielektrisk keramikk i kondensatorer med merkespenning på mindre enn 125 V AC eller 250 V DC </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2020. Kan etter denne dato brukes i reservedeler til industrielle overvåknings- og reguleringsinstrumenter som bringes i omsetning innen den 1. januar 2021. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">41. Bly som termisk stabilisator i polyvinylklorid (PVC), som brukes som basismateriale i amperometriske, potentiometriske og konduktometriske elektrokjemiske sensorer i medisinsk utstyr til in-vitrodiagnostikk for analyse av blod, andre kroppsvæsker og kroppsgasser. </entry>
              <entry colname="2">Utløper 31. desember 2018 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">42. Kvikksølv i elektriske roterende konnektorer i intravaskulære ultralydbildesystemer, som er egnet til drift med høy driftsfrekvens (&gt; 50MHz). </entry>
              <entry colname="2">Utløper 30. juni 2019 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-11-893/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
