<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-13-888" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-13-888">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-13-888</id>
    <dato>13.07.2015 nr. 888</dato>
    <dato type="iso">2015-07-13</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1516</publisert>
    <ikraft>01.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§15">L18.06.1965 nr. 4 § 15</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-1967-03-17">F17.03.1967</ref>nr. 3462</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-01-25-92</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0764</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om bruk av kjøretøy</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om bruk av kjøretøy (Nr. 888)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bruk av kjøretøy</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 13. juli 2015 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 15, § 16, § 17, § 20, § 36 og § 43, jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462 pkt. 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-13-888/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. januar 1990 nr. 92 om bruk av kjøretøy gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 2. Registrering endres til å lyde slik:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-1. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I dette kapittel menes med
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1"><i>motorvognregisteret:</i> Statens vegvesens database over alle norske sivile kjøretøy. Motorvognregisteret er ikke et realregister.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1"><i>registrering:</i> en offentlig tillatelse til at et kjøretøy kan tas i bruk enten på eller utenfor offentlig veg. Registrering innebærer en identifisering av kjøretøyet, og at det utstedes et kjennemerke jf. direktiv 1999/37/EF, senest endret ved direktiv 2003/127/EF.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1"><i>vognkort:</i> et dokument som bekrefter at kjøretøyet er registrert. Innehaver av vognkortet er den person i hvis navn kjøretøyet er registrert, jf. direktiv 1999/37/EF senest endret ved direktiv 2003/127/EF. Dokumentet må være i overenstemmelse med vilkårene i § 2-8.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1"><i>melding om eierskifte:</i> en skriftlig melding til Statens vegvesen om at kjøretøyet overdras fra selger til kjøper. Meldingen må være i overenstemmelse med vilkårene i § 2-27.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1"><i>midlertidig avregistrering:</i> når kjennemerkene frivillig innleveres eller inndras etter vilkårene i § 2-31. Kjøretøyet kan senere påregistreres dersom alle vilkårene for registrering er oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">f) <i>endelig avregistrering:</i> når kjøretøyet blir vraket eller ført ut av landet jf. vilkårene i § 2-33 andre ledd, og det markeres som vraket eller utført i motorvognregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2-2. <i>Hvilke kjøretøy som er registreringspliktige</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Motorvogn og tilhenger til motorvogn er registreringspliktig med følgende unntak:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Traktor som er konstruert for fart ikke over 20 km/t.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Motorredskap som er konstruert for fart ikke over 50 km/t. Slik redskap er likevel registreringspliktig når den er konstruert for fart over 20 km/t, hovedsakelig er innrettet for person- eller godstransport eller til trekking av annet kjøretøy, og brukes på offentlig veg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">Motorredskap som er konstruert for fart over 50 km/t, og som bare brukes utenfor offentlig veg. Kryssing av offentlig veg er tillatt med slik motorredskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">Tilhenger til traktor eller motorredskap som ikke er registreringspliktig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">Tilhenger til registreringspliktig traktor eller motorredskap når tilhengeren bare brukes utenfor offentlig veg. Kryssing av offentlig veg er tillatt med slik tilhenger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">Tilhenger til beltemotorsykkel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g/avsnitt/1">Tilhenger til beltebil når tilhengeren bare brukes utenfor offentlig veg. Kryssing av offentlig veg er tillatt med slik tilhenger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Kjøretøy som ikke er registreringspliktig, tillates ikke registrert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2-3. <i>Hvem kjøretøy skal registreres på</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(1) Kjøretøy skal registreres på kjøretøyets eier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(2) For kjøretøy som er solgt med forbehold om eiendomsrett for selgeren, regnes kjøperen som eier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(3) Ved utleie av kjøretøy på leasingkontrakt, regnes utleieren som eier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-4. <i>Motorvognregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Registreringspliktige kjøretøy skal registreres i Det sentrale motorvognregister hvor Statens vegvesen er behandlingsansvarlig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-5. <i>Vilkår for registrering første gang i Norge</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Melding om registrering første gang i Norge gis til regionvegkontoret på fastsatt blankett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Før registrering skjer første gang i Norge må kjøretøyet være godkjent av regionvegkontoret eller inneha typegodkjenning gyldig i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Følgende dokumenter må legges fram ved registrering første gang i Norge:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">Bevis for at toll og avgifter er betalt for alle avgiftspliktige kjøretøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">Bevis for at kjøretøyet er trafikkforsikret. Er det tvil om forsikringsplikten, kan regionvegkontoret kreve bevis for at kjøretøyet ikke trenger å være forsikret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">Identitetsbevis for kjøretøyets eier. For personlig eier skal beviset inneholde fødselsnummer (11 sifre) eller D-nummer. For virksomheter skal beviset inneholde organisasjonsnummer (9 sifre).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d/avsnitt/1">Løyve dersom det er påbudt for kjøretøyet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/e/avsnitt/1">Erklæring (lisens) fra Norges Bilsportforbund eller Norges Motorsykkelforbund om at kjøretøyet er lisensiert i overensstemmelse med reglement gitt av forbundene. Det må fremgå at kjøretøyet er godkjent i henhold til de tekniske og sikkerhetsmessige krav i reglementet dersom det skal registreres som lisensiert rallybil, trial- eller enduromotorsykkel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/f/avsnitt/1">For kjøretøy som tidligere har vært registrert i annet land enn Norge skal alle deler av kjøretøyets vognkort eller dokumentasjon tilsvarende vognkort innleveres. Består vognkortet av to deler kan kjøretøyet registreres på ny i Norge selv om del 2 av vognkortet mangler hvis det foreligger skriftlig eller elektronisk bekreftelse om rett til nyregistrering fra myndighetene i det land hvor kjøretøyet tidligere var registrert.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 2-6. <i>Registreringsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(1) Registreringspliktig kjøretøy skal ikke brukes eller bli tillatt brukt uten å være registrert på eieren og utstyrt med vognkort og kjennemerke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(2) Kjøretøyets eier eller rådighetshaver er ansvarlig for at registreringsplikten oppfylles.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 2-7. <i>Utsatt registreringsplikt for fortollet utenlandsregistrert kjøretøy</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) Utenlandsregistrert kjøretøy kan brukes med gyldige utenlandske kjennemerker og vognkort eller dokumentasjon tilsvarende vognkort i inntil 30 dager etter at kjøretøyet er fortollet her i landet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(2) Utlevert melding til avgiftsberegning og registrering (blankett NA-0221) samt gyldig vognkort eller dokumentasjon tilsvarende vognkort skal til enhver tid medbringes i kjøretøyet frem til kjøretøyet er registrert her i landet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(3) Utenlandske kjennemerker skal innleveres til regionvegkontoret før norske kjennemerker kan utleveres. Innleverte kjennemerker skal makuleres. Dersom det kan dokumenteres at utenlandske kjennemerker er innlevert på et tidligere tidspunkt kan norske kjennemerker likevel utleveres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(4) Politi, regionvegkontor eller tollvesen kan på stedet inndra kjennemerker på utenlandsregistrert kjøretøy som er fortollet, uavhengig av om kjøretøyet er i bruk eller ikke, når
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">enten utenlandske kjennemerker eller vognkort eller dokumentasjon tilsvarende vognkort ikke lenger er gyldig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">kjøretøyet ikke er forsikret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">det er mer enn 30 dager siden blankett NA-0221 ble utlevert, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d/avsnitt/1">blankett NA-0221, vognkort eller dokumentasjon tilsvarende vognkort ikke medbringes kjøretøyet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(5) Uten utenlandske kjennemerker kan fortollet utenlandsregistrert kjøretøy kun brukes om det er påsatt gyldige prøvekjennemerker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 2-8. <i>Vognkort</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(1) Vognkortet skal bestå av to deler. Del 1 skal være en teknisk del og alltid følge med under kjøring. Del 2 er en eierdel og skal oppbevares av registrert eier atskilt fra kjøretøyet. Innholdet i vognkortet samsvarer med direktiv 1999/37/EF, senest endret ved direktiv 2003/127/EF, vedlegg I kapittel II og vedlegg II kapittel II.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(2) Regionvegkontoret utsteder vognkort og midlertidig vognkort. Det midlertidige vognkortet skal gjelde frem til utstedelse av det ordinære vognkortet, men likevel ikke mer enn 1 måned. Det midlertidige vognkortet skal alltid medbringes under kjøring. Rettelser eller tilføyelser i vognkortet må bare gjøres av Statens vegvesen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(3) Del 2 av tidligere utstedt vognkort skal innleveres før enhver utstedelse av nytt vognkort. Dersom vognkort del 2 mangler, må registrert eier levere fullstendig utfylt tapsmeldingsskjema til regionvegkontoret før nytt vognkort kan bestilles.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(4) I lisensiert rallybil, trial- eller enduromotorsykkel utstyrt med kjennemerker med hvite tegn på sort bunn, skal det under bruk alltid følge med vognlisens utstedt av Norges Bilsportforbund eller Norges Motorsykkelforbund samt påmeldings-, start- eller treningsbekreftelse utstedt av nevnte forbund eller arrangør.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 2-9. <i>Kjennemerke</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(1) Bil skal ha kjennemerke foran og bak. Beltemotorsykkel skal ha kjennemerke foran eller på venstre side. Annet registreringspliktig kjøretøy skal ha kjennemerke bak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(2) Tildelt kjennemerke skal følge kjøretøyet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(3) Kjøretøy må ikke ha merke, skilt eller liknende som kan forveksles med påbudt merke eller kjennemerke, eller som kan vanskeliggjøre identifikasjon av kjøretøyet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(4) Kjennemerke skal være godt synlig og ikke være dekket av uvedkommende gjenstander.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">(5) Kjennemerke skal være sikkert festet til kjøretøyet. Festet må ikke forandre lesbarheten eller gjøre det mulig å mistyde bokstaver eller tall. Festet skal ha samme eller tilnærmet samme farge som fargen på det sted på kjennemerket det festes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(6) Innlevert eller inndratt kjennemerke oppbevares av regionvegkontoret i 6 måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(7) Kjennemerker til kjøretøy som er registrert for første gang for mindre enn 30 år siden, og kjennemerker til kjøretøy som ikke har vært registrert og har årsmodell nyere enn 31 år, skal kun produseres med dagens godkjente utstyr for produksjon av kjennemerker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 2-10. <i>Unntak fra tildelt tegnkombinasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(1) Når det foreligger særlig tungtveiende grunner kan regionvegkontoret, ved enkeltvedtak, gjøre unntak fra § 2-9 andre ledd og tildele nytt kjennemerke med ny tegnkombinasjon. Med særlig tungtveiende grunner forstås bl.a. forfalsking av kjennemerke og kjøretøy som skal bli eller har vært ambassadekjøretøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(2) Eier av kjøretøyet må betale for nytt kjennemerke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 2-11. <i>Utforming av kjennemerker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(1) Kjennemerke til kjøretøy skal være av utførelse fastsatt av Vegdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(2) Regionvegkontoret bestemmer hvilket kjennemerke som skal tildeles kjøretøyet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(3) Registreringspliktig kjøretøy skal ha kjennemerke med sorte tegn på hvit reflekterende bunn, med følgende unntak
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a/avsnitt/1">Kjøretøy som bare brukes utenfor offentlig veg, herunder kjøretøy registrert for bruk på Svalbard, kan ha kjennemerke med lysegule tegn på sort bunn. Kjøretøy som på grunn av vekt eller dimensjon ikke tillates brukt på offentlig veg, skal ha slikt kjennemerke. Kryssing av offentlig veg er tillatt for kjøretøy med slikt kjennemerke. Om nødvendig må dispensasjon eller brukstillatelse være innhentet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b/avsnitt/1">Varebil klasse 2 skal ha kjennemerke med sorte tegn på grønn reflekterende bunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c/avsnitt/1">Kjøretøy tilhørende Forsvaret skal ha kjennemerke med sorte tegn på gul bunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/d/avsnitt/1">Kjøretøy som eies av fremmed stats diplomatiske eller konsulære stasjon, av diplomatisk eller konsulær tjenestemann, av diplomatisk stasjons administrative eller tekniske personale eller av familiemedlem, og som nyter privilegier og immunitet i henhold til Wien-konvensjonen av 1961 om diplomatisk samkvem, eller Wien-konvensjonen av 1963 om konsulært samkvem, skal ha kjennemerke med gule tegn på blå reflekterende bunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/e/avsnitt/1">Lisensiert rallybil, trial- eller enduromotorsykkel som er fritatt for engangsavgift/tilleggsavgift, og som utelukkende brukes under konkurranse og organisert treningskjøring i henhold til reglement og godkjenning av Norges Bilsportforbund eller Norges Motorsykkelforbund, samt kjøring til og fra slike arrangement, skal ha kjennemerker med hvite tegn på sort bunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/f/avsnitt/1">Årsprøvekjennemerke skal ha hvite tegn på rød bunn. Dagsprøvekjennemerke skal ha sorte tegn på rød bunn. Prøvekjennemerke som brukes på kjøretøy tilhørende Forsvaret, kan ha røde tegn på gul bunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/g/avsnitt/1">Kjøretøy som oppfyller vilkår fastsatt i forskrift 28. mars 1967 nr. 9350 om bruk av utenlandsk motorvogn i riket og om særskilt registrering av motorvogn for midlertidig bruk skal i tillegg ha en 45 mm loddrett, rød bord på hver side av kjennemerket. Med hvit skrift skal den venstre bord være påført tallet for den måned, og den høyre bord være påført de to siste sifre av tallet for det år registreringens gyldighet utløper.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 2-12. <i>Unntak fra krav til utforming av kjennemerker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Regionvegkontoret kan, ved enkeltvedtak, gjøre unntak fra bestemmelsene i § 2-11 tredje ledd om utforming av kjennemerke når et kjøretøy som har blitt ombygd i henhold til forskrift 4. oktober 1994 nr. 918 om tekniske krav og godkjenning av kjøretøy, deler og utstyr og forskrift 5. juli 2012 nr. 817 om godkjenning av bil og tilhenger til bil, ikke har fått utlevert nye kjennemerker. Unntaket gjelder for bruk av tidligere tildelte kjennemerker inntil riktige kjennemerker er mottatt og utlevert til kjøretøyets eier, og skal gjelde i maksimalt 7 dager etter at kjøretøyet er omregistrert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 2-13. <i>Størrelse på kjennemerke til bil og tilhenger til bil</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(1) For bil og tilhenger til bil som registreres for første gang eller som bytter kjennemerker gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a/avsnitt/1">Stort, smalt kjennemerke skal være 52 cm bredt og 11 cm høyt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/b/avsnitt/1">Stort høyt kjennemerke skal være 34 cm bredt og 21 cm høyt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/c/avsnitt/1">Lite smalt kjennemerke skal være 30,3 cm bredt og 8,5 cm høyt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/d/avsnitt/1">Lite høyt kjennemerke skal være 22 cm bredt og 15,2 cm høyt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(2) For bil og tilhenger til bil som tildeles kjennemerke xx.xx.2014 eller senere gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a/avsnitt/1">Bil skal ha store kjennemerker. De kan være smale eller høye.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b/avsnitt/1">Lisensiert rallybil som er fritatt for engangsavgift/tilleggsavgift, skal ha lite kjennemerke. Det kan være smalt eller høyt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c/avsnitt/1">Tilhenger til bil skal ha stort kjennemerke. Det kan være smalt eller høyt. Tilhenger til bil med bredde ikke over 1,25 m kan ha lite kjennemerke. Det kan være smalt eller høyt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(3) For bil og tilhenger til bil som er registrert for første gang, som bytter kjennemerker eller er tildelt kjennemerke før 15. september 2012 gjelder kjøretøyforskriftens kapittel 39.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">(4) For andre kjøretøy enn bil og tilhenger til bil gjelder kjøretøyforskriften kapittel 39.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 2-14. <i>Plassering av kjennemerker på bil og tilhenger til bil</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(1) For bil og tilhenger til bil som registreres første gang i Norge gjelder bestemmelsene i denne paragraf. For eldre kjøretøy og andre kjøretøygrupper gjelder kjøretøyforskriften kapittel 39.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(2) Kjennemerke foran skal være plassert slik at høyden fra vegbanen til nederste kant av kjennemerket er 25 cm eller mer. Høyden fra vegbanen til øverste kant skal være mindre enn 80 cm.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(3) I særlige tilfelle, hvor en bils konstruksjon eller det utstyr den brukes med gjør det nødvendig, kan høyden fra vegbanen til øverste kant av kjennemerket foran økes til den høyde som er nødvendig. Målene skal tas når bilen er ubelastet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(4) Kjennemerke foran skal være godt synlig i et område avgrenset av 4 plan gjennom kjennemerkets 4 sidekanter. Disse plan skal sideveis og utover danne en vinkel på minst 30 grader med bilens lengdeakse. Det øverste plan skal danne en vinkel på minst 30 grader oppover, målt i forhold til horisontalplanet, og det nederste plan må være horisontalt eller danne en vinkel nedover. Såfremt kjennemerkets øverste kant er høyere enn 120 cm fra vegbanen, skal det nederste plan danne en vinkel på minst 15 grader i forhold til horisontalplanet. Midten av kjennemerket skal være plassert så nær kjøretøyets midtlinje som mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(5) Plassering av bakre kjennemerke for bil og tilhenger til bil skal tilfredsstille kravene i direktiv 70/222/EØF.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(6) Reglene i denne paragraf gjelder likevel ikke bil og tilhenger til bil som omfattes av § 2-15.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(7) For andre kjøretøy enn bil og tilhenger til bil gjelder kjøretøyforskriften kapittel 39.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 2-15. <i>Generelle bestemmelser om kjennemerker etter tidligere registreringsordninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(1) Kjøretøy som ble førstegangsregistrert for mer enn 30 år siden kan tildeles kjennemerker i henhold til registreringsordning gjeldende på tidspunktet for førstegangsregistreringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(2) Kjøretøy med årsmodell eldre enn 31 år, kan tildeles kjennemerker i henhold til registreringsordning gjeldende pr. 1. januar året etter kjøretøyets modellår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(3) For kjøretøy omfattet av første eller andre ledd kan alternativt kjennemerker av nyere utførelse tildeles, under forutsetning av at kjøretøyet tilhører en registreringsordning som er 30 år eller eldre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">(4) Kjøretøy som ikke har tidsriktig kjennemerke og som tilhører registreringsordninger fra før 1. april 1971, kan tildeles nytt tidsriktig kjennemerke. Forutsetningen for dette er at det er dokumentert at kjøretøyets kjennemerke ikke er tidsriktig og at det kjennemerke som ønskes tildelt er tidsriktig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">(5) Kjennemerke skal tildeles av regionvegkontoret, og skal for ettertiden følge kjøretøyet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">(6) Utforming, kvalitet, antall, plassering og belysning av kjennemerke skal være utført som fastsatt i den registreringsordning det tilhører</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 2-16. <i>Kjennemerke for registreringsordning før 1. april 1971</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">(1) Kjennemerke kan utføres på to måter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a/avsnitt/1">En bokstav og tre til seks tall. Mellom bokstav og tallkombinasjon skal det i halv høyde være en vannrett strek med samme bredde som bokstav og tall.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b/avsnitt/1">Seks tall. Tallene skal stå i par med en vannrett strek i halv høyde mellom parene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">(2) Kjennemerket skal være godt leselig på en avstand av 30 meter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">(3) Eier må selv få produsert kjennemerkene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">(4) Kjennemerker tildeles med følgende tidligere fylkesbokstaver:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/74/marg/1">A-B-C-D-E-F-G-H-I-K-L-O-R-S-T-U-V-W-X-Y-Z.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">(5) Eieren kan velge fritt blant bokstav og tallkombinasjoner som ikke er i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 2-17. <i>Kjennemerke for registreringsordning fra og med 1. april 1971 til og med 31. mars 1982</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">(1) Kjennemerke skal bestå av to bokstaver og 4 eller 5 tall. Tallene og bokstavene skal stå i hver sin gruppe. Utforming og utførelse skal være i overensstemmelse med «Bestemmelser om kjøretøy», hovedgruppe 27 gjeldende fra 1. april 1971.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">(2) Kjennemerker av denne typen skal ved førstegangsregistrering tildeles fra samme serier som benyttes ved førstegangsregistrering ellers.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 2-18. <i>Kjennemerke for registreringsordning etter 31. mars 1982 frem til 1. januar 2002</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">(1) Kjennemerke skal bestå av to bokstaver og 4 eller 5 tall. Tallene og bokstavene skal stå i hver sin gruppe. Utforming og utførelse skal være i overensstemmelse med «Bestemmelser om kjøretøy», datert 3. mai 1984.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">(2) Tildeling skjer som angitt i § 2-17 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">§ 2-19. <i>Generelt om bruk av prøvekjennemerke m.m.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">(1) Registreringspliktig kjøretøy kan flyttes, prøves, demonstreres eller kjøres i forbindelse med registrering uten å være registrert. Ved slik bruk skal kjøretøyet ha påsatt gyldig prøvekjennemerke og være i forsvarlig stand. Bruk av prøvekjennemerke til annet formål er ikke tillatt. Vognkort og kjøreseddel for årsprøvekjennemerke eller kjøreseddel for dagsprøvekjennemerke skal medbringes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">(2) Bruk av prøvekjennemerke til ordinær transport av personer og gods er ikke tillatt med mindre det medbringes spesiell tillatelse utstedt av regionvegkontoret. Det regnes ikke som ordinær transport når bil påsatt prøvekjennemerke trekker tilhenger påsatt prøvekjennemerke og dette vogntoget ikke er lastet med noen form for gods, eller når registrert bil trekker tilhenger påsatt prøvekjennemerke og tilhengeren er lastet med tilhengere/tilhengerunderstell (chassis).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">(3) Nødvendig dokumentasjon og opplysninger skal framlegges for kontroll med utstedelse, tildeling og bruk av prøvekjennemerke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">§ 2-20. <i>Bruk av dagsprøvekjennemerker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">(1) Dagsprøvekjennemerke kan utstedes til virksomhet eller person som har bruk for slikt kjennemerke i enkelttilfelle. Brukstiden skal begrenses til det som normalt er nødvendig i hvert tilfelle.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">(2) Vedkommende skal være fylt 16 år, skal kunne legitimere seg og skal kunne oppgi hvilket kjøretøy kjennemerket skal brukes på.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">(3) Skade som kjøretøy gjør under kjøring med dagsprøvekjennemerke, skal straks meldes til regionvegkontoret ved bruk av standard skademeldingsblankett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">§ 2-21. <i>Unntak for utstedelse av dagsprøvekjennemerker til registrerte kjøretøy</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">Når det foreligger særlig tungtveiende grunner kan regionvegkontoret, ved enkeltvedtak, gjøre unntak fra bestemmelsene i § 2-19 første ledd første punktum og utstede dagsprøvekjennemerker til registrert kjøretøy. Med særlig tungtveiende grunner forstås bl.a. flytting av anleggsmaskiner fra anlegg til anlegg, terminalkjøretøy som skal på verksted og campingvogner som er registrert med anleggskjennemerker som skal flyttes til sommer- eller vintersted.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">§ 2-22. <i>Gebyr for dagsprøvekjennemerke</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">Gebyr for utstedelse av dagsprøvekjennemerke skal være kr 270,- pr. gyldighetsdag (kl. 00.00-24.00). Gebyr for ubenyttede dager refunderes ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">§ 2-23. <i>Bruk av årsprøvekjennemerker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">(1) Årsprøvekjennemerke kan tildeles virksomhet eller person som har stadig bruk for slik kjennemerke i sin virksomhet og som er registrert i Merverdiavgiftsregisteret i henhold til lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">(2) Årsprøvekjennemerke skal bare brukes i nærvær av innehaver eller dennes ansatte. Kunde kan dog bruke forhandlers årsprøvekjennemerke uten slikt nærvær i forbindelse med registrering av kjøpt kjøretøy eller når kjøringen skjer i prøve- eller demonstrasjonsøyemed og brukens varighet ikke overstiger 24 timer for hver enkelt kunde og hvert enkelt kjøretøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">(3) Kjøreseddel for årsprøvekjennemerke skal alltid være utfylt og bringes med under kjøring, gjenpart skal oppbevares i minst ett år, og regionvegkontoret kan kreve at gjenpartene framlegges ved kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">(4) Årsprøvekjennemerke skal innleveres til regionvegkontoret når virksomheten opphører og ellers når behovet for slikt kjennemerke bortfaller. Regionvegkontoret kan inndra årsprøvekjennemerke når vilkårene for å bli tildelt slikt kjennemerke ikke lenger er tilstede.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">§ 2-24. <i>Inndragning av prøvekjennemerker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">(1) Ved overtredelse av bestemmelsene i § 2-19, § 2-20, § 2-21 og § 2-23, kan politi, regionvegkontor eller tollvesen inndra prøvekjennemerke på stedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">(2) Regionvegkontoret kan fastsette at inndragningen skal gjelde for et bestemt tidsrom eller for alltid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">(3) Regionvegkontoret kan nekte utstedelse eller tildeling av prøvekjennemerke til den som tidligere har overtrådt bestemmelsene i § 2-19, § 2-20, § 2-21 og § 2-23.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">(4) Regionvegkontoret kan også nekte utstedelse av dagsprøvekjennemerker til samme kjøretøy og for samme formål dersom bruken vil være i strid med bestemmelsene i § 2-20 og § 2-21.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">§ 2-25. <i>Tap og tyveri av kjennemerke</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">(1) Tap og tyveri av kjennemerke skal meldes til politiet før regionvegkontoret utsteder nye kjennemerker med ny tegnkombinasjon. Kjøretøy som er eldre enn 30 år og har kjennemerker med utforming eller bokstav- og tallkombinasjon fra tidligere registreringsordninger etter § 2-15 til § 2-18, kan få erstatningskjennemerker i de tilfeller hvor kjøretøyets eier ønsker det. Regionvegkontoret kan kreve at kjøretøyet utstyres med nytt kjennemerke dersom det ikke lenger er godt lesbart, er skadet eller ikke passer inn i kjennemerkeserien.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">(2) Den som har lånt eller fått tildelt årsprøvekjennemerke plikter omgående å melde eventuelt tap eller tyveri av dette til politiet samt framlegge gjenpart av politianmeldelsen for regionvegkontoret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">(3) Ved tap og tyveri av kjennemerker som nevnt i første ledd, kan regionvegkontoret, ved enkeltvedtak, gi unntak fra bestemmelsen i § 2-8 tredje ledd om at vognkort del 2 må innleveres før enhver utstedelse av nytt vognkort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">§ 2-26. <i>Nasjonalitetsmerke</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">(1) Ved utpassering fra Norge skal registreringspliktig kjøretøy være utstyrt med nasjonalitetsmerke som fastsatt av Vegdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">(2) Nasjonalitetsmerket skal enten være et eget merke eller være integrert i kjennemerket. Kjøretøy med integrert nasjonalitetsmerke skal ha dette både foran og bak, dersom det er påbudt med kjennemerke begge steder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">§ 2-27. <i>Endring av registreringsforhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">(1) Når kjøretøy skifter eier, skal dette meldes skriftlig med begges underskrift på samme melding om eierskifte til regionvegkontoret innen 3 dager. Kjennemerke, fabrikat, understellsnummer, begge eieres navn og adresse, fødselsnummer og/eller organisasjonsnummer og dato for eierskifte skal oppgis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">(2) Tidligere eier er ansvarlig for at melding om eierskifte og vognkort del 2 blir innlevert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">(3) På vegne av døds- eller konkursbo skal melding gis av den som har myndighet til å handle på boets vegne. Tilsvarende gjelder den som forestår auksjon over kjøretøy som er inndratt av det offentlige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">(4) Attest fra namsmyndighet om avsluttet utleveringsforretning for kjøretøy eller rettskraftig avgjørelse som fastsetter eierskap over kjøretøyet kan erstatte melding om eierskifte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">(5) Eier eller rådighetshaver skal gi skriftlig melding til regionvegkontoret innen 3 dager ved
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/a/avsnitt/1">endring av kjøretøyet slik at det ikke lenger samsvarer med opplysningene i vognkortet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/116/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/liste/b/avsnitt/1">bruksendring som medfører endring av motorvognavgift.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">§ 2-28. <i>Unntak fra vilkår om innlevering av melding om eierskifte</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">Når det foreligger særlig tungtveiende grunner kan regionvegkontoret, ved enkeltvedtak, gjøre unntak fra bestemmelsen i § 2-27 første ledd, og fatte vedtak om eierskifte uten at melding om eierskifte er innlevert. Med særlig tungtveiende grunner forstås bl.a. dokumentasjon fra offentlig instans eller at tidligere eier er et foretak som er slettet i foretaksregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">§ 2-29. <i>Vilkår for omregistrering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">(1) Følgende dokumenter må legges fram før vedtak om omregistrering fattes:
<liste id="/kapittel/i/ledd/120/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/120/liste/a/avsnitt/1">Bevis for at avgifter er betalt for alle avgiftspliktige kjøretøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/120/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/120/liste/b/avsnitt/1">Bevis for at kjøretøyet er trafikkforsikret. Er det tvil om forsikringsplikten, kan regionvegkontoret kreve bevis for at kjøretøyet ikke trenger å være forsikret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/120/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/120/liste/c/avsnitt/1">Kjøretøyets eier må identifisere seg. Personlig eier skal oppgi fødselsnummer (11 sifre) eller D-nummer. Virksomheter skal oppgi organisasjonsnummer (9 sifre).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/120/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/120/liste/d/avsnitt/1">Løyve dersom det er påbudt for kjøretøyet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/120/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/120/liste/e/avsnitt/1">Erklæring (lisens) fra Norges Bilsportforbund eller Norges Motorsykkelforbund om at kjøretøyet er lisensiert i overensstemmelse med reglement gitt av forbundene. Det må fremgå at kjøretøyet er godkjent i henhold til de tekniske og sikkerhetsmessige krav i reglementet dersom det skal registreres som lisensiert rallybil, trial- eller enduromotorsykkel.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">(2) Dersom kjøretøyet har vært registrert i Norge tidligere, skal kjøretøyets vognkort del 2, jf. § 2-8, innleveres før vedtak om omregistrering fattes. Dette gjelder ikke dersom vedtak om eierskifte er fattet etter § 2-28, eller når registrert eier har meldt inn eierskifte på nett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">(3) Før kjøretøyet kan omregistreres, må eierskiftehistorikken i motorvognregisteret være fullstendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">§ 2-30. <i>Unntak fra vilkår om innlevering av vognkort del 2 før vedtak om omregistrering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">Når det foreligger særlig tungtveiende grunner kan regionvegkontoret, ved enkeltvedtak, gjøre unntak fra bestemmelsen i § 2-29 andre ledd og fatte vedtak om omregistrering uten at vognkort del 2 er innlevert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">§ 2-31. <i>Vilkår for midlertidig avregistrering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/126">Kjøretøyet anses midlertidig avregistrert når
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/a/avsnitt/1">kjennemerkene leveres til regionvegkontoret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/b/avsnitt/1">politiet, tollvesenet eller regionvegkontoret inndrar kjennemerkene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/c/avsnitt/1">kjøretøyet er avmerket som avregistrert i motorvognregisteret og kjennemerkene oppbevares av en annen part i medhold av avtale med Statens vegvesen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/d/avsnitt/1">kjennemerkene er inndratt som følge av vedtak om bruksforbud og inndragning av kjennemerkene skjer med hjemmel i vegtrafikkloven § 36 nr. 3, og/eller bilansvarslova § 19 jf. forskrift om trafikktrygd mv. § 7, anses avregistreringen for å være midlertidig, jf. direktiv 2000/53/EF, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/e/avsnitt/1">kjennemerkene innleveres frivillig som følge av vedtak om bruksforbud.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/127">§ 2-32. <i>Unntak fra vilkår for midlertidig avregistrering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/128">(1) Regionvegkontoret kan ved enkeltvedtak gjøre unntak fra bestemmelsen i § 2-31 bokstav a og midlertidig avregistrere kjøretøyet når
<liste id="/kapittel/i/ledd/128/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/128/liste/a/avsnitt/1">det ikke foreligger et nytt vedtak om eierskifte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/128/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/128/liste/b/avsnitt/1">eier inngir informasjon om en ny eier av kjøretøyet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/128/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/128/liste/c/avsnitt/1">eier har gjort det som er rimelig å forvente for å dokumentere eierskifte.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/128/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Avregistreringen av kjøretøyet skal tilbakedateres til søknadstidspunktet, med mindre tidligere eier dokumenterer å ha vært i kontakt med offentlig instans på et tidligere tidspunkt.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/129">(2) Regionvegkontoret kan ved enkeltvedtak gjøre unntak fra bestemmelsen i § 2-31 bokstav a og midlertidig avregistrere kjøretøyet når
<liste id="/kapittel/i/ledd/129/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/129/liste/a/avsnitt/1">det ikke foreligger et nytt vedtak om eierskifte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/129/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/129/liste/b/avsnitt/1">eier ikke kan inngi informasjon om en ny eier av kjøretøy og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/129/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/129/liste/c/avsnitt/1">eier har gjort det som er rimelig å forvente for å dokumentere at vedkommende ikke lenger er i besittelse av kjøretøyet.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/129/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Kjøretøyet skal avregistreres etter 1 år regnet fra søknadstidspunktet, med mindre eier dokumenterer å ha vært i kontakt med offentlig instans på et tidligere tidspunkt.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/130">(3) Regionvegkontoret kan ved enkeltvedtak gjøre unntak fra bestemmelsen i § 2-31 bokstav a og midlertidig avregistrere kjøretøyet når
<liste id="/kapittel/i/ledd/130/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/130/liste/a/avsnitt/1">det ikke foreligger et nytt vedtak om eierskifte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/130/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/130/liste/b/avsnitt/1">det foreligger særlig tungtveiende grunner og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/130/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/130/liste/c/avsnitt/1">forholdet ikke kan behandles etter første eller andre ledd.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/130/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Med særlig tungtveiende grunner forstås bl.a. at kjøretøyet er ført ut av landet uten at innlevert melding om eierskifte er lagt inn i motorvognregisteret og uten at kjennemerke innlevert. Avregistreringen av kjøretøyet skal tilbakedateres til søknadstidspunktet, med mindre tidligere eier dokumenterer å ha vært i kontakt med offentlig instans på et tidligere tidspunkt.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/131">§ 2-33. <i>Endelig avregistrering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/132">(1) Når det foreligger vrakmelding, anses avregistreringen for å være endelig, jf. direktiv 2000/53/EF. Vrakmelding skal foreligge før endelig avregistrering. Avregistreringen anses også som endelig når kjennemerkene er innlevert etter andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/133">(2) Registrert kjøretøy som er ført ut av riket og som ikke lenger oppfyller kravene for registrering og hvor
<liste id="/kapittel/i/ledd/133/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/133/liste/a/avsnitt/1">kjennemerkene er inndratt ved innførsel/fortolling inn i annet land, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/133/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/133/liste/b/avsnitt/1">kjøretøyet er registrert i utlandet,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/133/liste/b/avsnitt/1/marg/1">skal avregistreres ved at kjennemerkene sendes regionvegkontoret. Eventuelt skal avregistrering skje etter at regionvegkontoret har mottatt erklæring fra utenlandsk offentlig myndighet om at kjennemerkene er destruert.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/134">§ 2-34. <i>Gebyr for å få tilbake kjennemerker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/135">(1) Når kjennemerke inndras etter vegtrafikkloven § 36, og det på forhånd foreligger begjæring om slik inndragning, skal det betales et gebyr før kjennemerke kan utleveres. Gebyret skal være kr 1 460,- ved utlevering av kjennemerke inndratt etter 1. januar 2015, kr 1 410,- ved utlevering av kjennemerke som er blitt inndratt i perioden 1. januar 2014-31. desember 2014, kr 1 360,- ved utlevering av kjennemerke som er blitt inndratt i perioden 1. januar-31. desember 2013, kr 1 320,- ved utlevering av kjennemerke som er blitt inndratt i perioden 1. januar-31. desember 2012, kr 1 280,- ved utlevering av kjennemerke som er blitt inndratt i perioden 1. januar-31. desember 2011, kr 1 200,- ved utlevering av inndratt kjennemerke som er blitt inndratt i perioden 1. juli 2004-31. desember 2010, kr 1 150,- ved utlevering av inndratt kjennemerke som er blitt inndratt i perioden 1. februar 2004-30. juni 2004, kr 1 110,- ved utlevering av inndratt kjennemerke som er blitt inndratt i perioden 1. mars 2003-31. januar 2004, kr 900,- ved utlevering av inndratt kjennemerke som er blitt inndratt i perioden 1. januar 1996-28. februar 2003, kr 600,- ved utlevering av inndratt kjennemerke er blitt inndratt i 1995 og kr 300,- ved utlevering av inndratt kjennemerke som er blitt inndratt i perioden 1. juli 1993-31. desember 1994.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/136">(2) Gebyr skal ikke betales når eieren selv har levert inn kjennemerkene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/137">(3) Det kan bare kreves betalt ett gebyr for samme avskilting, uten hensyn til om flere bestemmelser er overtrådt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/138">(4) Gebyr innbetales til regionvegkontoret med angivelse av betalingsårsaken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/139">(5) Gebyret betales ikke dersom unnlatelsen som førte til inndragningen skyldes eierens dødsfall, plutselig inntreffende og alvorlig sykdom, når kjøretøyet er kjøpt på tvangsauksjon eller ved særlige tilfelle for øvrig av ekstraordinær art, som er behørig godtgjort. I tvilstilfelle skal gebyret betales. Vedtaket kan i så fall påklages til Vegdirektoratet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-13-888/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. september 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
