<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-30-1404" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-30-1404</id>
    <dato>30.11.2015 nr. 1404</dato>
    <dato type="iso">2015-11-30</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2168</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§15-1">L11.06.1993 nr. 101 § 15-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-4">§ 7-4</ref><ref id="lov-1993-06-11-101-§9-1">§ 9-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§9-5">§ 9-5</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§9-7">§ 9-7</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-1">§ 15-1</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1265">F10.12.1999 nr. 1265</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1273">F10.12.1999 nr. 1273</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1182</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om luftfartøy som ikke har fører om bord</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om luftfartøy som ikke har fører om bord mv. (Nr. 1404)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om luftfartøy som ikke har fører om bord mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Luftfartstilsynet 30. november 2015 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 15-1 første ledd, jf. § 4-1, § 5-1, § 5-3, § 7-4 andre ledd, § 9-1, § 9-5, § 9-7, § 15-4 og § 15-1 andre ledd, jf. delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1265 og delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1273.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Luftfartsloven fastsetter at alle lovens krav, herunder forskriftskrav, gjelder for luftfartøy som ikke har fører om bord. Formålet med forskriften er å fastsette visse særbestemmelser for luftfartøy som ikke har fører om bord på bakgrunn av den særlige typen luftfart som dette er og enkelte bestemmelser for modellflyging.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for all flyging med modellfly eller luftfartøy som ikke har fører om bord i Norge, herunder på Svalbard, samt i luftrommet over norsk kontinentalsokkel og norsk økonomisk sone.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Militær luftfart</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder ikke for Forsvarets bruk av luftfartøy uten fører om bord. Forskriften gjelder heller ikke for Forsvarets midlertidige bruk av sivile luftfartøy uten fører om bord til militær luftfart i fare- og restriksjonsområder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner og forkortelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">I denne forskrift forstås med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>luftfartøy som ikke har fører om bord</i>: innretninger som ikke har fører om bord, som beveger seg i luften og hvor flygingen har et annet formål enn rekreasjon, sport eller konkurranse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>modellfly</i>: innretninger som ikke har fører om bord, som beveger seg i luften og hvor flygingen kun har rekreasjon, sport eller konkurranse som formål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>pilot</i>: den som betjener luftfartøyets styringssystemer og er ansvarlig for føring og sikkerheten under flygingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>fartøysjef:</i> piloten som er oppnevnt som ansvarlig for å føre luftfartøyet og sikkerheten under flygingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>NOTAM (Notice to Airmen)</i>: en melding som distribueres ved telekommunikasjon og som inneholder opplysninger om opprettelse, tilstand eller endring av navigasjonshjelpemiddel, tjeneste, prosedyre eller fareforhold som det er viktig i tide å få kjennskap til for personell som har med planlegging og gjennomføring av flyginger å gjøre.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">I denne forskrift forstås følgende forkortelser med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>VLOS (Visual Line Of Sight)</i>: flyging med luftfartøy som ikke har fører om bord som kan gjennomføres slik at luftfartøyet hele tiden kan observeres uten hjelpemidler som kikkert, kamera, eller andre hjelpemidler, unntatt vanlige briller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>EVLOS (Extended Visual Line Of Sight)</i>: flyging med luftfartøy som ikke har fører om bord utenfor pilot eller fartøysjefs synsrekkevidde, der visuell kontroll opprettholdes ved bruk av observatør</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>BLOS (Beyond visual Line Of Sight)</i>: flyging med luftfartøy som ikke har fører om bord utenfor synsrekkevidde for pilot, fartøysjef eller observatør</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1"><i>RO</i>: RPAS-operatør (Remotely Piloted Aircraft Systems)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1"><i>MTOM</i>: største tillatte startmasse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Luftfartstilsynet fører tilsyn med operatører av luftfartøy uten fører om bord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Luftfartstilsynets inspektører skal gis uhindret adgang til alle aktuelle områder i forbindelse med tilsyn. All relevant dokumentasjon skal gjøres tilgjengelig ved forespørsel.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Flyging med modellfly</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Begrensninger for flygingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">All flyging med modellfly må skje på en hensynsfull måte som ikke utsetter luftfartøy, personer, fugler, dyr eller eiendom for risiko for skade eller for øvrig er til sjenanse for allmennheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Modellflyet må til enhver tid være godt synlig for den som fører det slik at full kontroll over modellflyet kan opprettholdes. Flyging med modellfly kan bare skje i dagslysperioden og ikke
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">høyere enn 120 meter over bakken eller vannet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">nærmere enn 150 meter fra personer, motorkjøretøy eller bygning som ikke er under fartøyførerens kontroll med unntak av under start og landing</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Fastsatte begrensninger i andre ledd gjelder ikke for flyging som skjer på en sikker måte i regi av modellflyklubb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Hvis den som fører modellflyet har bistand fra en person som står ved siden av føreren, og modellflyet til enhver tid er godt synlig for han eller henne, kan flygingen utføres gjennom informasjon fra kamera i modellflyet (first person view).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Områder hvor det ikke er tillatt å fly modellfly</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Det er ikke tillatt å fly modellfly over eller i nærheten av militære områder, ambassader eller fengsler uten etter tillatelse fra stedlig leder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Det er ikke tillatt å fly modellfly i restriksjonsområder opprettet med hjemmel i luftfartsloven eller politiloven. Det er ikke tillatt å fly modellfly over eller i nærheten av et sted nødetatene eller Forsvaret har etablert et innsatsområde i forbindelse med ulykke eller annen ekstraordinær hendelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Uten tillatelse fra lokal lufttrafikktjenesteenhet er det ikke tillatt å fly modellfly nærmere enn 5 km fra en lufthavn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Objektivt ansvar for skade på tredjeperson mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Den som flyr modellfly er uansett skyld ansvarlig for skade eller tap som oppstår utenfor modellflyet som følge av at det benyttes til flyging.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Alkoholpåvirkning mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Ingen må fly modellfly påvirket av alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel. Luftfartsloven § 6-11 og § 6-13 gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Våpen mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Det er ikke tillatt å fly modellfly påmontert våpen eller våpensystemer. Det er ikke tillatt å fly modellfly påmontert raketter, fyrverkeri eller annet farlig utstyr.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Generelle krav og begrensninger som gjelder for alle RPAS-operatører (RO)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Krav til ledende personell</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Flyging kan bare skje hvis virksomheten har ansvarlig leder, operativ leder og teknisk leder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Transport av gods eller passasjerer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Transport av passasjerer er ikke tillatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Transport av gods er kun tillatt hvis dette er fastsatt særskilt i Luftfartstilsynets tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p13"><pverdi>§ 13.</pverdi><ptittel>Krav til høydemåler e.l</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Piloten og fartøysjefen skal gjennom høydemåler eller andre metoder sikre at luftfartøyet ikke flyr høyere enn 120 meter over bakken eller vannet.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>System for fail-safe</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Alle rotordrevne luftfartøy skal ha et innebygget system som sikrer at luftfartøyet kan lande automatisk ved tap av kontroll fra pilot eller fartøysjef. Alle fly uten fører om bord (fixed wing) skal ha et tilleggssystem som sikrer kontroll over flyet ved tap av kontakt med hovedradio.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Oppvisningsflyging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Oppvisningsflyging er kun tillatt hvis det foreligger tillatelse fra Luftfartstilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Lufthavner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Landing og avgang med luftfartøy som ikke har fører om bord kan ikke skje på lufthavner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">I særlige tilfeller kan landing eller avgang fra lufthavn avtales med lokal lufttrafikktjenesteenhet, forutsatt at det er etablert lokale prosedyrer som ivaretar sikkerheten for øvrig lufttrafikk. Hensynet til avvikling av øvrig lufttrafikk skal ha prioritet. Lufttrafikktjenesten er ansvarlig for å etablere tilstrekkelige sikkerhetsavstander.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Objektivt ansvar for skade på tredjeperson mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Operatøren er uansett skyld ansvarlig for skade eller tap som oppstår utenfor luftfartøyet som følge av at fartøyet brukes til luftfart. Dette gjelder likevel ikke skade på annet luftfartøy, eller på person eller ting i slikt luftfartøy.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Forsikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Operatøren er ansvarlig for at det foreligger forsikring som dekker erstatningsplikt ovenfor tredjeperson, jf. luftfartsloven § 11-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Alkoholpåvirkning mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Ingen må fly luftfartøy som ikke har fører om bord påvirket av alkohol eller annet berusende eller bedøvende middel. Luftfartsloven § 6-11 og § 6-13 gjelder tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Våpen mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Det er ikke tillatt å fly luftfartøy som ikke har fører om bord påmontert våpen eller våpensystemer. Det er ikke tillatt å fly luftfartøy som ikke har fører om bord påmontert raketter, fyrverkeri eller annet farlig utstyr uten tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Meldeplikt om opphør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Operatøren skal varsle Luftfartstilsynet dersom virksomheten opphører.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Krav til virksomheter som opererer innenfor kategori RO 1</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>RO 1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Operatør av type RO 1 må sende melding til Luftfartstilsynet om oppstart av ny virksomhet før virksomheten tar til. Meldingen skal inneholde opplysninger om virksomhetens navn, adresse og kontaktinformasjon samt informasjon om type luftfartøy som skal benyttes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">RO 1 er virksomhet hvor luftfartøyet
<liste id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har en MTOM opp til 2,5 kg og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har maksimal hastighet 60 knop</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/1">som skal operere utelukkende innenfor VLOS i dagslysperioden og innenfor fastsatte sikkerhetsavstander, jf. § 51.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Krav til organisasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Operatøren skal ha ansvarlig leder, operativ leder og teknisk leder. Flere funksjoner kan ivaretas av samme person.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">Ansvarlig leder har det overordnede ansvaret for virksomheten. Ansvarlig leder må kunne godtgjøre at organisasjonen er tilpasset virksomhetens størrelse og kompleksitet. Ansvarlig leder må være fylt 16 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/3">Operativ leder skal sikre at operasjoner utføres i henhold til virksomhetens operasjonsmanual.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/4">Teknisk leder skal sikre at virksomhetens luftfartøy er luftdyktige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/5">Hvis virksomheten er særlig kompleks må operatøren etablere og vedlikeholde et kvalitetssystem tilpasset driften. Kvalitetssjef skal sikre at virksomhetens systemer for kvalitetssikring er ivaretatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Operasjonsmanual</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Operatøren skal ha en operasjonsmanual tilpasset kompleksiteten i virksomhetens operasjoner. Operasjonsmanualen skal minst inneholde
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beskrivelse av virksomhetens oppbygging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beskrivelse av de operasjonstyper som inngår i virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">beskrivelse av vedlikeholdsprosedyrer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">oversikt over alle luftfartøy som inngår i virksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Loggføring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Det skal føres en logg over flygetid. Loggen skal minimum inneholde informasjon om hvilket luftfartøy som ble benyttet, hvem som utførte flygingen, tidspunkt for flygingen og området flygingen fant sted.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Vedlikehold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">Operatøren skal påse at luftfartøy vedlikeholdes i henhold til produsentens anvisninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k4/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Merking av luftfartøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/1">Alle luftfartøy skal være tydelig merket med operatørens navn og telefonnummer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k4/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Krav til pilot</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1">Pilot må kunne demonstrere tilstrekkelige ferdigheter til at flyging kan skje sikkert og i tråd med regelverket.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Krav til virksomheter som opererer innenfor kategori RO 2</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>RO 2</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Operatør av type RO 2 må ha tillatelse fra Luftfartstilsynet før virksomheten kan ta til. Søknaden må inneholde en risikoanalyse og operasjonsmanual.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">RO 2 er virksomhet hvor luftfartøyet
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har en MTOM opp til 25 kg og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har maksimal hastighet 80 knop</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/1">som skal operere VLOS eller EVLOS og innenfor fastsatte sikkerhetsavstander, jf. § 51, eller BLOS i samsvar med § 56 - § 59.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Krav til organisasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Operatøren skal ha ansvarlig leder, operativ leder, teknisk leder og kvalitetssjef. Flere funksjoner kan ivaretas av samme person. Endringer i organisasjonen skal meldes til Luftfartstilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2">Ansvarlig leder har det overordnede ansvaret for virksomheten. Ansvarlig leder må kunne godtgjøre at organisasjonen er tilpasset virksomhetens størrelse og kompleksitet. Ansvarlig leder må være fylt 18 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/3">Operativ leder skal sikre at operasjoner utføres i henhold til virksomhetens operasjonsmanual. Operativ leder må oppfylle kravet som fastsatt i § 36 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/4">Teknisk leder skal sikre at virksomhetens luftfartøy er luftdyktige. Teknisk leder må kunne godtgjøre nødvendig kompetanse innenfor områdene flyteknikk, elektronikk og aerodynamikk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/5">Kvalitetssjef skal sikre at virksomhetens systemer for kvalitetssikring er ivaretatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k5/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Kvalitetssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1">Operatøren skal etablere og vedlikeholde et kvalitetssystem tilpasset driften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k5/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Operasjonsmanual</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1">Operatøren skal ha en operasjonsmanual tilpasset kompleksiteten i virksomhetens operasjoner. Operasjonsmanualen skal minst inneholde
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beskrivelse av virksomhetens oppbygging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beskrivelse av de operasjonstyper som inngår i virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prosedyrer for de operasjoner som skal utføres, inkludert risikoanalyser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">beskrivelse av krav til kompetanse for vedlikeholdspersonell</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">beskrivelse av krav til kompetanse og vedlikeholdstrening for fartøysjef</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">vedlikeholdsprogrammer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">oversikt over alle luftfartøy som inngår i virksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k5/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Luftdyktighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1">Operatøren kan bare benytte luftfartøy som det kan dokumenteres er luftdyktig. Det må kunne fremlegges dokumentasjon for fartøyets konstruksjon, styresystem og øvrige system samt for praktisk vedlikehold. Det må også kunne dokumenteres at systemet er testet for de operasjoner som fartøyet er planlagt brukt for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/2">Det skal etableres et vedlikeholdsprogram for luftfartøyene. Det skal fremgå av vedlikeholdsprogrammet når komponenter skal skiftes ut. Vedlikeholdsprogrammet må inneholde en prosedyre for oppdatering av programmet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/3">Teknisk flygetid for luftfartøy og kritiske komponenter skal loggføres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k5/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Vedlikehold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/1">Vedlikehold skal utføres i henhold til luftfartøyets eller systemets vedlikeholdsprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/2">Vedlikehold skal utføres av teknisk personell godkjent av teknisk leder. Vedlikeholdspersonellets kompetanse til å drive vedlikehold på aktuelt luftfartøy eller system skal være dokumentert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k5/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Merking av luftfartøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/1">Alle luftfartøy skal være tydelig merket med identifikasjonsnummer som tildeles av Luftfartstilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k5/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Krav til pilot og fartøysjef</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/36/ledd/1">For å kunne utføre flyging må pilot eller fartøysjef ha bestått e-eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/36/ledd/2">Luftfartstilsynet har ansvar for å utarbeide materiell for opplæring og for å gjennomføre e-eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/36/ledd/3">Pilot og fartøysjef må kunne demonstrere tilstrekkelige ferdigheter til at flyging kan skje sikkert og i tråd med regelverket. Ferdighetene må holdes oppdatert gjennom vedlikeholdstrening.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Krav til virksomheter som opererer innenfor kategori RO 3</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>RO 3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/1">Operatør av type RO 3 må ha tillatelse fra Luftfartstilsynet før virksomheten tar til. Søknaden må inneholde en risikoanalyse og operasjonsmanual.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2">RO 3 er virksomhet hvor luftfartøyet
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har en MTOM på 25 kg eller mer, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har maksimal hastighet over 80 knop eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">drives av turbinmotor, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">skal operere BLOS høyere enn 120 meter, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">skal operere i kontrollert luftrom høyere enn 120 meter, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">skal operere over eller i nærhet av folkeansamlinger i andre tilfeller enn det som følger av § 51 tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Krav til organisasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1">Operatøren skal ha ansvarlig leder, operativ leder, teknisk leder og kvalitetssjef. Flere funksjoner kan ivaretas av samme person. Endringer i organisasjonen skal meldes til Luftfartstilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/2">Ansvarlig leder har det overordnede ansvaret for virksomheten. Ansvarlig leder må kunne godtgjøre at organisasjonen er tilpasset virksomhetens størrelse og kompleksitet. Ansvarlig leder må være fylt 18 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/3">Operativ leder skal sikre at operasjoner utføres i henhold til virksomhetens operasjonsmanual. Operativ leder må oppfylle kravet som fastsatt i § 46 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/4">Teknisk leder skal sikre at virksomhetens luftfartøy er luftdyktige. Teknisk leder må kunne dokumentere relevant teknisk kompetanse for de aktuelle system som virksomheten opererer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/5">Kvalitetssjef skal sikre at virksomhetens systemer for kvalitetssikring er ivaretatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Kvalitetssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1">Operatøren skal etablere og vedlikeholde et kvalitetssystem tilpasset driften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Operasjonsmanual</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1">Operatøren skal utarbeide en operasjonsmanual tilpasset kompleksiteten i virksomhetens operasjoner. Operasjonsmanualen skal minst inneholde
<liste id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beskrivelse av virksomhetens oppbygging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beskrivelse av de operasjonstyper som inngår i virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prosedyrer for de operasjoner som skal utføres, inkludert risikoanalyser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">beskrivelse av krav til kompetanse for vedlikeholdspersonell</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">beskrivelse av krav til kompetanse og vedlikeholdstrening for pilot og fartøysjef</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">vedlikeholdsprogrammer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">oversikt over alle luftfartøy som inngår i virksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Luftdyktighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/1">Operatør kan kun benytte luftfartøy eller system godkjent av Luftfartstilsynet for den aktuelle operasjonstypen. Operatøren skal dokumentere at luftfartøy, system og komponenter er tilstrekkelig sikre for bruk for den aktuelle operasjonstypen. Ved vurderingen skal forskrift 4. mars 2013 nr. 252 om luftdyktighets- og miljøsertifisering for luftfartøyer mv. og sertifisering av design- og produksjonsorganisasjoner (sertifiseringsforskriften) legges til grunn så langt den passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/2">I søknaden må det vedlegges dokumentasjon for systemets konstruksjon, styresystem, komponentenes art, tekniske sikkerhetssystemer og gjennomført testprogram som viser at luftfartøyet og systemet kan utføre den aktuelle operasjonstypen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/3">Luftfartstilsynet kan anerkjenne luftfartøy, system eller komponenter som er godkjent eller sertifisert av andre luftfartsmyndigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/4">Det skal etableres et vedlikeholdsprogram for luftfartøyet eller systemet. Det skal fremgå av vedlikeholdsprogrammet når komponenter skal skiftes ut. Vedlikeholdsprogrammet må inneholde en prosedyre for oppdatering av programmet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/5">Teknisk flygetid for luftfartøy og kritiske komponenter skal loggføres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Ulike operasjonstyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/42/ledd/1">Luftfartøy eller system som utelukkende skal benyttes til operasjoner som kan utføres av RO 1- og RO 2-operatører, jf. § 22 og § 29, jf. § 51, trenger ikke godkjenning etter § 41. For disse luftfartøyene gjelder § 26, § 27, § 33 og § 34 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Nærmere om testprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/43/ledd/1">Operatør kan ikke igangsette testprogram for et luftfartøy eller system før testprogrammet er godkjent av Luftfartstilsynet. Søknad om godkjenning skal inneholde en beskrivelse av systemtesten, blant annet hvilken operasjonstype som systemet skal testes for, hvor testprogrammet skal gjennomføres, sikkerhetsdokumentasjon for gjennomføring av testprogrammet og sjekkliste for vitale testpunkter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Vedlikehold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/44/ledd/1">Vedlikehold skal utføres i henhold til luftfartøyets eller systemets vedlikeholdsprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/44/ledd/2">Vedlikehold skal utføres av teknisk personell godkjent av teknisk leder. Vedlikeholdspersonellets kompetanse til å drive vedlikehold på aktuelt luftfartøy eller system skal være dokumentert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Merking av luftfartøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/45/ledd/1">Alle luftfartøy skal være tydelig merket med identifikasjonsnummer som tildeles av Luftfartstilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k6/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Krav til pilot og fartøysjef</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/1">For å kunne utføre flyging må pilot eller fartøysjef ha bestått e-eksamen. Luftfartstilsynet har ansvar for å utarbeide materiell for opplæring og for å gjennomføre e-eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/2">Pilot og fartøysjef må kunne demonstrere tilstrekkelige ferdigheter til at flyging kan skje sikkert og i tråd med regelverket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/3">For å kunne foreta landing eller avgang på lufthavner, må pilot og fartøysjef inneha LAPL, PPL, CPL eller ATPL.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/46/ledd/4">Pilot og fartøysjefen må ha tilstrekkelig kunnskap til å kunne kommunisere med lufttrafikktjenesten ved bruk av gjeldende radiotelefoniprosedyrer. Pilot og fartøysjef som skal benytte radio må inneha flytelefonistsertifikat.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Operative bestemmelser som gjelder for alle RO-operatører</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Lufttrafikkregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/47/ledd/1">De alminnelige lufttrafikkregler gjelder for luftfartøy som ikke har fører om bord.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Luftrom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/48/ledd/1">Pilot og fartøysjef plikter å gjøre seg kjent med gjeldende luftromsorganisering. Pilot og fartøysjef plikter videre å gjøre seg kjent med aktuell luftromsklassifisering og ansvarlig lufttrafikktjenesteenhet for det området hvor en operasjon planlegges utført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Vikeplikt for andre luftfartøy</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/49/ledd/1">Luftfartøy som ikke har fører om bord skal vike for andre luftfartøy.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ptittel>Forberedelser før flyging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/1">Pilot og fartøysjef skal før hver flyging gjøre seg kjent med alle tilgjengelige opplysninger av betydning for den planlagte flygingen, herunder om værforholdene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/50/ledd/2">Pilot og fartøysjef skal forsikre seg om at fartøyet er luftdyktig før flyging finner sted. Enhver flyging skal gjennomføres i henhold til gjeldende bestemmelser, operasjonsmanualen og fartøyets begrensninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsavstander, maksimal flygehøyde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/1">All flyging må skje på en hensynsfull måte som ikke utsetter luftfartøy, personer, fugler, dyr eller eiendom for risiko for skade eller for øvrig er til sjenanse for allmennheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/2">Luftfartøyet må til enhver tid være godt synlig for den som fører det. Ved enhver flyging skal det holdes nødvendige sikkerhetsavstander. Det er ikke tillatt å fly
<liste id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">høyere enn 120 meter over bakken eller vannet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">nærmere enn 150 meter fra folkeansamling på mer enn 100 personer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">nærmere enn 50 meter fra personer, motorkjøretøy eller bygning som ikke er under pilotens og fartøysjefens kontroll.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/3">Luftfartøy som har en MTOM på 250 gram eller mindre, kan flys VLOS, EVLOS eller BLOS, men ikke høyere enn 50 meter over bakken eller vannet. Sikkerhetsavstandene i andre ledd bokstav b og c gjelder ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/51/ledd/4">Flyging ut over det som følger av sikkerhetsavstandene i andre og tredje ledd, kan bare utføres av RO 3-operatør i tråd med bestemmelsene i kapittel 9 og for øvrig de vilkår som er gitt i tillatelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>FPV</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/52/ledd/1">Flyging FPV (first person view) uten BLOS-godkjenning, jf. § 57 og § 64, er kun tillatt så fremt flygingen skjer VLOS og fartøysjefen til enhver tid har visuell kontakt med fartøyet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>EVLOS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/1">Flyging EVLOS er kun tillatt hvis tillatelsen fra Luftfartstilsynet omfatter denne operasjonstypen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2">Ved EVLOS-flyging skal det etableres toveis radiokommunikasjon eller kontinuerlig telefonkommunikasjon mellom pilot og observatør.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Områder hvor det ikke er tillatt å fly</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/54/ledd/1">Det er ikke tillatt å fly luftfartøy som ikke har fører om bord over eller i nærheten av militære områder, ambassader eller fengsler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/54/ledd/2">Det er ikke tillatt å fly luftfartøy som ikke har fører om bord nærmere enn 5 km fra en lufthavn, hvis ikke flygingen er avklart med lokal flygekontrolltjeneste eller flygeinformasjonstjeneste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/55" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k7/p55">
        <pverdi>§ 55.</pverdi>
        <ptittel>Flyging når det har skjedd ekstraordinære hendelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/55/ledd/1">Flyging over eller i nærheten av et sted nødetatene eller Forsvaret har etablert et innsatsområde i forbindelse med ulykke eller annen ekstraordinær hendelse, er kun tillatt med tillatelse fra innsatsleder.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Operative tilleggsbestemmelser som gjelder for RO 2-operatører</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/56" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k8/p56">
        <pverdi>§ 56.</pverdi>
        <ptittel>BLOS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/56/ledd/1">Flyging BLOS er kun tillatt hvis tillatelsen fra Luftfartstilsynet omfatter denne operasjonstypen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/57" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k8/p57">
        <pverdi>§ 57.</pverdi>
        <ptittel>BLOS-flyging opp til 120 meter i luftrom klasse G</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/57/ledd/1">BLOS-flyging opp til 120 meter i luftrom klasse G eller luftrom klasse G med etablert Radio Mandatory Zone (RMZ), kan kun skje hvis det er utstedt NOTAM for å informere om aktiviteten. NOTAM skal være utstedt minst 12 timer før aktiviteten påbegynnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/57/ledd/2">BLOS-flyging i luftrom klasse G med etablert Radio Mandatory Zone (RMZ) kan i særlige tilfeller likevel skje etter tillatelse fra flygeinformasjonstjenesten og på de vilkår som flygeinformasjonstjenesten setter. Flygeinformasjonstjenesten kan kun gi tillatelse til slik flyging hvis det er klart at flygingen kan gjennomføres sikkert og uten å hindre øvrig lufttrafikk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/58" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k8/p58">
        <pverdi>§ 58.</pverdi>
        <ptittel>BLOS-flyging opp til 120 meter i kontrollert luftrom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/1">BLOS-flyging opp til 120 meter i kontrollert luftrom kan kun skje i aktive fare- eller restriksjonsområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/58/ledd/2">BLOS-flyging kan unntaksvis skje utenfor fare- eller restriksjonsområde, etter klarering fra flygekontrolltjenesten og på de vilkår som flygekontrolltjenesten setter. Klarering skal kun gis hvis det kan etableres tilfredsstillende atskillelse mellom luftfartøyet som ikke har fører om bord og ethvert annet luftfartøy.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/59" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k8/p59">
        <pverdi>§ 59.</pverdi>
        <ptittel>Påbudt lys</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/59/ledd/1">For all flyging BLOS skal luftfartøyet være utrustet med lavintense lys, hvitt med minst 10 candela, hvor blink fremkalles ved roterende lys (strobelys) og med minimum 20 blink i minuttet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/60" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k8/p60">
        <pverdi>§ 60.</pverdi>
        <ptittel>Flyging i mørke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/60/ledd/1">Ved flyging i mørke skal luftfartøyet føre lanterner, jf. driftsforskrift 25. april 1974 nr. 4166 for ervervsmessig luftfart med fly.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Operative tilleggsbestemmelser som gjelder for RO 3-operatører</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/61" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k9/p61">
        <pverdi>§ 61.</pverdi>
        <ptittel>VLOS- og EVLOS-flyging i luftrom klasse G</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/61/ledd/1">VLOS- og EVLOS-flyging høyere enn 120 meter er tillatt i luftrom klasse G. Operatøren er ansvarlig for å vurdere om det ut fra flygingens art eller området hvor flygingen skal skje, er nødvendig å utstede NOTAM for å informere om aktiviteten. Eventuell NOTAM skal være utstedt minst 12 timer før aktiviteten påbegynnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/62" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k9/p62">
        <pverdi>§ 62.</pverdi>
        <ptittel>VLOS- og EVLOS-flyging i kontrollert luftrom og luftrom klasse G med etablert RMZ</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/62/ledd/1">VLOS- og EVLOS-flyging i kontrollert luftrom, høyere enn 120 meter, kan kun skje etter klarering fra flygekontrolltjenesten og på de vilkår som flygekontrolltjenesten setter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/62/ledd/2">VLOS- og EVLOS-flyging i luftrom klasse G med etablert Radio Mandatory Zone (RMZ), høyere enn 120 meter, kan kun skje etter tillatelse fra flygeinformasjonstjenesten og på de vilkår som flygeinformasjonstjenesten setter. Tillatelse skal ikke gis hvis det er annen lufttrafikk i luftrommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/62/ledd/3">I kontrollert luftrom og luftrom klasse G med etablert Radio Mandatory Zone (RMZ) skal det etableres toveis radiokommunikasjon eller telefonkommunikasjon mellom fartøysjefen og lufttrafikktjenesten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/63" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k9/p63">
        <pverdi>§ 63.</pverdi>
        <ptittel>BLOS</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/63/ledd/1">Flyging BLOS er kun tillatt hvis tillatelsen fra Luftfartstilsynet omfatter denne operasjonstypen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/64" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k9/p64">
        <pverdi>§ 64.</pverdi>
        <ptittel>BLOS-flyging høyere enn 120 meter i luftrom klasse G</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/64/ledd/1">BLOS-flyging høyere enn 120 meter i luftrom klasse G eller luftrom klasse G med etablert Radio Mandatory Zone (RMZ), kan kun skje i aktive fare- eller restriksjonsområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/64/ledd/2">BLOS-flyging i luftrom klasse G med etablert Radio Mandatory Zone (RMZ) kan i særlige tilfeller likevel skje etter tillatelse fra flygeinformasjonstjenesten og på de vilkår som flygeinformasjonstjenesten setter. Flygeinformasjonstjenesten kan kun gi tillatelse til slik flyging hvis det er klart at flygingen kan gjennomføres sikkert og uten å hindre øvrig lufttrafikk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/65" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k9/p65">
        <pverdi>§ 65.</pverdi>
        <ptittel>BLOS-flyging i kontrollert luftrom</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/65/ledd/1">BLOS-flyging i kontrollert luftrom kan kun skje i aktive fare- eller restriksjonsområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/65/ledd/2">BLOS-flyging kan unntaksvis skje utenfor fare- eller restriksjonsområde, etter klarering fra flygekontrolltjenesten og på de vilkår som flygekontrolltjenesten setter. Klarering skal kun gis hvis det kan etableres tilfredsstillende atskillelse mellom luftfartøyet som ikke har fører om bord og ethvert annet luftfartøy.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/66" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k9/p66">
        <pverdi>§ 66.</pverdi>
        <ptittel>Kontrolltap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/66/ledd/1">Ved tap av kontroll over luftfartøyet når det befinner seg høyere enn 120 meter, skal lufttrafikktjenesten varsles umiddelbart.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/67" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k9/p67">
        <pverdi>§ 67.</pverdi>
        <ptittel>Påbudt lys</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/67/ledd/1">Luftfartøyet skal være utrustet med lavintense lys, hvitt med minst 10 candela, hvor blink fremkalles ved roterende lys (strobelys) og med minimum 20 blink i minuttet, for all flyging
<liste id="/kapittel/9/paragraf/67/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/67/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">i kontrollert luftrom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/67/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/67/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">over 120 meter i ikke-kontrollert luftrom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/67/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/67/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">BLOS.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/68" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k9/p68">
        <pverdi>§ 68.</pverdi>
        <ptittel>Flyging i mørke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/68/ledd/1">Ved flyging i mørke skal luftfartøyet føre lanterner, jf. driftsforskrift 25. april 1974 nr. 4166 for ervervsmessig luftfart med fly.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Statsluftfart</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/69" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k10/p69">
        <pverdi>§ 69.</pverdi>
        <ptittel>Statsluftfart</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/69/ledd/1">Denne forskriftens bestemmelser, med unntak av § 18, gjelder tilsvarende for sivil statsluftfart med offentligrettslig formål i forbindelse med politivirksomhet, tollvirksomhet, offentlig søk- og redningstjeneste, brannslukking, kyst- og grensevakt eller lignende aktiviteter og tjenester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/70" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k10/p70">
        <pverdi>§ 70.</pverdi>
        <ptittel>Områder med forbud mot flyging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/70/ledd/1">Flyging i restriksjonsområder og andre områder hvor forskriften fastsetter forbud mot flyging, er tillatt for sivilt statsluftfartøy som ikke har fører om bord i forbindelse med politivirksomhet, tollvirksomhet, offentlig søk- og redningstjeneste og brannslukking.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/71" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k11/p71">
        <pverdi>§ 71.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/71/ledd/1">Overtredelsesgebyr etter luftfartsloven § 13a-5 kan ilegges for brudd på reglene i kapittel 3 til 9.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/72" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k11/p72">
        <pverdi>§ 72.</pverdi>
        <ptittel>Suspensjon og tilbakekall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/72/ledd/1">Ved brudd på bestemmelser gitt i lov eller forskrift, eller de vilkår som er satt i tillatelsen, kan Luftfartstilsynet, helt eller delvis, suspendere eller trekke tilbake tillatelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/73" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k11/p73">
        <pverdi>§ 73.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/73/ledd/1">Luftfartstilsynet kan, hvor formålet er forskning på og utvikling av luftfartøy uten fører om bord, gi tillatelse til operasjoner eller testflyging selv om vilkår som følger av luftfartsloven med tilhørende forskrifter ikke er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/74" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-30-1404/k11/p74">
        <pverdi>§ 74.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/74/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/74/ledd/2">Operatørtillatelse til virksomhet som opererer luftfartøy uten fører om bord som er innvilget av Luftfartstilsynet før ikrafttredelsen, er fortsatt gyldig til utløpet av gyldighetsperioden. Forskriftens bestemmelser gjelder fullt ut for virksomheten fra forskriften trer i kraft hvis ikke annet er fastsatt i denne bestemmelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/74/ledd/3">For tillatelser som utløper første fire måneder etter at forskriften trer i kraft, forlenges tillatelsen med seks måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/74/ledd/4">Hvis operatøren skal fortsette sin virksomhet som RO 1 etter utløp av gyldighetsperioden, må det innen utløpsdato sendes en melding til Luftfartstilsynet, jf. § 22.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/74/ledd/5">Hvis operatøren skal fortsette sin virksomhet, men innenfor kategori RO 2, må søknad være mottatt av Luftfartstilsynet senest 3 måneder før utløpsdato. Hvis operatøren skal fortsette sin virksomhet, men innenfor kategori RO 3, må søknad være mottatt av Luftfartstilsynet senest 4 måneder før utløpsdato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/74/ledd/6">Kravene til luftdyktighet i § 41 gjelder ikke før 1. januar 2017. Frem til denne dato gjelder kravene i § 33 for RO3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/74/ledd/7">Fastsatte krav til operativ leder gjelder ikke for personer som allerede er godkjent som operativ leder av Luftfartstilsynet før ikrafttredelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/74/ledd/8">Pilot eller fartøysjef i virksomhet av kategori RO2 og RO3 må innen 1. juni 2016 ha bestått e-eksamen, jf. § 34 og § 44.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
