<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-25-164" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-25-164">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-25-164</id>
    <dato>25.02.2015 nr. 164</dato>
    <dato type="iso">2015-02-25</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 244</publisert>
    <ikraft>25.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-25</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1978-06-09-50-§23">L09.06.1978 nr. 50 § 23</ref>, <ref id="lov-1978-06-09-50-§23f">§ 23f</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-01-01-1</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0149</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om handel med kulturgjenstander</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utførsel og innførsel av kulturgjenstander (Nr. 164)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utførsel og innførsel av kulturgjenstander</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 25. februar 2015 med hjemmel i lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner § 23 andre ledd og § 23f.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-25-164/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. januar 2007 nr. 1 om utførsel og innførsel av kulturgjenstander gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Samisk materiale fra før år 1970. For tekst og kart som er trykket på samisk gjelder år 1930. Det skal søkes utførselstillatelse for alt samisk arkivmateriale. Gjenstander som tilhører sin opphavsmann omfattes ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 første ledd bokstav c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Malerier, tegninger, skulpturer, originale grafiske blad, annen billedkunst, kunsthåndverk og prototyper for designprodukt som er eldre enn 50 år. Verk som tilhører sin opphavsmann medregnes ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 første ledd bokstav f skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bygninger av alle slag og deler av slike, kunstneriske eller historiske monumenter, arkivmateriale, brev, manuskripter, signeter, folkekunst og husflidsprodukter, møbler og annet innbo, drakter, håndvåpen, musikkinstrumenter og annet løsøre av kunst-, kultur- eller personalhistorisk interesse fra før år 1900.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2 første ledd bokstav h skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Tekst og kart trykt i Norge før år 1850 eller i utlandet før år 1650.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3 nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kravet om tillatelse i første punktum omfatter alle former for utførsel til utlandet, også for utlån til utstillinger og for annen tidsbegrenset periode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4 annet ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Dersom søkeren er i tvil om hvor søknaden skal sendes, kan den sendes til Norsk kulturråd som videresender den til riktig vedtaksmyndighet etter § 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Utførselstillatelse kan gis permanent eller for et angitt tidsrom, for eksempel i forbindelse med kulturgjenstander som midlertidig utstilles, restaureres/konserveres, eller utføres midlertidig for forskningsformål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 5 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Samtykke til utførsel av offentlige arkiver kan gis av Riksarkivaren dersom utførselen er nødvendig for den forvaltningsmessige og rettslige bruken av arkivene, jf. arkivloven § 9 bokstav b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Følgende institusjoner er vedtaksinstitusjoner:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">Forsvarsmuseet er vedtaksinstitusjon for saker om militære kulturgjenstander, våpen og luftfartøy og kjøretøyer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">Kulturhistorisk Museum, Universitetet i Oslo er vedtaksinstitusjon for saker om arkeologisk og etnografisk materiale, gjenstander fra tiden før reformasjonen, mynter og sedler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c/avsnitt/1">Nasjonalbiblioteket er vedtaksinstitusjon for saker om trykte tekster og kart, manuskripter, lyd- og filmarkiv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/d/avsnitt/1">Nasjonalmuseet for kunst, arkitektur og design er vedtaksinstitusjon for saker om malerier, tegninger, skulpturer, originale grafiske blad og annen billedkunst, kunsthåndverk, design, møbler og annet innbo.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/e/avsnitt/1">Norsk Folkemuseum er vedtaksinstitusjon for saker om folkekunst, bondeantikviteter, husflidprodukter, drakter, bygninger og annet materiale knyttet til arbeidsliv og levemåte etter reformasjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/f/avsnitt/1">Norsk Sjøfartsmuseum er vedtaksinstitusjon for saker om maritimt materiale.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/g/avsnitt/1">Norsk Teknisk Museum er vedtaksinstitusjon for saker om transportmidler og annet teknisk materiale.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/h/avsnitt/1">Preus museum er vedtaksinstitusjon for saker om fotografi, fotografiapparat o.a. fotoutstyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/i/avsnitt/1">Riksantikvaren er vedtaksinstitusjon for saker om båter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/j/avsnitt/1">Riksarkivaren er vedtaksinstitusjon for saker om arkivmateriale, segl og signeter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/k/avsnitt/1">Ringve Museum er vedtaksinstitusjon for saker om musikkinstrumenter og annet musikkhistorisk materiale.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/l/avsnitt/1">RiddoDuottarMuseat er vedtaksinstitusjon for saker om samisk kunst og annet samisk kulturmateriale.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 6 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Vedtaksmyndigheten gir søkeren skriftlig melding om vedtaket og sender kopi av vedtaket og søknaden til Norsk kulturråd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 6 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Dersom en vedtaksinstitusjon selv søker om utførselstillatelse, eller andre forhold medfører at en vedtaksinstitusjon selv ikke kan avgjøre en søknad om utførselstillatelse, skal søknaden sammen med en kort begrunnelse sendes Norsk kulturråd. Norsk kulturråd skal videreformidle søknaden til den av de andre vedtaksinstitusjonene som er best egnet til å behandle den, men dersom det ikke er mulig å finne noen egnet vedtaksinstitusjon skal Kulturrådet selv være vedtaksmyndighet i saken. Kulturdepartementet er klageinstans for vedtak fra Kulturrådet etter andre punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Norsk kulturråd er klageinstans i saker som gjelder forbud mot utførsel av kulturgjenstander, med unntak av saker som er avgjort av Riksarkivaren, der Kulturdepartementet er klageinstans, saker som er avgjort av Riksantikvaren, der Miljøverndepartementet er klageinstans, og saker som gjelder samiske kulturminner, der Sametinget er klageinstans.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-25-164/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
