<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-12-121" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-12-121">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-12-121</id>
    <dato>12.02.2015 nr. 121</dato>
    <dato type="iso">2015-02-12</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 185</publisert>
    <ikraft>12.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-12</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="for-1977-08-05-2">F05.08.1977 nr. 2</ref>, <ref id="for-1990-09-07-730">F07.09.1990 nr. 730</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-922</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0112</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i produktforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) (Nr. 121)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 12. februar 2015 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester og delegeringsvedtak 7. september 1990 nr. 730.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-12-121/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-7. <i>Bromerte flammehemmere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er forbudt å produsere, importere, eksportere, omsette og bruke stoff og stoffblandinger som inneholder 0,1 vektprosent eller mer deka-bromodifenyleter (CAS-nr. 1163-19-5) eller heksabromosyklododekan (CAS-nr. 25637-99-4, 3194-55-6, 134237-50-6, 134237-51-7 og 134237-52-8).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det er forbudt å produsere, importere, eksportere og omsette produkter eller flammehemmende deler av produkter som inneholder 0,1 vektprosent eller mer deka-bromodifenyleter (CAS-nr. 1163-19-5) eller heksabromosyklododekan (CAS-nr. 25637-99-4, 3194-55-6, 134237-50-6, 134237-51-7 og 134237-52-8).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For deka-bromodifenyleter gjelder ikke forbudene i første og annet ledd når stoffer er benyttet i
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">kjøretøy som er godkjent etter den til enhver tid gjeldende forskrift 4. oktober 1994 nr. 918 om tekniske krav og godkjenning av kjøretøy, deler og utstyr,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">fartøy registrert i Luftfartøyregisteret etter lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">fartøy registrert i skipsregisteret etter lov 24. juni 1994 nr. 39 om sjøfarten eller Norsk internasjonalt skipsregister etter lov 12. juni 1987 nr. 48 om norsk internasjonalt skipsregister eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">rullende materiell til bruk på jernbane, herunder sporvei, tunnelbane, forstadsbane og lignende sporbundet transportmiddel.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For elektriske og elektroniske produkter reguleres deka-bromodifenyleter av kapittel 2a.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-12-121/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
