<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-21-1791" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1791">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-21-1791</id>
    <dato>21.12.2015 nr. 1791</dato>
    <dato type="iso">2015-12-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2703</publisert>
    <ikraft>21.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-21</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-08-1217</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1492</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om årsregnskap m.m. for Folketrygdfondet</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om årsregnskap m.m. for Folketrygdfondet (Nr. 1791)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om årsregnskap m.m. for Folketrygdfondet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. desember 2015 med hjemmel i lov 29. juni 2007 nr. 44 om Folketrygdfondet § 12.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1791/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. desember 2011 nr. 1217 om årsregnskap m.m. for Folketrygdfondet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 annet og fjerde ledd oppheves. Nåværende tredje ledd blir nytt annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-4 annet, fjerde, sjette og åttende ledd oppheves. Nåværende tredje, femte, syvende og niende ledd blir nye annet til femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2-4 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN i henhold til bestemmelsene i forskriftens kapittel 3 skal presenteres i note til årsregnskapet til Folketrygdfondet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kapitteloverskriften i kapittel 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kapittel 3. Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Overskriften i § 3-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-1. <i>Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-1 første ledd og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Folketrygdfondets regnskap skal omfatte regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN. Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN skal utarbeides i samsvar med kravene som gjelder for selskapsregnskap eller i tilfelle for konsernregnskap, etter de internasjonale regnskapsstandardene som er vedtatt etter regnskapsloven § 3-9 annet ledd med de tillegg og unntak som følger av regnskapsloven og denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Regnskapsrapporteringen for investeringsportefølje SPN kan offentliggjøres som utdrag fra Folketrygdfondets regnskap i egen rapport i samsvar med bestemmelsene i kapittelet her. Dersom regnskapsrapporteringen for investeringsportefølje SPN offentliggjøres i egen rapport, skal det offentliggjøres en særskilt beretning fra Folketrygdfondets valgte revisor sammen med regnskapsrapporteringen. Beretningen skal avgis i samsvar med god revisjonsskikk for revisors beretninger om utdrag fra regnskap og revisorloven § 5-6 så langt bestemmelsen passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-3. <i>Gjengivelse av underskrifter i regnskapsrapporteringen for investeringsportefølje SPN</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN som også er tatt med som utdrag i egen rapport, skal inneholde en henvisning til at samtlige medlemmer av styret har underskrevet Folketrygdfondets årsregnskap, jf. regnskapsloven § 3-5. Påtegnede forbehold i Folketrygdfondets årsregnskap fra en eller flere av styrets medlemmer, jf. regnskapsloven § 3-5 annet ledd, som gjelder opplysninger gitt i note om regnskapsrapportering for investeringsportefølje SPN skal gjengis i sin helhet dersom utdrag er presentert i egen rapport.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-21-1791/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft umiddelbart.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
