<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-16-126" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-16-126">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-16-126</id>
    <dato>16.02.2015 nr. 126</dato>
    <dato type="iso">2015-02-16</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 187</publisert>
    <ikraft>16.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-16</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-04-448</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0118</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om spesielle miljøtiltak i jordbruket</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilskudd til spesielle miljøtiltak i jordbruket (Nr. 126)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til spesielle miljøtiltak i jordbruket</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 16. februar 2015 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-16-126/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. februar 2004 nr. 448 om tilskudd til spesielle miljøtiltak i jordbruket gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Vilkår</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Tilskudd kan innvilges til foretak som oppfyller vilkårene i forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd og avløsertilskudd i jordbruket § 2 og § 4. Det må foreligge tillatelse fra landbrukseiendommens eier til gjennomføring av prosjekt eller tiltak som nevnt i denne forskriftens § 4 og § 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det kan ikke innvilges tilskudd til prosjekt eller tiltak på landbrukseiendommer som eies og drives av stat, fylke eller kommune med mindre tiltaket er et fellestiltak der en eller flere tilskuddsberettigede landbrukseiendommer er med.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Søker må oppfylle vilkår i forskrift 1. juli 1999 nr. 791 om gjødslingsplanlegging og forskrift 26. juli 2004 nr. 1138 om plantevernmidler § 18 femte ledd. Søker må videre ha kart over jordbruksarealene foretaket til en hver tid disponerer, samt andre arealer som foretaket disponerer eller som er av betydning for eller som er påvirket av jordbruksdriften. Kulturminner, områder som er viktige for biologisk mangfold, arealer med risiko for tap av jord og næringsstoffer og andre forhold av miljømessig betydning skal være kartfestet og beskrevet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det kan settes vilkår for innvilging av tilskudd til det enkelte prosjekt og tiltak. Frist for gjennomføring av prosjekt etter § 4 og tiltak etter § 5 er 3 år fra hvert tilskudd ble innvilget, med mindre kommunen har satt en kortere frist ved innvilgelsen av søknaden. Kommunen kan etter søknad forlenge gjennomføringsfristen, men ikke ut over 5 år fra tilskuddet ble innvilget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6. <i>Søknad og dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kommunen kan fastsette søknadsfrist.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det skal benyttes søknadsskjema som er utarbeidet av Landbruksdirektoratet. Foretaket skal vedlegge en plan der miljøtiltaket beskrives og kartfestes, og der det redegjøres for målene med prosjektet eller tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Når prosjektet eller tiltaket er gjennomført, skal det sendes inn dokumentasjon på at det er gjennomført i henhold til vilkår gitt i vedtaksbrev.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Vedtak fattet av kommunen kan påklages til fylkesmannen etter reglene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9. <i>Opplysningsplikt og kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som kommunen, fylkesmannen, Landbruksdirektoratet eller Riksrevisjonen finner nødvendig for å kunne kontrollere at bruken av tilskuddsmidlene er i tråd med forutsetningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kan foreta stedlig kontroll.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-16-126/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
