<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-17-804" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-804">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-17-804</id>
    <dato>17.06.2015 nr. 804</dato>
    <dato type="iso">2015-06-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1350</publisert>
    <ikraft>01.08.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-20-723</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0683</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamener ved UiN</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamener ved Universitetet i Nordland (Nr. 804)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamener ved Universitetet i Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Styret for Universitet i Nordland 17. juni 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 nr. 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-804/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. juni 2012 nr. 723 om studier og eksamener ved Universitet i Nordland gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 definisjon av Ny eksamen skal lyde:</ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Ny eksamen (kontinuasjon):</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Ny vurdering for studenter som er vurdert til ikke bestått ved ordinær eksamen, samt første forsøk for studenter med gyldig fravær ved ordinær eksamen. Ofte benyttes fellesbetegnelsen kontinuasjonseksamen. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4-1 nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Fakultet skal, etter søknad fra studenten, godskrive beståtte emner, fag, eksamener eller prøver fra andre universiteter og høgskoler som tilbyr akkrediterte studier med samme studiepoeng i den utstrekning de oppfyller de faglige krav for en bestemt eksamen, grad eller utdanning ved fakultetet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-1 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fakultet kan, etter søknad fra studenten, gi fritak for deler av utdanning på grunnlag av annen velegnet eksamen eller prøve. Dokumentasjon av realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4-1 ny nr. 5 skal lyde: Studenter som tar fag/emner/emnegrupper ved annen institusjon som planlagt del av bachelorgraden ved Universitetet i Nordland, bør søke om forhåndsgodkjenning. Jamfør forskrift 6. oktober 2008 nr. 1306 om krav til bachelorgraden ved Universitetet i Nordland.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-2 ny nr. 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Manglende betaling av semesteravgift og manglende registrering, medfører tap av studierett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-3 ny nr. 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Permisjon tas hensyn til i forhold til § 5-1 og § 5-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6-1 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny eksamen (kontinuasjon) kan avholdes i egen fastsatt periode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6-2 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">
        <i>Ordinær eksamen og ny eksamen (kontinuasjon)</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6-2 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Det arrangeres ny eksamen (kontinuasjon) der det er registrert ikke bestått, sykemelding eller annet godkjent fravær. Ny eksamen (kontinuasjon) er åpen kun for kandidater med registrert ikke bestått, sykemelding eller annet godkjent fravær fra siste ordinære eksamen, samt for kandidater med avbrutt eksamen under siste ordinære eksamen. Forbedringsforsøk henvises til neste ordinære eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 6-2 nr. 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ved ny eksamen (kontinuasjon) gjelder normalt samme pensum og eksamensform som ved siste eller samtidige ordinære eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 6-2 nr. 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom det i gjeldende studieplan er krav om at en angitt eksamen må være bestått for videre studieprogresjon, vil ny eksamen (kontinuasjon) arrangeres før eller i forbindelse med oppstart av påfølgende semester. Det arrangeres ikke ytterligere ny eksamen (kontinuasjon). Studenten henvises da til neste ordinære eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 6-4 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ny eksamen (kontinuasjon) skal være kunngjort senest to uker før eksamensdato. Fastlagte eksamensdatoer endres kun ved særskilt begrunnelse fra dekan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 6-4 nr. 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Eksamenssted følger av undervisningsstedet og skal framgå av studieplan og eksamensplan. Eksamenstid fastsettes i eksamensplan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 6-4 nr. 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Studenten er ansvarlig for selv å melde seg opp til ny eksamen (kontinuasjon) innenfor angitte frister.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 7-1 nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Oversikt over tillatte hjelpemidler ved eksamen skal for hvert emne være definert i emnebeskrivelsen og skal tydelig framgå på eksamensoppgaven. Oversikt over generelle hjelpemidler ved ulike eksamensformer framgår av egne retningslinjer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 7-1 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Kandidatene plikter å gjøre seg kjent med hva som generelt er tillatt ved ulike eksamensformer og hva som er tillatte hjelpemidler for den enkelte eksamen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/marg/1">§ 7-1 nr. 3 utgår.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/marg/2">§ 7-3 nr. 3 utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 7-4 nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Studenter som uteblir fra eksamen de er oppmeldt til, og som påberoper seg gyldig fravær for dette, må innen fem virkedager gi eksamenskontoret skriftlig dokumentasjon om forholdet. Ved egen sykdom eller sykdom i nærmeste familie, skal det framlegges legeerklæring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 7-4 nr. 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Leverer en kandidat blank besvarelse eller velger å avbryte eksamen uten å levere, blir oppgavebesvarelsen behandlet som Avbrutt eksamen. Kandidaten skal i slikt tilfelle levere skjema for Avbrutt eksamen. Avbrutt eksamen kan kun benyttes for eksamen som har varighet mindre enn 24 timer. Besvarelser som åpenbart ikke er et forsøk på en faglig besvarelse anses også som avbrutt eksamen. Kandidaten har i slikt tilfelle brukt ett eksamensforsøk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 9-2 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Den som påtar seg sensoroppdrag, påtar seg samtidig å være sensor ved eventuell ny eksamen (kontinuasjon) i samme emne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 11-1 nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Som fusk eller forsøk på fusk ved eksamen regnes blant annet:
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/1/avsnitt/1">å ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/2/avsnitt/1">å presentere andres publiserte eller upubliserte arbeider som sitt eget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/3/avsnitt/1">å presentere eget tidligere arbeid uten tilstrekkelig kildehenvisninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/4/avsnitt/1">å sitere kilder eller på annen måte benytte kilder i skriftlige arbeider uten tilstrekkelige kildehenvisninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/5/avsnitt/1">ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidater eller grupper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/6/avsnitt/1">å handle i strid med retningslinjer for den enkelte eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-804/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft med virkning fra 1. august 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
