<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-08-29" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-08-29">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-08-29</id>
    <dato>08.01.2015 nr. 29</dato>
    <dato type="iso">2015-01-08</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 124</publisert>
    <ikraft>08.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-08</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1925-07-17-11-§4">L17.07.1925 nr. 11 § 4</ref>, <ref id="lov-1995-08-25-57-§1-1">L25.08.1995 nr. 57 § 1-1</ref>, <ref id="for-1991-10-18">F18.10.1991 nr.</ref>671 <ref id="for-1991-10-18-§12">§ 12</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-10-18-671</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0029</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om turisme m.m. på Svalbard</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om turisme og annen reisevirksomhet på Svalbard (Nr. 29)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om turisme og annen reisevirksomhet på Svalbard</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 8. januar 2015 med hjemmel i lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard § 4 første ledd og lov 25. august 1995 nr. 57 om pakkereiser og reisegaranti (pakkereiseloven) § 1-1 andre ledd, jf. forskrift 18. oktober 1991 nr. 671 om turisme og annen reisevirksomhet på Svalbard § 12.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-08-29/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. oktober 1991 nr. 671 om turisme og annen reisevirksomhet på Svalbard gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om turisme, feltopplegg og annen reisevirksomhet på Svalbard</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Formål</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Formålet med denne forskriften er å regulere turisme, feltopplegg og annen reisevirksomhet på Svalbard innenfor rammen av norsk svalbardpolitikk, særlig for å</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">ivareta turisters og andre reisendes sikkerhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">sikre at felt- og turopplegg ikke forringer Svalbards tilnærmet uberørte miljø når det gjelder sammenhengende villmark, landskap, flora, fauna og kulturminner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">sikre at felt- og turopplegg tar hensyn til allmennhetens opplevelse av Svalbards villmark og kultur,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">sikre at øvrige lover og forskrifter blir overholdt.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/2">§ 3 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3. <i>Definisjoner</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">I denne forskriften menes med:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1"><i>turoperatør:</i> enhver som mot vederlag organiserer reiser med tilhørende tjenesteytelser eller som i turistøyemed frakter personer innenfor Svalbard. Som vederlag regnes også innbetaling som skjer til dekning av faktiske utgifter uten at det er beregnet fortjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1"><i>forsknings- og utdanningsinstitusjoner:</i> institutter og institusjoner som driver forsknings- og utdanningsvirksomhet herunder skoler, høyskoler og universiteter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1"><i>Forvaltningsområde 10:</i> Nordenskiöld Land, Sabine Land, Bünsow Land og Dickson Land, begrenset i nord og øst av Kapp Nathorst - Sophus Liefjellet - Terrierfjellet - Hallberget - Elfenbeinbreen - Kjellstrømdalen. Forvaltningsområde 10 inkluderer også Isfjorden, Kongsfjorden og Van Mijenfjorden herunder kortvarige ilandstigninger i tilknytning til turer i disse sjøområdene. Til forvaltningsområde 10 hører også landområdet rundt Ny-Ålesund avgrenset av Hornbækbukta - Vegvaktaren - Diademet - Christiefjellet - H.U. Sverdrupfjella, med knekkpunkt nasjonalparkgrensen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1"><i>formidler:</i> enhver som tilbyr eller selger reiser som er organisert av en turoperatør.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1"><i>individuelle reisende:</i> enhver tilreisende, fastboende på Svalbard, forsker eller annen person som foretar turer utenfor forvaltningsområde 10, uten å være deltaker i felt- eller turopplegg organisert av en turoperatør eller forsknings- og utdanningsinstitusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1"><i>fastboende på Svalbard:</i> person som er gyldig innført i registeret over befolkningen på Svalbard.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/2">§ 4 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4. <i>Reisegaranti</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Bestemmelsene om reisegaranti i lov 25. august 1995 nr. 57 om pakkereiser gjelder tilsvarende for turoperatører og formidlere som dekkes av definisjonene i lov om pakkereiser § 2-2. Lov om pakkereiser § 11-1 femte ledd gjelder likevel ikke.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/2">§ 5 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5. <i>Ansvaret for deltakernes sikkerhet og opptreden</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">Turoperatør og forsknings- og utdanningsinstitusjon er ansvarlig for at sikkerheten til deltakerne til enhver tid er ivaretatt på en forsvarlig måte. Turoperatøren og forsknings- og utdanningsinstitusjonen skal videre sørge for at alle som utfører arbeid i virksomheten eller deltar aktiviteten som virksomheten er ansvarlig for, er kjent med og overholder reglene i forskriften her og reglene gitt i eller i medhold av Svalbardmiljøloven om beskyttelse av Svalbards flora, fauna, kulturminner og naturmiljøet for øvrig.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/2">§ 6 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6. <i>Krav til turoperatør og forsknings- og utdanningsinstitusjon</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Turoperatører og forsknings- og utdanningsinstitusjoner som har med deltakere ut i felt, skal ha tilstrekkelig og relevant kunnskap, kompetanse og erfaring tilpasset det enkelte felt- eller turopplegg, herunder om:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">relevant regelverk, herunder Svalbardmiljøloven med forskrifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">sikkerhet, herunder isbjørnsikring, breer, skred og sjøis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">førstehjelp,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">lokale forhold, herunder klimatiske forhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">naturmiljø, kulturminner og aktsom ferdsel,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">andre forhold som anses nødvendig for gjennomføringen av felt- eller turopplegget.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/2">Sysselmannen kan i enkelttilfeller vurdere om turoperatøren eller forsknings- og utdanningsinstitusjonen er egnet til å gjennomføre det innmeldte felt- eller turopplegget.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/3">Nåværende § 6 blir ny § 7.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/4">§ 8 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8. <i>Melding om felt- eller turopplegg</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">Meldinger etter denne paragraf gis til Sysselmannen eller den han bemyndiger, som fastsetter nærmere bestemmelser om frister og meldingenes innhold.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/2">Turoperatør skal gi melding om planlagte turopplegg for hver sommer- og vintersesong, og senest åtte uker før opplegget starter. Ny melding må gis ved vesentlige endringer i de meldte opplegg.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/3">Turoperatør og forsknings- og utdanningsinstitusjon skal gi melding om planlagte utsettinger av personer utenfor forvaltningsområde 10. Ved turer til sjøs skal det gis melding om seilingsplan, herunder planlagte ilandstigninger.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/4">Individuelle reisende som ikke er fastboende og forsknings- og utdanningsinstitusjoner, skal melde felt- og turopplegg utenfor forvaltningsområde 10.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/5">Individuelle reisende som er fastboende på Svalbard, skal melde turopplegg som innebærer ferdsel til eller innen Sør-Spitsbergen, Forlandet og Nordvest-Spitsbergen nasjonalparker og Søraust-Svalbard og Nordaust-Svalbard naturreservater.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/6">Sysselmannen kan pålegge meldeplikt i andre tilfeller enn det som følger av andre til femte ledd i denne paragraf. Sysselmannen kan på generelt grunnlag eller i enkeltstående tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne paragraf.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/7">Den som plikter å gi melding i medhold av denne paragraf, kan av Sysselmannen pålegges å gi melding også om gjennomføringen, herunder statistikkrapporter.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/8">§ 9 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 9. <i>Utstyrsutleiers plikter</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">Utleier av turutstyr, herunder fremkomstmidler av enhver art, plikter å påse at utstyret er i god stand og tjenlig for det formål det skal fylle. Utleier av våpen plikter å forsikre seg om at leietaker har tilstrekkelig våpenkunnskap og er skikket til å leie våpen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/2">Sysselmannen kan pålegge utstyrsutleiere å gi melding om utleie av fremkomstmidler av enhver art.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/3">§ 10 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 10. <i>Endring av, krav til eller forbud mot felt- eller turopplegg</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">Sysselmannen kan kreve at felt- eller turopplegg endres og stille bestemte krav til det planlagte opplegget, herunder til markedsføring, transportmåte og utstyr, dersom det er nødvendig for å sikre at opplegget alene eller i tillegg til annen aktivitet er i samsvar med forskriftens formål. Det samme gjelder gjennomføring av et felt- eller turopplegg som er i gang.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/2">Sysselmannen kan herunder stille de krav som er nødvendig for å sikre at felt- eller turopplegget</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">ikke medfører fare for personers liv eller helse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">ikke skader, forsøpler eller på annen måte forringer naturmiljøet eller kulturminner eller fører til unødig forstyrrelse av mennesker eller dyreliv,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">tar hensyn til allmennhetens opplevelse av Svalbards villmark og kultur,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">ikke skader eller hindrer annen lovlig virksomhet eller er i strid med øvrige lover og forskrifter.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/2">Sysselmannen kan forby et planlagt felt- eller turopplegg, eller stanse et opplegg som er i gang, når krav etter denne forskriften ikke er oppfylt.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/3">§ 11 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 11. <i>Rett til å kreve opplysninger og dokumentasjon</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">Sysselmannen kan kreve at turoperatører, forsknings- og utdanningsinstitusjoner og individuelle reisende gir opplysninger og dokumentasjon som er nødvendig for utførelsen av Sysselmannens oppgaver etter forskriften.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/2">§ 12 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 12. <i>Utsatt adgang til å melde inn felt- eller turopplegg</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">Ved vesentlige eller gjentatte overtredelser av denne forskrift, eller forbud eller pålegg gitt i medhold av den, kan Sysselmannen beslutte at adgangen til å gi melding om felt- eller turopplegg etter § 8 utsettes i et bestemt tidsrom.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/2">Ved avgjørelsen skal det legges vekt på om det under hensyn til turoperatørens eller forsknings- og utdanningsinstitusjonens handlemåte og forholdene for øvrig synes rimelig å utsette adgangen til å melde inn felt- eller turopplegg.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/3">§ 13 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 13. <i>Klage på Sysselmannens avgjørelser</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">Vedtak fattet av Sysselmannen kan påklages til Justis- og beredskapsdepartementet etter reglene i forvaltningsloven.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/2">Nåværende § 11 blir ny § 14.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/3">§ 15 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-08-29/ki/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og endring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/15/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft fra 1. januar 1992.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/15/ledd/2">Justis- og beredskapsdepartementet kan endre denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-08-29/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 8. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
