<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-08-883" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-08-883">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-08-883</id>
    <dato>08.07.2015 nr. 883</dato>
    <dato type="iso">2015-07-08</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1512</publisert>
    <ikraft>08.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-08</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2005-10-04-1103-§17">F04.10.2005 nr. 1103 § 17</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-11-22-1368</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-11-22-1369</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0759</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i delegeringsvedtak og instruks etter økologiforskriften</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. i vedtak om delegering av myndighet fra det sentrale Mattilsynet til Debio og det lokale og regionale Mattilsynet etter økologiforskriften § 17 mv. og i instruks for utøving av delegert myndighet etter økologiforskriften (Nr. 883)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i vedtak om delegering av myndighet fra det sentrale Mattilsynet til Debio og det lokale og regionale Mattilsynet etter økologiforskriften § 17 mv. og i instruks for utøving av delegert myndighet etter økologiforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 8. juli 2015 med hjemmel i forskrift 4. oktober 2005 nr. 1103 om økologisk produksjon og merking av økologiske landbruksprodukter og næringsmidler § 17 mv. og forskrift 7. juli 2015 nr. 879 om økologisk akvakulturproduksjon og merking av økologiske akvakulturprodukter § 54.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-08-883/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 22. november 2005 nr. 1368 om delegering av myndighet fra det sentrale Mattilsynet til Debio og det lokale og regionale Mattilsynet etter økologiforskriften § 17 mv. gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Hjemmelsfeltet skal lyde:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">Fastsatt av Det sentrale Mattilsynet ved Hovedkontoret 22. november 2005 med hjemmel i forskrift 4. oktober 2005 nr. 1103 om økologisk produksjon og merking av økologiske landbruksprodukter og næringsmidler § 17 mv. og forskrift 7. juli 2015 nr. 879 om økologisk akvakulturproduksjon og merking av økologiske akvakulturprodukter § 54.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/3">Delegeringsvedtakets tittel skal lyde:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Delegering av myndighet fra Mattilsynet til Debio etter økologiforskriften og forskrift om økologisk akvakultur</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Punkt 1 skal lyde:</marg>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Delegering av myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1">
          <lverdi>1.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1/avsnitt/1">
            <i>Utgangspunkt</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1/avsnitt/2">Mattilsynet delegerer til Debio myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak etter forskrift 4. oktober 2005 nr. 1103 om økologisk produksjon og merking av økologiske landbruksprodukter og næringsmidler (heretter kalt økologiforskriften) § 17 andre avsnitt, med unntak av følgende oppgaver:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-1/avsnitt/1">Tilsyn og enkeltvedtak knyttet til import av økologiske landbruksprodukter og næringsmidler fra tredjeland</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-2/avsnitt/1">Midlertidige tillatelser til bruk av ikke-økologiske ingredienser i økologiske næringsmidler (forskriften § 4 jf. forordning (EØF) nr. 2092/91 artikkel 5 nr. 3 bokstav b og nr. 5a bokstav b jf. forordning (EF) nr. 207/1993 artikkel 3 nr. 1)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-3/avsnitt/1">Midlertidige tillatelser til bruk av ikke-økologiske fôrvarer (forskriften § 4 jf. forordning (EØF) nr. 2092/91 vedlegg IB nr. 4.9)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-4/avsnitt/1">Dispensasjonsvedtak.</avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-4/avsnitt/2">Mattilsynet delegerer til Debio myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak etter forskrift 7. juli 2015 nr. 879 om økologisk akvakulturproduksjon og merking av økologiske akvakulturprodukter (heretter kalt forskrift om økologisk akvakultur) § 54 andre avsnitt, med unntak av følgende oppgaver:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-5/avsnitt/1">Godkjenning som en del av omleggingsperioden eventuelle tidligere perioder hvor det kan dokumenteres at det aktuelle anlegget ikke er blitt behandlet eller eksponert for produkter som ikke er godkjent for økologisk produksjon jf. forskriften § 19 andre avsnitt.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.1-6/avsnitt/1">Dispensasjonsvedtak.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.2">
          <lverdi>1.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.2/avsnitt/1">
            <i>Innkreving av gebyrer</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.2/avsnitt/2">Mattilsynet delegerer også til Debio myndighet til å kreve inn gebyrer etter økologiforskriften § 19, forskrift om økologisk akvakultur § 53 og forskrift 13. februar 2004 nr. 406 om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet når det gjelder gebyr for godkjenning av økologisk produksjon/foredling/import - tilknytning til kontrollordningen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.3">
          <lverdi>1.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.3/avsnitt/1">
            <i>Administrering av frødatabasen og vedtak om individuelle tillatelser</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.3/avsnitt/2">Mattilsynet delegerer til Debio myndighet til å administrere økofrødatabasen etter økologiforskriften § 4 jf. forordning (EF) nr. 1452/2003 artikkel 6 nr. 2 jf. artikkel 8 nr. 1 bokstav c, 8 nr. 2, 9 og 10 nr. 1. Debio delegeres også myndighet til å fatte tillatelser etter forordningen artikkel 4 jf. artikkel 5 og til å rapportere til Mattilsynet etter artikkel 12.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.3/avsnitt/3">Delegeringsvedtaket gjelder med de unntak og presiseringer som følger av eventuelle supplerende instrukser
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1.3/avsnitt/3/marg/1">Punkt 2 skal lyde:</marg></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Klage</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Enkeltvedtak fattet av Debio med hjemmel i økologiforskriften eller forskrift om økologisk akvakultur kan påklages til Mattilsynet ved Hovedkontoret etter bestemmelsene i forvaltningsloven kapittel VI. Klagen skal fremsettes for det organet som har fattet vedtaket. Dersom vedtaksorganet ønsker å opprettholde vedtaket, oversendes klagen med en begrunnet innstilling til klageinstansen. Klagefristen er tre uker fra melding om vedtaket er mottatt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/2/marg/1">Punkt 3 skal lyde:</marg></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">
            <i>Instruksjonsmyndighet, tilbaketrekking og endring av delegert myndighet</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/2">Mattilsynet ved Hovedkontoret kan gi nærmere instrukser for utøvelse av den delegerte myndigheten. Instruksene kan blant gjelde samhandling og gjensidig informasjonsutveksling mellom Debio og Mattilsynets ulike nivåer. Mattilsynet ved Hovedkontoret kan når som helst trekke tilbake eller endre delegert myndighet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/2/marg/1">Punkt 2.1, 3.1, 4, 4.1, 4.2, 5 og 6 oppheves.</marg></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-08-883/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I instruks 22. november 2005 nr. 1369 fra det sentrale Mattilsynet til Debio og det lokale og regionale Mattilsynet for utøving av delegert myndighet etter økologiforskriften § 17 mv. gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">Hjemmelsfeltet skal lyde:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/2">Fastsatt av Det sentrale Mattilsynet ved hovedkontoret 22. november 2005 med hjemmel i forskrift 4. oktober 2005 nr. 1103 om økologisk produksjon og merking av økologiske landbruksprodukter og næringsmidler § 17, forskrift 7. juli 2015 nr. 879 om økologisk akvakulturproduksjon og merking av økologiske akvakulturprodukter § 54 og delegeringsvedtak 22. november 2005 nr. 1368 fra Mattilsynet til Debio etter økologiforskriften og forskrift om økologisk akvakultur, punkt 3.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/3">Instruksens tittel skal lyde:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">
        <i>Instruks fra Mattilsynet ved Hovedkontoret til Debio og det regionale Mattilsynet for utøving av delegert myndighet etter økologiforskriften og forskrift om økologisk akvakultur</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/2/marg/1">Punkt 1.1 første avsnitt skal lyde:</marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Dersom det konstateres overtredelser i bestemmelsene i forskrift 4. oktober 2005 nr. 1103 om økologisk produksjon og merking av økologiske landbruksprodukter og næringsmidler (heretter kalt økologiforskriften) eller etter forskrift 7. juli 2015 nr. 879 om økologisk akvakulturproduksjon og merking av økologiske akvakulturprodukter (heretter kalt forskrift om økologisk akvakultur) kan Debio i enkeltvedtak påby at henvisninger til den økologiske produksjonsmetode må fjernes fra det aktuelle produktet, partiet eller hele produksjonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/marg/1">Etter ordet «økologiforskriften» tilføyes «eller forskrift om økologisk akvakultur» i punkt 1.1 andre avsnitt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/marg/2">«Mattilsynets distriktskontor» skal endres til «det regionale Mattilsynet» i tittelen på punkt 2, punkt 2.1, punkt 2.2 og punkt 2.3.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/marg/3">Punkt 1.1 tredje avsnitt skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Overtredelse av bestemmelsene i økologiforskriften eller forskrift om økologisk akvakultur eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av forskriftene er straffbart etter matloven § 28. Informasjonsbestemmelser om dette er gitt i økologiforskriften § 21 og forskrift om økologisk akvakultur § 57.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/4/marg/1">Punkt 1.1 femte avsnitt skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Kravene i økologiforskriften og i forskrift om økologisk akvakultur gjelder som et frivillig tillegg til andre krav som stilles til virksomhetene i øvrig generelt og spesielt obligatorisk regelverk som håndheves av Mattilsynet, for eksempel om hygiene, helse, dyrevelferd og merking, eller av Fiskeridirektoratet, for eksempel om miljøovervåking eller rømming. Et grunnvilkår som må være oppfylt for at en virksomhet skal kunne drive økologisk produksjon eller markedsføre produkter som økologiske mv. er derfor at virksomheten overholder alle de krav som stilles i øvrig obligatorisk regelverk. Dersom Debio ved inspeksjon i en virksomhet oppdager forhold som kan tenkes å være overtredelser av øvrig regelverk som håndheves av Mattilsynet eller av Fiskeridirektoratet, skal Debio varsle henholdsvis Mattilsynets regionkontor i det aktuelle området eller Fiskeridirektoratet om dette skriftlig. I et slikt tilfelle kan ikke virksomheten godkjennes for økologisk produksjon mv. før det er avklart om virksomheten overholder kravene i det øvrige obligatoriske regelverket.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/5/marg/1">Punkt 1.1 sjette avsnitt skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Dersom Debios påbud og forbud mv. jf. ovenfor ikke etterfølges, og det skulle bli nødvendig med en opptrapping av virkemiddelbruken overfor virksomheten, skal saken oversendes til det regionale Mattilsynet i det aktuelle området for oppfølging etter matinformasjonsforskriften § 1 jf. forordning (EU) nr. 1169/2011 artikkel 7 om forbud mot villedende merking.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/6/marg/1">Punkt 1.2 første avsnitt skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Når Debio fører tilsyn og fatter vedtak etter økologiforskriften og forskrift om økologisk akvakultur er Debio å anse som et forvaltningsorgan, og pålegges derfor å følge bestemmelsene i forvaltningsloven, offentleglova, og alminnelige forvaltningsmessige prinsipper. Dette omfatter også plikt til å veilede om kontrollordningen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/7/marg/1">Punkt 2.2 skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/2.2"><lverdi>2.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/2.2/avsnitt/1"><i>Oppfølging av saker overfor virksomheter som ikke er og kanskje heller ikke skal være tilknyttet kontrollordningen</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/2.2/avsnitt/2">Det regionale Mattilsynet skal også følge opp saker om uriktig henvisning til økologisk produksjonsmetode etter matinformasjonsforskriften § 1 jf. forordning (EU) nr. 1169/2011 artikkel 7 dersom de ved tilsyn oppdager villedende økologisk merking i virksomheter som ikke er tilknyttet kontrollordningen og derfor ikke blir kontrollert av Debio.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/2.2/avsnitt/3">Storkjøkkenvirksomheter er ikke omfattet av virkeområdet for økologiforskriften eller forskrift om økologisk akvakultur. Videre er enkelte detaljister unntatt fra plikten til å være tilknyttet kontrollordningen etter økologiforskriften og fra kravet om godkjenning etter forskrift om økologisk akvakultur. Saker om uriktig henvisning til økologiske produksjonsmetode i slike virksomheter, følges derfor opp av det regionale Mattilsynet og ikke av Debio.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/2.2/avsnitt/4">Dersom det regionale Mattilsynet oppdager at andre virksomheter omfattet av økologiforskriften eller forskrift om økologisk akvakultur enn dem nevnt over bruker henvisning til økologisk produksjonsmetode uten å være tilknyttet kontrollordningen, skal det sendes skriftlig varsel til Debio, som kan ta kontakt med virksomhetene med sikte på eventuell tilknytning til kontrollordningen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-08-883/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
