<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-18-136" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-18-136">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-18-136</id>
    <dato>18.02.2015 nr. 136</dato>
    <dato type="iso">2015-02-18</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 192</publisert>
    <ikraft>18.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-18</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-17-183</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0129</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2015 (Nr. 136)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 18. februar 2015 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte § 8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-18-136/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2014 nr. 1803 om forrentning og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettigheter 2015 gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 11-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 11-4. <i>Rett til rentefritak ved permisjon eller ved deltakelse i EUs program Erasmus+</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">En låntaker som har permisjon fra studiet og får studentstipend, eller en låntaker som deltar i EUs program Erasmus+ i en periode som varer i minst tre måneder, har rett til rentefritak i hele eller deler av perioden dersom låntaker har en person- og kapitalinntekt innenfor grensene i tabellen, se § 12-7. For tidligere år gjelder egne inntektsgrenser. Inntektsgrensene i tabellen blir hevet med kr 13 390 per år for hvert barn som låntakeren forsørger, til og med det året barnet fyller 16 år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-18-136/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
