<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-08-21-981" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-21-981">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-08-21-981</id>
    <dato>21.08.2015 nr. 981</dato>
    <dato type="iso">2015-08-21</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1668</publisert>
    <ikraft>01.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1972-03-03-5-§46">L03.03.1972 nr. 5 § 46</ref>, <ref id="lov-1972-03-03-5-§47">§ 47</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-08-30-564</endrer>
    <rettet>07.09.2017 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2015-0832</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om behandling av dødsbo - herreløs arv</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om behandling av dødsbo hvor avdøde ikke har arvinger og departementets adgang til å fordele formue til nærstående mv. (Nr. 981)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om behandling av dødsbo hvor avdøde ikke har arvinger og departementets adgang til å fordele formue til nærstående mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 21. august 2015 med hjemmel i lov 3. mars 1972 nr. 5 om arv m.m. § 46 andre ledd og § 47. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-21-981/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Departementets oppgaver under bobehandlingen når avdøde ikke har arvinger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">I et dødsbo hvor avdøde ikke har slektninger, ektefelle eller samboer som arver ham eller henne, og det ikke er skrevet testament om arven, åpner retten offentlig skifte av eget tiltak, jf. skifteloven § 83, eller § 88 der det er tvil om hvem som er rette arvinger i dødsboet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Departementet treffer de avgjørelser under skiftet som ellers hører under loddeierne. Den kompetansen til å binde retten som følger av skifteloven § 19, skal i disse sakene tilkomme departementet. Departementet tar også stilling til spørsmål om salg av fast eiendom og løsøre, jf. skifteloven § 61 første ledd. Departementet har også rett til å kreve at retten fastsetter bobestyrers krav om godtgjørelse ved kjennelse, jf. skifteloven § 91f.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Departementet skal sørge for at kostnadene til behandling av boet og kostnadene til begravelse og gravlegat mv. blir dekket av boets midler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-21-981/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Fordeling av formuen helt eller delvis til nærstående mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I særlige tilfeller kan departementet bestemme at formuen helt eller delvis skal fordeles til slektninger eller andre som har stått avdøde nær. Slik avgjørelse kan treffes etter søknad. Departementet kan sette frist for innsendelse av slik søknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Som hovedregel kan slik avgjørelse bare treffes dersom det over tid har vært et meget nært forhold mellom avdøde øg søkeren, f.eks. regelmessig økonomisk støtte, felles bolig eller lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Dersom avdøde selv i en klart bevist form har erklært at vedkommende søker skal ta arv, kan også slik avgjørelse treffes. Det samme gjelder overfor institusjoner eller ideelle organisasjoner, dersom særlige forhold taler for det. Slik avgjørelse kan likevel ikke treffes på det grunnlag at institusjonen har fungert som bopel for avdøde eller avdøde har vært medlem av organisasjonen, med mindre avdødes vilje klart tilsier dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Departemenet kan bestemme at personer som har bistått avdøde økonomisk eller praktisk, eller har bistått i forbindelse med dødsfallet eller booppgjøret, kan gis en begrenset påskjønnelse av boets midler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-21-981/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregel mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. september 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 30. august 1991 nr. 564 om salg av arvemidler og avkall på arv til staten. Denne skal likevel fortsatt gjelde for dødsfall som fant sted før ikrafttredelsen av den nye forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-21-981/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Feilen gjelder trykt hefte 10/2015 s. 1668.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/marg/1">§ 2 fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2"><i>Departementet</i> kan bestemme at personer som har bistått avdøde økonomisk eller praktisk, eller har bistått i forbindelse med dødsfallet eller booppgjøret, kan gis en begrenset påskjønnelse av boets midler.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
