<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-09-627" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-09-627">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-09-627</id>
    <dato>09.06.2015 nr. 627</dato>
    <dato type="iso">2015-06-09</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 6 s 954</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§22-4">L27.06.2008 nr. 71 § 22-4</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§23-8">§ 23-8</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§25-2">§ 25-2</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§32-8">§ 32-8</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-26-488</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0492</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om byggesak</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om byggesak (Nr. 627)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om byggesak</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 9. juni 2015 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 22-4, § 23-8, § 25-2 og § 32-8.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-09-627/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mars 2010 nr. 488 om byggesak (byggesaksforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>godkjenningsområde:</i> beskrivelse av innhold i en sentral godkjenning som bestemmes av fagområde, funksjon og tiltaksklasse
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-2 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1"><i>ansvarsområde:</i> de oppgaver foretaket ved erklæring påtar seg ansvarsrett for i det aktuelle tiltaket
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-2 bokstav e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1"><i>organisasjonsplan:</i> plan som viser foretakets organisasjonsstruktur, herunder overordnet ansvars- og myndighetsfordeling
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Tiltakshaver og foretak med ansvarsrett plikter, inntil byggesaken er avsluttet, å melde fra til kommunen via søker om endringer som har betydning for tillatelsen og ansvarsretten. Endringer som har betydning for ansvarsretter kan sendes direkte til kommunen med kopi til ansvarlig søker, jf. § 5-1 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-1 paragrafoverskrift skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 5-1. <i>Generelle krav til søknad, erklæring om ansvarsrett og dokumentasjon</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Søknad med vedlegg og erklæring om ansvarsrett skal presenteres i en oversiktlig form og sendes kommunen i ett eksemplar. Kopi av erklæring om ansvarsrett skal samtidig sendes ansvarlig søker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-1 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Når søknad og erklæring om ansvarsrett gir opplysninger i samsvar med standardiserte blanketter eller elektronisk byggesøknad, kan kommunen ikke kreve at opplysningene fremlegges på annen måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5-1 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Søknad med vedlegg, erklæring om ansvarsrett og dokumentasjon som ikke er utferdiget på norsk, svensk eller dansk, skal vedlegges en oversettelse til ett av disse språkene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Søker skal utarbeide gjennomføringsplan for søknadspliktige tiltak der det er krav om ansvarlig foretak. I den grad det er relevant for tiltaket, skal gjennomføringsplanen inneholde oversikt over ansvarsområder oppdelt i funksjon og tiltaksklasser, ansvarlige foretak og gjennomføring av oppgavene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 5-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Oversikt over inndelingen i ansvarsområder skal følge av gjennomføringsplan i tillegg til de enkelte erklæringer om ansvarsrett. Der det er manglende samsvar mellom ansvarsinndelingen i gjennomføringsplanen og de enkelte erklæringer om ansvarsrett, går erklæringene foran.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5-3 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Gjennomføringsplanen skal signeres av søker og sendes kommunen når det søkes om rammetillatelse, igangsettingstillatelse, endringstillatelse, midlertidig brukstillatelse og ferdigattest, samt når det sendes erklæring om ny eller endring av tidligere ansvarsrett. Ved tilsyn kan kommunen kreve innsyn i grunnlagsmaterialet for gjennomføringsplanen, herunder planlegging av kontroll, kontrollerklæringer, samsvarserklæringer og avviksbehandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 5-5 bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f/avsnitt/1">dokumentasjon for oppfyllelse av kvalifikasjonskrav som følger av kapittel 9 til 11
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 6-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Forhåndskonferanse kan brukes i alle typer tiltak etter plan- og bygningsloven, uavhengig av størrelse og vanskelighetsgrad. Forhåndskonferanse kan også brukes for tiltak som er unntatt søknadsbehandling etter plan- og bygningsloven § 20-5 til § 20-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ny overskrift i § 6-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 6-7. <i>Mulighet for bruk av ansvarlige foretak i tiltak etter plan- og bygningsloven § 20-4</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 6-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Tiltakshaver kan kreve at tiltak som faller inn under plan- og bygningsloven § 20-4 skal forestås av foretak med ansvarsrett i samsvar med plan- og bygningsloven kapittel 23.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Ny overskrift i § 6-9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/1">§ 6-9. <i>Vedtak om å frata ansvarsrett</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 6-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Kommunen skal frata ansvarlig foretak ansvarsrett når foretaket:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">i vesentlig grad har unnlatt å ivareta krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven som stilles til funksjonen som ansvarlig søker, prosjekterende, utførende eller kontrollerende,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">har unnlatt å etterkomme pålegg fra kommunen eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1">ikke er kvalifisert for oppgaven.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Varsel om å frata ansvarsrett skal sendes skriftlig til foretaket. Foretaket skal gis en frist til å uttale seg som ikke skal være kortere enn 2 uker fra varselet er sendt. Kopi av varsel og vedtak om å frata ansvarsretten skal sendes tiltakshaver og ansvarlig søker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Kommunen kan midlertidig sette ansvarsretten ut av kraft med øyeblikkelig virkning og uten krav om varsel etter andre ledd, jf. plan- og bygningsloven § 22-3 tredje ledd, dersom det avdekkes forhold ved det ansvarlige foretakets gjennomføring som kan medføre betydelig fare for helse, miljø eller sikkerhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Foretak som har fått fratatt ansvarsretten, kan ikke erklære ny ansvarsrett i tiltaket før følgende er dokumentert overfor kommunen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/a/avsnitt/1">avvik som lå til grunn for fratakelse av ansvarsrett er rettet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">forhold ved foretaket som forårsaket fratakelse av ansvarsrett, er rettet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">vilkårene for ansvarsrett for øvrig er til stede.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Bestemmelsen gjelder tilsvarende for personlig ansvarsrett for selvbygger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Ny overskrift i byggesaksforskriftens tredje del skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/1">Tredje del. Kvalifikasjoner og ansvar
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Ny kapitteloverskrift skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">Kapittel 9. Foretak og tiltaksklasser
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Ny overskrift § 9-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/avsnitt/1">§ 9-1. <i>Generelle krav</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">
        <i>§ 9-1 skal lyde:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Foretak som erklærer ansvarsrett for oppgaver som ansvarlig søker, prosjekterende, utførende eller kontrollerende i tiltak som krever ansvarsrett, skal ha gjennomføringsevne for oppgaver som er omfattet av ansvarsretten og oppfylle forskriftens krav til kvalitetssikringsrutiner og kvalifikasjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Sentral godkjenning for ansvarsrett er frivillig. Foretak som søker sentral godkjenning skal ha en organisasjon med gjennomføringsevne for oppgaver som er omfattet av godkjenningsområdet og oppfylle forskriftens krav til kvalitetssikringsrutiner og kvalifikasjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 9-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/avsnitt/1">§ 9-2. <i>Krav om foretak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Foretak, etater og andre offentlige organer kan erklære ansvarsrett i byggesak og søke om sentral godkjenning for ansvarsrett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Foretak skal være registrert i Foretaksregisteret. Foretak fra annen EØS-stat eller land omfattet av WTO-avtalen som ikke er registrert i Foretaksregisteret, må være registrert i tilsvarende foretaksregister eller bransjeregister i annen EØS-stat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Kravene i første og annet ledd gjelder ikke for selvbygger etter § 6-8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Ny kapitteloverskrift skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/1">Kapittel 10. Krav til kvalitetssikring
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 10-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/avsnitt/1">§ 10-1. <i>Kvalitetssikringsrutiner for oppfyllelse av plan- og bygningsloven</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Foretak som påtar seg ansvarsrett skal ha rutiner innenfor eget ansvarsområde som sikrer etterlevelse i tiltaket av krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven. Rutiner for kvalitetssikring skal omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a/avsnitt/1">rutiner for å identifisere, ivareta, herunder verifisere, og dokumentere oppfyllelse av relevante krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven som gjelder for foretakets ansvarsområde i tiltaket, jf. § 1-2 bokstav d</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">rutiner for å ivareta de plikter og oppgaver som følger av foretakets ansvar og funksjon i tiltaket, jf. kap. 12</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c/avsnitt/1">rutiner for å styre andre foretak som foretaket knytter til seg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d/avsnitt/1">rutiner for å identifisere, behandle og lukke avvik fra krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Foretak som søker sentral godkjenning for ansvarsrett skal ha rutiner innenfor eget godkjenningsområde som sikrer etterlevelse av krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven. Rutiner for kvalitetssikring skal omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a/avsnitt/1">rutiner for å identifisere, ivareta, herunder verifisere, og dokumentere oppfyllelse av relevante krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven som gjelder for foretakets godkjenningsområde, jf. § 1-2 bokstav c, for å sikre at alle relevante krav og vilkår oppfylles i tiltaket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b/avsnitt/1">rutiner for å ivareta de plikter og oppgaver som følger av foretakets ansvar og funksjon, jf. kap. 12</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c/avsnitt/1">rutiner for å styre andre foretak som foretaket knytter til seg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d/avsnitt/1">rutiner for å identifisere, behandle og lukke avvik, herunder hindre gjentagelse av avvik, fra krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/e/avsnitt/1">rutiner for å ivareta registrering, versjonshåndtering, videreformidling og oppbevaring av dokumentasjon som viser at krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/f/avsnitt/1">organisasjonsplan, jf. § 1-2 første ledd bokstav e</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/g/avsnitt/1">rutiner for å sikre at foretaket har nødvendige og oppdaterte kunnskaper om krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven som er relevante for foretakets godkjenningsområde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/h/avsnitt/1">rutiner for å sikre jevnlig gjennomgang og oppdatering av kvalitetssikring.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 10-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/avsnitt/1">§ 10-2. <i>Dokumentasjon for oppfyllelse av kvalitetssikringsrutiner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">I erklæring om ansvarsrett skal foretaket bekrefte at det vil bruke tilstrekkelige kvalitetssikringsrutiner tilpasset det aktuelle tiltaket for å løse de oppgavene det påtar seg. Ved tilsyn skal foretaket dokumentere at det oppfyller krav til rutiner som angitt i § 10-1 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Foretak eller andre skal ved søknad om sentral godkjenning for ansvarsrett, skriftlig og på en oversiktlig måte, dokumentere at det oppfyller krav til kvalitetssikringsrutiner som angitt i § 10-1 annet ledd. Dokumentasjonen kan kreves fremlagt i en nærmere angitt form som viser hvordan kravene er ivaretatt, jf. § 5-1 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 11-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/50/avsnitt/1">§ 11-1. <i>Kvalifikasjonskrav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">I erklæring om ansvarsrett skal foretaket bekrefte at det i tiltaket benyttes nødvendige og relevante faglige kvalifikasjoner for å gjennomføre det aktuelle tiltaket på en forsvarlig måte slik at krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven ivaretas. Ved tilsyn skal foretaket dokumentere at det oppfyller krav til utdanning og praksis som angitt i § 11-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">I søknad om sentral godkjenning for ansvarsrett skal foretaket dokumentere at det har kvalifikasjoner som er tilpasset det omsøkte godkjenningsområdet, herunder at det benyttes nødvendige og relevante faglige kvalifikasjoner for å sikre at arbeid innenfor det omsøkte godkjenningsområdet ivaretas i samsvar med krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven. Praksis kan dokumenteres ved referanseprosjekter eller på annen måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 11-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/avsnitt/1">§ 11-2. <i>Utdanningsnivåer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Foretak som påtar seg ansvarsrett i byggesak, skal ha faglig ledelse med eksamen eller annen bestått prøve som er relevant for foretakets ansvarsrett. Følgende alternative utdanningsnivåer skal være oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/54/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/liste/a/avsnitt/1">fag- eller svenneprøve i henhold til læreplaner fastsatt med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa, eller tilsvarende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/54/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/liste/b/avsnitt/1">mesterbrev eller fagskole med fagplan for linjefag, eller tilsvarende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/54/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/liste/c/avsnitt/1">utdanning på ingeniørhøgskolenivå med 180 studiepoeng eller tilsvarende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/54/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/liste/d/avsnitt/1">utdanning på universitetsnivå (sivilarkitekt, sivilingeniør, mastergrad eller tilsvarende grad) med 300 studiepoeng eller tilsvarende.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Tilsvarende gjelder for foretak som søker om sentral godkjenning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 11-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/1">§ 11-3. <i>Krav til utdanning og praksis</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Foretakets faglige ledelse skal oppfylle krav til relevant utdanning og praksis inndelt i tiltaksklasse og funksjoner etter tabellen nedenfor.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="23*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="23*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tiltaksklasse</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Funksjon</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Utdanningsnivå, jf. § 11-1</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Arbeidserfaring, antall år</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="23*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="23*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1 </entry>
              <entry colname="2">Søker </entry>
              <entry colname="3">b </entry>
              <entry colname="4">4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1 </entry>
              <entry colname="2">Prosjekterende </entry>
              <entry colname="3">b </entry>
              <entry colname="4">4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1 </entry>
              <entry colname="2">Utførende </entry>
              <entry colname="3">a </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1 </entry>
              <entry colname="2">Kontrollerende </entry>
              <entry colname="3">b </entry>
              <entry colname="4">4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2 </entry>
              <entry colname="2">Søker </entry>
              <entry colname="3">c </entry>
              <entry colname="4">6 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2 </entry>
              <entry colname="2">Prosjekterende </entry>
              <entry colname="3">c </entry>
              <entry colname="4">6 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2 </entry>
              <entry colname="2">Utførende </entry>
              <entry colname="3">b </entry>
              <entry colname="4">3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2 </entry>
              <entry colname="2">Kontrollerende </entry>
              <entry colname="3">c </entry>
              <entry colname="4">6 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3 </entry>
              <entry colname="2">Søker </entry>
              <entry colname="3">d </entry>
              <entry colname="4">8 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3 </entry>
              <entry colname="2">Prosjekterende </entry>
              <entry colname="3">d </entry>
              <entry colname="4">8 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3 </entry>
              <entry colname="2">Utførende </entry>
              <entry colname="3">c </entry>
              <entry colname="4">5 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3 </entry>
              <entry colname="2">Kontrollerende </entry>
              <entry colname="3">d </entry>
              <entry colname="4">8 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 11-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/avsnitt/1">§ 11-4. <i>Krav til praksis for de enkelte funksjonene</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Foretak som påtar seg ansvar som ansvarlig søker, må ha faglig ledelse med relevant praksis fra utførelse eller prosjektering, og samordning samt utforming av søknad med underlag, for tiltak i samme eller høyere tiltaksklasse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Foretak som påtar seg ansvar som ansvarlig prosjekterende, må ha faglig ledelse med relevant praksis fra prosjektering innen eget fagområde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Foretak som påtar seg ansvar som ansvarlig utførende, må ha faglig ledelse med relevant praksis fra utførelse innen eget fagområde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Foretak som påtar seg ansvar som ansvarlig kontrollerende, må ha faglig ledelse med relevante faglige kvalifikasjoner innenfor prosjektering og/eller utførelse i tillegg til kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Tilsvarende gjelder for foretak som søker om sentral godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">For tiltaksklasse 1 kan kommunen godkjenne at:
<liste id="/kapittel/i/ledd/64/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/64/liste/a/avsnitt/1">kravet til praksis reduseres for ansvarlig søker og ansvarlig prosjekterende ved relevant utdanning av lengre varighet eller høyere grad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/64/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/64/liste/b/avsnitt/1">kravet til utdanning reduseres ved relevant praksis av lengre varighet og god kvalitet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Ny § 11-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/1">§ 11-5. <i>Vurdering av utdanning og praksis</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Ved søknad om sentral godkjenning for ansvarsrett skal det vurderes om foretakets kvalifikasjoner med hensyn til utdanning og praksis fremstår som relevante for det omsøkte godkjenningsområdet. Det skal legges vekt på om foretakets praksis er oppdatert, praksisens varighet, tilknytning til godkjenningsområdet og om praksis har vært gjennomført i samsvar med tillatelser og bestemmelser gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Utdanning og praksis fra annen EØS-stat skal aksepteres på lik linje med norsk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Tilsvarende gjelder ved tilsyn med foretak som har ansvarsrett i byggesaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 12-2 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/d/avsnitt/1">å identifisere og avklare ansvarsområdene for ansvarlige foretak, både ved rammetillatelse og igangsettingstillatelse, og sørge for at erklæringer om ansvarsrett er sendt inn. Ansvarlig søker har ansvar for at nødvendige underskrifter foreligger fra tiltakshaver og de ansvarlige foretak. Ansvarlig søker skal melde fra til kommunen ved mangler, endringer og opphør av ansvarsretter
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 12-2 første ledd bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/70/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/liste/g/avsnitt/1">å påse at de ansvarlige foretak blir samordnet der det er flere foretak og ansvaret for slik samordning ikke er særskilt angitt i gjennomføringsplanen eller erklæring om ansvarsrett
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">§ 12-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Når ansvarlig foretaks ansvar opphører, skal foretaket melde fra til ansvarlig søker, som har ansvar for å melde fra til kommunen. Foretaket skal sikre dokumentasjon for det arbeidet som er utført fram til opphør innenfor sitt ansvarsområde, herunder samsvarserklæringer og kontrollerklæringer, og ivareta grensesnitt mot nytt ansvarlig foretak. Nytt ansvarlig foretak skal i erklæring om ansvarsrett klargjøre det ansvaret dette foretaket påtar seg. Ved opphør av ansvar kan kommunen gi det ansvarlige foretaket pålegg om retting eller utbedring innenfor ansvarsområdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">§ 13-6 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Før foretak kan få tilbake sentral godkjenning for ansvarsrett, skal det, i tillegg til det som fremgår av plan- og bygningsloven § 22-2 andre ledd, være dokumentert at det er foretatt gjennomgang av kvalitetssikringsrutiner og at nødvendige tiltak er iverksatt for å hindre gjentakelse av avvik fra krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven, samt at kvalitetssikringsrutinene er i bruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Ny § 13-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/75/avsnitt/1">§ 13-7. <i>Overtredelsesgebyr ved brudd på reglene for sentral godkjenning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Direktoratet for byggkvalitet kan ilegge foretak overtredelsesgebyr inntil angitte beløpsgrenser for forhold som nevnt i bokstav a og b.
<liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a/avsnitt/1">Hvis det oppgis uriktige eller villedende opplysninger, eller unnlates å gi nødvendige opplysninger, i forbindelse med søknad om sentral godkjenning ilegges gebyr inntil kr 20 000. Ved vurdering av overtredelsesgebyrets størrelse kan det legges vekt på:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a.1/avsnitt/1">om overtrederen åpenbart kjente til at opplysningene var uriktige eller villedende.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/a.2/avsnitt/1">om overtrederen ved gjentatte anledninger har vært ansvarlig for forhold som kan medføre overtredelsesgebyr.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b/avsnitt/1">Hvis foretaket benytter merket for sentral godkjenning uten at foretaket er sentralt godkjent ilegges gebyr:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b.1/avsnitt/1">kr 5 000 ved første gangs overtredelse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b.2/avsnitt/1">kr 10 000 ved andre gangs overtredelse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b.3/avsnitt/1">kr 15 000 ved påfølgende overtredelser.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b.3/avsnitt/1/marg/1">§ 13-7 blir § 13-8.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b.3/avsnitt/1/marg/2">§ 13-8 blir § 13-9.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/76/liste/b.3/avsnitt/1/marg/3">§ 13-9 blir ny § 13-10.
<br/></marg></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">§ 14-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Kontrollerende foretak skal ikke ha personlig eller økonomisk tilknytning som kan påvirke kontrollen. Dette skal bekreftes i erklæring om ansvarsrett, og gjelder for de foretak som prosjekterer eller utfører arbeidet som skal kontrolleres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 14-1 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">§ 14-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Kontrollen skal gjennomføres på fagområder i henhold til § 14-2 første ledd og § 14-3 og i overensstemmelse med ansvaret til ansvarlig kontrollerende etter § 12-5. Kontrollområdet skal angis i gjennomføringsplanen og beskrives i erklæring om ansvarsrett for kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">§ 14-6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">Ansvarlig kontrollerende skal
<liste id="/kapittel/i/ledd/83/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/liste/a/avsnitt/1">kontrollere at utførende har rutiner for kvalitetssikring av arbeidet som skal utføres innenfor kontrollområdet i henhold til relevante krav i eller i medhold av plan- og bygningsloven, og at disse er fulgt og dokumentert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/83/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/liste/b/avsnitt/1">kontrollere at det er foretatt tilstrekkelig prosjektering, jf. § 14-2 første ledd, og foreta en enkel kontroll av at utførelsen er gjennomført i samsvar med produksjonsunderlaget, at nødvendig produktdokumentasjon for byggevarer er tilgjengelig, og at produktene er brukt i samsvar med forutsetningene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/83/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/liste/c/avsnitt/1">kontrollere at avvik lukkes, enten ved å etterkomme kontrollerendes merknad eller ved verifikasjon av samsvar med krav. Der avvik ikke lukkes, skal det gis melding om dette, jf. § 12-5 bokstav d.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">§ 14-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Kontrollen skal gjennomføres på fagområder i henhold til § 14-2 andre ledd og § 14-3 og i overensstemmelse med ansvaret til ansvarlig kontrollerende etter § 12-5. Kontrollen skal angis i gjennomføringsplanen og beskrives i erklæring om ansvarsrett for kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">§ 14-7 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">I kontroll av prosjektering skal det kontrolleres
<liste id="/kapittel/i/ledd/87/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/87/liste/a/avsnitt/1">at ansvarlig prosjekterende har rutiner for kvalitetssikring av arbeidet som skal utføres innenfor kontrollområdet i henhold til relevante krav i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven, og at rutinene og kravene er fulgt og dokumentert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/87/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/87/liste/b/avsnitt/1">at utarbeidet konsept gir tilstrekkelig grunnlag for detaljprosjektering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/87/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/87/liste/c/avsnitt/1">at detaljprosjekteringen er tilstrekkelig som produksjonsunderlag for utførelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/87/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/87/liste/d/avsnitt/1">kontrollere at avvik lukkes ved å etterkomme kontrollerendes merknad eller ved verifikasjon av samsvar med tekniske krav. Der avvik ikke lukkes, skal det gis melding om dette, jf. § 12-5 bokstav d.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">I kontroll av utførelse skal det kontrolleres
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a/avsnitt/1">at ansvarlig utførende har rutiner for kvalitetssikring av arbeidet som skal utføres innenfor kontrollområdet i henhold til relevante krav i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven, og at rutinene og kravene er fulgt og dokumentert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/b/avsnitt/1">at produksjonsunderlaget er tilgjengelig på byggeplassen og at tiltaket blir utført i henhold til produksjonsunderlaget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/c/avsnitt/1">at nødvendig produktdokumentasjon er tilgjengelig, og at produktene brukes i samsvar med forutsetningene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/d/avsnitt/1">kontrollere at avvik lukkes ved å etterkomme kontrollerendes merknad eller ved verifikasjon av samsvar med tekniske krav. Der avvik ikke lukkes skal det gis melding om dette, jf. § 12-5 bokstav d.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">§ 15-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/89/avsnitt/1">§ 15-3. <i>Tidsavgrensede krav om tilsyn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Kommunen skal i en periode på 2 år fra 1. januar 2013, la følgende inngå i kommunens prioriterte tilsynsområder, jf. § 15-1 første ledd bokstav c:
<liste id="/kapittel/i/ledd/90/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/90/liste/1/avsnitt/1">At krav til universell utforming er oppfylt i tiltaket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/90/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/90/liste/2/avsnitt/1">At krav til energibruk er oppfylt i tiltaket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">Kommunen skal ved utløpet av perioden på 2 år etter andre ledd, i en ny periode på 2 år fra 1. januar 2015, la følgende inngå i kommunens prioriterte tilsynsområder, jf. § 15-1 første ledd bokstav c:
<liste id="/kapittel/i/ledd/91/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/91/liste/1/avsnitt/1">At krav til kvalifikasjoner er oppfylt i tiltaket, jf. Tredje del. Kvalifikasjoner og ansvar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/91/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/91/liste/2/avsnitt/1">At krav til produktdokumentasjon av byggevarer er oppfylt, jf. forskrift om dokumentasjon av byggevarer (DOK).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">Ved utløpet av hver 2-årsperiode skal kommunen sende en oversikt med vurdering av tilsyn etter denne bestemmelsen til departementet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">§ 16-1 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/93/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/93/liste/d/avsnitt/1">Den som forestår søknad, prosjekterer, utfører, lar prosjektere eller lar utføre tiltak som nevnt i plan- og bygningsloven § 20-1, uten at arbeidet blir utført av påkrevet ansvarlig foretak, ilegges gebyr:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/93/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/93/liste/d.1/avsnitt/1">inntil kr 10 000 der tiltak eller deler av tiltak utføres uten ansvarlig foretak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/93/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/93/liste/d.2/avsnitt/1">inntil kr 50 000 der tiltak eller deler av tiltak utføres uten ansvarlig foretak, og prosjektering mangler eller det er feil i prosjekteringen eller utførelsen.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-09-627/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
