<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-13-501" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-13-501</id>
    <dato>13.05.2015 nr. 501</dato>
    <dato type="iso">2015-05-13</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 749</publisert>
    <ikraft>13.05.2015 - 31.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-13 - 2015-12-31</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§23">L19.12.2003 nr. 124 § 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0403</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om import til matmessen EXPO Milano 2015</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om unntak fra dyre- og folkehelsebestemmelser ved import av animalske næringsmidler til matmessen EXPO Milano 2015 (Nr. 501)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om unntak fra dyre- og folkehelsebestemmelser ved import av animalske næringsmidler til matmessen EXPO Milano 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 13. mai 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd, jf. § 10, § 12, § 14, § 15 og § 19.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 7 (forordning (EU) 2015/329 og forordning (EU) 2015/448).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder unntak fra dyre- og folkehelsebestemmelser for innførsel til EØS av animalske næringsmidler til EXPO Milano 2015 i Milano.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder ikke toskallede bløtdyr eller næringsmidler som stammer fra slike dyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften gjelder foran forskrifter om særskilte beskyttelsestiltak som gjelder i forskriftens gyldighetsperiode, unntatt forskrifter om særskilte beskyttelsestiltak ved innførsel av animalske produkter fra Japan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Ved konflikt mellom forordningenes bestemmelser og denne bestemmelse, går alltid forordningenes bestemmelser foran.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Import av animalske næringsmidler til matmessen EXPO Milano 2015</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I (forordning (EU) 2015/329) om unntak fra Unionens dyre- og folkehelsebestemmelser for innførsel til Den Europeiske Union av animalske næringsmidler bestemt til EXPO Milano 2015 i Milano (Italia) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/p2a">
      <pverdi>§ 2a.</pverdi>
      <ptittel>Særskilte bestemmelser om import av animalske næringsmidler til matmessen EXPO Milano 2015 fra Japan</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2a/ledd/1">EØS-avtalens vedlegg I kapittel I (forordning (EU) 2015/448) om fastsettelse av særskilte dyrehelsebestemmelser for innførsel til Unionen av visse animalske produkter fra Japan bestemt til EXPO Milano 2015 gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart i henhold til matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og oppheves 31. desember 2015.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">For å gjøre det lett å finne frem til ordlyden i de forordningene som blir gjennomført, gjengir vi dem i dette avsnittet. Teksten nedenfor er kun til informasjon, og er ikke en del av forskriften.</ledd>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/k1/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EU) 2015/329 av 2. mars 2015 om unntak fra Unionens dyre- og folkehelsebestemmelser for innførsel til Den Europeiske Union av animalske næringsmidler bestemt til EXPO Milano 2015 i Milano (Italia) <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1">Nedenfor gjengis til informasjon dansk oversettelse av forordning (EU) 2015/329.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32015r0329d.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-13-501/k1/?3">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EU) 2015/448 av 17. mars 2015 om fastsettelse av særskilte dyrehelsebestemmelser for innførsel til Unionen av visse animalske produkter fra Japan bestemt til EXPO Milano 2015 <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1">Nedenfor gjengis til informasjon dansk oversettelse av forordning (EU) 2015/448.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1/marg/1"><lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32015r0448d.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
