<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-05-614" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-05-614">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-05-614</id>
    <dato>05.06.2015 nr. 614</dato>
    <dato type="iso">2015-06-05</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 831</publisert>
    <ikraft>05.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-05</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-17-176</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0479</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om godkjenning av sykehus m.m.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om godkjenning av sykehus, bruk av betegnelsen universitetssykehus og nasjonale tjenester i spesialisthelsetjenesten (Nr. 614)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om godkjenning av sykehus, bruk av betegnelsen universitetssykehus og nasjonale tjenester i spesialisthelsetjenesten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 5. juni 2015 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 4-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-05-614/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2010 nr. 1706 om godkjenning av sykehus, bruk av betegnelsen universitetssykehus og nasjonale tjenester i spesialisthelsetjenesten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1. <i>Krav om godkjenning</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Sykehus som før 1. juli 2013 var omfattet av legefordelingsordningen, jf. spesialisthelsetjenesteloven § 4-2, skal søke om ny godkjenning ved bygging, utbygging eller ombygging av sykehus der byggearbeidene er anslått til samlet 500 millioner kroner eller mer. Videre skal det søkes om godkjenning ved endring i sykehusvirksomhet som vil få vesentlige konsekvenser for andre regionale helseforetaks tjenestetilbud.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Private sykehus som før 1. juli 2013 ikke var omfattet av spesialisthelsetjenesteloven § 4-2 om legefordeling, skal søke om ny godkjenning ved endringer i virksomheten som innebærer utvidelse av tjenestetilbudet til å omfatte nye medisinske fagområder eller utvidelse av antall senger med mer enn 40 % eller med mer enn 10 senger i forhold til allerede godkjent sengeantall. Opprettelse av mer enn tre nye stillinger i løpet av to år samlet for radiografer eller legespesialister innen medisinske laboratoriefag eller radiologi skal forelegges departementet for vurdering av om opprettelsen innebærer en vesentlig endring som krever ny godkjenning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2-5. <i>Pålegg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Departementet kan ved enkeltvedtak pålegge sykehus som før 1. juli 2013 var omfattet av legefordelingsordningen, jf. spesialisthelsetjenesteloven § 4-2, å ha eller avvikle en eller flere tjenester som nevnt i denne forskriftens § 4-2.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-05-614/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
