<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-16-1772" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1772">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-16-1772</id>
    <dato>16.12.2015 nr. 1772</dato>
    <dato type="iso">2015-12-16</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 16 s 2621</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§31">L13.03.1981 nr. 6 § 31</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§49">§ 49</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">§ 52a</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§81">§ 81</ref>, <ref id="for-1983-07-08">F08.07.1983</ref>nr. 1245, <ref id="for-1993-06-11-785">F11.06.1993 nr. 785</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-93</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1451</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i avfallsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) (Nr. 1772)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 16. desember 2015 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 31 jf. § 32, § 33, § 49, § 52a og § 81, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245 og delegeringsvedtak 11. juni 1993 nr. 785.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 32fa (direktiv 2012/19/EU).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1772/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 930 om gjenvinning og behandling av avfall (avfallsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Hjemmelsfeltet for avfallsforskriften kapittel 1 skal lyde:
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/*">* Fastsatt med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 31, § 32, § 33, § 49, § 52a og § 81, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245 og delegeringsvedtak 11. juni 1993 nr. 785. Jf. EØS-avtalen vedlegg XX nr. 32fa (direktiv 2012/19/EU).
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-1 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Bestemmelsene i dette kapitlet regulerer mottak, innsamling, gjenvinning og annen behandling av elektrisk og elektronisk avfall (EE-avfall).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Bestemmelsene i dette kapitlet omfatter ikke løse batterier jf. avfallsforskriften § 3-3 bokstav b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1-1 fjerde og femte ledd skal strekpunkt endres til bokstavene hhv. a), b) og c) og a), b), c) og d).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-1 nåværende sjette ledd blir til tiende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 1-1 nytt sjette til niende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Bestemmelsene i dette kapitlet omfatter ikke militært utstyr som det er nødvendig å unnta av hensyn til rikets sikkerhet og som utelukkende brukes for militære formål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Bestemmelsene i dette kapitlet omfatter ikke EE-produkter som veier mindre enn 1 gram, forutsatt at det ikke har en egen strømkilde, ikke inneholder farlige stoffer og som skal festes permanent til et annet produkt som ikke er EE-produkt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Bestemmelsene i dette kapitlet omfatter ikke utstyr som blir sendt ut i rommet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Bestemmelsene i dette kapitlet omfatter ikke medisinsk utstyr som definert i forskrift 15. desember 2005 nr. 1690 om medisinsk utstyr, og som må forventes å være infisert ved kassering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Nåværende vedlegg 1 blir ny § 1-1a, som skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 1-1a. Produktgrupper for EE-produkter og EE-avfall</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Store husholdningsapparater</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1.a/avsnitt/1">Kuldemøbler</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1.b/avsnitt/1">Andre store husholdningsapparater</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1.b/avsnitt/1.1">Som andre store husholdningsapparater regnes komfyrer, mikrobølgeovner, vaskemaskiner, klimaanlegg og andre apparater av lignende art og størrelse.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Små husholdningsapparater</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2/avsnitt/1.1">Som små husholdningsapparater regnes støvsugere og andre rengjøringsapparater, strykejern, kaffemaskiner, brødristere, barbermaskiner, ur og andre apparater av lignende art og størrelse.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Databehandlings-, telekommunikasjons- og kontorutstyr</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.a/avsnitt/1">Datamonitorer</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.b/avsnitt/1">Andre databehandlings-, telekommunikasjons- og kontorutstyr</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.b/avsnitt/1.1">Som andre databehandlings, telekommunikasjons- og kontorutstyr regnes PC-er, skrivere, kopieringsutstyr, kalkulatorer, telefonapparater, mobiltelefoner og andre produkter og utstyr av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4/avsnitt/1">
          <i>Lyd- og bildeutstyr samt solcellepanel</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4.a/avsnitt/1">Fjernsynsapparater</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4.b/avsnitt/1">Andre lyd- og bildeutstyr samt solcellepanel</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4.b/avsnitt/1.1">Som andre lyd- og bildeutstyr regnes radioapparater, videokameraer, forsterkere, musikkinstrumenter og andre produkter og utstyr av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/5/avsnitt/1">
          <i>Belysningsutstyr</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/5/avsnitt/1.1">Som belysningsutstyr regnes lysarmatur, lamper og annen belysning og utstyr av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/6/avsnitt/1">
          <i>Lyskilder</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/6/avsnitt/1.1">Som lyskilder regnes glødelamper, sparepærer, lysstoffrør og utstyr av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/7/avsnitt/1">
          <i>Elektrisk og elektronisk verktøy</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/7/avsnitt/1.1">Som elektrisk og elektronisk verktøy regnes borremaskiner, slipemaskiner, dreiemaskiner, skrumaskiner, sveiseverktøy, utstyr til sprøyting, gressklippere og andre produkter eller utstyr av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/8/avsnitt/1">
          <i>Leker, fritids- og sportsutstyr</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/8/avsnitt/1.1">Som leker, fritids- og sportsutstyr regnes togbaner, videospill, treningsapparater, spilleautomater og annet utstyr av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/9">
        <lverdi>9.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/9/avsnitt/1">
          <i>Medisinsk utstyr</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/9/avsnitt/1.1">Som medisinsk utstyr regnes strålebehandlingsutstyr, dialyseutstyr, laboratorieutstyr, fryseutstyr og andre apparater og utstyr av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/10">
        <lverdi>10.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/10/avsnitt/1">
          <i>Overvåknings- og kontrollinstrumenter</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/10.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/10.a/avsnitt/1">Røykvarslere</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/10.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/10.b/avsnitt/1">Andre overvåknings- og kontrollinstrumenter</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/10.b/avsnitt/1.1">Som overvåknings- og kontrollinstrumenter regnes termostater, justeringsapparater og andre apparater og instrumenter av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/11">
        <lverdi>11.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/11/avsnitt/1">
          <i>Salgsautomater</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/11/avsnitt/1.1">Som salgsautomater regnes salgsautomater for drikkevarer og mat, minibanker og andre typer apparater som automatisk leverer produkter.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/12">
        <lverdi>12.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/12/avsnitt/1">
          <i>Kabler og ledninger</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/12/avsnitt/1.1">Som kabler og ledninger regnes isolerte elektriske ledere, optiske fiberkabler eller kabler og ledninger av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/13">
        <lverdi>13.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/13/avsnitt/1">
          <i>Elektroteknisk utstyr</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/13/avsnitt/1.1">Som elektroteknisk utstyr regnes person- og vareheiser, rulletrapper, vinsjer og annet utstyr av lignende art.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/14">
        <lverdi>14.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/14/avsnitt/1">
          <i>Fastmontert utstyr for oppvarming, aircondition og ventilasjon</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/14/avsnitt/1.1">Som fastmontert utstyr for oppvarming, aircondition og ventilasjon regnes varmtvannsberedere, ulike luftkondisjoneringsapparat, varmepumper, termometer og annet fastmontert utstyr av lignende art.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 1-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 1-2. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Formålet med bestemmelsene i dette kapitlet er å forebygge og redusere miljø- og helseproblemer som EE-avfall forårsaker. Dette skal skje gjennom separat innsamling, utsortering og behandling av materialer og komponenter som er farlig avfall, og høy grad av gjenvinning av øvrige deler av avfallet. Bestemmelsene skal sikre at slikt avfall kan forberedes til ombruk og materialgjenvinnes med mindre dette ut fra en avveining av miljøhensyn, ressurshensyn og økonomiske forhold ikke er berettiget. Bestemmelsene skal bidra til effektiv bruk av ressurser og minimere avfallsmengder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 1-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 1-3. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">I dette kapitlet menes med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1"><i>EE-produkter;</i> produkter og komponenter som er avhengige av elektrisk strøm eller elektromagnetiske felt for korrekt funksjon, og utstyr for generering, overføring, fordeling og måling av slike strømmer og slike felt, herunder omfattes de deler som er nødvendige for avkjøling, oppvarming, beskyttelse m.m. av de elektriske eller elektroniske delene. Miljødirektoratet avgjør i tvilstilfelle hvilke produkter som skal anses som EE-produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1"><i>EE-avfall;</i> EE-produkter som har blitt avfall, som definert i forurensningsloven § 27</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1"><i>husholdningsavfall;</i> avfall fra private husholdninger, herunder større gjenstander som inventar og lignende, jf. forurensningsloven § 27</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/d/avsnitt/1"><i>næringsavfall;</i> avfall fra offentlige og private virksomheter og institusjoner, jf. forurensningsloven § 27</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/e/avsnitt/1"><i>EE-produkter til profesjonelt bruk;</i> EE-produkter som kun er egnet for bruk i ervervsøyemed, i motsetning til EE-produkter som brukes i private husholdningen. EE-produkter som kan brukes både av private husholdninger og i ervervsøyemed, eksempelvis datamaskiner og mobiltelefoner, er ikke EE-produkter til profesjonelt bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/f/avsnitt/1"><i>behandling;</i> aktiviteter som gjøres for gjenvinning eller sluttbehandling av avfall, herunder forberedelse til gjenvinning eller sluttbehandling og lagring i påvente av gjenvinning eller sluttbehandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/g/avsnitt/1"><i>gjenvinning;</i> ethvert tiltak der hovedresultatet er at avfall kommer til nytte ved å erstatte materialer som ellers ville blitt brukt eller at avfall er blitt forberedt til dette</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/h/avsnitt/1"><i>forberedelse til ombruk;</i> gjenvinning i form av kontroll, rengjøring eller reparasjon, der produkter eller komponenter som er blitt til avfall forberedes slik at de oppfyller betingelsene for avfallsfasens opphør i artikkel 6 direktiv 2008/98/EF og slik at de kan ombrukes til sitt opprinnelige formål uten annen forbehandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/i/avsnitt/1"><i>materialgjenvinning;</i> enhver form for gjenvinning der avfallsmaterialer brukes til fremstilling av stoffer eller løsøregjenstander som ikke er avfall. Materialgjenvinning inkluderer biologisk behandling av organisk avfall. Bruk av avfall til fremstilling av energi eller materialer som skal anvendes som brensel eller fyllmasser, regnes ikke som materialgjenvinning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/j/avsnitt/1"><i>sluttbehandling;</i> enhver form for avfallsbehandling som ikke er gjenvinning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/k/avsnitt/1"><i>forhandler;</i> enhver som ervervsmessig omsetter nye eller brukte EE-produkter. Dette omfatter også all omsetning av EE-produkt ved netthandel, postordresalg eller lignende direkte til private husholdninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/l/avsnitt/1"><i>utenlandsk forhandler;</i> enhver som ervervsmessig omsetter EE-produkter fra utlandet direkte til private husholdninger i Norge ved netthandel, postordresalg eller lignende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/m/avsnitt/1"><i>produsent;</i> enhver som ervervsmessig importerer eller i Norge produserer EE-produkter til det norske markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/n/avsnitt/1"><i>utenlandsk produsent;</i> enhver som ervervsmessig produserer EE-produkter i et annet EØS-land eller importerer EE-produkter til et annet EØS-land, og som omsetter disse EE-produktene på det norske markedet gjennom en norsk produsent jf. bokstav m</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/o/avsnitt/1"><i>representant;</i> enhver som har en skriftlig erklæring til å representere en utenlandsk produsent som angitt i bokstav n eller en utenlandsk forhandler som angitt i bokstav l, og som er etablert i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/p/avsnitt/1"><i>godkjent behandlingsanlegg;</i> anlegg for behandling av EE-avfall som har nødvendig tillatelse etter forurensningsloven § 29, jf. § 11, denne forskriftens § 11-6 og § 16-5, eller tilsvarende tillatelse fra andre lands myndigheter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/q/avsnitt/1"><i>behandler;</i> enhver virksomhet som driver med behandling av EE-avfall, herunder forberedelse til ombruk, jf. bokstav f og h</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/r/avsnitt/1"><i>returselskap;</i> en virksomhet som påtar seg å oppfylle plikter etter denne forskrift for en eller flere produsenter, og som er registrert og godkjent i henhold til § 1-13</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/s/avsnitt/1"><i>kollektivt finansiert returselskap;</i> returselskap der en eller flere produsenter finansierer avfallshåndtering i forhold til sin markedsandel av EE-produkter og mengde oppstått EE-avfall samme år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/t"><lverdi>t)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/t/avsnitt/1"><i>individuelt finansiert returselskap;</i> returselskap der en eller flere produsenter finansierer avfallshåndtering av sine egne produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/u"><lverdi>u)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/u/avsnitt/1"><i>sertifikat;</i> dokument utstedt av et sertifiseringsorgan som stadfester at et returselskap oppfyller krav gitt i denne forskriften, eller i medhold av denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/v/avsnitt/1"><i>sertifiseringsorgan;</i> virksomhet som tilbyr sertifisering av returselskap og som oppfyller kriteriene i vedlegg 2 del B til dette kapitlet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/w"><lverdi>w)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/w/avsnitt/1"><i>EE-registeret;</i> produsentregister for alle produsenter av elektriske og elektroniske produkter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 1-4 nåværende tredje ledd blir til femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 1-4 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">For forhandlere med et salgsareal på over 400 m<sup>2</sup> for EE-produkter, omfatter mottaksplikten også alle typer småelektronikk hvor lengste ytre mål er under 25 cm, uavhengig av om forhandler omsetter eller tidligere har omsatt disse produktene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Forhandler kan nekte å ta imot EE-avfall som er ødelagt og dermed kan medføre en helserisiko for personell, som knuste lyskilder som inneholder kvikksølv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 1-4 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Når EE-produkter omsettes eller leveres utenfor butikklokale direkte til private husholdninger i Norge, herunder ved netthandel, postordresalg eller lignende, skal forhandler etablere et effektivt system for forsendelse og mottak av tilsvarende mengder EE-avfall. Forhandler skal ta imot EE-avfallet vederlagsfritt, men kan ta seg betalt for kostnader direkte forbundet med forsendelse av større enheter EE-avfall. Prisen for forsendelse må ikke overstige det beløp forhandler krever ved forsendelse av tilsvarende mengde solgte EE-produkter. Forhandler skal tilby vederlagsfri returtjeneste ved hvert salg av småelektronikk utenfor butikklokale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Ny § 1-4a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/1">§ 1-4a. <i>Plikt ved salg av EE-produkter til et annet EØS-land</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Forhandler som selger EE-produkter fra Norge til et annet EØS-land ved netthandel, postordresalg eller lignende, direkte til private husholdninger og andre, skal utpeke en representant i det aktuelle EØS-landet gjennom skriftlig erklæring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Tittelen på § 1-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/avsnitt/1">§ 1-5. <i>Plikt til å sørge for sortering og oppbevaring av EE-avfall</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 1-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Forhandler skal sørge for at EE-avfall som er mottatt sorteres fra øvrig avfall og oppbevares på egnet sted. Oppbevaringen skal ikke virke skjemmende eller innebære fare for forurensning eller skade på mennesker eller dyr. Muligheten for forberedelse til ombruk, materialgjenvinning og utsortering av komponenter i EE-avfallet skal ikke reduseres. Forhandler skal iverksette tiltak for å forhindre tyveri av EE-avfall. Det skal være et tilbud om at EE-avfall som kan inneholde sensitive data kan oppbevares i stasjonær avlåst beholder eller ved tilsvarende sikker lagring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 1-5 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 1-6 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Når EE-produkter omsettes eller leveres utenfor butikklokale i Norge, herunder ved netthandel, skal forhandler informere om mulighet for vederlagsfri retur. Informasjonen skal være iøynefallende, lett lesbar, skille seg ut fra øvrig informasjon og fremkomme tydelig ved kjøp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Tittelen på § 1-8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/avsnitt/1">§ 1-8. <i>Plikt til å sørge for sortering og oppbevaring av EE-avfall</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 1-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Kommunen skal sørge for at EE-avfall sorteres fra øvrig avfall og oppbevares på egnet sted. Oppbevaringen skal ikke virke skjemmende eller innebære fare for forurensning eller skade på mennesker eller dyr. Muligheten for forberedelse til ombruk, materialgjenvinning og utsortering av komponenter i EE-avfallet skal ikke reduseres. Kommunen skal iverksette tiltak for å forhindre tyveri av EE-avfall. På betjente mottak skal det være tilbud om at EE-avfall som kan inneholde sensitive data kan oppbevares i stasjonær avlåst beholder eller ved tilsvarende sikker lagring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 1-8 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Tittelen på del IV skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/1">IV. Plikter for produsent og representant
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Tittelen på § 1-10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/1">§ 1-10. <i>Krav om medlemskap i returselskap</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 1-10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Produsentene skal finansiere innsamling, sortering og behandling av EE-avfall gjennom medlemskap i et kollektivt eller individuelt finansiert returselskap som er godkjent av Miljødirektoratet jf. § 1-13. Som medlemskap regnes at produsenten inngår avtale om kjøp av tjenester fra et godkjent returselskap eller at produsenten selv driver et godkjent returselskap. Medlemskapet skal dekke de EE-produkter som produsenten importerer eller produserer i Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 1-10 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 1-10 tredje ledd blir andre ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Plikten til å være medlem i godkjent returselskap gjelder produsenter av både komponenter og selvstendige produkter som er EE-produkter. Dersom komponenter inngår i produksjon av nye EE-produkter, er det kun nødvendig med medlemskap for det nye EE-produktet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 1-11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/1">§ 1-11. <i>Krav til representant for utenlandsk produsent</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Dersom en utenlandsk produsent har utpekt en representant i Norge vil kravene i § 1-10 og produktforskriften § 2a-9 gjelde tilsvarende for representanten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Representanten skal ha skriftlig erklæring til å representere den utenlandske produsenten. Representanten skal også sørge for at alle som ervervsmessig importerer produktene til Norge blir informert om at det er representantens ansvar å sørge for at pliktene etter dette kapitlet del IV blir overholdt for de aktuelle produktene. Representanten skal sende kopi av den skriftlige erklæringen til EE-registeret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Representanten skal rapportere til sitt returselskap hvilke norske produsenter representanten ivaretar pliktene til. Representant skal også rapportere hvilke importerte mengder og typer EE-produkter denne plikten omfatter, fordelt på hver produsent, for siste halvår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Oppfyller representanten kravene i første, andre og tredje ledd, blir alle som ervervsmessig importerer produktene til Norge fritatt fra sine plikter etter dette kapittel del IV for disse produktene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Ny § 1-11a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/1">§ 1-11a. <i>Krav til representant for utenlandsk forhandler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">De plikter som påligger en produsent etter § 1-10 og etter produktforskriften § 2a-9 gjelder tilsvarende for en representant for en utenlandsk forhandler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Representanten skal ha skriftlig erklæring til å representere forhandleren. Representanten skal sende en kopi av den skriftlige erklæringen til EE-registeret. Representanten skal rapportere til sitt returselskap mengder og typer EE-produkter som er solgt i Norge det siste halvår og som er omfattet av representantens forpliktelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Ny § 1-11b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/1">§ 1-11b. <i>Plikt for produsenter og representanter til å rapportere til returselskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Produsenter og representanter skal rapportere til returselskapet foretaksnummer, kontaktinformasjon, merkevarenavn på EE-produktene, innenlandsk produksjon og avgi en erklæring om at informasjonen er korrekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Dersom produsenter eller representanter blir kjent med at informasjon i EE-registeret om import-, eksport- og produksjonsdata for siste halvår, kontaktinformasjon, foretaksnummer eller salgsmetode ikke er korrekt, skal produsent eller representant avgi dokumentert korrekt data til returselskapet, som skal rapportere dette videre til EE-registeret etter § 1-19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 1-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Produsent skal i alt sitt salgs- og informasjonsmateriell og for øvrig der det er hensiktsmessig, informere om at EE-avfall ikke skal kastes sammen med annet avfall. Det må fremgå hvor de aktuelle EE-produktene bør leveres ved kassering, at de inngår i et retursystem for innsamling og behandling og at de tas imot vederlagsfritt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Tittelen på § 1-13 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/56/avsnitt/1">§ 1-13. <i>Krav om registrering, sertifisering og godkjenning av returselskap</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 1-13 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Returselskap skal være godkjent av Miljødirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 1-13 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">For å bli godkjent må returselskap sannsynliggjøre ovenfor Miljødirektoratet at de vil etablere et retursystem som vil være i stand til å oppfylle kravene i dette kapitlet med vedlegg. Dette skal også sannsynliggjøres gjennom sertifisering av et sertifiseringsorgan i henhold til vedlegg 2. Returselskapet skal dekke alle kostnader i forbindelse med sertifisering og periodiske revisjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 1-13 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Miljødirektoratet kan trekke et returselskaps godkjenning dersom et returselskap har gjentatte eller omfattende brudd på krav i dette kapitlet med vedlegg. Ved tilbaketrekking av godkjenning skal returselskap behandle allerede mottatt EE-avfall i henhold til kravene i dette kapitlet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 1-13 femte ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Ny § 1-13a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/64/avsnitt/1">§ 1-13a. <i>Kollektivt finansierte returselskapers plikt til likebehandling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Returselskapet skal sørge for at alle produsenter har adgang til å bli medlem i returselskapet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 1-14 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/avsnitt/1">§ 1-14. <i>Kollektivt finansierte returselskapers plikt til henting og mottak av EE-avfall</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Kollektivt finansierte returselskaper skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/a/avsnitt/1">sørge for vederlagsfri henting av EE-avfall fra forhandlere og kommuner i områder der medlemmenes EE-produkter blir eller tidligere har blitt omsatt eller levert. Plikten er begrenset til henting av tilsvarende type EE-produkter som returselskapets medlemmer setter på markedet, uavhengig av merke eller fabrikat,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/b/avsnitt/1">sørge for i nødvendig utstrekning å ta kontakt med kommuner og forhandlere for å organisere henting. Dersom forhandler mottar mindre enn 1 m<sup>3</sup> EE-avfall per måned kan returselskap kreve at forhandlere transporterer mindre mengder avfall for overlevering på egnet sted i rimelig avstand av det punkt der avfallet ble mottatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/c/avsnitt/1">sørge for å ha vederlagsfritt mottak av EE-avfall fra virksomheter som genererer EE-avfall som en del av sin drift. Plikten omfatter ikke mottak fra returselskap og virksomheter som driver innsamling eller behandling av EE-avfall. Plikten er begrenset til mottak av tilsvarende type EE-produkter som returselskapets medlemmer setter på markedet, uavhengig av merke eller fabrikat. Mottakspunktene for denne typen avfall må samlet gi god geografisk dekning i det området der medlemmenes EE-produkter blir eller tidligere har blitt omsatt eller levert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/d/avsnitt/1">oppfylle innsamlingsforpliktelsen i henhold til dette kapittel, se vedlegg 1. Dette kravet kan oppfylles ved at returselskapet kjøper innsamlet EE-avfall av andre returselskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/e/avsnitt/1">sørge for at innsamlet EE-avfall blir behandlet forsvarlig i samsvar med pliktene i § 1-18. Ved salg av innsamlet EE-avfall til et annet returselskap, er det returselskapet som kjøper avfallet bare ansvarlig etter § 1-18 og § 1-19 dersom avfallet overleveres dette returselskapet til videre behandling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/67/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/67/liste/f/avsnitt/1">sørge for å til enhver tid ha finansielle reserver for seks måneders drift, som sikrer at selskapet kan oppfylle forpliktelsene i dette kapitlet for sine medlemmer i denne perioden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Kravet i første ledd bokstav a kan delvis oppfylles ved at returselskapet inngår en avtale om å koordinere innsamlingen med andre returselskap innenfor de rammer som gis av konkurranseloven. Et slikt samarbeid kan inngås i de områder av landet der innsamlingen ellers vil føre til lite effektiv bruk av samfunnets ressurser, for eksempel på grunn av lav befolkningstetthet og lang transportvei til behandlingsanlegg. En avtale om koordinering av innsamling skal være åpen for alle returselskap og returselskapene må bruke en nøytral tredjepart slik at konkurransesensitiv informasjon ikke tilflyter andre returselskap. Miljødirektoratet kan pålegge returselskap å koordinere innsamling, dersom det er nødvendig for å sikre kontinuerlig og landsdekkende innsamling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Miljødirektoratet kan pålegge et returselskap å hente EE-avfall hos en bestemt forhandler eller kommune dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/a/avsnitt/1">EE-avfall har blitt liggende uavhentet hos forhandleren eller kommunen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/b/avsnitt/1">det er grunn til å tro at returselskapet ikke har oppfylt sin forpliktelse i henhold til første ledd til å hente sin andel av EE-avfall i det aktuelle geografiske området i forrige rapporteringsperiode og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/c/avsnitt/1">det er nødvendig for å sikre at EE-avfall ikke blir stående uavhentet i urimelig lang tid.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Ny § 1-14a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/avsnitt/1">§ 1-14a. <i>Krav om revisorgodkjenning og revisorkontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Returselskapet skal innen 15. februar hvert år ha utført revisorgodkjenning av årsrapport over totalt innsamlede mengder EE-avfall, og innen 15. februar hvert andre år ha utført revisorkontroll av fordelingsnøkler og snittvekt som fordeler innsamlede mengder EE-avfall til produktgrupper med undergrupper. Returselskapet skal anvende en godkjent revisor og sikre at revisjonene blir utført i henhold til kravene i vedlegg 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 1-15 første ledd, andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Ansvaret gjelder til disse EE-produktene blir til avfall eller de blir eksportert, og uavhengig av om produsenten fortsatt er medlem i returselskapet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 1-15 tredje ledd, første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Det individuelt finansierte returselskapet kan ikke kreve at forhandlere eller kommuner sorterer ut og/eller overleverer EE-avfall av et bestemt merke eller fabrikat til returselskapet
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 1-16 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Individuelt finansierte returselskaper skal sikre at det for hvert EE-produkt som medlemmene produserer i Norge eller importerer, stilles en finansiell garanti som er tilstrekkelig for at pliktene etter § 1-18 kan oppfylles på det tidspunkt EE-produktet blir til avfall. Materialverdi kan ikke medregnes. Beregningen av nødvendig garantibeløp skal skje for hvert medlem i returselskapet. Garantien skal godkjennes av Miljødirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">§ 1-16 andre ledd, første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">På det tidspunktet et EE-produkt er identifisert som avfall, eller når en på forhånd beregnet og fastsatt levetid er utløpt, skal en representativ andel av garantibeløpet frigis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">§ 1-18 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/80/avsnitt/1">§ 1-18. <i>Plikt til å sørge for forsvarlig innsamling, transport og behandling av EE-avfall</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Returselskap skal sørge for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/81/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/81/liste/a/avsnitt/1">at EE-avfall innsamles, transporteres, og behandles i tråd med gjeldende regelverk og av aktører som har de nødvendige tillatelser, herunder at grensekryssende forsendelse av avfall foregår i tråd med kapittel 13 og rådsforordning (EF) nr. 1013/2006,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/81/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/81/liste/b/avsnitt/1">at innsamling og transport foregår på en slik måte at muligheten for ombruk, materialgjenvinning og utsortering av komponenter med farlige stoffer i EE-avfallet ikke reduseres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/81/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/81/liste/c/avsnitt/1">at EE-avfall behandles forsvarlig og i tråd med kravene i § 1-22 første til sjette ledd. EE-avfall som kan inneholde sensitive data skal håndteres slik at denne typen data ikke kan komme på avveie,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/81/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/81/liste/d/avsnitt/1">at EE-avfall gjenvinnes, fortrinnsvis ved at det forberedes til ombruk eller materialgjenvinnes med mindre dette ut fra avveining av miljøhensyn, ressurshensyn og økonomiske forhold ikke er berettiget. Kravene til gjenvinningsandeler i § 1-18a skal oppfylles,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/81/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/81/liste/e/avsnitt/1">at behandlere har tilstrekkelig kompetanse til å oppfylle kravene til behandling i dette kapittel, herunder om innholdet av farlige stoffer og komponenter i EE-avfall og hvor disse er plassert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/81/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/81/liste/f/avsnitt/1">at hvert behandlingsanlegg rapporterer tilbake til returselskapet at EE-avfallet er behandlet som angitt i denne bestemmelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/81/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/81/liste/g/avsnitt/1">at eksport av EE-avfall som har opphørt å være avfall følger reglene om grensekryssende forsendelse av brukte EE-produkter i § 1-24,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/81/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/81/liste/h/avsnitt/1">at et sertifiseringsorgan stadfester oppfyllelse av kravene i vedlegg 2 del C.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Kravene i denne bestemmelsen gjelder frem til avfallet er endelig gjenvunnet eller sluttbehandlet og uavhengig av om behandlingen finner sted i Norge eller i et annet land.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">Oppfyllelse av krav i denne bestemmelsen skal dokumenteres. Dokumentasjon skal innhentes fra samtlige behandlere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Ny § 1-18a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/84/avsnitt/1">§ 1-18a. <i>Krav til gjenvinningsandeler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Returselskap skal årlig oppfylle følgende krav til gjenvinningsandeler for de enkelte produktgruppene:
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/a/avsnitt/1">For EE-avfall i produktgruppe 1 og 11 skal minst 85 % av avfallet gjenvinnes, hvorav minst 80 % av avfallet skal forberedes til ombruk eller materialgjenvinnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/b/avsnitt/1">For EE-avfall i produktgruppe 3 og 4 skal minst 80 % av avfallet gjenvinnes, hvorav minst 70 % av avfallet skal forberedes til ombruk eller materialgjenvinnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/c/avsnitt/1">For EE-avfall i produktgruppe 2, 5, 7, 8 og 10 skal minst 75 % av avfallet gjenvinnes, hvorav minst 55 % av avfallet skal forberedes til ombruk eller materialgjenvinnes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/85/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/liste/d/avsnitt/1">For EE-avfall i produktgruppe 6 skal minst 80 % av EE-avfallet materialgjenvinnes.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Ved beregning av gjenvinningsandeler skal følgende formler benyttes:
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a/avsnitt/1">Formel for beregning av materialgjenvinning og forberedelse til ombruk skal være:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/a/avsnitt/1/marg/1">E = [(A + B)/D]  <sup>*</sup> 100</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1">Formel for beregning av gjenvinning skal være:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1/marg/2">F = [(A + B + C)/D]  <sup>*</sup> 100
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1/marg/3">der</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1/marg/4">E = andel materialgjenvunnet og forberedt til ombruk av total vektmengde EE-avfall behandlet, angitt i prosent</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1/marg/5">F = andel gjenvunnet av total vektmengde EE-avfall behandlet, angitt i prosent</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1/marg/6">A = vektmengde EE-avfall materialgjenvunnet</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1/marg/7">B = vektmengde EE-avfall forberedt til ombruk</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1/marg/8">C = vektmengde EE-avfall energiutnyttet</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/86/liste/b/avsnitt/1/marg/9">D = vektmengde EE-avfall behandlet.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Ny § 1-18b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/87/avsnitt/1">§ 1-18b. <i>Avfallsregnskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Returselskapet skal føre årlig regnskap over innsamlet og behandlet mengde EE-avfall. Regnskapet skal vise:
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/a/avsnitt/1">innsamlet mengde EE-avfall fordelt på produktgrupper, og videre fordelt på fylke og kommune. Innenfor hver kommune skal innsamlet mengde fordeles på forhandler, kommunalt mottak og andre innsamlingspunkt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/b/avsnitt/1">behandlet mengde EE-avfall, herunder EE-avfall forberedt til ombruk, fordelt på produktgrupper og videre fordelt på behandlingsmetode og land,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/c/avsnitt/1">behandlet mengde EE-avfall fordelt på komponenter, blandinger og materialer og videre fordelt på behandlingsmetode, behandlingsanlegg og land. Regnskapet skal vise hvilke komponenter, blandinger og materialer som er fjernet i henhold til § 1-22 tredje ledd, hvilke komponenter, blandinger og materialer som er utsortert med sikte på gjenvinning og hvordan øvrig avfall er behandlet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/88/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/liste/d/avsnitt/1">oppnådde gjenvinningsandeler, jf. § 1-18a.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Datagrunnlag og andre bilag for regnskapet skal dokumenteres. Dokumentasjon skal innhentes fra samtlige behandlere, fra første behandler og frem til avfallet er endelig gjenvunnet eller sluttbehandlet. For første ledd bokstav c, må mengder inn og ut av alle behandlingsanlegg kunne dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Det skal så langt som mulig brukes reelle vektmengder. Fordelingsnøkler og snittvekt kan brukes dersom det vil være uforholdsmessig byrdefullt å bruke reelle vektmengder. For materialer og komponenter som er farlig avfall skal det brukes reelle vektmengder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">Regnskapet skal oppbevares i 10 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">§ 1-19 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">Returselskapet skal straks melde til EE-registeret jf. § 1-25 om hvilke produsenter og representanter som melder seg inn eller ut ved å oppgi kontaktinformasjon og foretaksnummer, samt hvilke EE-produkter fordelt på produktgruppene, inn- eller utmeldingen omfatter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Returselskap skal halvårlig, innen 15. februar og 15. august, rapportere elektronisk til EE-registeret. Rapporten skal omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/94/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/94/liste/a/avsnitt/1">samlet mengde EE-avfall som er innsamlet siste halvår, fordelt på innsamlingsfylke, kommune og produktgruppene. For hver kommune skal innsamlet mengde EE-avfall fra henholdsvis forhandlere, kommunale mottak og andre innsamlingspunkt oppgis. Rapporten skal også angi hvor mye av EE-avfallet som er husholdningsavfall og hvor mye som er næringsavfall. Miljødirektoratet kan pålegge returselskapet å rapportere innsamlet mengde av utvalgte typer EE-avfall,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/94/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/94/liste/b/avsnitt/1">medlemmenes samlede import, eksport og innenlands produksjon av EE-produkter siste halvår fordelt på produktgruppene. Ved eksport skal fordeling på mottakerland oppgis. Merkevarenavn rapportert fra produsent skal oppgis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/94/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/94/liste/c/avsnitt/1">medlemmenes korrigerte import-, eksport- og produksjonsdata siste halvår og dokumentasjon på dette, jf. § 1-11b,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/94/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/94/liste/d/avsnitt/1">oversikt over representanter for utenlandsk forhandler som er medlem av returselskapet. Mengder og typer EE-produkter som er solgt i Norge det siste halvår skal oppgis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/94/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/94/liste/e/avsnitt/1">oversikt over representanter for utenlandske produsenter som er medlem av returselskapet. Det skal fremgå hvilke norske produsenter representanten ivaretar pliktene til og mengde og type EE-produkter som er importert siste halvår fordelt på de norske produsentene, og som er omfattet av representantens forpliktelser.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">§ 1-19 nytt tredje, fjerde, femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">Returselskapet skal gjennomgå og kvalitetssikre all informasjon fra produsent og representant før den rapporteres til EE-registeret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">Returselskap skal årlig, innen 15. februar, rapportere følgende elektronisk til EE-registeret:
<liste id="/kapittel/i/ledd/97/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/97/liste/a/avsnitt/1">årsrapport om totalt innsamlet mengde EE-avfall og en revisorerklæring om dette i henhold til § 1-14a,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/97/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/97/liste/b/avsnitt/1">samlet mengde behandlet EE-avfall og mengder sendt videre til ulike typer behandling siste år, fordelt på behandlingsmåte og produktgruppe. Rapporten skal omfatte en oversikt over hvilke behandlingsanlegg som er benyttet, hvilke mengder, komponenter og materialer som er behandlet på hvert anlegg og i hvilke land behandlingen er skjedd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/97/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/97/liste/c/avsnitt/1">mengde EE-avfall som har blitt forberedt til ombruk fordelt på produktgruppene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/97/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/97/liste/d/avsnitt/1">samlede gjenvinningsandeler for alt innsamlet EE-avfall siste år, i henhold til § 1-18a, fordelt på produktgruppene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">Returselskap skal innen 15. februar hvert andre år rapportere til Miljødirektoratet resultatene fra revisorkontroll av fordelingsnøkler og snittvekt som fordeler innsamlede mengder EE-avfall på produktgrupper med undergrupper, jf. § 1-14a.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Dersom returselskapet har inngått en avtale med andre returselskap om å koordinere innsamlingen av EE-avfall for å oppfylle kravet i § 1-14 første ledd bokstav a, skal returselskapet innen 15. februar hvert år rapportere til Miljødirektoratet hvordan koordineringen skjer, herunder hvilke områder av landet og hvilke produktgrupper samarbeidet omfatter. Kopi av rapporten skal sendes EE-registeret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">§ 1-20 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">Returselskap skal informere husholdninger og virksomheter om at
<liste id="/kapittel/i/ledd/101/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/101/liste/a/avsnitt/1">EE-avfall ikke skal kastes sammen med annet avfall, og er merket med eget symbol, jf. produktforskriften § 2a-9. Det må fremgå hva symbolet betyr, hvor de aktuelle EE-produktene skal leveres når det blir avfall og at de tas imot vederlagsfritt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/101/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/101/liste/b/avsnitt/1">EE-avfall inngår i et retursystem for ombruk, gjenvinning og forsvarlig håndtering av farlige stoffer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/101/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/101/liste/c/avsnitt/1">EE-avfall som inneholder farlige stoffer kan være skadelig for helse og miljø.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">§ 1-20 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">Returselskap skal gjennomføre jevnlige landsdekkende informasjonskampanjer eller andre lignende tiltak. Returselskapene kan samarbeide om oppfyllelse av dette kravet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">§ 1-21 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/104/avsnitt/1">§ 1-21. <i>Plikt til å dekke kostnader ved drift av EE-registeret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">Returselskap skal dekke kostnader knyttet til drift av EE-registeret jf. § 1-25, med en andel tilsvarende medlemmenes andel av total varetilførsel for alle EE-produkter. Varetilførsel beregnes på bakgrunn av import- og eksportdata fra Toll- og avgiftsdirektoratet samt data fra returselskapet om produsentenes innenlands produksjon. Individuelt finansierte returselskaper skal i tillegg dekke EE-registerets administrative kostnader forbundet med finansiell garanti etter § 1-16.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">Miljødirektoratet fastsetter gebyrets størrelse for hvert returselskap, og kan gi nærmere bestemmelser om innbetalingen. Returselskap skal betale gebyret til Miljødirektoratet i henhold til faktura. Innbetalte beløp skal i sin helhet gå til dekning av EE-registerets kostnader.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/106/marg/1">Nåværende del VI blir ny del VIII.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">Del VI skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/107/avsnitt/1">VI. Plikter for behandlere</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/107/avsnitt/2">§ 1-22. <i>Plikt til forsvarlig behandling mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">EE-avfall skal behandles forsvarlig og ved bruk av de beste tilgjengelige teknikker. EE-avfall skal lagres og behandles på plasser med tett dekke, nødvendig anlegg for oppsamling og rensing av overvann, og nødvendig tak eller annet klimavern. EE-avfall skal registreres inn og ut fra behandlingsanlegget med vekt målt i kilogram.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">EE-avfallet skal gjenvinnes, fortrinnsvis ved at det forberedes til ombruk eller materialgjenvinnes med mindre dette ut fra avveining av miljøhensyn, ressurshensyn og økonomiske forhold ikke er berettiget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">Ved behandling av EE-avfall, unntatt ved forberedelse til ombruk, skal alle væsker fjernes som et første trinn i behandlingsprosessen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">Ved behandling av EE-avfall, unntatt ved forberedelse til ombruk, skal følgende materialer, blandinger og komponenter fjernes manuelt som et første trinn i behandlingsprosessen, med mindre det kan dokumenteres minst like god miljømessig forsvarlig behandling ved en mekanisk, kjemisk eller metallurgisk prosess:
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/a/avsnitt/1">Kondensatorer eller andre komponenter som inneholder PCB eller PCT.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/b/avsnitt/1">Kvikksølvholdige komponenter, slik som brytere og lyskilder for bakgrunnsbelysning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/c/avsnitt/1">Batterier.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/d/avsnitt/1">Tonerkassetter og fargetoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/e/avsnitt/1">Asbest og komponenter som inneholder asbest.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/f/avsnitt/1">Andre gassutladningslamper enn de nevnt under pkt. b). Kvikksølv skal fjernes fra gassutladningslampene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/g/avsnitt/1">Komponenter i EE-avfall som inneholder ildfaste keramiske fibre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/h/avsnitt/1">Komponenter i EE-avfall som inneholder radioaktive kilder, slik som røykvarslere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/i/avsnitt/1">Beryllium.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/j/avsnitt/1">Kretskort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/k/avsnitt/1">Plast med bromerte flammehemmere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/l/avsnitt/1">Billedrør/katodestrålerør. Det fluoriserende belegget skal fjernes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/m/avsnitt/1">Klorfluorkarboner (KFK), hydroklorfluorkarboner (HKFK) eller hydrofluorkarboner (HFK), og andre gasser som virker nedbrytende på ozonlaget eller har et globalt oppvarmingspotensial (GWP) på over 15. Gassene skal tas ut og behandles forsvarlig og i tråd med produktforskriften kapittel 6 regulering av ozonreduserende stoffer og kapittel 6a regulering av fluorholdige stoffer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/n/avsnitt/1">LCD-skjermer større en 100 cm<sup>2</sup> . Alle LCD-skjermer som er bakgrunnsbelyst med lysrør/gassutladningslamper.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/o/avsnitt/1">Eksterne elektriske kabler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/111/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/111/liste/p/avsnitt/1">Kondensatorer med høyde over 25 mm, diameter over 25 mm eller tilsvarende volum, og som inneholder miljøskadelige stoffer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">Behandlere skal vurdere om EE-avfall kan inneholde andre materialer, blandinger og komponenter som er farlig avfall enn de som er listet i fjerde ledd. EE-avfall, inkludert materialer, blandinger og komponenter i EE-avfall, som er farlig avfall eller radioaktivt avfall, skal fjernes fra EE-avfallet og håndteres i tråd med denne forskrifts kapittel 11 og kapittel 16.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">Materialer, komponenter og blandinger som fjernes i henhold til tredje, fjerde og femte ledd, skal inngå i en identifiserbar materialstrøm eller i en identifiserbar del av en materialstrøm. Et materiale, blanding eller komponent er identifiserbar hvis det kan overvåkes for å vise miljømessig forsvarlig behandling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">Personell som behandler EE-avfall skal ha tilstrekkelig kompetanse til å oppfylle kravene til behandling i dette kapittel, herunder om innholdet av farlige stoffer og komponenter i EE-avfall og hvor disse er plassert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">Behandlere som eksporterer EE-avfall skal sørge for at behandlingskravene i denne paragrafen oppfylles ved behandling utenfor Norge, og at dette kan dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">Behandlere som har tillatelse etter forurensningsloven, og som er den første som behandler EE-avfall som beskrevet i tredje og fjerde ledd eller som eksporterer EE-avfall, skal oppnå gjenvinningsandeler i § 1-18a for det EE-avfallet de er første mottaker av.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/116/avsnitt/1">§ 1-23. <i>Plikt til å holde regnskap og rapportere for</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">Behandlere som har tillatelse etter forurensingsloven, og som er den første som behandler EE-avfall som beskrevet i § 1-22 tredje til femte ledd eller som eksporterer EE-avfall, skal føre årlig regnskap. Regnskapet skal omfatte egen behandling og behandling ved andre anlegg frem til EE-avfallet er endelig gjenvunnet eller sluttbehandlet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">Regnskapet skal vise:
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/a/avsnitt/1">mottatt vektmengde EE-avfall fordelt på produktgruppene. Dato skal fremgå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/b/avsnitt/1">behandlet mengde EE-avfall, herunder EE-avfall forberedt til ombruk, fordelt på produktgrupper og videre fordelt på behandlingsmetode og land,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/c/avsnitt/1">behandlet mengde EE-avfall fordelt på komponenter, blandinger og materialer og videre fordelt på behandlingsmetode, behandlingsanlegg og land. Regnskapet skal vise hvilke komponenter, blandinger og materialer som er fjernet i henhold til § 1-22 tredje til femte ledd, hvilke komponenter, blandinger og materialer som er utsortert med sikte på gjenvinning og hvordan øvrig avfall er behandlet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/118/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/118/liste/d/avsnitt/1">oppnådde gjenvinningsandeler, jf. § 1-18a.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">Datagrunnlag og andre bilag for regnskapet skal dokumenteres. Dokumentasjon skal innhentes fra samtlige behandlere nedstrøms, frem til avfallet er endelig gjenvunnet eller sluttbehandlet. For første ledd bokstav c må mengder inn og ut av behandlingsanlegg nedstrøms kunne dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">Regnskapet skal oppbevares i 5 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">Det skal så langt som mulig brukes reelle vektmengder. Fordelingsnøkler og snittvekt kan brukes dersom det vil være uforholdsmessig byrdefullt å bruke reelle vektmengder. For materialer og komponenter som er farlig avfall skal det brukes reelle vektmengder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">Behandlere, som beskrevet i første ledd, skal rapportere årlig. Rapporteringen skal omfatte egen behandling og behandling ved andre anlegg frem til EE-avfallet er endelig gjenvunnet eller sluttbehandlet. Rapportering skal ikke omfatte importert EE-avfall. Rapporten skal inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/122/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/122/liste/a/avsnitt/1">total mengde mottatt EE-avfall, fordelt på produktgruppene. Det skal angis EE-avfall som er mottatt for returselskap og mottatt EE-avfall som ikke er tilknyttet et av returselskapene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/122/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/122/liste/b/avsnitt/1">samlet mengde behandlet EE-avfall og mengder sendt videre til ulike typer behandling, fordelt på behandlingsmåte og produktgruppe. Det skal rapporteres i hvilke land behandlingen har skjedd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/122/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Nåværende del VII blir ny del IX.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">Del VII skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/123/avsnitt/1">VII. Plikter ved grensekryssende forsendelse av brukte EE-produkter</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/123/avsnitt/2">§ 1-24. <i>Krav til testing, dokumentasjon og beskyttelse mot skader</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">Ved grensekryssende forsendelser, inn og ut av Norge, av brukte EE-produkter skal hvert enkelt produkt testes før forsendelsen gjennomføres. Testen skal inkludere en funksjonstest og en vurdering av farlige stoffer i produktene jf. produktforskriften og REACH-forskriften. Hvilken funksjonstest som skal gjennomføres avhenger av EE-produktets opprinnelige formål, og må minimum inkludere testing av nøkkelfunksjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">Ved testing skal følgende dokumenteres for hvert enkelt produkt, og samles i en protokoll:
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/a/avsnitt/1">type EE-produkt, og hvilken produktgruppe, EE-produktet tilhører,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/b/avsnitt/1">identifikasjonsnummer eller serienummer, dersom dette finnes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/c/avsnitt/1">produksjonsår på EE-produktet, dersom dette finnes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/d/avsnitt/1">navn og adresse på virksomheten som har gjennomført testing av EE-produktet. Dersom virksomheten er norsk skal organisasjonsnummer oppgis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/e/avsnitt/1">resultat av testing, inkludert dato for dette og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/f/avsnitt/1">hvilke tester som er utført på EE-produktet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/126">Følgende dokumentasjon skal følge forsendelsen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/a/avsnitt/1">kopi av faktura og kontrakt om salg eller annen avhending av EE-produktene. Det skal fremgå at EE-produktene er egnet for direkte ombruk, uten noen form for bearbeidelse eller reparasjon i forkant, og at produktet er i fullt funksjonsdyktig stand.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/b/avsnitt/1">dokumentasjon om testing angitt i andre ledd bokstav a til f. Dokumentasjonen skal festes på hvert EE-produkt. Dersom produktet er emballert skal dokumentasjon festes på emballasjen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/c/avsnitt/1">protokoll over testing, jf. andre ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/d/avsnitt/1">erklæring om at innholdet i forsendelsen ikke er avfall, slik dette begrepet er definert i forurensningsloven § 27,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/e/avsnitt/1">transportdokument, for eksempel et fraktbrev eller et CMR-fraktbrev,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/126/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/126/liste/f/avsnitt/1">erklæring om ansvar fra den som er ansvarlig for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/127">Kravene i første og andre ledd til testing, og tredje ledd bokstav a, b og c til dokumentasjon mv. gjelder ikke dersom det kan dokumenteres at forsendelsen går mellom to virksomheter i henhold til en avtale, og de
<liste id="/kapittel/i/ledd/127/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/127/liste/a/avsnitt/1">defekte EE-produkter sendes til reparasjon under en garanti til produsenten eller en tredjepart som handler på produsentens vegne, med sikte på ombruk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/127/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/127/liste/b/avsnitt/1">brukte EE-produkter til profesjonell bruk, jf. § 1-3 bokstav e, sendes til produsenten, en tredjepart som handler på produsentens vegne eller et reparasjonsanlegg for renovering eller reparasjon i henhold til en gyldig avtale, med sikte på ombruk. Dette unntaket gjelder bare dersom den aktuelle aktøren befinner seg i et land som er tilknyttet OECD sin beslutning om grensekryssende transport av avfall til gjenvinning i henhold til avfallsforskriften kapittel 13 jf. forordning (EF) nr. 1013/2006,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/127/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/127/liste/c/avsnitt/1">brukte, defekte EE-produkter til profesjonell bruk, jf. § 1-3 bokstav e, slik som medisinsk utstyr eller deler av slikt utstyr, sendes til produsenten eller en tredjepart som handler på produsentens vegne for kjerneårsaksanalyse under en gyldig avtale. Dette unntaket gjelder bare dersom det kun er produsenten eller tredjeparten som kan utføre kjerneårsaksanalysen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/128">Det skal brukes egnet beskyttelse av produktet mot skader ved transport, lossing og lasting, herunder tilstrekkelig emballering og hensiktsmessig stabling av EE-produktene i forsendelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/129">Dersom kravene i denne bestemmelsen ikke er oppfylt, og det er mistanke om en ulovlig forsendelse av avfall, skal forsendelsen anses som en forsendelse av avfall, og reglene i kapittel 13, herunder forordning (EF) nr. 1013/2006, kommer til anvendelse. Det samme gjelder dersom det er uenighet mellom berørte land om klassifisering av innholdet i forsendelsen som avfall eller produkt, jf. artikkel 28 i forordning (EF) nr. 1013/2006.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/130">Ny del VIII skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/130/avsnitt/1">VIII. Produsentregister</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/130/avsnitt/2">§ 1-25. <i>EE-registeret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/131">Miljødirektoratet eier et register som skal omfatte alle produsenter av EE-produkter. EE-registeret skal;
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a/avsnitt/1">motta og sammenstille data fra:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a.1/avsnitt/1">Toll- og avgiftsdirektoratet om produsentenes import og eksport og private husholdningers direkte import av EE-produkter fra andre land,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a.2/avsnitt/1">returselskapene om hvilke produsenter og representanter som er medlem av returselskapene,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a.3/avsnitt/1">produsenter om deres import, eksport og innenlands produksjon av EE-produkter fordelt på produktgruppene,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/b/avsnitt/1">motta oppdatert data fra returselskapene om deres medlemmers kontaktinformasjon, foretaksnummer og salgsmetode, samt korrigerte data og dokumentasjon om endrede import-, eksport- og produksjonsdata,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/c/avsnitt/1">motta og sammenstille data fra returselskap om representanter for utenlandske forhandlere og utenlandske produsenter. Dette skal omfatte mengder og typer EE-produkter som er omfattet av deres forpliktelser etter dette kapitlet. EE-registeret motta og sammenstille informasjon om hvilke norske produsenter de utenlandske produsentene ivaretar forpliktelsene til. EE-registeret skal også motta skriftlig erklæring fra representantene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/d/avsnitt/1">motta og sammenstille data fra returselskapene om EE-avfall som er innsamlet, behandlet og sendt til ulike typer behandling, fordelt på produktgruppene og fordelt på komponenter og materialer. EE-registeret skal fordele innsamlede mengder EE-avfall på fylke og kommune. Per kommune skal EE-avfall fordeles på kommunale mottak, forhandlere og andre innsamlingspunkter. Rapportert EE-avfall skal også fordeles på hvilke behandlingsanlegg som er benyttet, hvilke mengder og typer EE-avfall som er behandlet og i hvilket land behandlingen har skjedd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/e/avsnitt/1">på forespørsel gi andre EØS-lands myndigheter data om eksport av EE-produkter og EE-avfall fra Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/f/avsnitt/1">på sin nettside ha tilgjengelig lenker til andre EØS-lands nettsteder til nasjonale produsentregistre for EE-produkter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/g/avsnitt/1">beregne den samlede varetilførselen i Norge, i tråd med vedlegg 1, fordelt på produktgruppene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/h/avsnitt/1">veilede om den enkelte produsent og representant sine forpliktelser som må oppfylles gjennom medlemskap i returselskap, herunder opplyse om hvilke returselskaper som er godkjent for å dekke aktuelle EE-produkter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/i/avsnitt/1">informere produsent eller representant dersom godkjenning av returselskap der produsenten er medlem, trekkes tilbake,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/j/avsnitt/1">innhente data om produsenters foretaksnummer, adresse og import og innenlands produksjon av EE-produkter fra Toll- og avgiftsdirektoratet og Brønnøysundsregistrene for å identifisere produsenter som ikke oppfyller sine forpliktelser etter § 1-10 og § 1-11b, og orientere disse produsentene om deres forpliktelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/k/avsnitt/1">identifisere representanter som ikke oppfyller sine forpliktelser etter § 1-11a og utenlandske forhandlere som selger til private norske husholdninger uten å ha oppnevnt en representant. EE-registeret skal orientere representanter, og om nødvendig, utenlandske forhandlere, om representantenes forpliktelser i Norge. EE-registeret skal også informere Miljødirektoratet dersom det ikke er oppnevnt en slik representant,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/l/avsnitt/1">motta informasjon fra returselskap om hvilke merkevarenavn produktene produsenter og representanter selger på det norske markedet har,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/m/avsnitt/1">bare gi opplysninger i samsvar med reglene om taushetsplikt i forvaltningsloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/n/avsnitt/1">opptre nøytralt i forholdet mellom konkurrerende returselskaper.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/132">Miljødirektoratet kan fastsette nærmere krav til oppfyllelse av bestemmelsen i bokstav a) til n).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/133">Ny del IX skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/133/avsnitt/1">IX. Andre bestemmelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/133/avsnitt/2">§ 1-26. <i>Forholdet til kapittel 11 om farlig avfall og kapittel 16 om radioaktivt avfall</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/134">Forhandlere og kommuner som mottar eller henter EE-avfall i henhold til sine plikter etter denne forskrift trenger ikke tillatelse etter § 11-6 eller § 16-5.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/134/avsnitt/1">§ 1-27. <i>Tilsyn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/135">Fylkesmannen fører tilsyn med at pliktene etter dette kapitlet for forhandlere, kommuner og behandlere som ikke har tillatelse fra Miljødirektoratet overholdes. Miljødirektoratet fører for øvrig tilsyn med at bestemmelsene i dette kapitlet og vedtak truffet i medhold av bestemmelsene i dette kapitlet overholdes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/136">Vedlegg 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/136/avsnitt/1">Vedlegg 1. Returselskapets innsamlingsforpliktelse</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/137">Returselskapet skal sørge for å hente og motta en andel av totalt innsamlet mengde EE-avfall som tilsvarer medlemmenes andel av totale varetilførsel i det samme geografiske området, justert for etterregulering på nasjonalt nivå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/138">Innsamlingsforpliktelsen beregnes for hver produktgruppe eller undergruppe der dette finnes, jf. § 1-1a, slik at:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/1">H<sub>n</sub> = Atot<sub>n</sub> <sup>*</sup> M<sub>n</sub> + reg<sub>n-1</sub></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/2">der</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/3">n = perioden innsamling av EE-avfall foregår i, ett år</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/4">H<sub>n</sub> = innsamlingsforpliktelsen til det enkelte returselskap for hver produktgruppe/undergruppe for periode n. H er mengden EE-avfall som skal hentes og mottas av returselskapet i det geografiske området som medlemmene har satt EE-produkter på markedet (i tonn). H er først kjent når perioden n er over.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/5">Atot<sub>n</sub> = antall tonn EE-avfall som er innsamlet av alle returselskap i perioden n (mengder oppgis av EE-registeret).</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/6">M<sub>n</sub> = andel av total varetilførsel som returselskapets medlemmer har i periode n. Mn beregnes på bakgrunn av import- og eksporttall fra Toll- og avgiftsdirektoratet og produksjonstall fra returselskapene. Total varetilførsel oppgis av EE-registeret.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/7">reg<sub>n-1</sub> = etterreguleringsledd for perioden n, beregnet på bakgrunn av innsamlede mengder fra perioden n-1, slik at:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/8">reg<sub>n-1</sub> = (H<sub>n-1</sub> - A<sub>n-1</sub> )</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/9">der</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/138/marg/10">A<sub>n-1</sub> = antall tonn EE-avfall som er innsamlet av det enkelte returselskap i perioden n-1</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/139">Etterreguleringsleddet beregnes for hver produktgruppe eller undergruppe der dette finnes. Etterregulering vedtas av Miljødirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/140">Miljødirektoratet kan bestemme at det ikke skal vedtas etterregulerinsledd for en produktgruppe eller undergruppe for en periode dersom Miljødirektoratet finner at etterregulering likevel ikke er hensiktsmessig innenfor en gruppe.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/141">Vedlegg 2 del A nummer 1 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/141/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/141/liste/d/avsnitt/1"><i>Sertifisering;</i> tildeling og opprettholdelse av sertifikat som sikrer og dokumenterer oppfyllelse av kriteriene i dette vedleggs del C.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/142">Vedlegg 2 del A nummer 1 bokstavene e og f oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/143">Vedlegg 2 del B nummer 1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/144">1. <i>Krav til etablering av styringssystem og sertifisering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/145">For å oppnå sertifisering skal returselskap iverksette og vedlikeholde et effektivt styringssystem for å sikre og dokumentere at kravene i dette vedleggs del C er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/146">Returselskap skal inngå skriftlig avtale om sertifisering med et sertifiseringsorgan som oppfyller kravene i punkt 5. Sertifiseringsorganet kan i forbindelse med sertifiseringsprosessen knytte til seg annen ekstern kompetanse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/147">Vedlegg 2 del B nummer 2 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/148">2. <i>Sertifisering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/149">Sertifiseringsorganene skal gjennomføre sertifiseringsrevisjonene hos returselskapet for å verifisere samsvar med kravene i dette vedleggs del C.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/150">Sertifiseringsorganene må foreta de undersøkelser som er nødvendig for å vurdere om det foreligger brudd på kravene i dette vedleggs del C. Sertifiseringen skal omfatte besøk hos returselskap og hos underleverandører der dette er nødvendig for å stadfeste oppfyllelse av kravene i dette vedleggs del C. Returselskapet skal gi adgang til å foreta de undersøkelser som sertifiseringsorganet finner nødvendig, og tilgang til de opplysninger sertifiseringsorganet krever.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/151">Returselskap sertifiseres for tre år av gangen. Etter førstegangssertifisering skal det gjennomføres periodiske revisjoner. Første periodiske revisjon skal gjennomføres 6 måneder etter sertifisering, deretter med 12 måneders intervall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/152">Fornyelse av sertifikat etter tre år skal gjennomføres ved en resertifiseringsrevisjon før sertifikatets utløpsdato. Resertifiseringsrevisjonen skal gjennomføres slik at returselskapet har tid til å håndtere avvik i henhold til frister som er gitt under punkt 3. Periodiske revisjoner etter resertifisering skal gjennomføres med 12 måneders intervall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/153">Sertifikatet utløper automatisk dersom returselskapet ikke fornyer sertifikatet innen tre år eller det har gått over 15 måneder siden forrige sertifiseringsrevisjon (resertifiseringsrevisjon eller periodisk revisjon).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/154">Under revisjonene skal det registreres avvik som sertifiseringsorganet oppsummerer i en revisjonsrapport seinest en uke etter utført revisjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/155">Returselskapet skal sende melding om førstegangssertifisering, fornyelse og periodiske revisjoner av sertifikat med kopi av revisjonsrapport til Miljødirektoratet med gjenpart til EE-registeret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/156">Vedlegg 2 del B nummer 3 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/157">3. <i>Klassifisering av avvik fra sertifiseringsrevisjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/158">Returselskap skal rette og dokumentere oppfølging av alle avvik.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/159">Kravene i del C er inndelt i tre klasser, med følgende krav til oppfølging:</ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Klasse 1: </entry>
              <entry colname="2">Avvik rettes innen 60 dager etter at revisjonsrapport er mottatt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Klasse 2: </entry>
              <entry colname="2">Avvik rettes innen 90 dager etter at revisjonsrapport er mottatt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Klasse 3: </entry>
              <entry colname="2">Avvik rettes innen utløp av inneværende innsamlingsperiode. Innsamlingsperioden er fra. 1. januar til 31. desember. Dersom avvik gis etter 1. oktober, gis det frist ut påfølgende innsamlingsperiode. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/160">Dersom avvik 2 ikke er rettet innen fristen på 90 dager, skal avviket videre følges opp som for avvik i klasse 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/161">Avvik anses som rettet når sertifiseringsorgan skriftlig stadfester dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/162">Vedlegg 2 del B nummer 4 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/163">4. <i>Tilbaketrekking av sertifikat</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/164">Sertifiseringsorgan skal straks trekke tilbake returselskapets sertifikat dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/164/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/164/liste/a/avsnitt/1">endelig frist for retting av avvik i punkt 3 er oversittet med 15 dager.</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/164/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/164/liste/a-1/avsnitt/1">Dersom det ved fristens utløp likevel kun er to eller færre avvik i klasse 1 som ikke er rettet, skal sertifikat først trekkes tilbake når fristen jf. punkt 3 er oversittet med 60 dager, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/164/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/164/liste/a-2/avsnitt/1">Dersom det ved fristens utløp likevel kun er fem eller færre avvik i klasse 2 som ikke er rettet, skal sertifikat først trekkes tilbake når fristen jf. punkt 3 er oversittet med 90 dager.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/164/liste/a-2/avsnitt/1.1">Varsel om tilbaketrekking av sertifikat sendes før utløp av fristene i punkt 3.</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/164/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/164/liste/b/avsnitt/1">Miljødirektoratet har gitt melding om at en eller flere av følgende innbetalinger er manglende eller utilstrekkelig fire måneder etter at første frist for innbetaling er oversittet, med henvisning til kriteriene i denne forskrifts del C:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/164/liste/b-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/164/liste/b-1/avsnitt/1">midler til dekning av EE-registerets kostnader jf. kriterium 8.02 og 8.03</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/164/liste/b-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/164/liste/b-2/avsnitt/1">kollektiv forpliktelse etter kriterium 5.01 og 5.02</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/164/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/164/liste/c/avsnitt/1">returselskap legger ned sin virksomhet.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/165">Sertifiseringsorganet skal sende melding om tilbaketrekking av sertifikat til Miljødirektoratet med gjenpart til EE-registeret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/166">Vedlegg 2 del C skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/166/avsnitt/1">Del C: Krav til sertifisering av returselskap</avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Nr.</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Krav som returselskap systematisk skal sikre og dokumentere oppfyllelse av</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Hjemmel</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Avviksklasse</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>1. Krav til organisering av returselskap.</i>
              </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1.01 </entry>
              <entry colname="2">Registreres som egen enhet i Enhetsregisteret i samsvar med lov 3. juni 1994 nr. 15 om Enhetsregisteret, atskilt fra annen virksomhet. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-13 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1.02 </entry>
              <entry colname="2">Føre liste over de produsenter og representanter som er medlem i returselskapet. Listen skal også vise hvilke produktgrupper, jf. § 1-1a, medlemskapet gjelder. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-19 jf. § 1-25 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1.03 </entry>
              <entry colname="2">Kollektivt finansiert returselskap skal ha tilgjengelig finansielle reserver som tilsvarer seks måneders drift. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-14 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1.04 </entry>
              <entry colname="2">Ha et styringssystem som sikrer at alle krav i dette vedlegg oppfylles av returselskapet og dets oppdragstakere med underleverandører. Oppfyllelse av kravene skal dokumenteres, og dokumentasjon skal innhentes fra samtlige oppdragstakere med underleverandører.
<br/> Ved førstegangssertifisering må returselskapet dokumentere at de vil ha rutiner og systemer som sikrer at innsamling og forsvarlig behandling av EE-avfall vil foregå i tråd med kravene til sertifisering. </entry>
              <entry colname="3">Vedlegg 2 del B nr. 1
<br/> og
<br/> internkontrollforskriften § 4 og § 5 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>2. Kollektivt finansierte returselskapers plikt til henting og mottak av EE-avfall</i>. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2.01 </entry>
              <entry colname="2">Sørge for vederlagsfri henting av EE-avfall fra forhandlere og kommuner. Dersom forhandler mottar mindre enn 1 m<sup>3</sup> EE-avfall per måned kan returselskapet kreve at forhandler transporterer avfallet for overlevering på egnet sted i rimelig avstand fra det punkt der avfallet ble mottatt. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-14 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2.02 </entry>
              <entry colname="2">Ta kontakt med kommuner og forhandlere for å organisere henting av EE-avfall. Det må tas kontakt med et tilstrekkelig antall forhandlere og kommuner til at pliktene i krav 2.04 til 2.05 kan oppfylles. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-14 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2.03 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal sørge for å ha vederlagsfritt mottak av EE-avfall fra virksomheter som genererer EE-avfall som en del av sin drift. Plikten omfatter ikke mottak fra returselskap og virksomheter som driver innsamling eller behandling av EE-avfall. Plikten er begrenset til mottak av tilsvarende type EE-produkter som returselskapets medlemmer setter på markedet, uavhengig av merke eller fabrikat. Mottakspunkt skal ha god geografisk dekning. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-14 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2.04 </entry>
              <entry colname="2">For hver region skal returselskapet samle inn en prosentandel av summen av den nasjonale innsamlingsforpliktelsen, jf. H<sub>n</sub> i vedlegg 1 til dette kapittel, for alle produktgruppene, jf. § 1-1a, unntatt 10a, 12 og 13, multiplisert med regionens andel av befolkningen.
<br/> Landet er delt inn i disse regionene:
<br/> 1. Finnmark, Troms, Nordland,
<br/> 2. Nord-Trøndelag, Sør-Trøndelag,
<br/> 3. Oppland, Hedmark,
<br/> 4. Møre og Romsdal, Sogn og Fjordane,
<br/> 5. Hordaland, Rogaland, Aust-Agder, Vest-Agder,
<br/> 6. Telemark, Vestfold, Buskerud, Akershus, Oslo og Østfold.
<br/> For siste kalenderår skal denne prosentandelen være minimum 75 %. For de siste tre kalenderår skal prosentandelen være minimum 90 %.
<br/> I de første 12 månedene et returselskap er i drift reduseres kravet med 15 prosentpoeng.
<br/> Dersom returselskapet koordinerer innsamlingen med andre returselskap, må de koordinerende returselskapenes samlede forpliktelse oppfylles. Miljødirektoratet kan unnta returselskap som deltar i et koordinert samarbeid med andre returselskap fra dette kravet. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-14 </entry>
              <entry colname="4">3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>3. Individuelt finansierte returselskapers plikt til å sikre innsamling av EE-avfall</i>. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.01 </entry>
              <entry colname="2">Etablere og drive innsamlingsordninger som sikrer at minst 90 % for de siste seks månedene av de EE-produktene selskapet har ansvar for returneres til dette returselskapet ved kassering. Ved førstegangssertifisering, reduseres prosentsatsen med 20 prosentpoeng de første seks månedene. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-15 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.02 </entry>
              <entry colname="2">Etablere og drive innsamlingsordninger som sikrer at minst 95 % for de siste tre årene av de EE-produktene selskapet har ansvar for returneres til dette returselskapet ved kassering. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-15 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.03 </entry>
              <entry colname="2">Ikke kreve at forhandlere eller kommuner vederlagsfritt sorterer ut og/eller overleverer kasserte EE-produkter av et bestemt merke eller fabrikat til returselskapet. Returselskapet kan heller ikke basere sannsynliggjøringen etter krav 3.01 og 3.02 på slik utsortering og/eller overlevering. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-15 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>4. Individuelt finansierte returselskapers plikt til å avsette finansiell garanti</i>. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4.01 </entry>
              <entry colname="2">Etablert en tilfredsstillende finansiell garanti i tråd med § 1-16. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-16 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4.02 </entry>
              <entry colname="2">Disponere nødvendig del av utbetalt garantibeløp til formål omfattet av § 1-18, slik at krav i punkt 3.01 og 3.02 til innsamlingsgrad og krav § 1-18 til behandling blir oppfylt. Dersom utbetalt garantibeløp ikke er tilstrekkelig, må returselskapet dekke kostnadene på annen måte. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-16 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>5. Individuelt finansierte returselskaps plikt til å delta i finansiering av kollektivt finansierte returselskap.</i>
              </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5.01 </entry>
              <entry colname="2">Beregne kollektiv forpliktelse, K (i kroner), for hvert enkelt produkt returselskapets medlemmer produserer i Norge eller importerer etter følgende formel
<br/> <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20151216-1772-01-01.gif" alt="ikon"/>
<br/> der
<br/> g = nødvendig garantibeløp i kroner, jf. krav 4.04.
<br/> n = antall hele år produsenten har vært medlem i dette returselskapet. Medlemskapet må i denne perioden ha dekket all import og innenlands produksjon av tilsvarende EE-produkter.
<br/> l = den beregnet mest sannsynlige levetid i hele år for produktet (jf. krav 4.03).
<br/> Dersom K &lt; 0,1g settes K lik 0,1g.
<br/> Beregnet kollektiv forpliktelse gjelder for et år av gangen, løpende fra den dato importerte produkter er tolldeklarert, eller den dato EE-produkt har forlatt produksjonssted i Norge. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-17 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>6. Forsvarlig innsamling, transport og behandling av EE-avfall</i>. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.01 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal sørge for at EE-avfall innsamles, transporteres, og behandles forsvarlig i tråd med gjeldende regelverk, og av aktører som har de nødvendige tillatelser. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.02 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal sørge for at innsamling og transport foregår på en slik måte at muligheten for ombruk, materialgjenvinning og utsortering av komponenter med farlige stoffer i EE-avfallet ikke reduseres. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.03 </entry>
              <entry colname="2">EE-avfall skal forberedes til ombruk og materialgjenvinnes der dette etter en avveining av miljøhensyn, ressurshensyn og økonomiske forhold er berettiget, hvor forberedelse til ombruk prioriteres foran materialgjenvinning. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.04 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal sørge for at eksport av EE-avfall som har opphørt å være avfall følger reglene om grensekryssende forsendelse av brukte EE-produkter i § 1-24. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18 og § 1-24 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.05 </entry>
              <entry colname="2">EE-avfall som kan inneholde sensitiv data skal håndteres slik at denne type data ikke kan komme på avveie. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.06 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal sørge for at grensekryssende forsendelser av avfall foregår i tråd med kapittel 13 og rådsforordning 1013/2006. Returselskapet skal sikre at det foreligger samtykke og transportdokument eller eventuelt følgeskjema til grønnlistet avfall. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.07 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal sørge for at deres oppdragstakere med underleverandører oppfyller kravene i 6.01 til 6.15. Dette gjelder frem til avfallet er endelig gjenvunnet eller sluttbehandlet og uavhengig av om behandlingen finner sted i Norge eller i et annet land. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.08 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal sørge for at behandlere har tilstrekkelig kompetanse til å oppfylle kravene til behandling i dette kapittel, herunder om innholdet av farlige stoffer og komponenter i EE-avfall og hvor disse er plassert. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.09 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal sørge for at hvert behandlingsanlegg rapporterer tilbake til returselskapet at EE-avfallet er behandlet som angitt i krav 6.01 til 6.03, 6.05, 6.07, 6.13 til 6.15 og 7.01 til 7.04. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.10 </entry>
              <entry colname="2">Behandling skal skje ved bruk av de beste tilgjengelige teknikker. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-22 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.11 </entry>
              <entry colname="2">EE-avfall skal lagres og behandles på plasser med tett dekke, nødvendig anlegg for oppsamling og rensing av overvann, og nødvendig tak eller annet klimavern. Dette gjelder uavhengig av andre krav i behandlingsanleggets eventuelle tillatelse fra nasjonale myndigheter. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-22 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.12 </entry>
              <entry colname="2">EE-avfall skal registreres inn og ut fra behandlingsanlegget med vekt målt i kilogram. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-22 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.13 </entry>
              <entry colname="2">Ved behandling av EE-avfall, unntatt ved forberedelse til ombruk, skal alle væsker fjernes som et første trinn i behandlingsprosessen og inngå i en identifiserbar materialstrøm, eller i en identifiserbar del av en materialstrøm. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-22 </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.14 </entry>
              <entry colname="2">Ved behandling av EE-avfall, unntatt ved forberedelse til ombruk, skal følgende materialer, blandinger og komponenter fjernes manuelt som et første trinn i behandlingsprosessen, med mindre det kan dokumenteres minst like god miljømessig forsvarlig behandling ved en mekanisk, kjemisk eller metallurgisk prosess, og inngå i en identifiserbar materialstrøm, eller i en identifiserbar del av en materialstrøm: </entry>
              <entry colname="3">§ 1-22 </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">a) Kondensatorer eller andre komponenter som inneholder PCB eller PCT </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">b) Kvikksølvholdige komponenter, slik som brytere og lyskilder for bakgrunnsbelysning. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">c) Batterier. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">d) Tonerkassetter og fargetoner. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">e) Asbest og komponenter som inneholder asbest. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">f) Andre gassutladningslamper enn de nevnt under pkt. b). Kvikksølv skal fjernes fra gassutladningslampene. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">g) Komponenter i EE-avfall som inneholder ildfaste keramiske fibre. </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">h) Komponenter i EE-avfall som inneholder radioaktive kilder, slik som røykvarslere. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">i) Beryllium. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">j) Kretskort. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">k) Plast med bromerte flammehemmere. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">l) Billedrør/katodestrålerør. Det fluoriserende belegget skal fjernes. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">m) Klorfluorkarboner (KFK), hydroklorfluorkarboner (HKFK) eller hydrofluorkarboner (HFK), og andre gasser som virker nedbrytende på ozonlaget eller har et globalt oppvarmingspotensial (GWP) på over 15. Gassene skal tas ut og behandles forsvarlig og i tråd med produktforskriften kapittel 6 regulering av ozonreduserende stoffer og kapittel 6a regulering av fluorholdige stoffer. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">n) LCD-skjermer større en 100 cm<sup>2</sup> . Alle LCD-skjermer som er bakgrunnsbelyst med lysrør/gassutladningslamper. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">o) Eksterne elektriske kabler. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">p) Kondensatorer med høyde over 25 mm, diameter over 25 mm eller tilsvarende volum, og som inneholder miljøskadelige stoffer. </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6.15 </entry>
              <entry colname="2">Behandlere skal vurdere om EE-avfall kan inneholde andre materialer, blandinger og komponenter som er farlig avfall enn de som er listet i 6.14. EE-avfall, inkludert materialer, blandinger og komponenter i EE-avfall, som er farlig avfall eller radioaktivt avfall, skal håndteres i tråd med denne forskrifts kapittel 11 og kapittel 16. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-22 og avfallsforskriften kapittel 11 </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">7. <i>Gjenvinningsandeler</i> </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7.01 </entry>
              <entry colname="2">For EE-avfall i produktgruppe 1 og 11 skal årlig minst 85 % av avfallet gjenvinnes, hvorav minst 80 % av avfallet skal forberedes til ombruk eller materialgjenvinnes. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18a </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7.02 </entry>
              <entry colname="2">For EE-avfall i produktgruppe 3 og 4 skal minst 80 % av avfallet gjenvinnes, hvorav minst 70 % av avfallet skal forberedes til ombruk eller materialgjenvinnes. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18a </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7.03 </entry>
              <entry colname="2">For EE-avfall i produktgruppe 2, 5, 7, 8 og 10 skal minst 75 % av avfallet gjenvinnes, hvorav minst 55 % av avfallet skal forberedes til ombruk eller materialgjenvinnes. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18a </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7.04 </entry>
              <entry colname="2">For lysrør og andre gassutladningslamper skal minst 80 % av EE-avfallet materialgjenvinnes. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18a </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7.05 </entry>
              <entry colname="2">For punkt 8.01 til 8.05 skal følgende formler benyttes:
<br/> Formel for beregning av materialgjenvinning og forberedelse til ombruk:
<br/> E = [(A + B )/D]  <sup>*</sup> 100
<br/> Formel for beregning av gjenvinning:
<br/> F = [(A + B + C)/D]  <sup>*</sup> 100
<br/> der
<br/> E = andel materialgjenvunnet og forberedt til ombruk av total vektmengde EE-avfall behandlet, angitt i prosent
<br/> F = andel gjenvunnet av total vektmengde EE-avfall behandlet, angitt i prosent
<br/> A = vektmengde EE-avfall materialgjenvunnet
<br/> B = vektmengde EE-avfall forberedt til ombruk
<br/> C = vektmengde EE-avfall energiutnyttet/energigjenvunnet D = vektmengde EE-avfall behandlet </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18a </entry>
              <entry colname="4">2 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">8. <i>Avfallsregnskap</i> </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8.01 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal føre regnskap over innsamlet mengde EE-avfall fordelt på produktgrupper, og videre fordelt på fylke og kommune. Innenfor hver kommune skal innsamlet mengde fordeles på forhandler, kommunalt mottak og andre innsamlingspunkt. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18b </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8.02 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal føre regnskap over behandlet mengde EE-avfall, herunder EE-avfall forberedt til ombruk, fordelt på produktgrupper og videre fordelt på behandlingsmetode og land, </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18b </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8.03 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal føre regnskap over behandlet mengde EE-avfall inn og ut av alle behandlingsanlegg. Regnskapet skal vise EE-avfall fordelt på komponenter, blandinger og materialer og videre fordelt på behandlingsmetode, behandlingsanlegg og land.
<br/> Regnskapet skal vise hvilke komponenter, blandinger og materialer som er fjernet i henhold til § 1-22 tredje til femte ledd, hvilke komponenter, blandinger og materialer som er utsortert med sikte på gjenvinning og hvordan øvrig avfall er behandlet. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18b </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8.04 </entry>
              <entry colname="2">Returselskapet skal føre regnskap over oppnådde gjenvinningsandeler, jf. § 1-18a. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18b </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8.05 </entry>
              <entry colname="2">Ved dokumentering av datagrunnlag og andre bilag til regnskapet i punkt 8.01 til 8.05 skal dokumentasjon innhentes fra samtlige behandlere, fra første behandler og frem til avfallet er endelig gjenvunnet eller sluttbehandlet. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18b </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8.06 </entry>
              <entry colname="2">For punkt 8.01 til 8.06 skal det så langt som mulig brukes reelle vektmengder. Fordelingsnøkler og snittvekt kan brukes dersom det vil være uforholdsmessig byrdefullt å bruke reelle vektmengder. For materialer og komponenter som er farlig avfall skal det brukes reelle vektmengder. </entry>
              <entry colname="3">§ 1-18b </entry>
              <entry colname="4">1 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/167">Nytt vedlegg 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/167/avsnitt/1">Vedlegg 3. Revisorgodkjenning og revisorkontroll</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/167/avsnitt/2">Del A: Revisorgodkjenning av totalt innsamlede mengder EE-avfall</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/168">Returselskapet skal årlig få utført revisorgodkjenning av årsrapport over totalt innsamlede mengde EE-avfall. Returselskapet skal anvende en godkjent revisor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/169">Revisor skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/169/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/169/liste/a/avsnitt/1">gjennomføre revisorkontroll i overensstemmelse med kravene i internasjonal standard for attestasjonsoppdrag ISAE 3000 Attestasjonsoppdrag som ikke er revisjon eller begrenset revisjon av historisk finansiell informasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/169/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/169/liste/b/avsnitt/1">utføre revisjonen etter beste skjønn, herunder vurdere risikoen for at det kan foreligge feilinformasjon i årsrapporten som følge av misligheter og feil.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/169/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/169/liste/c/avsnitt/1">foreta de undersøkelser som han finner nødvendig for å vurdere om registrerte vektmengder innsamlet EE-avfall i årsrapport til EE-registeret er i samsvar med total innveid mengde EE-avfall for returselskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/169/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/169/liste/d/avsnitt/1">utføre stikkprøver av registrerte mengder mottatt EE-avfall i selskapets registre mot vektseddel fra mottaksregistrering. Revisor skal også utføre andre kontrollhandlinger av informasjon om registrert mengde EE-avfall i årsrapporten.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/169/liste/d/avsnitt/1.1">Del B: Revisorkontroll av fordelingsnøkler og snittvekter som fordeler innsamlede mengder EE-avfall på produktgrupper</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/170">Returselskapet skal hvert andre år få utført revisorkontroll av fordelingsnøkler og snittvekter som fordeler innsamlede mengder EE-avfall på produktgrupper, jf. § 1-1a. Returselskapet skal anvende en godkjent revisor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/171">Revisor skal:
<liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/1/avsnitt/1">utføre revisorkontrollen i samsvar med internasjonal standard ISRS 4400 Avtalte kontrollhandlinger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2/avsnitt/1">utføre følgende kontrollhandlinger;</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a/avsnitt/1">Revisor skal innhente og kontrollere at dokumentasjon om beregning av fordelingsnøklene og snittvekter viser;</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-1/avsnitt/1">enighet mellom mottaksstedet, returselskapet og tellemannskapet om beregningen av fordelingsnøkkelen(e) og snittvekten(e),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-2/avsnitt/1">dato for når beregningen ble gjennomført,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-3/avsnitt/1">beskrivelse av antall stikkprøver for beregning av fordelingsnøkler og snittvekter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-4/avsnitt/1">at burene eller EE-avfallet som velges for stikkprøver representerer alle relevante oppsamlingssteder (kommunalt mottak, forhandler og andre),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-5/avsnitt/1">at det foretas kontrollert veiing av EE-avfallet i stikkprøvene. Det skal oppgis antall veiinger som er foretatt,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-6/avsnitt/1">at produktgruppene er lagt til grunn ved sortering i produktgrupper,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.a-7/avsnitt/1">at utregningene som ligger til grunn for fordelingsnøklene og snittvektene er matematisk riktige.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.b/avsnitt/1">Revisor skal kontrollere at siste beregnede fordelingsnøkler og snittvekter er benyttet ved registrering i registreringssystemet.</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.b-1/avsnitt/1">Ved automatisk registrering: revisor kontrollerer dokumentasjon som viser at beregnede fordelingsnøkler og snittvekt benyttes ved registrering,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.b-2/avsnitt/1">Ved manuell registrering: revisor kontrollerer at minimum 25 innregistreringer av avfall har benyttet korrekte fordelingsnøkler og snittvekter i henhold til dokumentasjon vedrørende beregningene av fordelingsnøklene.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.c/avsnitt/1">Revisor skal kontrollere om returselskapet har rutiner for regelmessig oppdatering av fordelingsnøkler og snittvekter.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/171/liste/2.d/avsnitt/1">Revisor skal etterspørre skriftlige analyser for behovet for flere fordelingsnøkler og snittvekter.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/172">Revisor skal rapportere resultatene fra kontrollhandlingene i bokstav a til d til returselskapet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/172/avsnitt/1">Del C: Generelle krav til returselskapet ved bruk av revisor</avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/173">For revisjon etter del A og B skal returselskapet som et minimum gi revisor:
<liste id="/kapittel/i/ledd/173/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/173/liste/a/avsnitt/1">tilgang til alle opplysninger som returselskapet har kjennskap til som er relevante for utarbeidelsen av rapporten, tilleggsopplysninger som revisor har bedt om for kontrollformål, og ubegrenset tilgang til personer i enheten som det etter revisors vurdering er nødvendig å innhente kontrollbevis fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/173/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/173/liste/b/avsnitt/1">opplysninger om resultatene av returselskapets vurdering av risikoen for at rapporten kan inneholde vesentlig feilinformasjon, jf. internkontrollforskriften,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/173/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/173/liste/c/avsnitt/1">alle opplysninger om eventuelle feil eller mistanker om feil som returselskapet er kjent med og som kan ha påvirket data eller rapportering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/173/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/173/liste/d/avsnitt/1">opplysninger om alle kjente tilfeller av manglende overholdelse eller mistanke om manglende overholdelse av lover og forskrifter som kan ha betydning for utarbeidelsen av rapporten og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/173/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/173/liste/e/avsnitt/1">opplysninger om returselskapets nærstående parter og alle typer relasjoner til nærstående parter og transaksjoner med disse som de er kjent med.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1772/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
