<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-02-588" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-02-588</id>
    <dato>02.06.2015 nr. 588</dato>
    <dato type="iso">2015-06-02</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 810</publisert>
    <ikraft>15.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-15</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§5">L14.06.2002 nr. 20 § 5</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§20a">§ 20a</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01">F01.09.2003</ref>nr. 1161, <ref id="for-2015-06-01-580">F01.06.2015 nr. 580</ref></hjemmel>
    <rettet>18.06.2015 (ny versjon av forordning (EU) 98/2013, uoff. norsk oversettelse), 25.08.2015 (se nederst), 18.09.2015 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2015-0465</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utgangsstoffer for eksplosiver</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om håndtering av utgangsstoffer for eksplosiver (Nr. 588)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om håndtering av utgangsstoffer for eksplosiver</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 2. juni 2015 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5, § 6, § 20a, § 26, § 27 og § 43, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161 og delegeringsvedtak 1. juni 2015 nr. 580.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XV og XXIX (forordning (EU) nr. 98/2013).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til at utgangsstoffer for eksplosiver ikke kommer på avveie eller havner i urette hender og benyttes til uønskede tilsiktede hendelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal også bidra til å verne liv, helse, miljø og materielle verdier mot uhell og ulykker med utgangsstoffer for eksplosiver.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder all håndtering av følgende utgangsstoffer for eksplosiver, inkludert stoffblandinger som inneholder slike:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Hydrogenperoksid, over 12 vektprosent </entry>
                <entry colname="2">Heksamin </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Nitrometan, over 30 vektprosent </entry>
                <entry colname="2">Svovelsyre </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Salpetersyre, over 3 vektprosent </entry>
                <entry colname="2">Aceton </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Kaliumklorat, over 40 vektprosent </entry>
                <entry colname="2">Kaliumnitrat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Kaliumperklorat, over 40 vektprosent </entry>
                <entry colname="2">Natriumnitrat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Natriumklorat, over 40 vektprosent </entry>
                <entry colname="2">Kalsiumnitrat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Natriumperklorat, over 40 vektprosent </entry>
                <entry colname="2">Kalsiumammoniumnitrat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">Ammoniumnitrat (16 vektprosent eller mer nitrogen fra ammoniumnitrat) </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">De angitte konsentrasjonsgrenser gjelder med mindre annet uttrykkelig følger av forskriftens bestemmelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder ikke produkter, pyrotekniske artikler, utstyr mv. eller legemidler, slik avgrensningen er gjort i forordning (EU) nr. 98/2013 om markedsføring og bruk av utgangsstoffer for eksplosiver artikkel 2 nr. 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av forordning (EU) nr. 98/2013</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">EØS-avtalens vedlegg II kapittel XV og XXIX (forordning (EU) nr. 98/2013) om markedsføring og bruk av utgangsstoffer for eksplosiver gjelder som forskrift med de endringer og tillegg som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">I forskriften menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>stoff:</i> et kjemisk grunnstoff og dets forbindelser, i naturlig tilstand eller fremkommet ved en fremstillingsprosess, herunder ethvert tilsetningsstoff som er nødvendig for å bevare stoffets stabilitet samt enhver urenhet som følger av prosessen som benyttes, men med unntak av ethvert løsemiddel som kan utskilles uten å påvirke stoffets stabilitet eller endre dets sammensetning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>stoffblanding</i>: en blanding eller løsning som består av to eller flere stoffer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>virksomhet:</i> offentlig eller privat foretak uansett om foretaket er etablert med henblikk på forretningsmessig fortjeneste eller ikke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>sluttbruker:</i> den som bruker utgangsstoffer for eksplosiver i egen virksomhet, og ikke selger stoffene videre eller på annen måte gjør dem tilgjengelig for andre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>håndtering:</i> all omgang med utgangsstoffer for eksplosiver slik som tilvirkning, oppbevaring, behandling, transport, lasting, lossing, erverv, handel, innførsel, utførsel, overføring, bruk og tilintetgjøring.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">For øvrig gjelder definisjonene i forordning (EU) nr. 98/2013 artikkel 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til aktsomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Alle som håndterer utgangsstoffer for eksplosiver plikter å vise aktsomhet og gjøre det som er nødvendig for å hindre at slike kommer på avveie eller havner i urette hender og for å forebygge uhell. Kravet til aktsomhet gjelder uavhengig av konsentrasjonsgrensene i § 2 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Forbud for privatpersoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Utgangsstoffer for eksplosiver i § 2 første ledd første kolonne skal ikke gjøres tilgjengelig for eller håndteres av privatpersoner, men kan kun gjøres tilgjengelig for og håndteres av virksomheter med et yrkesmessig behov. Det er ikke tillatt med utførsel av disse utgangsstoffene til privatpersoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Det framgår av REACH-forskriften § 1 som gjennomfører forordning (EF) nr. 1907/2006 om registrering, vurdering, godkjenning og restriksjoner av kjemikalier, vedlegg XVII, kapittel 58 at privatpersoner og virksomheter uten yrkesmessig behov ikke skal ha tilgang til eller håndtere stoffer eller stoffblandinger med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Krav til organisatoriske tiltak og fysisk sikring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Krav til registrering av virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">En virksomhet som vil innføre, produsere, bruke, besitte, omsette eller på annen måte gjøre tilgjengelig utgangsstoffer for eksplosiver som er listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat, skal være registrert i Foretaksregisteret eller Enhetsregisteret. Virksomheter registrert i offentlige registre i andre land, skal kunne dokumentere slik registrering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til deklarering og melding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">En virksomhet som produserer eller innfører utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat, skal deklarere disse til Produktregisteret. Dette gjelder også utgangsstoffer for eksplosiver som innføres til virksomhetens egen bruk. Kravet til deklarering gjelder uavhengig av utgangsstoffets mengde og bruksområde. Deklareringen skal opplyse om fullstendig kjemisk sammensetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Utgangsstoffer for eksplosiver skal deklareres senest når virksomheten begynner å produsere, omsette eller ta dem i bruk i Norge. Virksomheten skal uten ugrunnet opphold og av eget tiltak oppdatere opplysningene dersom det skjer endringer. Opplysninger om den faktiske mengden som er produsert, importert og eksportert per år skal rapporteres årlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">En virksomhet som ikke har en deklareringsplikt etter første ledd, og som vil omsette eller på annen måte gjøre tilgjengelig utgangsstoffer for eksplosiver som er listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat, skal melde disse elektronisk i Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskaps database.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">Meldingen skal være mottatt hos Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap før virksomheten kan kjøpe utgangsstoffer for eksplosiver, begynne å omsette utgangsstoffene eller gjøre dem tilgjengelig i Norge. Virksomheten skal uten ugrunnet opphold og av eget tiltak melde om endringer i hvilke utgangsstoffer som omsettes eller på annen måte gjøres tilgjengelig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Systematisk helse-, miljø- og sikkerhetsarbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">En virksomhet skal kartlegge farer og problemer som kan oppstå når den håndterer utgangsstoffer for eksplosiver, og på denne bakgrunn vurdere risiko for uhell og for at utgangsstoffer for eksplosiver kommer på avveie. Risikovurderingen skal omfatte forhold i og utenfor virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Virksomheten skal på bakgrunn av risikovurderingen utarbeide planer og gjennomføre tiltak for å hindre at utgangsstoffer for eksplosiver kommer på avveie og for å forebygge uhell.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Virksomheten skal sørge for at alle som håndterer utgangsstoffer for eksplosiver har tilstrekkelig kunnskap og ferdigheter til å utføre oppgavene på en sikker og forsvarlig måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Kravet til systematisk helse-, miljø- og sikkerhetsarbeid gjelder uavhengig av konsentrasjonsgrensene i § 2 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å rapportere om mistenkelige transaksjoner, tyveri eller betydelig og uforklarlig svinn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">En virksomhet som håndterer utgangsstoffer for eksplosiver, skal uten ugrunnet opphold rapportere til KRIPOS om mistenkelige transaksjoner eller forsøk på slike, tyveri eller betydelig og uforklarlig svinn av utgangsstoffer etter forordning (EU) nr. 98/2013 artikkel 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Virksomheten skal ha tilstrekkelig oversikt over beholdningen av utgangsstoffer, slik at tyveri eller betydelig og uforklarlig svinn kan oppdages raskt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Pliktene etter denne bestemmelse gjelder uavhengig av konsentrasjonsgrensene i § 2 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Krav til oversikt over transaksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">En virksomhet skal ha oversikt over hvilke transaksjoner den har foretatt med utgangsstoffer for eksplosiver som er listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Oversikten over transaksjonene skal inneholde opplysninger om
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">leverandørene som utgangsstoffer er kjøpt fra, med adresse og foretaksnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kundene som utgangsstoffer er solgt til, med adresse og foretaksnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">den enkelte transaksjon; navn på varen som inneholder utgangsstoffer for eksplosiver, hvilket utgangsstoff varen inneholder, varens mengde, dato og sted for transaksjonen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Hvis kunden er sluttbruker skal oversikten også inneholde opplysninger om navn på personen som foretar innkjøpet, oppgjørsmetoden og det planlagte bruksområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">Er kunden ny, skal oversikten også inneholde en signert erklæring om at utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat ikke skal gjøres tilgjengelig for eller håndteres av privatpersoner eller virksomheter uten yrkesmessig behov, og at kunden er kjent med pliktene som følger av forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">Skal en ny kunde selge videre eller en eksisterende sluttbrukerkunde starte med videresalg, skal oversikten også inneholde en signert erklæring om at kravene til innmelding i § 8 tredje og fjerde ledd er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6">Virksomheten skal oppbevare opplysningene i minst fem år og på forespørsel gi dem samlet til Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å informere neste ledd i omsetningskjeden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">En virksomhet som gjør utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat tilgjengelig, skal senest når utgangsstoffene leveres gi mottakeren skriftlig informasjon om at de ikke skal gjøres tilgjengelig for privatpersoner eller andre uten yrkesmessig behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">En virksomhet som gjør utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd tilgjengelig, skal senest når utgangsstoffene leveres til mottakeren gi denne skriftlig informasjon om plikten til å rapportere etter § 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Pliktene etter denne bestemmelse gjelder bare overfor nye kunder eller når virksomheten leverer stoffer eller stoffblandinger som er nye for en eksisterende kunde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Legitimasjonskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Personer som på vegne av en virksomhet kjøper eller på annen måte erverver utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat, skal vise gyldig legitimasjon og dokumentere sin tilknytning til virksomheten. Dersom kjøp eller erverv skjer uten personlig fremmøte, kan personen som foretar kjøpet sende inn en bekreftet kopi av egen legitimasjon. Gjelder kjøpet eller ervervet stoffer eller stoffblandinger med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat, skal det i tillegg dokumenteres at virksomheten har et yrkesmessig behov for stoffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Kravene etter første ledd gjelder ikke for etablerte kundeforhold der selgeren kjenner personen som foretar innkjøp, og vedkommendes tilknytning til virksomheten. Ved kjøp etter første ledd tredje punktum må selgeren i tillegg kjenne virksomhetens yrkesmessige behov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Krav til oppbevaring av utgangsstoffer for eksplosiver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne og med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat skal oppbevares utilgjengelig for uvedkommende og forsvarlig innelåst i egnet bygning, rom, skap eller annen innretning, eller innenfor et adgangskontrollert og inngjerdet område.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Tilsier risikovurderingen etter § 9 det, skal virksomheter innføre ytterligere sikring, for eksempel kameraovervåkning, vakthold, alarm eller ekstra innbruddssikring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Virksomheten skal ha rutiner for og oversikt over hvem som har adgang til lageret eller oppbevaringsstedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/4">På utsalgssteder skal utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne og med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat oppbevares på områder som er utilgjengelige for kundene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/5">Pliktene etter denne bestemmelsen gjelder ikke for stoffer eller stoffblandinger med ammoniumnitrat som skal brukes til lovlig tilvirkning av sprengstoff etter forskrift 26. juni 2002 nr. 922 om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Unntak for jordbrukeres oppbevaring av gjødsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Er det uforholdsmessig byrdefullt for en jordbruker å oppbevare gjødsel med 16 til 28 vektprosent nitrogen fra ammoniumnitrat på en måte som tilfredsstiller kravene etter § 14, skal gjødselen som minimum oppbevares på én av følgende måter:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">under daglig oppsyn på et område som er skjermet fra offentlig vei, og som ikke er lett synlig eller tilgjengelig for uvedkommende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">under jevnlig oppsyn avlåst i en egnet bygning uten tilgang for uvedkommende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">under jevnlig oppsyn på et avlåst område som ikke er lett tilgjengelig for uvedkommende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">under jevnlig oppsyn i en annen egnet låsbar innretning som ikke er lett tilgjengelig for uvedkommende.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/2">Tilsier risikovurderingen etter § 9 det, skal jordbrukeren innføre ytterligere sikring, for eksempel kameraovervåkning, vakthold, alarm eller ekstra innbruddssikring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/3">Oppbevarer en jordbruker gjødsel med mer enn 28 vektprosent nitrogen fra ammoniumnitrat, gjelder kravene i § 14.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt om lager eller oppbevaringssted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">En virksomhet som håndterer utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat, plikter på forespørsel fra Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap å opplyse om lagerets eller oppbevaringsstedets beliggenhet, mengden utgangsstoffer som oppbevares og hvilke sikringstiltak som er gjennomført.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Transport, dokumentasjon, tilsyn og sanksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Transport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">En virksomhet som håndterer utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat, som ikke reguleres av forskrift 1. april 2009 nr. 384 om landtransport av farlig gods, skal bare tilby transportoppdrag til transportører som er tilfredsstillende identifisert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat skal ikke overlates for transport til noen som åpenbart mangler kunnskap, ferdigheter eller materiell for å kunne gjennomføre en forsvarlig transport.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Dekning av kostnader ved destruksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">En virksomhet eller privatperson som ikke lovlig besitter, innfører eller forsøker å innføre utgangsstoffer listet opp i § 2 første ledd første kolonne eller med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat, skal dekke kostnadene forbundet med å destruere dem på forsvarlig vis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Alle som håndterer utgangsstoffer for eksplosiver, skal til enhver tid kunne dokumentere at kravene i brann- og eksplosjonsvernloven kapittel 2, 4, 5, forskriften § 6 - § 16 og vilkår for dispensasjoner og øvrige vilkår fastsatt av tilsynsmyndigheten med hjemmel i brann- og eksplosjonsvernloven § 33 - § 35 og § 37 - § 39 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap fører tilsyn med at forskriften blir overholdt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap kan la andre offentlige eller private sakkyndige føre tilsyn på sine vegne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3">I tilsynsarbeidet gjelder brann- og eksplosjonsvernloven § 33 til § 36.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">I særlige tilfeller og forutsatt at det ikke vil stride mot forordning (EU) nr. 98/2013, kan Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap etter søknad dispensere fra forskriften § 6 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">I vurderingen skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">om det finnes alternative egnede lovlige stoffer eller stoffblandinger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">om søkeren er skikket til å håndtere utgangsstoffene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">om søkeren har dokumentert et legitimt behov for stoffet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">om søkeren har kompetansen som trengs for å bruke utgangsstoffet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">hvilken mengde og konsentrasjon det søkes om</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">hvor lenge det søkes dispensasjon for</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">søkerens mulighet til å oppfylle sikringskravene etter § 9 til § 11 og § 14 til § 16.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/3">Det kan stilles nødvendige vilkår for dispensasjonen. Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap kan ved enkeltvedtak trekke tilbake dispensasjonen dersom vilkårene ikke oppfylles.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Reaksjonsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">Ved brudd på forskriften § 5 - § 6, kapittel 2 og § 17, eller vedtak fastsatt med hjemmel i forskriften, kan det gjennomføres tiltak etter brann- og eksplosjonsvernloven § 37 til § 40.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer forskriften § 5 - § 6, kapittel 2 og § 17 eller vedtak gitt i medhold av disse bestemmelsene, straffes etter brann- og eksplosjonsvernloven § 42.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/23+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1+">Vedtak truffet av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap kan påklages til Justis- og beredskapsdepartementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. juni 2015.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/1">Sikringstiltakene etter § 14 skal være innført senest innen 15. desember 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/2">Kravene til en deklarering og en melding etter § 8 skal være oppfylt senest innen 15. desember 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/3">Alle kunder skal informeres etter § 12 første og andre ledd første gang etter 15. juni 2015 de kjøper utgangsstoffer for eksplosiver, også kunder som er registrert før ikrafttredelsen, og også dersom de bare kjøper stoffer eller stoffblandinger som de har kjøpt før.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <vedlegg type="" id="/kapittel/3.vedlegg">
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3.vedlegg/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordninger</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/1/ledd/1">Nedenfor gjengis forordning (EU) nr. 98/2013 om markedsføring og bruk av utgangsstoffer for eksplosiver, i engelsk versjon og norsk uoffisiell versjon. Ved forskriften gjennomføres forordningen som den er i norsk rett. Da denne forordningen imidlertid gir visse valgmuligheter, er de bestemmelser som ikke får direkte virkning i Norge skravert.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/1/ledd/1/marg/1">For å lese engelsk versjon av forordning (EU) nr. 98/2013 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32013r0098e.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke>
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/1/ledd/1/marg/2">For å lese uoffisiell norsk oversettelse av forordning (EU) nr. 98/2013 se her: <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32013r0098u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-02-588/k3.vedlegg/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
        <publisert>P: I 2015 hefte 9 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/marg/2">Ved en inkurie fikk paragrafene for «Straff» og «Klage» samme paragrafnummer (§ 23). Etter forskyvningen skal paragrafoverskriftene for § 23 til § 26 lyde:</marg></publisert>
        <ledd id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/ledd/1">§ 23. <i>Straff</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/ledd/2">§ 24. <i>Klage</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/ledd/3">§ 25. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/ledd/4">§ 26. <i>Overgangsbestemmelser</i>
<publisert>P: I 2015 hefte 10 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/ledd/4/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/ledd/4/marg/2">§ 14 første ledd skal lyde:</marg></publisert></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/ledd/5">Utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne <i>eller</i> med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat skal oppbevares utilgjengelig for uvedkommende og forsvarlig innelåst i egnet bygning, rom, skap eller annen innretning, eller innenfor et adgangskontrollert og inngjerdet område.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/ledd/5/marg/1">§ 14 fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3.vedlegg/overskrift/2/ledd/6">På utsalgssteder skal utgangsstoffer for eksplosiver listet opp i § 2 første ledd første kolonne <i>eller</i> med 16 vektprosent nitrogen eller mer fra ammoniumnitrat oppbevares på områder som er utilgjengelige for kundene.</ledd>
      </kapittel>
    </vedlegg>
  </tekst>
</dokument>
