<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-28-480" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-480">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-28-480</id>
    <dato>28.04.2015 nr. 480</dato>
    <dato type="iso">2015-04-28</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 719</publisert>
    <ikraft>01.08.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-18-757</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0382</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamen ved LDH</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamen ved Lovisenberg diakonale høgskole AS (LDH) (Nr. 480)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Lovisenberg diakonale høgskole AS (LDH)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av høgskolestyret ved Lovisenberg diakonale høgskole AS 28. april 2015 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-11.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-480/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. juni 2013 nr. 757 om studier og eksamen ved Lovisenberg diakonale høgskole AS (LDH) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2, § 7, § 9, § 26 og § 32 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Definisjoner</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">
        <i>Student</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Som student regnes i denne forskrift en person som er tatt opp til et av LDHs studier på grunnlag av de krav gjeldende lover og forskrifter for opptak setter for studiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">
        <i>Studierett</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Rettigheter knyttet til det å være tatt opp ved et studium og inneha studentstatus. Det innebærer rett til å delta i all undervisning og veiledning tilknyttet studiet, samt retten til å fremstille seg til eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">
        <i>Rammeplan</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">En plan for et studium der departementet har fastsatt nasjonale rammer for mål, innhold og vurdering i studiet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">
        <i>Fagplan</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">LDHs konkretisering av læringsutbytter, innhold, organisering og vurdering i studier regulert av nasjonal rammeplan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">
        <i>Studieplan</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">LDHs konkretisering av læringsutbytter, innhold, organisering og vurdering av utdanninger som ikke er regulert av nasjonal rammeplan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Studiepoeng</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Mål på omfanget av et studium der et fullt studieår er normert til 60 studiepoeng.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">
        <i>Eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Eksamen er betegnelse på en prøve eller vurdering når resultatet skal inngå på vitnemålet eller innregnes i en karakter på vitnemålet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">
        <i>Ordinær eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ordinær eksamen er den prøve som arrangeres for studenter som følger normal studieprogresjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">
        <i>Utsatt eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Utsatt eksamen er den prøve som arrangeres for studenter som har levert legeerklæring eller har hatt annet dokumentert gyldig fravær ved ordinær eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">
        <i>Ny eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ny eksamen er den prøve som arrangeres for studenter som har gjennomført, men ikke bestått ordinær eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">
        <i>Kandidat</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Student som er oppe til eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">
        <i>Privatist</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Person som går opp til eksamen etter lov om universiteter og høgskoler § 3-10, uten å være opptatt ved studiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 7. <i>Studierett</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.1"><lverdi>7.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.1/avsnitt/1">Den som har akseptert tilbud om studieplass har studierett i henhold til normert studietid og fastsatt studieprogresjon for det studiet han/hun er tatt opp til.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.2"><lverdi>7.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.2/avsnitt/1">Studieretten kan normalt beholdes to år i tillegg til normert studietid, dersom studenten er forsinket i sine studier. I tidsberegningen på to år inngår ikke utsatt studiestart, midlertidig utestengelse fra høgskolen og permisjoner etter § 10 punkt 10.1 og 10.2 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3"><lverdi>7.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3/avsnitt/1">Studenten vil normalt miste studieretten i følgende tilfeller:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.a/avsnitt/1">studenten har brukt opp sine forsøk til eksamen eller praksisperiode som beskrevet i fagplan/studieplan og denne forskriften.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.b/avsnitt/1">studenten har overskredet den fastsatte grensen på 2 år utover normert studietid.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.c/avsnitt/1">studenten har ikke avlagt og bestått eksamen i løpet av de to siste studieår og har ikke permisjon.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.d/avsnitt/1">studenten har ikke betalt semester- og studieavgift innen gjeldende frister.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.3.e/avsnitt/1">studenten har ikke kontaktet høgskolen innen angitt frist før permisjonstidens utløp. Studenter i permisjon er selv ansvarlige for å gi skriftlig tilbakemelding om tilbakekomst til studiet eller å gi skriftlig tilbakemelding om oppsigelse av studieplass.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.4"><lverdi>7.4</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.4/avsnitt/1">Studiesjef fatter vedtak om tap av studierett.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.5"><lverdi>7.5</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.5/avsnitt/1">Studieretten opphører når:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.5.a/avsnitt/1">studenten selv skriftlig bekrefter at han/hun trekker seg fra studiet.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.5.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.5.b/avsnitt/1">studiene er fullført og vitnemål/karakterutskrift er utstedt.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.6"><lverdi>7.6</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/7.6/avsnitt/1">Den som har mistet studieretten etter § 7 punkt 7.3 i denne forskrift, kan søke nytt opptak til studiet ved LDH etter tre år, såfremt overordnede bestemmelser gir anledning til dette.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 9. <i>Utdanningsplan</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.1"><lverdi>9.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.1/avsnitt/1">Det skal utarbeides en utdanningsplan mellom høgskolen og hver student som tas opp til studier av 30 studiepoengs omfang eller mer. Utdanningsplanen beskriver hvilke elementer av studiet studenten skal gjennomføre i de ulike semestrene studiet varer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.2"><lverdi>9.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.2/avsnitt/1">Planen inneholder bestemmelser om høgskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten og studentens forpliktelser overfor LDH og medstudenter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.3"><lverdi>9.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.3/avsnitt/1">Utdanningsplanen skal være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagt studium på normert tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.4"><lverdi>9.4</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.4/avsnitt/1">Studenten må godkjenne utdanningsplanen hvert semester for å få gå opp til eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.5"><lverdi>9.5</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/9.5/avsnitt/1">Utdanningsplanen kan endres etter avtale mellom høgskole og student.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 26. <i>Eksamen på annet språk enn norsk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Bacheloroppgaver, masteroppgaver og avsluttende fordypningsoppgaver kan skrives på engelsk. Bestemmelser om dette skal fremgå av fag- eller studieplanen. Studenter som ønsker å skrive på engelsk, må varsle skriftlig om dette innen oppmeldingsfristen for aktuell eksamen. Andre eksamener og oppgaver kan fritt besvares på norsk, svensk eller dansk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 32. <i>Vitnemål og karakterutskrift</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.1"><lverdi>32.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.1/avsnitt/1">Vitnemål utstedes etter alle avsluttede studier. Studiets faglige innhold beskrives i vitnemålet. For å kunne tildeles bachelor- eller mastergrad med vitnemål fra LDH må studenten ha avlagt minst 60 studiepoeng ved høgskolen. Andre regler for avlagte studiepoeng gjelder ved mastergrader som tildeles i samarbeid med andre utdanningsinstitusjoner. Det skal fremgå av vitnemålet at det er tildelt i samarbeid med andre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.2"><lverdi>32.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.2/avsnitt/1">Diploma Supplement utferdiges til studenter som tildeles en grad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.3"><lverdi>32.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.3/avsnitt/1">Enkeltemner, kortere kurs eller ikke fullførte studier dokumenteres ved karakterutskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.4"><lverdi>32.4</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.4/avsnitt/1">På vitnemål og karakterutskrift skal det angis i hvilket semester eksamen er avlagt. Hvis en student etter fullført videreutdanning eller grad på nytt avlegger eksamen i emne eller fag som inngår i vedkommende studium, utstedes ny karakterutskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.5"><lverdi>32.5</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/32.5/avsnitt/1">Dersom en student har fått innpass for eksamen etter § 6 punkt 6.3 i denne forskrift, skal det framgå av vitnemålet.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-28-480/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft fra 1. august 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
