<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-14-902" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-902">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-14-902</id>
    <dato>14.07.2015 nr. 902</dato>
    <dato type="iso">2015-07-14</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1543</publisert>
    <ikraft>01.08.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§2-3">L17.07.1998 nr. 61 § 2-3</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61-§3-4">§ 3-4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0778</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til opplæringslova</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til opplæringslova (Nr. 902)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 14. juli 2015 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 2-3 tredje ledd og § 3-4 første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-902/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Elevar med teiknspråkopplæring etter opplæringslova § 2-6 har i teiknspråk, norsk, engelsk og musikk rett til opplæring i samsvar med læreplanane i norsk teiknspråk, norsk for hørselshemma, engelsk for hørselshemma og drama og rytmikk for hørselshemma.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-3. <i>Vidaregåande opplæring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Den vidaregåande opplæringa skal vere i samsvar med Læreplanverket for Kunnskapsløftet og den fastsette tilbodsstrukturen. Læreplanverket for Kunnskapsløftet omfattar den generelle delen av læreplanen, prinsipp for opplæringa, læreplanane for faga og fag- og timefordelinga.
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Elevar som får opplæring ved ein knutepunktskole etter opplæringslova § 3-9 andre ledd, har i teiknspråk, norsk og engelsk rett til opplæring i samsvar med læreplanane i norsk teiknspråk, norsk for hørselshemma og engelsk for hørselshemma.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Elevar med rett til punktskriftopplæring med meir etter opplæringslova § 3-10 har rett til inntil 456 timar i tillegg til den ordinære timeramma i fag- og timefordelinga.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Opplæringa i fellesfaga skal vere tilpassa dei ulike utdanningsprogramma.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Skoleeigaren kan leggje fag på andre trinn enn det som er fastsett i fag- og timefordelinga. Skoleeigaren gir forskrifter der det kjem fram på kva trinn dei ulike faga skal liggje. Fag- og timefordelinga må sikre progresjonen i faga og at den vidaregåande opplæringa samla sett følgjer ordinær opplæringstid. Skoleeigarar som gir forskrifter om endra fag- og timefordeling, må òg tilby den ordinære fag- og timefordelinga.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-14-902/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane blir sette i kraft 1. august 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
