<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1728" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1728">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1728</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1728</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2569</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-61-§5-5">L02.07.1999 nr. 61 § 5-5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-19-1761</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1422</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utgifter til poliklinisk helsehjelp</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om godtgjørelse av utgifter til helsehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak (Nr. 1728)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til helsehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 17. desember 2015 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 5-5 første ledd nr. 1 og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-3 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1728/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2007 nr. 1761 om godtgjørelse av utgifter til helsehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 2 del 2.1 «Godkjente egenandeler» merknad 2E skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Merknad 2E Egenandeler for grupperettet pasientopplæring, poliklinisk rehabilitering og behandlingstiltak i gruppe</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det kan kun kreves én egenandel per pasient per program innenfor grupperettet pasientopplæring, for poliklinisk rehabilitering, samt for behandlingstiltak i gruppe. Programmet er definert som én helsehjelpsepisode, selv om programmet går over flere dager.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1728/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
