<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-04-445" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-04-445">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-04-445</id>
    <dato>04.05.2015 nr. 445</dato>
    <dato type="iso">2015-05-04</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 615</publisert>
    <ikraft>06.05.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-06</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§6">L16.02.2007 nr. 9 § 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§41">§ 41</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§47">§ 47</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-11-22-144</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0350</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fiske- og fangstfartøy under 15 m</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om fiske- og fangstfartøy under 15 meter største lengde (Nr. 445)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fiske- og fangstfartøy under 15 meter største lengde</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 4. mai 2015 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 6, § 9, § 11, § 12, § 13, § 14, § 21, § 22, § 41, § 43 og § 47, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-04-445/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. november 2013 nr. 1404 om fiske- og fangstfartøy under 15 meter største lengde gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Hjemmelsfeltet skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 22. november 2013 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 6, § 9, § 11, § 12, § 13, § 14, § 21, § 22, § 41, § 43 og § 47, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) Når et fartøy forandres eller ombygges i vesentlig omfang, skal fartøyet oppfylle kravene til nytt fartøy.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7. <i>Kapittelets anvendelsesområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Dette kapittelet gjelder for fartøy bygget etter 2. januar 1988.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Fartøy som er bygget før 2. januar 1988 skal være bygget og utrustet etter reglene som gjaldt da fartøyet ble bygget, med mindre annet fremgår av de enkelte bestemmelsene i dette kapittelet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Når et fartøy forandres eller ombygges i vesentlig omfang, skal fartøyet oppfylle kravene til nytt fartøy.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Alle fartøy, uavhengig av byggeår, skal ha minst to godkjente brannslokningsapparat på minst 6 kg. Minst ett godkjent brannslokningsapparat skal plasseres på egnet sted utenfor maskinrommet og minst ett godkjent brannslokningsapparat skal plasseres i innredningen. For fartøy uten styrehus eller innredning er det tilstrekkelig med ett brannslokningsapparat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Note nr. 6 i tabell til § 68 tredje ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">Fartøy som opererer i eller har fartøyinstruks for fartsområde for Kystfiske eller Bankfiske I, skal være utstyrt med én transponder. 2. Fartøy som opererer i eller har fartøyinstruks for Bankfiske II, skal være utstyrt med to transpondere.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 96 første ledd bokstav b) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">b) innenfor en periode på 5 år være fremstilt for en periodisk forenklet kontroll ved godkjent foretak. Kontrollen kan finne sted inntil seks måneder før denne dato, uten at dato for neste kontroll blir endret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 102 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Foruten dokumentasjon som er nevnt i den enkelte bestemmelse skal følgende oppbevares om bord:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">for fartøy med største lengde 6 til 8 meter skal det foreligge installasjonsbevis for elektriske anlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">for fartøy med største lengde 8 til 15 meter skal det foreligge kontrollskjema for elektriske anlegg utstedt av akseptert elektroforetak. For eksisterende fartøy med største lengde 8 til 9 meter godtas gyldig installasjonsbevis som dokumentasjon for det elektriske anlegget. Dersom Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap aksepterer det kan kontrollskjema og installasjonsbevis erstattes av en tilsynserklæring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">for fartøy med største lengde 6 til 15 meter skal det bli oppbevart kontrollbok for laste- og losseinnretninger som nevnt i forskrift 17. januar 1978 nr. 4 om laste- og losseinnretninger på skip.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">for nye og eksisterende fartøy bygget etter 1. juli 2007, med største lengde 6 til 8 meter skal det oppbevares en byggebekreftelse som nevnt i vedlegg 3.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e/avsnitt/1">for eksisterende fartøy over 8 meter bygget etter 1. juli 2007, skal det oppbevares en byggebekreftelse som nevnt i tredje ledd til det er gjennomført en fullstendig kontroll ved godkjent foretak etter § 95 og § 96.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 105 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 105. <i>Overgangsregler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(1) For fartøy med største lengde 8 til 10,67 meter, unntatt fartøy som nevnt i tredje og fjerde ledd, kommer kravene i kapittel 9 om kontroll ved godkjent foretak, samt kravene til stabilitetsdokumentasjon til anvendelse fra
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">1. juli 2014 for nye fartøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">1. januar 2016 for eksisterende fartøy bygget 1. januar 1998 eller senere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c/avsnitt/1">1. januar 2017 for fartøy bygget i perioden 1. januar 1992 til 31. desember 1997</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/d/avsnitt/1">1. januar 2019 for fartøy bygget i perioden 1. januar 1983 til 31. desember 1991</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/e/avsnitt/1">1. januar 2020 for fartøy bygget i perioden 1. januar 1970 til 31. desember 1982</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/f/avsnitt/1">1. januar 2021 for fartøy bygget før 1970.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(2) For fartøy med største lengde 9 til 10,67 meter kan første fullstendige kontroll ved godkjent foretak gjennomføres inntil 18 måneder før innfasingsdatoene i første ledd uten at dato for neste kontroll blir endret. Ved senere kontroller gjelder bestemmelsene i § 96.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(3) Uavhengig av bestemmelsen i første ledd kommer kravene i kapittel 9 om kontroll og dokumentasjon til anvendelse for fartøy med største lengde 8 til 10,67 meter, bygget før 1. januar 1992, fra
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">1. januar 2016 for alle fartøy som skal operere i fartsområde Bankfiske I</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">1. januar 2019 for alle fartøy som skal operere i fartsområde Kystfiske.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(4) For fartøy bygget før 1. januar 1992, som opererer i fartsområde Fjordfiske, med unntak av fartøy som fisker med not og som tar om bord fangsten, kommer kravene i kapittel 4 om stabilitetsberegninger til anvendelse fra
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">1. januar 2022 for fartøy med største lengde 8 til 9 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">1. januar 2021 for fartøy med største lengde 9 til 10,67 meter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(5) For fartøy med største lengde 10,67 til 15 meter, bygget før 1. januar 1992, som opererer i fartsområde Fjordfiske, med unntak av fartøy som fisker med not og som tar om bord fangsten, kommer kravene i kapittel 4 om stabilitetsberegninger til anvendelse 1. januar 2020.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(6) Eksisterende fartøy kan ha radioutstyr i henhold til forskrift 22. desember 1993 nr. 1242 om radioanlegg og radiotjeneste i fiske- og fangstfartøy frem til
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">1. januar 2032 for fartøy med største lengde under 8 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">10 år etter utstedelse av fartøysinstruks for fartøy med største lengde 8 til 10,67 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c/avsnitt/1">1. januar 2025 for fartøy med største lengde 10,67 til 15 meter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(7) Krav om EPIRP i § 68 gjelder likevel fra 1. juli 2014.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">EPIRB uten innebygd posisjonsangivelse, som er anskaffet før dato 1. juli 2014 kan benyttes frem til den 1. juli 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(8) For fartøy som ikke har vært registrert i registeret over norske fiskefartøy (merkeregisteret) tidligere, kommer kravene i kapittel 9 om kontroll ved godkjent foretak, samt kravene til stabilitetsdokumentasjon, til anvendelse fra det tidspunktet fartøyet tas i bruk, uavhengig av bestemmelsen i første til fjerde ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-04-445/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 6. mai 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
