<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-19-1221" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1221">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-19-1221</id>
    <dato>19.10.2015 nr. 1221</dato>
    <dato type="iso">2015-10-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 12 s 1934</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-19-1490</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1024</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om pristilskudd i landbrukssektoren</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om pristilskudd i landbrukssektoren (Nr. 1221)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om pristilskudd i landbrukssektoren</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 19. oktober 2015 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1221/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2008 nr. 1490 om pristilskudd i landbrukssektoren gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Pristilskudd gis per kilo, hele slakt eller liter vare etter satser fastsatt i eller i medhold av jordbruksavtalen. Det gis ikke tilskudd til vare som kasseres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det kan gis grunntilskudd til produsent for slakt av sau, lam, geit og kje som er omsatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det kan gis distriktstilskudd til produsent for slakt av gris, sau, lam, geit, kje, okse, ku, kvige og kalv som er omsatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Som omsatt slakt etter denne forskriften regnes også momsfri retur og leieslakt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det kan gis frakttilskudd til slakteri for transport av slaktedyr av storfe, gris, sau og geit fra produsent til nærmeste aktuelle slakteri. Det kan gis frakttilskudd til mobile slakterier for slaktedyr av storfe, gris, sau og geit. Landbruksdirektoratet kan gi særlige bestemmelser om frakttilskudd til slakteri med slaktevolum mindre enn 1 500 tonn pr år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det kan gis kvalitetstilskudd til produsent for slakt av storfe som er omsatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det kan gis tilskudd til produsent for lamme- og kjeslakt som er omsatt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1221/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra og med 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
