<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-01-830" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-01-830">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-01-830</id>
    <dato>01.07.2015 nr. 830</dato>
    <dato type="iso">2015-07-01</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1398</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-19-592</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0697</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd til siidaandeler/tamreinlag</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag (Nr. 830)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 1. juli 2015 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-01-830/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. juni 2012 nr. 592 om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag gjøres endringer i følgende bestemmelser:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Generelle vilkår for tilskudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For at tilskudd skal kunne innvilges etter denne forskriften må
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">leder av siidaandel eller tamreinlag dokumentere en avgiftspliktig salgsinntekt av kjøtt fra rein i eget merke på minimum kr 50 000 eksklusiv merverdiavgift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">leder av siidaandelen ikke motta alderspensjon etter folketrygdlovens regler per 31. mars 2016. For felles siidaandel eller siidaandel som er berettiget tilskudd etter § 8, gjelder dette yngste ektefelle/samboer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">reintallet i siidaen per 31. mars 2016 være i samsvar med godkjente bruksregler. Dette gjelder likevel ikke dersom:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.a/avsnitt/1">siidaandelen ikke overskrider reintallet fastsatt for siidaandelen i bruksreglene etter reindriftsloven § 60 fjerde ledd, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.b/avsnitt/1">det er utarbeidet reduksjonsplan etter reindriftsloven § 60 tredje ledd, og reintallet til siidaandelen per 31. mars 2016 er i henhold til reduksjonsplanen, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.c/avsnitt/1">det er fastsatt forholdsmessig reduksjon etter reindriftsloven § 60 tredje ledd, og reintallet til siidaandelen er i henhold til dette, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.d/avsnitt/1">siidaandelens overskridelse av øvre reintall ikke utgjøre mer enn 5 prosent. Ved overskridelser mellom 0 til 2,5 prosent, reduseres tilskuddet med 1/3. Ved overskridelser fra 2,5 til 5 prosent reduseres tilskuddet med 2/3. Ved overskridelser på mer enn 5 prosent faller retten til tilskudd bort, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.e/avsnitt/1">siidaandelen ikke har bidratt til å øke siidaens totale reintall i driftsåret 2015-2016.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">leder av siidaandelen og dennes ektefelle/samboer og familie i rett opp- eller nedstigende linje, samt søsken til leder av siidaandel, inneha minimum 85 % av reintallet i siidaandelen per 31. mars 2016 for å få fullt tilskudd. Hvis disse innehar mindre enn 85 % av reintallet i siidaandelen, avkortes tilskuddet med 5 %.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Avgang av rein i siidaandelen som har funnet sted etter siste pålagte telling i perioden 1. april 2015 til 31. mars 2016, må dokumenteres og godkjennes av fylkesmannen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6 første ledd og annet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Siidaandelens produksjonspremie beregnes med 37 % av avgiftspliktig salgsinntekt av kjøtt og andre avgiftspliktige salgsinntekter fra rein tilhørende alle reineiere i siidaandelen. Avgiftsfrie salgsinntekter og salg av livdyr inngår ikke som grunnlag for beregningen av produksjonspremien.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det utbetales ikke produksjonspremie for avgiftspliktig salgsinntekt som overstiger kr 600 000 per siidaandel og kr 1 000 000 per tamreinlag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 7. <i>Kalveslaktetilskudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kalveslaktetilskuddet utgjør kr 400 per kalv som er slaktet og innrapportert i henhold til gjeldende regelverk.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref> Slaktingen må være utført ved slakteri som har tatt i bruk nytt klassifiseringssystem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Tilskuddet gis for kalver slaktet i perioden 15. august- 31. mars.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det gis også kalveslaktetilskudd for kalver som tapes som følge av radioaktivitetstiltak.<fref id="2">2</fref>
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Jf. gjeldende forskrift om rapportering av rein og lagerbeholdning.</fotnote>
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/2">2 Jf. gjeldende forskrift om kompensasjon for tiltak vedrørende radioaktivitet i reinkjøtt.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 8 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 8. <i>Ektefelle-/samboertillegg</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 8 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Tilskudd kan ikke innvilges dersom en ektefelle/samboer ved siste ligningsoppgjør hadde en personinntekt utenfor reindriften på mer enn kr 200 000.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 9 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Reindriftsmyndighetene fører tilsyn med at utbetalinger av tilskudd er riktige, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. For virksomheter som er pålagt revisjonsplikt kan det kreves revidert regnskap over utgiftene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-01-830/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
