<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-17-1717" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1717">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-17-1717</id>
    <dato>17.12.2015 nr. 1717</dato>
    <dato type="iso">2015-12-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 15 s 2562</publisert>
    <ikraft>17.12.2015 fra inntektsåret 2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-17 fra inntektsåret 2016</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-19-1158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1392</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSFIN forskrift til skatteloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 (Nr. 1717)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 17. desember 2015 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 5-13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1717/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-13-1 annet ledd bokstav b oppheves. Gjeldende bokstav c og d blir henholdsvis bokstav b og c.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-13-1 nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Når den ansatte disponerer bil som oppfyller krav til varebil klasse 2 eller lastebil med tillatt totalvekt mindre enn 7 501 kg, jf. forskrift om engangsavgift på motorvogner § 2-3 og § 2-6, og det foreligger tjenstlig behov for en slik bil, fastsettes fordelen etter dette ledd. Fordelen fastsettes etter skatteloven § 5-13, men med et bunnfradrag i beregningsgrunnlaget. Fordelen kan alternativt fastsettes individuelt ved å multiplisere antall kilometer bilen er brukt privat i inntektsåret med en kilometersats. Individuell fastsettelse forutsetter at det føres elektronisk kjørebok. I arbeidsforhold må kjøreboken administreres av arbeidsgiver og individuell fastsettelse må være brukt ved beregning av forskuddstrekk mv. Elektronisk kjørebok skal dokumentere total kjørelengde samt total kjørelengde for yrkeskjøring. Differansen mellom total kjørelengde og yrkeskjøring anses som privat bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Skattedirektoratet fastsetter bunnfradrag og kilometersats som nevnt i fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-13-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-13-2. <i>Sporadisk bruk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Sporadisk privat bruk skal ikke utløse fordelsbeskatning etter disse bestemmelser. Privat bruk mer enn 10 dager i et inntektsår, eller samlet privat kjørelengde som overstiger 1 000 kilometer per inntektsår, anses ikke som sporadisk bruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5-13-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Når det dokumenteres ved elektronisk kjørebok at yrkeskjøringen overstiger 40 000 km i inntektsåret, verdsettes bilen til 75 prosent av bilens listepris som ny. Når skattyter disponerer bil som drives kun med elektrisk kraft (elbil), verdsettes bilen til 50 prosent av bilens listepris som ny. Dette gjelder likevel ikke for varebiler mv. som nevnt i § 5-13-1 fjerde ledd. Den reduserte listeprisen etter første eller annet punktum reduseres med 25 prosent for biler som er eldre enn tre år per 1. januar i inntektsåret.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-17-1717/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
