<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-19-140" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-19-140">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-19-140</id>
    <dato>19.02.2015 nr. 140</dato>
    <dato type="iso">2015-02-19</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 199</publisert>
    <ikraft>19.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-19</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§23">L19.12.2003 nr. 124 § 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§38">L19.06.2009 nr. 97 § 38</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-97-§11">§ 11</ref>, <ref id="for-2010-06-11-814">F11.06.2010 nr. 814</ref>, <ref id="for-2010-10-20-1356">F20.10.2010 nr. 1356</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-07-23-1137</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0127</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om import av levende dyr</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om import fra tredjestater av visse levende dyr, bier, humler og ferskt kjøtt av visse dyr (forlengelse av beskyttelsestiltak mot epidemisk diaré hos svin med hensyn til import) (Nr. 140)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om import fra tredjestater av visse levende dyr, bier, humler og ferskt kjøtt av visse dyr (forlengelse av beskyttelsestiltak mot epidemisk diaré hos svin med hensyn til import)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 19. februar 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd, jf. § 12, § 15 og § 19 tredje ledd og lov 19. juni 2009 nr. 97 om dyrevelferd § 38, jf. § 11, jf. delegeringsvedtak 11. juni 2010 nr. 814 og delegeringsvedtak 20. oktober 2010 nr. 1356.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I, kap. I, innledende del nr. 8 (forordning (EU) nr. 1306/2014).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-19-140/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juli 2010 nr. 1137 om import fra tredjestater av visse levende dyr, bier, humler og ferskt kjøtt av visse dyr gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes følgende til henvisningen til forordning (EU) nr. 750/2014:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">som endret ved forordning (EU) nr. 1306/2014
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1b. <i>Forordning (EU) nr. 750/2014</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EØS-avtalen vedlegg I, kapittel I, innledende del nr. 8 (forordning (EU) nr. 750/2014 som endret ved forordning (EU) nr. 1306/2014) om beskyttelsestiltak mot epidemisk diaré hos svin som angår dyrehelsemessige betingelser for import av svin til Unionen gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I kapittel I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-19-140/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <vedlegg type="" id="/kapittel/ii.vedlegg">
      <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-19-140/?ii.vedlegg/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/1">I forskriftens informasjonsdel under overskriften «Forordninger» gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/1/marg/1">Overskriften «Forordninger i pdf» slettes.
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/2">Innledningstekst til «Forordning (EU) nr. 750/2014» skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/3">Konsolidert forordning (EU) nr. 750/2014</ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/4">Nedenfor gjengis til informasjon EØS-avtalen vedlegg I, kapittel I, innledende del nr. 8 (forordning (EU) nr. 750/2014 som endret ved forordning (EU) nr. 1306/2014). Alle endringer av grunnrettsakten er innarbeidet i vedlagte konsolidert versjon (dansk utgave).
<br/></ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/5">Forordning (EU) nr. 750/2014 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>B</b> Forordning (EU) nr. 750/2014</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/5/marg/2">som endret ved</marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/5/marg/3"><trekant/><b>M1</b> Forordning (EU) nr. 1306/2014</marg></ledd>
      </kapittel>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-19-140/?ii.vedlegg/?kommissione">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> KOMMISSIONENS GENNEMFØRELSESFORORDNING (EU) Nr. 750/2014 <br/> af 10. juli 2014 <br/> om beskyttelsesforanstaltninger over for porcin epidemisk diarré for så vidt angår de dyresundhedsmæssige betingelser for indførsel til Unionen af svin <br/> (EØS-relevant tekst) <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/1">EUROPA-KOMMISSIONEN HAR -</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den Europæiske Unions funktionsmåde,</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3">under henvisning til Rådets direktiv 91/496/EØF af 15. juli 1991 om fastsættelse af principperne for tilrettelæggelse af veterinærkontrollen for dyr, der føres ind i Fællesskabet fra tredjelande, og om ændring af direktiv 89/662/EØF, 90/425/EØF og 90/675/EØF,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig artikel 18, stk. 1 og 7, og ud fra følgende betragtninger:
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">I direktiv 91/496/EØF er det blandt andet fastsat, at hvis der på et tredjelandsområde opstår eller spredes en sygdom eller et andet forhold, der kan udgøre en alvorlig fare for dyr eller menneskesundheden, eller hvis en hvilken som helst anden tungtvejende dyresundhedsmæssig årsag gør det berettiget, træffer Kommissionen straks på eget initiativ, eller på anmodning af en medlemsstat, foranstaltninger, herunder fastsættelse af særlige betingelser for dyr, der kommer fra det pågældende tredjeland eller fra en del af det pågældende tredjeland.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Ved Kommissionens forordning (EU) nr. 206/2010<fref id="2">2</fref> er der blandt andet fastsat krav vedrørende udstedelse af veterinærcertifikater ved indførsel til Unionen af visse sendinger af levende dyr. Den fastsætter, at sendinger af hovdyr kun må indføres til Unionen, hvis de opfylder visse krav og ledsages af det relevante veterinærcertifikat, der er udfærdiget i overensstemmelse med det pågældende standardveterinærcertifikat i del 2 i bilag I til nævnte forordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">De dyresundhedsmæssige betingelser, der er fastsat i standardveterinærcertifikaterne, yder garantier vedrørende dyresygdomme, som kan bringe Unionens dyresundhedsstatus i fare. For at beskytte Unionen mod udbrud af eksotiske sygdomme er det derfor afgørende, at disse betingelser er opfyldt.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/4"><lverdi>(4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">En anmeldelse fra USA til Verdensorganisationen for Dyresundhed (OIE)<fref id="3">3</fref> viser, at en ny enterocoronavirus-sygdom hos svin forårsaget af nye porcine alfacoronavirus, herunder porcint epidemisk diarré-virus, og af et nyt porcint deltacoronavirus nu forekommer i Nordamerika. Canada har oplyst Kommissionen om positive resultater af test for forekomst af både alfa- og deltacoronavirus, der blev gennemført i canadiske svinebedrifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/5"><lverdi>(5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Porcin epidemisk diarré forårsaget af det nye alfacoronavirus og det nye porcine deltacoronavirus kan udgøre en risiko for Unionens dyresundhedsstatus. Sygdommen rammer svin, og den kliniske sygdom er tydeligere hos smågrise, hvor den har forårsaget høj dødelighed.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/6"><lverdi>(6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Det er derfor nødvendigt at revidere de dyresundhedsmæssige betingelser for indførsel af sendinger af svin til Unionen fra områder, hvor sygdommen forårsaget af disse virus forekommer, således at der på oprindelsesbedriften gives de nødvendige garantier, og man undgår indslæbning af porcin epidemisk diarré forårsaget af disse virus i Unionen.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/7"><lverdi>(7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">På grund af behovet for at beskytte dyresundheden i Unionen og den alvorlige trussel, som indførslen til Unionen af levende svin til avl og/eller levebrug udgør, bør Kommissionen vedtage midlertidige beskyttelsesforanstaltninger for sendinger af disse dyr fra sygdomsramte tredjelande, der er opført i bilag I til denne forordning. Derfor skal sendinger af disse dyr ledsages af et sundhedscertifikat, jf. modellen i bilaget til denne forordning, som giver specifikke garantier med hensyn til porcin epidemisk diarré forårsaget af det nye alfacoronavirus og det nye porcine deltacoronavirus.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/8"><lverdi>(8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">På grund af den alvorlige risiko for dyresundheden, som de pågældende sendinger udgør, bør disse midlertidige beskyttelsesforanstaltninger træde i kraft dagen efter offentliggørelsen af denne forordning i <i>Den Europæiske Unions Tidende</i> og gælde i en periode på 6 måneder.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/9"><lverdi>(9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">Foranstaltningerne i denne forordning er i overensstemmelse med udtalelse fra Den Stående Komité for Fødevarekæden og Dyresundhed -</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1">1 EFT L 268 af 24.9.1991, s. 56.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Kommissionens forordning (EU) nr. 206/2010 af 12. marts 2010 om fastlæggelse af lister over tredjelande, tredjelandsområder og dele heraf, som er godkendt med hensyn til indførsel af visse dyr og fersk kød til EU, og krav vedrørende udstedelse af veterinærcertifikater (EUT L 73 af 20.3.2010, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3
<lenke url="http://www.oie.int/wahis_2/public/wahid.php/reviewreport/review?page_refer=mapfulleventreport&amp;report">http://www.oie.int/wahis_2/public/wahid.php/Reviewreport/Review?page_refer=MapFullEventReport&amp;report</lenke>
<br/></fotnote></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/ledd/4">VEDTAGET DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-19-140/?ii.vedlegg/?kommissione/g1">
            <pverdi>Artikel 1</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/artikkel/1/ledd/1">Uanset artikel 3, litra b), i forordning (EU) nr. 206/2010 og del 1 og 2 i bilag I til samme forordning skal sendinger af levende svin til avl og levebrug, som er omfattet af standardveterinærcertifikatet «POR-X», der er fastsat i nævnte bilag, fra tredjelande, der er opført i bilag I til nærværende forordning, ledsages af et veterinærcertifikat, der er i overensstemmelse med modellen i bilag II til nærværende forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-19-140/?ii.vedlegg/?kommissione/g2">
            <pverdi>Artikel 2</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/artikkel/2/ledd/1">Denne forordning træder i kraft dagen efter offentliggørelsen i <i>Den Europæiske Unions Tidende</i>.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/artikkel/2/ledd/2">Den anvendes indtil den <trekant/> <b>M1</b> 31. oktober 2015.<trekant/><b>M1</b></ledd>
            <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/artikkel/2/ledd/3">Denne forordning er bindende i alle enkeltheder og gælder umiddelbart i hver medlemsstat.</ledd>
          </artikkel>
          <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/bilag/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-19-140/?ii.vedlegg/?kommissione/bi">
            <kverdi>BILAG I</kverdi>
            <ktittel>
              <br/>
            </ktittel>
            <marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/bilag/i/marg/1">CA - Canada
<br/></marg>
            <marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/bilag/i/marg/2">US - USA</marg>
          </kapittel>
          <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/bilag/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-19-140/?ii.vedlegg/?kommissione/bii">
            <kverdi>BILAG II</kverdi>
            <ktittel/>
            <marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/kommissione/bilag/ii/marg/1">Se her for å lese bilag II:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20150219-0140-01-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </vedlegg>
  </tekst>
</dokument>
