<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-17-1328" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-17-1328">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-17-1328</id>
    <dato>17.11.2015 nr. 1328</dato>
    <dato type="iso">2015-11-17</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 13 s 2083</publisert>
    <ikraft>17.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-17</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-15-§7">L26.03.1999 nr. 15 § 7</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-12-07-1144</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-1099</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i ervervstillatelsesforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om ervervstillatelse, registrering og merking av fiskefartøy mv. (ervervstillatelsesforskriften) (Nr. 1328)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om ervervstillatelse, registrering og merking av fiskefartøy mv. (ervervstillatelsesforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeri- og kystdepartementet 17. november 2015 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 7 første ledd bokstav a, jf. forskrift 7. desember 2012 nr. 1144 om ervervstillatelse, registrering og merking av fiskefartøy mv. (ervervstillatelsesforskriften) § 26.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-17-1328/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. desember 2012 nr. 1144 om ervervstillatelse, registrering og merking av fiskefartøy mv. (ervervstillatelsesforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2a tredje ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Uten hinder av første ledd kan det tildeles ervervstillatelse begrenset til fangst av kongekrabbe og taskekrabbe utenfor områder hvor fangst av kongekrabbe til enhver tid måtte være regulert med kvoter, minstemålsbestemmelser, innsatsbegrensninger eller liknende. Ervervstillatelse etter tredje ledd første punktum kan også gjøres gjeldende for snøkrabbe i samme område dersom ervervstillatelsen tildeles i forbindelse med utskifting eller salg for fortsatt drift av fartøy som er tildelt en slik ervervstillatelse som også er gjort gjeldende for snøkrabbe i medhold av tidligere praksis. Det er en forutsetning for å gjøre ervervstillatelsen gjeldende for snøkrabbe i forbindelse med utskifting at fartøyet som skiftes ut ikke lenger kan benyttes til fangst av snøkrabbe.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-17-1328/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
