<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-08-25-1000" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-08-25-1000</id>
    <dato>25.08.2015 nr. 1000</dato>
    <dato type="iso">2015-08-25</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 10 s 1691</publisert>
    <ikraft>25.08.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-08-25</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§7-1">L11.06.1993 nr. 101 § 7-1</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-11">§ 7-11</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§13a-5">§ 13a-5</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-3">§ 15-3</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§16-1">§ 16-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-01-05-11</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-10-30-1231</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-08-21-1068</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-06-968</endrer>
    <rettet>22.09.2015 (forordningsdel tilføyd).</rettet>
    <journalnummer>2015-0851</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sertifisering av flyplasser mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om sertifisering av flyplasser mv. (Nr. 1000)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om sertifisering av flyplasser mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 25. august 2015 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 7-1, § 7-11, § 13a-5 § 15-3, § 15-4 og § 16-1.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66nh (forordning (EU) nr. 139/2014).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomføring av forordning om fastsettelse av krav og administrative prosedyrer relatert til flyplasser i henhold til Europaparlaments- og Rådsforordning (EF) nr. 216/2008</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 66nh (forordning (EU) nr. 139/2014) om fastsettelse av krav og administrative prosedyrer relatert til flyplasser i henhold til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 216/2008 gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i Norge, herunder på Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder for flyplasser som er kontrollert og operert av Forsvaret, og som har sivil trafikk, jf. forordning (EF) nr. 216/2008 artikkel 1 nr. 2 (b).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvarlig myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Luftfartstilsynet er ansvarlig myndighet etter forordning (EU) nr. 139/2014 artikkel 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Delegering av myndighet til å endre forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Luftfartstilsynet kan foreta endringer i forskriften med unntak av bestemmelser som angår forordning (EU) nr. 139/2014 Annex II om krav til ansvarlig myndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Luftfartstilsynet kan fastsette forskrifter som gjennomfører utfyllende bestemmelser til regelverket som er nevnt i § 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som har overtrådt bestemmelser gitt i forordning (EU) nr. 139/2014 Annex III eller Annex IV, kan pålegges å betale overtredelsesgebyr til statskassen i henhold til bestemmelsene i luftfartsloven kapittel XIII a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Luftfartstilsynet kan gi varig eller midlertidig dispensasjon fra kravene fastsatt i denne forskrift for flyplasser som er operert og kontrollert av Forsvaret. Dispensasjon kan bare gis dersom kravet er uforenlig med militære operasjoner eller andre militære behov. I tillegg må flyplassoperatøren dokumentere at de grunnleggende kravene i forordning (EF) nr. 216/2008 Annex Va er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Operatør av flyplass kan inntil flyplassen er sertifisert etter forordning (EU) nr. 139/2014 benytte kvalitetssystem og sikkerhetsstyringssystem etter forordningens Annex III i stedet for kvalitetssystem i medhold av forskrift 5. januar 2001 nr. 11 om kvalitetssystem i ervervsmessige luftfartsvirksomheter og sikkerhetsstyringssystem i medhold av forskrift 21. august 2003 nr. 1068 om bruk av system for sikkerhetsstyring innen flysikringstjenesten og bakketjenesten (BSL A 1-9).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre forskrifter</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/9/marg/1">1. I forskrift 5. januar 2001 nr. 11 om kvalitetssystem i ervervsmessige luftfartsvirksomheter gjøres følgende endring:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/9/marg/2">§ 2 ny bokstav e) skal lyde:</marg>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskrift 25. august 2015 nr. 1000 om sertifisering av flyplasser mv.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/1/marg/1">2. I forskrift 30. oktober 2001 nr. 1231 om krav til teknisk/operativ godkjenning av flyplasser gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/1/marg/2">Pkt. 2. Virkeområde skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Forskriften gjelder enhver flyplass innenfor luftfartslovens geografiske virkeområde, med unntak av de flyplasser som er sertifisert i medhold av forskrift 25. august 2015 nr. 1000 om sertifisering av flyplasser mv.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/2/marg/1">3. I forskrift 21. august 2003 nr. 1068 om bruk av system for sikkerhetsstyring innen flysikringstjenesten og bakketjenesten (BSL A 1-9) gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/2/marg/2">§ 2 nr. 3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">(3) Forskriften med unntak av vedlegg 1 gjelder bakketjenesten på landingsplasser til allmenn bruk. Forskriften gjelder ikke for bakketjenesten ved flyplasser som er sertifisert i medhold av forskrift 25. august 2015 nr. 1000 om sertifisering av flyplasser mv.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/3/marg/1">4. I forskrift 6. juli 2006 nr. 968 om utforming av store flyplasser (BSL E 3-2) gjøres følgende endring:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/3/marg/2">§ 1-2 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">(1) Denne forskriften gjelder for utforming av og utstyr på flyplass på land som skal godkjennes i henhold til luftfartslovens § 7-11 for trafikk med landfly med tillatt startmasse 5700 kg eller mer, eller for trafikk med landfly som er godkjent for 10 passasjerseter eller flere. Forskriften gjelder likevel ikke for flyplasser som er sertifisert i medhold av forskrift 25. august 2015 nr. 1000 om sertifisering av flyplasser mv.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-25-1000/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordning (EU) nr. 139/2014 <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">For å lese forordning (EU) nr. 139/2014 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/32014r0139u.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Uoffisiell norsk oversettelse.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
