<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-22-747" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-22-747</id>
    <dato>22.06.2015 nr. 747</dato>
    <dato type="iso">2015-06-22</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 7 s 1187</publisert>
    <ikraft>01.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1925-07-17-11-§4">L17.07.1925 nr. 11 § 4</ref>, <ref id="lov-1930-02-27-2-§2">L27.02.1930 nr. 2 § 2</ref>, <ref id="lov-1977-06-03-57-§14">L03.06.1977 nr. 57 § 14</ref>, <ref id="lov-1984-03-30-15-§7">L30.03.1984 nr. 15 § 7</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§2a">L04.12.1992 nr. 132 § 2a</ref>, <ref id="lov-1994-08-05-55-§1-2">L05.08.1994 nr. 55 § 1-2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§1-2">L02.07.1999 nr. 61 § 1-2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-62-§8-1">L02.07.1999 nr. 62 § 8-1</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-64">L02.07.1999 nr. 64</ref><ref id="lov-1999-07-02-64-§2">§ 2</ref>, <ref id="lov-2000-06-02-39-§1-2">L02.06.2000 nr. 39 § 1-2</ref>, <ref id="lov-2000-06-23-56-§1-2">L23.06.2000 nr. 56 § 1-2</ref>, <ref id="lov-2000-06-23-56-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2003-02-21">L21.02.2003</ref>nr. 12 <ref id="lov-2003-02-21-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-2003-06-27-64-§2">L27.06.2003 nr. 64 § 2</ref>, <ref id="lov-2003-12-05-100-§1-2">L05.12.2003 nr. 100 § 1-2</ref>, <ref id="lov-2003-12-19">L19.12.2003</ref>nr. 124 <ref id="lov-2003-12-19-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-126-§3">L21.12.2005 nr. 126 § 3</ref>, <ref id="lov-2008-06-20-44-§3">L20.06.2008 nr. 44 § 3</ref>, <ref id="lov-2011-06-24">L24.06.2011</ref>nr. 29 <ref id="lov-2011-06-24-§2">§ 2</ref>, <ref id="for-2015-06-19-676">F19.06.2015 nr. 676</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1928-06-15-3357</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1934-09-04-3347</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-02-26-178</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0628</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om helselovgivning for Svalbard mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om anvendelse av helselover og -forskrifter for Svalbard og Jan Mayen (Nr. 747)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om anvendelse av helselover og -forskrifter for Svalbard og Jan Mayen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 22. juni 2015 med hjemmel i lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard § 4, lov 27. februar 1930 nr. 2 om Jan Mayen § 2, lov 3. juni 1977 nr. 57 om sterilisering § 14, lov 30. mars 1984 nr. 15 om statlig tilsyn med helse- og omsorgstjenesten m.m. (helsetilsynsloven) § 7, lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 2a, lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 1-2, lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 1-2, lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern (psykisk helsevernloven) § 8-1, lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 2, lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek (apotekloven) § 1-2, lov 23. juni 2000 nr. 56 om helsemessig og sosial beredskap (helseberedskapsloven) § 1-2 og § 2-2, lov 21. februar 2003 nr. 12 om behandlingsbiobanker (behandlingsbiobankloven) § 3, lov 27. juni 2003 nr. 64 om alternativ behandling av sykdom mv. § 2, lov 5. desember 2003 nr. 100 om humanmedisinsk bruk av bioteknologi m.m. (bioteknologiloven) § 1-2, lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 3, lov 21. desember 2005 nr. 126 om kosmetikk og kroppspleieprodukt m.m. (kosmetikklova) § 3, lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning (helseforskningsloven) § 3 og lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven) § 2, jf. delegeringsvedtak 19. juni 2015 nr. 676. Fastsatt også av Nærings- og fiskeridepartementet og Landbruks- og matdepartementet 22. juni 2015 hva gjelder § 12 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 3, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å gi lover og forskrifter om helsemessige forhold anvendelse for Svalbard og Jan Mayen og å fastsette tilpasninger ut fra de stedlige forholdene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Helselover som etter loven selv eller Svalbardloven gjelder for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Lover og forskrifter om helsemessige forhold som etter loven selv eller Svalbardloven gjelder helt eller delvis for Svalbard, er
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet, jf. lovens § 58</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">lov 9. mars 1973 nr. 14 om vern mot tobakksskader, jf. lovens § 3</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">forskrift 15. juni 2001 nr. 635 om svangerskapsavbrudd, jf. abortloven § 15 nr. 1 andre punktum og forskriftens § 24</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">forskrift 11. desember 1998 nr. 1300 om alkoholordningen for Svalbard, jf. alkoholloven § 1-2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">lov 15. desember 1995 nr. 74 om forbud mot kjønnslemlestelse, jf. Svalbardloven § 2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling, jf. forskrift 9. mai 2003 nr. 568 om anvendelse av lov om strålevern og bruk av stråling på Svalbard og Jan Mayen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">lov 15. juni 2001 nr. 53 om erstatning ved pasientskader mv., jf. lovens § 19 og forskrift 31. oktober 2008 nr. 1166 om pasientskadelovens virkeområde og om tilskuddsplikt for den som yter helsehjelp utenfor den offentlige helse- og omsorgstjenesten § 1</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">lov 15. juni 2001 nr. 93 om helseforetak m.m. (helseforetaksloven), jf. vedtak 5. oktober 2001 nr. 1148 om utvidelse av lov av 15. juni 2001 nr. 93 om helseforetak m.m. sitt geografiske virkeområde til også å gjelde Svalbard.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Spesialisthelsetjenestelovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det regionale helseforetaket Helse Nord RHF skal sørge for akuttmedisinsk beredskap og andre helsetjenester på Svalbard i den utstrekning dette er nødvendig og hensiktsmessig ut fra de stedlige forholdene. Dette gjelder likevel ikke helsetjenester som arbeidsgiver plikter å sørge for i henhold til kgl.res. 7. august 1925 nr. 3767 om bergverksordningen for Spitsbergen (Svalbard) fastsatt med hjemmel i lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard § 4, samt forskrift 5. juli 1928 nr. 3356 om arbeidsgivers plikt til å yde sykepleie m.v. og om arbeidsgivers ansvar ved ulykker på Svalbard og forskrift 11. oktober 1929 nr. 3280 om arbeidsgivers plikt til å yde sykepleie m.v. og arbeidsgivers ansvar ved ulykker på Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">For Svalbard gjelder lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. § 2-2, § 3-1, § 3-2 første ledd første punktum, § 3-3, § 3-3a, § 3-4a, § 3-17, § 6-1, § 6-2, § 7-1 og § 7-2. Dette gjelder for hele virksomheten også når andre typer helsetjenester er integrert i virksomhet som yter spesialisthelsetjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Bestemmelsene i lovens § 3-3 gjelder ikke for privat helseinstitusjon på Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Forskrifter med hjemmel i spesialisthelsetjenesteloven gjelder ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Helsepersonellovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i helsepersonelloven som gjelder for Svalbard, er
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">forskrift 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2000 nr. 1378 om leges melding til politiet om unaturlig dødsfall o.l, men slik at alle dødsfall skal meldes til Sysselmannen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2000 nr. 1385 om pasientjournal</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2000 nr. 1386 om krav om tillatelse til bruk av lystgassanalgesi ved tannbehandling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2000 nr. 1387 om tillatelse til å utføre kosmetisk kirurgiske inngrep</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2001 nr. 1476 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Dødsårsaksregisteret kapittel 2, men slik at meldinger sendes fra legen til Dødsårsaksregisteret</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2001 nr. 1483 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Medisinsk fødselsregister kapittel 2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">forskrift 20. desember 2002 nr. 1731 om internkontroll i helse- og omsorgstjenesten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">forskrift 20. juni 2003 nr. 739 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Nasjonalt vaksinasjonsregister kapittel 2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">forskrift 20. juni 2003 nr. 740 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Meldingssystem for smittsomme sykdommer og i Tuberkuloseregisteret og om varsling om smittsomme sykdommer kapittel 2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">forskrift 1. juli 2005 nr. 749 om markedsføring av kosmetiske inngrep</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">forskrift 19. august 2005 nr. 941 om begrensninger i helsepersonells adgang til å motta gave, provisjon, tjeneste eller annen ytelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">forskrift 3. april 2008 nr. 320 om legemiddelhåndtering for virksomheter og helsepersonell som yter helsehjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">forskrift 8. oktober 2008 nr. 1130 om autorisasjon, lisens og spesialistgodkjenning for helsepersonell med yrkeskvalifikasjoner fra andre EØS-land eller Sveits</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/o/avsnitt/1">forskrift 18. desember 2008 nr. 1486 om krav til helsepersonells attester, erklæringer o.l.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/p/avsnitt/1">forskrift 4. mai 2012 nr. 400 om pliktmessig avhold for helsepersonell.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Meldeplikten til helseregistre etter helsepersonelloven § 35 til § 37 gjelder bare registrene i andre ledd bokstav f, g, i og j og bare helsepersonell i den offentlige helsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Fylkesmannen etter loven og forskriftene er for Svalbard Fylkesmannen i Troms.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Meldinger etter helsepersonelloven § 18 skal gis til Fylkesmannen i Troms.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Myndigheten etter helsepersonelloven § 29 har for Svalbard den regionale komiteen for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for den nordligste regionen (REK nord).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Opplysninger etter helsepersonelloven § 32 skal gis til Sysselmannen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Opplysninger etter helsepersonelloven § 33 skal gis til Longyearbyen lokalstyre dersom barnet oppholder seg i Longyearbyen arealplanområde og for øvrig til Sysselmannen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">Helsepersonelloven § 7, § 10, § 22 og § 41 skal anvendes som om de bestemmelsene i pasient- og brukerrettighetsloven som det henvises til, gjelder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">Myndigheten til å rekvirere legemidler etter helsepersonelloven § 63 femte ledd har for Svalbard overleger i den offentlige helsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">Utøvelse av yrker som nevnt i helsepersonelloven § 48 på Svalbard forutsetter norsk autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning etter helsepersonelloven kapittel 9. Dette gjelder likevel ikke:
<liste id="/paragraf/4/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">personell som yter helsehjelp i kraft av å være helsepersonells medhjelper, jf. helsepersonelloven § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">helsepersonell med utenlandsk godkjenning som kun yter helsetjenester sporadisk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/12">Helsepersonell som har utenlandsk godkjenning, og som yter helsetjenester på vegne av arbeidsgiveren og i hovedsak til arbeidsgiverens ansatte og deres familiemedlemmer, kan utøve yrket uten norsk autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning inntil søknad om slik godkjenning er avgjort dersom søknaden er fremsatt senest når søkeren begynner i stillingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/13">Helsepersonellovens bestemmelser om helsepersonell med autorisasjon eller lisens gjelder også for helsepersonell som utøver yrket uten norsk autorisasjon eller lisens etter ellevte og tolvte ledd eller § 23 første ledd. Helsepersonelloven § 65 a gjelder tilsvarende for slikt helsepersonell.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Lov om alternativ behandling av sykdom mv. - anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Lov 27. juni 2003 nr. 64 om alternativ behandling av sykdom mv. gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i loven gjelder for Svalbard med unntak av forskrift 11. desember 2003 nr. 1501 om markedsføring av alternativ behandling av sykdom § 6 om tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Helsetilsynslovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Lov 30. mars 1984 nr. 15 om statlig tilsyn med helse- og omsorgstjenesten m.m. gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i helsetilsynsloven gjelder for Svalbard, med unntak av forskrift 4. februar 2005 nr. 80 om tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering av humant blod og blodkomponenter og behandling av helseopplysninger i blodgiverregistre og forskrift 7. mars 2008 nr. 222 om krav til kvalitet og sikkerhet ved håndtering av humane celler og vev.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Fylkesmannen etter loven og forskriftene er for Svalbard Fylkesmannen i Troms. Tilsynet for Svalbard skal gjennomføres i samråd med Sysselmannen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Psykisk helsevernlovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern gjelder følgende for Svalbard:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">§ 3-1 og forskrift 16. desember 2011 nr. 1258 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern m.m. § 8</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">§ 3-6</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">§ 4-8 når det er nødvendig å anvende tvangsmidler i påvente av at pasienten kan bringes til fastlandet eller under transporten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunelegen etter lovens § 3-1 er for Svalbard lege tilsatt i den offentlige helsetjenesten for Svalbard. For Svalbard kan det å hente og undersøke innebære å bringe en pasient til fastlandet for å undersøkes eller følges opp videre i det psykiske helsevernet der. Fylkesmannen er Fylkesmannen i Troms.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Den faglig ansvarlige etter lovens § 4-8 er lege tilsatt i den offentlige helsetjenesten for Svalbard. Kontrollkommisjonen er kontrollkommisjonen for Universitetssykehuset i Nord-Norge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Helseberedskapslovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Lov 23. juni 2000 nr. 56 om helsemessig og sosial beredskap gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i helseberedskapsloven som gjelder for Svalbard, er
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">forskrift 23. juli 2001 nr. 881 om krav til beredskapsplanlegging og beredskapsarbeid mv. etter lov om helsemessig og sosial beredskap</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2007 nr. 1573 om varsling av og tiltak ved alvorlige hendelser av betydning for internasjonal folkehelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Helse Nord RHF og Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus har plikt til å utarbeide beredskapsplaner etter lovens § 2-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Privat sykehus på Svalbard har plikt til å utarbeide beredskapsplan for virksomheten etter lovens § 2-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Sysselmannen og Longyearbyen lokalstyre omfattes av helseberedskapsloven og har plikt til å utarbeide beredskapsplan etter lovens § 2-2 for det ansvaret de har etter smittevernloven og folkehelseloven kapittel 3, jf. forskriften § 9 og § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Smittevernlovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer gjelder for Svalbard med unntak av kapittel 6 og § 7-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Forskrifter gitt med hjemmel i smittevernloven som gjelder for Svalbard, er
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">forskrift 1. januar 1995 nr. 100 om allmennfarlige smittsomme sykdommer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">forskrift 12. september 1996 nr. 903 om innførsel, transport og annen håndtering av materiale som er smittefarlig for mennesker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">forskrift 20. juni 2003 nr. 739 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Nasjonalt vaksinasjonsregister kapittel 2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">forskrift 20. juni 2003 nr. 740 om innsamling og behandling av helseopplysninger i Meldingssystem for smittsomme sykdommer og i Tuberkuloseregisteret og om varsling om smittsomme sykdommer kapittel 2 og 3</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">forskrift 21. desember 2007 nr. 1573 om varsling av og tiltak ved alvorlige hendelser av betydning for internasjonal folkehelse (IHR-forskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">forskrift 13. februar 2009 nr. 205 om tuberkulosekontroll kapittel 1, § 2-1 første ledd bokstav b, § 2-2 til § 2-4, § 3-1, § 3-2 første og tredje ledd, § 3-3 første ledd og § 3-4, § 4-1, § 4-3, § 4-5 til § 4-8 og § 4-10 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Meldingsplikt og varslingsplikt etter smittevernloven § 2-3 gjelder bare etter forskriftene i andre ledd bokstav d, e og f, og bare helsepersonell i den offentlige helsetjenesten. Alt helsepersonell og andre myndigheter plikter likevel å varsle Sysselmannen etter IHR-forskriften. Sysselmannen varsler videre til Nasjonalt folkehelseinstitutt og Fylkesmannen i Troms.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus har for Svalbard myndigheten som etter loven og forskriftene er lagt til kommunelegen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Longyearbyen lokalstyre har for Longyearbyen arealplanområde myndigheten som etter loven og forskriftene er lagt til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Sysselmannen har for Svalbard utenfor Longyearbyen arealplanområde myndigheten som etter loven og forskriftene er lagt til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Myndigheten etter fjerde ledd utøves i samråd med Longyearbyen lokalstyre og Sysselmannen. Myndigheten etter femte og sjette ledd utøves i samråd med Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus, som også kan fatte hastevedtak etter smittevernloven § 5-8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus har plikten etter lovens § 3-8 til å tilby det nasjonale programmet for vaksinering mot smittsomme sykdommer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">Fylkesmannen etter loven og forskriftene er Fylkesmannen i Troms.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">Kommunen etter forskrift om tuberkulosekontroll er den offentlige helsetjenesten på Svalbard. Plikt til å gjennomgå undersøkelse etter tuberkulosekontrollforskriften § 3-1 bokstav a gjelder personer fra land med høy forekomst av tuberkulose som skal oppholde seg mer enn tre måneder på Svalbard. Personer som har gjennomgått tuberkuloseundersøkelse i løpet av de siste tre måneder før ankomst til Svalbard, er ikke underlagt plikt til å gjennomgå undersøkelse. Tilfredsstillende dokumentasjon for gjennomgått undersøkelse må kunne fremlegges. Vedtak etter forskrift om tuberkulosekontroll § 3-4 fattes av den offentlige helsetjenesten på Svalbard.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Folkehelselovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid kapittel 3 om miljørettet helsevern og § 29, § 31 og § 32 gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i folkehelseloven gjelder ikke for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus har for Svalbard myndigheten som etter lovens kapittel 3 er lagt til kommunelegen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Longyearbyen lokalstyre har for Longyearbyen arealplanområde myndigheten som etter loven er lagt til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Sysselmannen har for Svalbard utenfor Longyearbyen arealplanområde myndigheten som etter loven er lagt til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Myndigheten etter tredje ledd utøves i samråd med Sysselmannen og Longyearbyen lokalstyre. Myndigheten etter fjerde og femte ledd utøves i samråd med Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">Ved utøvelse av myndighet etter fjerde og femte ledd skal Nasjonalt folkehelseinstitutt bistå Longyearbyen lokalstyre og Sysselmannen dersom det er behov for dette, jf. folkehelseloven § 25 fjerde ledd. Ved utøvelse av tilsyn etter folkehelseloven § 9 skal Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus bistå Longyearbyen lokalstyre og Sysselmannen med helsefaglige vurderinger dersom det er behov for dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">Fylkesmannen etter loven er Fylkesmannen i Troms.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Apoteklovens og legemiddellovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek og lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i lovene, med unntak av forskrift 4. februar 2005 nr. 80 om tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering av humant blod og blodkomponenter og behandling av helseopplysninger i blodgiverregistre og forskrift 7. mars 2008 nr. 222 om krav til kvalitet og sikkerhet ved håndtering av humane celler og vev, gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Apotek på Svalbard kan ekspedere resept utstedt av lege som praktiserer på Svalbard etter § 4 tiende ledd eller § 23 første ledd og som er autorisert som lege i annet land enn de som fremgår av forskrift 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek § 7-4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Uten hinder av første og andre ledd kan Sysselmannen gi praktiserende lege på Svalbard tillatelse til å innføre og utlevere legemidler i den utstrekning dette er nødvendig av hensyn til legens virksomhet. Sysselmannen kan stille nærmere vilkår for slik tillatelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Matlovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i matloven gjelder for Svalbard bare dersom det er fastsatt i den enkelte forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Mattilsynet fører tilsyn etter matloven på Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Tilsynet etter tredje ledd gjennomføres i samråd med Sysselmannen, Longyearbyen lokalstyre og Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Kosmetikklovas anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Lov 21. desember 2005 nr. 126 om kosmetikk og kroppspleieprodukt m.m. gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i kosmetikklova gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Mattilsynet fører tilsyn etter kosmetikklova på Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">Tilsynet etter tredje ledd gjennomføres i samråd med Sysselmannen, Longyearbyen lokalstyre og Universitetssykehuset Nord-Norge HF - Longyearbyen sykehus.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Steriliseringslovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Lov 3. juni 1977 nr. 57 om sterilisering gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i steriliseringsloven gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Steriliseringsnemnda er Steriliseringsnemnda i Troms.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Fylkesmannen er Fylkesmannen i Troms.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Bioteknologilovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Lov 5. desember 2003 nr. 100 om humanmedisinsk bruk av bioteknologi m.m. gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i bioteknologiloven gjelder for Svalbard.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Behandlingsbiobanklovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Lov 21. februar 2003 nr. 12 om behandlingsbiobanker gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i behandlingsbiobankloven, med unntak av forskrift 4. februar 2005 nr. 80 om tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering av humant blod og blodkomponenter og behandling av helseopplysninger i blodgiverregistre og forskrift 7. mars 2008 nr. 222 om krav til kvalitet og sikkerhet ved håndtering av humane celler og vev, gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">Behandlingsbiobankloven § 11 skal anvendes som om bestemmelsene i pasient- og brukerrettighetsloven som det henvises til, gjelder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Helseforskningslovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i helseforskningsloven gjelder for Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Den regionale komiteen for medisinsk og helsefaglig forskingsetikk er den regionale komiteen som behandler saker i den nordligste regionen (REK Nord).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Helselover som etter loven selv eller lov om Jan Mayen gjelder for Jan Mayen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Lover og forskrifter om helsemessige forhold som etter loven selv eller lov om Jan Mayen gjelder helt eller delvis for Jan Mayen, er
<liste id="/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet, jf. lovens § 58</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">lov 9. mars 1973 nr. 14 om vern mot tobakksskader, jf. lovens § 3</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">forskrift 11. desember 2000 nr. 1543 om alkoholordningen for Jan Mayen, jf. alkoholloven § 1-2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">lov 15. desember 1995 nr. 74 om forbud mot kjønnslemlestelse, jf. lov 27. februar 1930 nr. 2 om Jan Mayen § 2</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling, jf. forskrift 9. mai 2003 nr. 568 om anvendelsen av lov om strålevern og bruk av stråling på Svalbard og Jan Mayen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Helsepersonellovens anvendelse for Jan Mayen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. gjelder for Jan Mayen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i helsepersonelloven gjelder ikke for Jan Mayen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/3">Fylkesmannen etter loven er for Jan Mayen Fylkesmannen i Nordland.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/4">Meldinger etter helsepersonelloven § 18 skal gis til Fylkesmannen i Nordland.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/5">Myndigheten etter helsepersonelloven § 29 har for Jan Mayen den regionale komiteen for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk for den nordligste regionen (REK Nord).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/6">Helsepersonelloven § 7, § 10, § 22 og § 41 skal anvendes som om bestemmelsene i pasient- og brukerrettighetsloven som det henvises til, gjelder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Lov om alternativ behandling av sykdom mv. - anvendelse for Jan Mayen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Lov 27. juni 2003 nr. 64 om alternativ behandling av sykdom mv. gjelder for Jan Mayen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i loven gjelder for Jan Mayen med unntak av forskrift 11. desember 2003 nr. 1501 om markedsføring av alternativ behandling av sykdom § 6 om tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Helsetilsynslovens anvendelse for Jan Mayen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Lov 30. mars 1984 nr. 15 om statlig tilsyn med helse- og omsorgstjenesten gjelder for Jan Mayen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/2">Forskrifter med hjemmel i helsetilsynsloven gjelder ikke for Jan Mayen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/3">Fylkesmannen etter loven er for Jan Mayen Fylkesmannen i Nordland.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. oktober 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves
<liste id="/paragraf/22/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/22/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">forskrift 15. juni 1928 nr. 3357 om læge- og sundhetsforholdene på Svalbard</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/22/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/22/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">forskrift 4. september 1934 nr. 3347 om utgiftene ved hjemsendelse av sinnssyke fra Svalbard</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/22/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/22/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">forskrift 26. februar 2001 nr. 178 om apotek § 1.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-22-747/p23">
      <pverdi>§ 23.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/1">Den som har utenlandsk godkjenning som helsepersonell og yter helsetjenester på vegne av arbeidsgiver og i hovedsak til arbeidsgiverens ansatte og deres familiemedlemmer, og som søker om norsk autorisasjon, lisens eller spesialistgodkjenning senest tre måneder etter 1. oktober 2015, kan utøve yrket inntil søknaden er avgjort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/2">Kravet for privat sykehus på Svalbard om å utarbeide beredskapsplan skal være oppfylt innen 1. oktober 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/3">Bevillinger og tillatelser etter forskrift 15. juni 1928 nr. 3357 om læge- og sundhetsforholdene på Svalbard § 21 og § 22 gjelder videre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/4">Helseforskningsloven, unntatt § 9 og § 10, gjelder også for forskningsprosjekter som er satt i gang før 1. oktober 2015. Prosjekter som er satt i gang, men som ikke er godkjent av en regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk i Norge før 1. oktober 2015, skal meldes til den regionale komiteen som behandler saker i den nordligste regionen (REK Nord). Meldingen skal inneholde opplysninger om forskningsansvarlig og prosjektleder, en beskrivelse av prosjektet og anslåtte tidsrammer for prosjektet.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
