<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-30-427" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-30-427</id>
    <dato>30.04.2015 nr. 427</dato>
    <dato type="iso">2015-04-30</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 599</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-04-13-368</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0343</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd ved inseminering av storfe m.m.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til utjevning av kostnadene ved forsendelse av sæd og inseminering av storfe og svin (Nr. 427)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til utjevning av kostnadene ved forsendelse av sæd og inseminering av storfe og svin</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 30. april 2015 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med tilskudd etter denne forskriften er å bidra til at storfe- og svineprodusenters egenandel ved inseminering og forsendelse av sæd kan holdes på samme nivå i hele landet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskrift forstås med
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>semintekniker:</i> Inseminør godkjent av Mattilsynet i medhold av lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) med tilhørende forskrifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>godkjent avlsstasjon:</i> Avlsstasjon som er godkjent i medhold av matloven og lov 4. desember 1992 nr. 130 om husdyravl (husdyravlsloven), med tilhørende forskrifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>egenandel:</i> Det som brukeren selv betaler av kostnader ved inseminering og forsendelse. Produksjonskostnader for sæddoser til utsendelse fra distributør i Norge regnes ikke inn i grunnlaget for egenandelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>distributør:</i> Avlslag eller foretak som har som formål å distribuere sæd fra godkjent avlsstasjon i Norge eller sæd fra godkjent utenlandsk avlsorganisasjon/selskap fra importlager i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnvilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilskudd etter denne forskriften kan gis til distributører av sæd fra godkjent avlsorganisasjon i henhold til husdyravlsloven, forskrift 13. januar 1999 nr. 68 om godkjente avlsdyr (reinavla) av storfe, forskrift 13. januar 1999 nr. 66 om godkjente (reinavla) avlssvin og hybridavlssvin og matloven med tilhørende forskrifter. Tilskuddet skal benyttes til utjevning av produsentenes egenandel ved forsendelse av sæd og inseminering av storfe og svin. Distributørene må ha en landsdekkende distribusjon- og inseminasjonstjeneste.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Insemineringen skal utføres av veterinær, semintekniker, eller eier/røkter med tillatelse fra Mattilsynet for eierinseminasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Distributørene kan ikke bruke tilskuddsmidlene til å godtgjøre reiseutgifter for mer enn 40 km av reiselengden ved inseminasjonsreise gjennomført av veterinær.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Landbruksdirektoratet fastsetter fordelingen av tilskuddsmidler mellom søkerne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Tilskuddsmidlene skal fordeles forholdsmessig mellom søkerne på bakgrunn av hvilket tilskuddsbeløp distributørene måtte ha fått dersom de skulle satt produsentenes egenandel i hele landet lik de faktiske inseminasjon- og distribusjonskostnadene i det rimeligste fylket distributøren opererer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Fastsettelse og innkreving av egenandel fra bruker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Distributøren kan fastsette og kreve inn egenandel fra bruker for
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">inseminering gjennomført av veterinær eller semintekniker,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">sæd som veterinær og semintekniker benytter ved inseminering og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">distribusjon av sæd som benyttes ved eierinseminasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Egenandelen skal holdes på omtrent samme nivå i hele landet. Ved inseminering gjennomført av veterinær eller semintekniker, skal egenandelen settes slik at den gjenspeiler forskjellen i de faktiske kostnadene for de respektive gruppene, likevel slik at egenandelen kan holdes på omtrent samme nivå i hele landet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Distributøren er ikke forpliktet til å dekke kostnader over kr 900,- for en enkelt inseminering. Brukere i områder hvor en slik kostnad kan påregnes skal i stedet tilbys støtte til alternative løsninger, f.eks. opplæring og autorisasjon for eierinseminasjon, kjøp av avlsdyr, forutsatt at slike alternativer kan anses avlsmessig tilfredsstillende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Prinsippet om lik egenandel kan fravikes i de tilfeller der det inseminerende personell etter avtale gir kvantumsrabatter ved flere insemineringer i samme besetning til samme tid. Prinsippet om lik egenandel for eierinseminasjon kan likeens fravikes ved bestilling av flere sæddoser. Dette skal ikke føre til økte satser for enkeltinsemineringer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Søknad om tilskudd for inneværende år sendes til Landbruksdirektoratet. Søknadsfristen er 15. februar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Vedlagt søknaden skal det følge
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">regnskap for foregående år som viser kostnadene innenfor hvert enkelt område som betjenes av henholdsvis veterinær, semintekniker eller eier/røkter,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">dokumentasjon på hvor mye tilskuddsmidler distributøren har brukt på å utjevne produsentenes egenandel i hvert enkelt fylke i forhold til det rimeligste fylket søker opererer i,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">statistikk som viser antall førstegangsinsemineringer og insemineringer gjennomført av veterinær eller semintekniker, samt antall solgte sæddoser til eierinseminering per fylke,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">prognose for antall inseminasjoner pr. fylke fordelt gjennomført av veterinær eller semintekniker, samt antall solgte sæddoser for bruk til eierinseminasjon for søknadsåret og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">prognose for hvor mye tilskuddsmidler det er behov for dersom egenandelen skal kunne settes lik de faktiske inseminasjon- og distribusjonskostnadene i det rimeligste område distributøren operer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Regnskap og oppgaver skal være attestert av statsautorisert revisor.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Innvilget tilskudd utbetales a konto til den distributøren som fremsatte søknaden, fordelt på to terminer pr. år. Utbetalingsdato for første termin er 1. mars, og for andre termin 1. september.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Tilskuddet kan ikke overdras til eie eller pant.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Dersom utbetalt beløp ikke benyttes fullt ut innen budsjettåret (kalenderåret) skal gjenstående sum trekkes fra ved første utbetaling påfølgende år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Landbruksdirektoratet fører kontroll med at bestemmelsene i denne forskriften er oppfylt. Distributørene plikter å åpne for innsyn i virksomheten og å legge fram de dokumenter som Landbruksdirektoratet anser som nødvendig for gjennomføringen av kontrollen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Administrative sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Landbruksdirektoratet kan helt eller delvis kreve utbetalt tilskudd tilbakebetalt dersom det viser seg at forskriftens bestemmelser ikke er oppfylt. Det kan kreves forsinkelsesrente i henhold til lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m. for det beløp som kreves tilbakebetalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Landbruksdirektoratet kan i særlige tilfeller fravike bestemmelsene i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Vedtak etter forskriften kan påklages til Landbruks- og matdepartementet, jf. forvaltningslovens § 28. Klagefrist er tre uker. En eventuell klage skal stiles til Landbruks- og matdepartementet, men sendes Landbruksdirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-30-427/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2015. Fra samme dato oppheves forskrift 13. april 2008 nr. 368 om tilskudd til utjevning av kostnadene ved forsendelse av sæd og inseminering på storfe og svin.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
