<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-26-806" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-806">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-26-806</id>
    <dato>26.06.2015 nr. 806</dato>
    <dato type="iso">2015-06-26</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 8 s 1360</publisert>
    <ikraft>26.06.2015, 01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-26, 2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-3">L17.06.2005 nr. 62 § 1-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">§ 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-6">§ 1-6</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§5-5">§ 5-5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-06-1357</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0679</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utførelse av arbeid</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utførelse av arbeid, bruk av arbeidsutstyr og tilhørende tekniske krav (forskrift om utførelse av arbeid) (Nr. 806)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utførelse av arbeid, bruk av arbeidsutstyr og tilhørende tekniske krav (forskrift om utførelse av arbeid)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 26. juni 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-3, § 1-4, § 1-6, § 2-2, § 3-1, § 3-2, § 4-1, § 4-4, § 4-5 og § 5-5.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XV nr. 4 (direktiv 76/769/EØF endret ved direktiv 2003/53/EF og direktiv 1999/77/EF), vedlegg VII nr. 1 (direktiv 2005/36/EF endret ved direktiv 2006/100/EF, forordning (EF) nr. 1430/2007, forordning (EF) nr. 755/2008, forordning (EF) nr. 279/2009 og forordning (EU) nr. 213/2011), vedlegg XVIII nr. 5 (direktiv 2009/148/EF), nr. 9 (direktiv 89/654/EØF), nr. 10 (direktiv 2009/104/EF), nr. 11 (direktiv 89/656/EØF), nr. 12 (direktiv 90/269/EØF), nr. 13 (direktiv 90/270/EØF), nr. 14a (direktiv 2004/37/EF endret ved direktiv 2014/27/EU), nr. 15 (direktiv 2000/54/EF), nr. 16b (direktiv 92/57/EØF), nr. 16c (direktiv 92/58/EØF endret ved direktiv 2014/27/EU), nr. 16d (direktiv 92/85/EØF endret ved direktiv 2014/27/EU), nr. 16f (direktiv 92/104/EØF), nr. 16h (direktiv 98/24/EF endret ved direktiv 2014/27/EU), nr. 16ja (direktiv 2002/44/EF), nr. 16jb (direktiv 2003/10/EF), nr. 16je (direktiv 2006/25/EF) og nr. 16jg (direktiv 2010/32/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-806/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. desember 2011 nr. 1357 om utførelse av arbeid, bruk av arbeidsutstyr og tilhørende tekniske krav (forskrift om utførelse av arbeid) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-3 nr. 2 bokstav c siste strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">som i arbeidet kan bli eksponert for kjemikalier, unntatt kravene om beredskapsplan, helseundersøkelse, omplassering og krav til register over kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier og bly.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-4 første ledd nr. 4 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 1-4 første ledd nr. 5 til og med nr. 15 blir nr. 4 til nr. 14.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-4 første ledd nr. 16 blir nr. 15 og skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15/avsnitt/1"><i>farlige kjemikalier:</i> Kjemikalier som kan utgjøre en fare for arbeidstakers sikkerhet og helse;</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15-1/avsnitt/1">alle kjemikalier som oppfyller kriteriene for klassifisering etter forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP). Dette gjelder enten kjemikaliet er klassifisert i medhold av nevnte forskrift eller ikke. Stoffer som bare er skadelige for det ytre miljø, omfattes ikke av denne forskriften.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15-2/avsnitt/1">kjemiske stoffer som det er fastsatt en grenseverdi for,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15-3/avsnitt/1">øvrige kjemikalier som kan utgjøre en risiko for arbeidstakernes sikkerhet og helse.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15-3/avsnitt/1/marg/1">§ 1-4 første ledd nr. 17 blir nr. 16.
<br/></marg></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-4 første ledd nr. 18 blir nr. 17 og skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/17"><lverdi>17)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/17/avsnitt/1"><i>forplantningsskade:</i> stoffer eller stoffblandinger som oppfyller kriteriene for klassifisering som reproduksjonstoksisk slik det er fastsatt i forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP) jf. forordning (EF) nr. 1272/2008 i vedlegg I. Følgende betraktes som forplantningsskade:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/17-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/17-1/avsnitt/1">en skade på forplantningsevnen (reproduksjonstoksisitet) ved at en persons evne til å få friske og velskapte barn er helt eller delvis, varig eller forbigående ødelagt som følge av påvirkninger i arbeidsmiljøet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/17-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/17-2/avsnitt/1">en skade eller sykdom påført barnet som følge av påvirkninger forut for fødselen eller påvirkninger gjennom morsmelken,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/liste/17-2/avsnitt/1/marg/1">§ 1-4 første ledd nr. 19 til nr. 28 blir nr. 18 til nr. 27.
<br/></marg></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1-4 første ledd nr. 29 blir nr. 28 og skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28"><lverdi>28)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28/avsnitt/1"><i>kreftfremkallende kjemikalier og prosesser:</i> stoffer eller stoffblandinger som oppfyller kriteriene for klassifisering som kreftfremkallende etter forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP), jf. forordning (EF) nr. 1272/2008 i vedlegg 1. Følgende prosesser eller kjemikalier som frigjøres i prosessene, betraktes også som kreftfremkallende:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-1/avsnitt/1">fremstilling av auramin,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-2/avsnitt/1">arbeid som innebærer eksponering for polysykliske aromatiske hydrokarboner (PAH) som forekommer i sot, tjære eller bek,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-3/avsnitt/1">arbeid som innebærer eksponering for støv, røyk eller tåke som utvikles under røsting og elektrolytisk raffinering av nikkelråstein,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-4/avsnitt/1">fremstilling av 2-propanol ved sterkt sur prosess,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-5/avsnitt/1">arbeid som medfører eksponering for støv fra harde tresorter,</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-5/avsnitt/2">Ovennevnte opplisting er ikke fullstendig eller til hinder for at andre prosesser kan anses som kreftfremkallende.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/28-5/avsnitt/2/marg/1">§ 1-4 første ledd nr. 30 til nr. 37 blir nr. 29 til 36.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-4 første ledd nr. 37 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/37"><lverdi>37)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/37/avsnitt/1"><i>mutagene kjemikalier:</i> stoffer eller stoffblandinger som oppfyller kriteriene for klassifisering som kjønnscellemutagen etter forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP), jf. forordning (EF) nr. 1272/2008 vedlegg I.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-1 andre ledd bokstav h skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/h/avsnitt/1">grenseverdier,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Berørte arbeidstakere og deres representanter skal straks informeres om overskridelsen av grenseverdien for forurensning av kjemikalier i arbeidsatmosfæren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-11. <i>Særlige tiltak ved arbeid med kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Hvis det ikke er teknisk mulig å erstatte kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier og prosesser i samsvar med forskrift om organisering, ledelse og medvirkning § 10-1, skal det benyttes et lukket system. Hvis det ikke er teknisk mulig å benytte et lukket system, skal det sørges for at eksponeringen blir så lav som mulig, og på et fullt forsvarlig nivå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ved oppbevaring og transport av kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier, skal det benyttes lukkede beholdere som er tydelig merket og om mulig forseglet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kun de arbeidstakerne som skal utføre arbeid, herunder renhold og reparasjoner, skal få adgang til de arbeidslokalene hvor arbeidstakere kan bli eksponert for kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det skal benyttes passende advarsels- og sikkerhetsskilting for å avgrense områder hvor det er risiko for eksponering for kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier. Skilt om røykeforbud skal plasseres på områder hvor arbeidstaker kan bli eksponert for kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 3-13. <i>Arbeidsgivers merkeplikt av kjemikalier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Arbeidsgiver skal sørge for at beholdere og emballasje for farlige kjemikalier som blir fremstilt, pakket, brukt eller oppbevart i virksomheten er fullt forsvarlig merket på norsk med kjemikaliets navn, farepiktogram og faresetninger. I særlige tilfeller kan farepiktogram og faresetning utelates.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 3-16 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Avfall som inneholder kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier skal samles i lukkede beholdere som er tydelig merket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 3-17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Når arbeidstaker kan bli eksponert for kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier, skal arbeidsgiver sørge for at det blir satt i verk tiltak for å sikre at:
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/a/avsnitt/1">arbeidstakerne ikke spiser, drikker, bruker tobakk mv. i arbeidslokaler som kan være forurenset med kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/b/avsnitt/1">arbeidstakerne får informasjon om økt risiko forbundet med bruk av tobakk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/c/avsnitt/1">arbeidstakerne får tildelt hensiktsmessig arbeidstøy i tillegg til nødvendig personlig verneutstyr, jf. forskrift om organisering, ledelse og medvirkning kapittel 15,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/d/avsnitt/1">privat tøy og arbeidstøy/personlig verneutstyr blir oppbevart atskilt i egne skap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/e/avsnitt/1">arbeidstøy og personlig verneutstyr blir vasket eller renset,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/f/avsnitt/1">beholdere eller liknende som inneholder forurenset arbeidstøy/personlig verneutstyr, er tydelig merket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/g/avsnitt/1">arbeidstøy og personlig verneutstyr som kan være forurenset med kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier, ikke tas med i spiserom eller liknende, eller tas med hjem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/h/avsnitt/1">det finnes vaskemuligheter i eller i umiddelbar nærhet av arbeidslokalet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Kapittel 17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Kapittel 17. Arbeid i høyden</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 17-1. <i>Risikovurdering og krav til arbeid i høyden</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Arbeidsgiver skal ved planlegging og utførelse av arbeid i høyden vurdere risikoen slik at arbeidet utføres på en sikker måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Risikovurderingen skal særlig ta hensyn til at:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">kollektiv fallsikring prioriteres fremfor personlig fallsikringsutstyr,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">arbeidsutstyret er dimensjonert for det arbeidet som skal utføres og for forutsigbare belastninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1">stillaser skal være stabile og at underlaget har tilstrekkelig bæreevne til å oppta de belastningene som det blir påført,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d/avsnitt/1">arbeidet utføres i henhold til ergonomiske prinsipper fra en egnet overflate. Dersom dette ikke er mulig skal arbeidsgiveren velge det arbeidsutstyr som på best mulig måte opprettholder sikre arbeidsforhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e/avsnitt/1">atkomstveier tilpasses etter hvor ofte arbeidstakerne forflytter seg, hvor lenge de er i bruk, og atkomstenes høyde,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f/avsnitt/1">atkomstveier kan brukes til evakuering i en nødssituasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g/avsnitt/1">forflytning mellom atkomstveier og arbeidsplattformer, stillasgulv eller gangbroer ikke medfører ytterligere risiko for fall og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/h/avsnitt/1">det monteres sikringsinnretninger mot fall der det er nødvendig. Kollektive fallsikringsinnretninger kan kun være gjennombrutt på atkomststeder med stiger eller trapper.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Når det i forbindelse med utføringen av en bestemt arbeidsoppgave midlertidig er nødvendig å fjerne en kollektiv fallsikringsinnretning, skal det iverksettes sikkerhetstiltak som kompenserer for dette før arbeidsoppgaven utføres. Når arbeidsoppgaven er endelig eller midlertidig avsluttet, skal den kollektive fallsikringsinnretningen settes opp igjen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 17-2. <i>Krav til opplæring ved montering, demontering, endring og kontroll av stillas med øverste stillasgulv fra to meter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Arbeidsgiver skal sørge for at arbeidstaker som skal arbeide med montering, demontering, endring og kontroll av systemstillaser med øverste stillasgulv fra to meter i standardoppstilling etter leverandørens monteringsanvisning får opplæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Kravet til opplæring gjelder også ved montering, demontering, endring og kontroll av rullestillaser fra to meter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Opplæringen skal ta hensyn til mulige faremomenter arbeidet kan medføre og skal særskilt omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">forståelse av planer for montering, demontering eller endringer av det aktuelle stillaset,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">sikkerhet ved montering, demontering eller endringer av det aktuelle stillaset,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c/avsnitt/1">tiltak for å redusere fallrisikoen for personer og gjenstander,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/d/avsnitt/1">vurdering av stillasmateriellets vedlikeholdstilstand med hensyn til utsortering av uforsvarlig stillasmateriell, bl.a. råte, korrosjon og sprekker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/e/avsnitt/1">sikkerhetstiltak i tilfelle væromslag som kan virke negativt inn på sikkerheten til det aktuelle stillaset,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/f/avsnitt/1">tillatte belastninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/g/avsnitt/1">kontroll av stillas og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/h/avsnitt/1">all annen risiko som ovennevnte montering, demontering eller endring kan medføre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">For at arbeidsgiver skal kunne sette arbeidstaker til selvstendig arbeid med montering, demontering, endring og kontroll, skal arbeidsgiver påse at arbeidstaker har 7,5 timer teoretisk opplæring og 7,5 timer praktisk øvelse under tilsyn og veiledning av kvalifisert person. Arbeidsgiver skal i tillegg påse at arbeidstaker får øvelse i bruk av relevant sikringsutstyr mot fall under montering, demontering og endring av stillaskonstruksjoner, herunder bruk av personlig verneutstyr (fallsikringsutstyr).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Arbeidstaker som har gjennomgått opplæring i henhold til denne bestemmelsen er å anse som en kvalifisert person for stillas med øverste stillasgulv inntil fem meter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Det skal utstedes dokumentasjon på at praktisk og teoretisk opplæring er gitt i henhold til denne bestemmelsen. Dokumentasjon av praktisk og teoretisk opplæring skal være tilgjengelig for verneombudet og Arbeidstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 17-3. <i>Krav til opplæring ved montering, demontering, endring og kontroll av stillas med øverste stillasgulv fra fem meter og inntil ni meter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Arbeidsgiver skal sørge for at arbeidstaker som skal arbeide med montering, demontering, endring og kontroll av systemstillaser med øverste stillasgulv fra fem meter og inntil ni meter i standardoppstilling etter leverandørens monteringsanvisning får opplæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Kravet til opplæring gjelder også ved montering, demontering, endring og kontroll av rullestillaser fra fem meter og inntil ni meter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Opplæringen skal ta hensyn til mulige faremomenter arbeidet kan medføre og skal omfatte kravene i § 17-2 tredje ledd bokstav a-h.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">For at arbeidsgiver skal kunne sette arbeidstaker til selvstendig arbeid med montering, demontering, endring og kontroll, skal arbeidsgiver påse at arbeidstaker har 15 timer teoretisk opplæring og 15 timer praktisk øvelse under tilsyn og veiledning av en kvalifisert person. Arbeidsgiver skal i tillegg påse at arbeidstaker får øvelse i bruk av relevant sikringsutstyr mot fall under montering, demontering og endring av stillaskonstruksjoner, herunder bruk av personlig verneutstyr (fallsikringsutstyr).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Arbeidstaker som har gjennomgått opplæring i henhold til denne bestemmelsen er å anse som en kvalifisert person for stillas med øverste stillasgulv inntil ni meter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Det skal utstedes dokumentasjon på at praktisk og teoretisk opplæring er gitt i henhold til denne bestemmelsen. Dokumentasjon av praktisk og teoretisk opplæring skal være tilgjengelig for verneombudet og Arbeidstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 17-4. <i>Krav til opplæring ved montering, demontering, endring og kontroll av stillas med øverste stillasgulv fra ni meter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Arbeidsgiver skal sørge for at arbeidstaker som skal arbeide med montering, demontering, endring og kontroll av stillaser med øverste stillasgulv fra ni meter får opplæring. Dette gjelder også stillaser som ikke monteres i standardoppstilling etter leverandørens monteringsanvisning, uavhengig av stillasets øverste gulvhøyde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Opplæringen skal særskilt ta hensyn til mulige faremomenter som arbeidet kan medføre og skal i tillegg til kravene i § 17-2 tredje ledd bokstav a-h omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a/avsnitt/1">helse- og sikkerhetsmessig forsvarlig montering av kompliserte stillaskonstruksjoner, hvor det inngår elementer som krever en særskilt styrke- og stabilitetsberegning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b/avsnitt/1">forståelse av spesifikasjonene for en planlagt stillasoppstilling, herunder styrke- og stabilitetsberegninger og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c/avsnitt/1">øvelse i forsvarlig montering, demontering og endring av kompliserte stillaskonstruksjoner, både med hensyn til egen helse og sikkerhet under arbeidet og de etterfølgende brukernes helse og sikkerhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">For at arbeidsgiver skal kunne sette arbeidstaker til selvstendig arbeid med montering, demontering, endring og kontroll, skal arbeidsgiver påse at arbeidstaker har anvendt stillas i minst seks måneder, fått 36 timer teoretisk opplæring og deretter 72 timer praktisk opplæring under tilsyn og veiledning av en kvalifisert person. Arbeidsgiver skal i tillegg påse at arbeidstaker får øvelse i bruk av relevant sikringsutstyr mot fall under montering, demontering og endring av stillaskonstruksjoner, herunder bruk av personlig verneutstyr (fallsikringsutstyr).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Arbeidstaker som har gjennomgått opplæring i henhold til denne bestemmelsen er å anse som en kvalifisert person for stillas med øverste stillasgulv fra ni meter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Det skal utstedes dokumentasjon på at praktisk og teoretisk opplæring er gitt i henhold til denne bestemmelsen. Dokumentasjon av praktisk og teoretisk opplæring skal være tilgjengelig for verneombudet og Arbeidstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 17-5. <i>Krav til opplæring av bruker av stillas</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Arbeidsgiver skal sørge for at arbeidstakere som bruker stillas som arbeidsplattform for å utføre arbeid i høyden har fått opplæring i bruk av det aktuelle stillaset, herunder en gjennomgang av veiledningen for montering, bruk og demontering, jf. § 17-8 andre ledd. Arbeidsgiver har ansvar for at tilfredsstillende opplæring blir gitt før arbeidet igangsettes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 17-6. <i>Planlegging av arbeid i høyden</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Arbeid som krever bruk av stillas, stiger, takbruer o.l. skal planlegges slik at oppsetting av, og arbeid på, utstyr for arbeid i høyden skal foregå i samsvar med kapittelet her og forskrift om organisering, ledelse og medvirkning § 2-1, § 7-1 og § 10-1, slik at sikkerheten ivaretas.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">På steder med spesielle faremomenter som trafikk, strømførende ledninger, rasfare og lignende, skal særlige sikringstiltak iverksettes før utstyr for arbeid i høyden monteres og tas i bruk. Arbeid i høyden skal ikke utføres når værforholdene innebærer en risiko for arbeidstakernes sikkerhet og helse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 17-7. <i>Dimensjonering av stillaser og rekkverk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Beregninger av stillaser, herunder rekkverk ved dekkekanter og lignende, skal gjennomføres slik at rekkverket og det ferdige stillaset får tilfredsstillende styrke. Det samme gjelder ved beregning av vindkrefter som påvirker et stillas.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 17-8. <i>Montering, bruk og demontering av stillaser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Arbeidsgiver skal sørge for at stillasmontører får monteringsveiledning og skriftlig arbeidsinstruks. Krav om å bruke egnet personlig verneutstyr under monteringsarbeid skal nevnes særskilt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">En kvalifisert person som kjenner det aktuelle stillasets kompleksitet, skal utarbeide en veiledning for montering, bruk og demontering. Veiledningen kan være en standardveiledning fra produsent, men den skal ved behov suppleres med utfyllende og detaljerte opplysninger om det aktuelle stillaset, slik at montering, bruk og demontering av stillaset kan utføres på en sikker måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Dersom dimensjonsberegningen for stillaset ikke er tilgjengelig eller ikke inneholder informasjon om de planlagte oppstillingene, skal stillaset monteres i henhold til allment anerkjent standardmodell eller det skal gjøres en styrke- og stabilitetsberegning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Stillaset skal være stabilt. Stillasets understøttende elementer skal være sikret mot utglidning, enten ved at de blir fastgjort til underlaget eller ved hjelp av en sklisikker anordning. Underlaget skal ha tilstrekkelig bæreevne til å oppta de belastninger som blir påført. Montering, bruk og demontering av rullestillas skal være i samsvar med § 17-17.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Stillasgulvenes dimensjoner, form og plassering skal være tilpasset arbeidets karakter og den belastning arbeidet medfører samt sikre at arbeid og forflytning kan skje på en sikker måte. Det skal ikke forekomme uforsvarlige mellomrom mellom de deler som utgjør stillasgulvet og de loddrette kollektive fallsikringsinnretningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Stillaskonstruksjonen skal planlegges og utformes slik at nødvendig materiell og utstyr skal kunne føres gjennom eller inn på stillaset uten at viktige konstruksjons- eller sikkerhetsdeler må flyttes eller demonteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Når deler av et stillas ikke er ferdige til bruk, for eksempel under montering, demontering eller endringer, skal det farlige området avgrenses fysisk, slik at atkomsten hindres. Stillaset skal skiltes med forbud mot bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 17-9. <i>Kontroll av stillas</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Arbeidsgiver skal sørge for at stillaset kontrolleres før det tas i bruk. Så lenge det er i bruk, skal det kontrolleres med jevne mellomrom avpasset etter forholdene. Etter uvær, når andre forhold kan ha virket inn på stabilitet og styrke, og når stillaset har vært ute av bruk i en uke eller mer, skal stillaset kontrolleres før det tas i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Arbeidsgiver skal sørge for at kontrollen blir gjennomført av en kvalifisert person, jf. § 17-2, § 17-3 og § 17-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 17-10. <i>Rapport for kontroll av stillas</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Arbeidsgiver skal sørge for at det skrives rapport om kontroll av stillas. Rapporten skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/a/avsnitt/1">opplysninger om hvem som foretar kontroll og vedkommendes arbeidsgiver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/b/avsnitt/1">eier av stillaset,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om mangler som er funnet, og med frist for retting,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/d/avsnitt/1">tekniske opplysninger og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/e/avsnitt/1">signatur av utførende kontrollør.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Dersom det avdekkes mangler som medfører fare for sikkerheten til brukerne av stillaset skal den ansvarlige for kontrollen sørge for at det varsles med et skilt om dette og i tillegg avsperres fysisk for å hindre atkomst til stillaset.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Rapporten skal være tilgjengelig for alle arbeidsgivere og arbeidstakere, herunder deres representanter, som skal bruke stillaset og Arbeidstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 17-11. <i>Skilting av stillas</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Stillaset skal ha varig og lett synlig skilt med opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/a/avsnitt/1">stillasets eier,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/b/avsnitt/1">stillasbygger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/c/avsnitt/1">tillatte laster og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/d/avsnitt/1">kontaktperson med telefonnummer og informasjon om siste kontrolldato og kontrollør.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Skiltet skal oppdateres etter kontroll utført i henhold til § 17-9.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">§ 17-12. <i>Atkomst og sikker bruk av stillas</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Stillas skal ha sikker, bekvem og hensiktsmessig atkomst, fortrinnsvis med eget trappetårn. Ved kortvarig arbeid kan stige eller leider brukes som atkomst. Der atkomst til gulv høyere enn 3,50 meter er tilnærmet vertikal stige, skal den være utstyrt med ryggbøyle fra 2,50 meter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Stillaset skal ha tilstrekkelig plass for brukere, verktøy og materialer, og arbeidet skal kunne utføres i arbeidsstillinger som ikke gir uheldige fysiske belastninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Arbeidstakerne skal kunne bevege seg uten risiko for å henge fast i, eller støte mot innstikkende eller nedhengende stillasdeler eller gjenstander på stillaset.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 17-13. <i>Vedlikehold av stillas</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Arbeidsgiver skal sørge for at det brukes stillaskomponenter som lett kan rengjøres og vedlikeholdes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Alle komponenter skal kontrolleres og sorteres hver gang de har vært i bruk. Materialer og utstyr som ikke er tilfredsstillende, skal merkes tydelig og gjøres ubrukelig til stillasformål. Komponenter som er skadet, skal repareres før de lagres sammen med uskadet materiell. Komponenter som ikke kan repareres skal kasseres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Vedlikehold, lagring og kassasjon av typegodkjente eller sertifiserte stillaskomponenter skal følge produsentens monterings- og bruksveiledning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 17-14. <i>Stillasgulv</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Stillasgulvene skal monteres slik at de enkelte bestanddelene ikke kan forskyve seg ved normal bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Usikret avstand mellom stillas og vegg skal ikke overstige 0,30 meter, jf. arbeidsplassforskriften § 6-5. Stillasgulvet skal festes forsvarlig til stillaskonstruksjonen og være uten vippeender. Stillasgulv skal være jevne, ha en utforming og overflate som motvirker at de blir glatte og tilstrekkelig tette slik at materialer, verktøy o.l. ikke kan falle gjennom gulvet. Stillasgulv skal ha tilstrekkelig stivhet og styrke for å sikre tilfredsstillende arbeidsforhold og sikkerhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Åpninger skal være sikret med rekkverk eller solid tildekking.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">§ 17-15. <i>Tekniske krav til stillas og stillasmateriell</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Stillas skal avstives med diagonalstag eller tilsvarende både i horisontalplan og i vertikalplan i tverr- og lengderetningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Alle sammenkoplinger skal være låst ved bruk slik at de ikke kan løsne utilsiktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Trematerialer skal være umalte og uskadet. Skjøter på spir, bjelker og avstivninger skal kunne overføre de trykk- og strekkpåkjenninger stillaset er beregnet for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">Knekter som monteres på stendere av trevirke må ikke monteres høyere enn 5 meter. Stenderne skal være uten skjøter, og ha dimensjon på minimum 95 mm x 95 mm. Stenderne skal avstives forsvarlig mot knekking.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">Bukkestillas skal ikke bygges høyere enn to meter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">§ 17-16. <i>Tekniske krav til utkragende og hengende stillas</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Utkragende og hengende stillas som er bygget på utliggerbjelker skal være sikret ved at utliggerbjelkene er forsvarlig dimensjonert og forsvarlig avstemplet, boltet eller surret fast. Det kan også brukes motvekt som skal dimensjoneres etter maksimal vekt av stillaset og nyttelast med en sikkerhet på 2,5 mot velting. Motvekter skal festes forsvarlig til bjelkene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">§ 17-17. <i>Bruk av rullestillas</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">Rullestillas skal bare brukes på fast, jevnt og horisontalt underlag, slik at stabiliteten er betryggende når det flyttes og brukes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">Rullestillaset skal være forsynt med en anordning som hindrer utilsiktet bevegelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">Hvis stillaser ikke er løftet opp av støttelabber, skal alle hjul ha god kontakt med underlaget når det brukes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Rullestillas skal flyttes på forsvarlig måte. Det er ikke tillatt å oppholde seg på rullestillas når det flyttes. Gjenstander på stillaset skal fjernes eller sikres mot å falle ned, før stillaset flyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">Bruken av rullestillaset skal følge produsentens bruksveiledning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">§ 17-18. <i>Forankring av stillaser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">Et stillas som ikke er konstruert for å være frittstående eller hengende, skal forankres ved å feste eller stage stillaset i en stiv konstruksjon eller i bakken. Stillas skal ha tilstrekkelig med forankring, slik at det sikres mot velting eller utknekking.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">Festemidler for forankringene skal kunne brukes til det materialet støttekonstruksjonen er laget av.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">Forankringer skal dimensjoneres etter påregnelige vindkrefter på stedet, både på langs og tvers av stillaset. Dersom forankringene ikke er beskrevet i monteringsveiledningen skal de beregnes. Beregningene skal dokumenteres sammen med dokumentasjonen på at konstruksjonen som stillaset er forankret i, tåler summen av alle de påregnelige kreftene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">Forankringene skal festes i spirene eller rammen så nær knutepunktene med lengdebjelkene som mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">Forankringene skal kunne oppta både strekk og trykk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">Det skal vanligvis plasseres en forankringsrekke i høyde med de øverste lengdebjelkene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">Forankringer skal prøves med 20 % høyere belastning enn de beregnes for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">§ 17-19. <i>Stillasavslutning mot tak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">Når stillas avsluttes mot tak eller toppen av andre konstruksjoner, skal det tas hensyn til hva det skal brukes til, slik at de som skal arbeide fra stillaset eller bruke det som atkomst, ikke blir utsatt for skader ved fall eller fallende gjenstander.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">Dersom øverste stillasgulv skal brukes til arbeid på gesims og atkomst til tak, skal det være forsvarlig atkomst til tak. Arbeidet på gesimsen skal utføres slik at arbeidstakerne ikke utsettes for uheldige fysiske belastninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">§ 17-20. <i>Brannfare</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">Når det brukes dekkede stillaser, skal inndekkingen tilfredsstille brannkravene for materialer brukt i rømningsvei.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">§ 17-21. <i>Bruk av stiger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">Stiger skal oppstilles slik at de står stødig under bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">Stiger skal brukes slik at arbeidstakerne hele tiden har et sikkert grep og står støtt. Arbeidstakere som må bære noe mens de står på stige skal ha et sikkert grep.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">Stiger skal hvile på et stabilt, bæredyktig og fast underlag slik at trinnene forblir vannrette under bruk. Stiger som henger skal festes på en sikker måte og, med unntak for taustiger, på en slik måte at de ikke kan forskyve seg eller begynne å svinge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">Stiger skal, så langt det er praktisk mulig, festes i toppen eller sikres på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">Anliggende stige skal sikres før bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">Stige skal sikres mot utglidning, velting sidelengs eller bakover.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">Stiger og skyvestiger som er satt sammen av flere deler, skal brukes slik at de ulike delene ikke kan forskyves i forhold til hverandre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">Mobile stiger skal sikres før de tas i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">§ 17-22. <i>Begrensning i bruk av stige</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">Stiger skal kun brukes som atkomst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">Stiger kan unntaksvis brukes som arbeidsplattform ved utføring av arbeid i høyden, når det ikke vil være hensiktsmessig å bruke annet og sikrere arbeidsutstyr fordi risikoen er liten, og
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/a/avsnitt/1">bruken av stigen er kortvarig, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/125/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/125/liste/b/avsnitt/1">forholdene på arbeidsplassen ikke kan endres av arbeidsgiver.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/126">Det skal ikke brukes frittstående stiger som er høyere enn 6 meter. Frittstående kombistiger skal ikke brukes høyere enn 4 meter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/127">§ 17-23. <i>Atkomst fra stige</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/128">Når stige benyttes som atkomst til tak, avsats eller liknende, skal stigen rage minst 1 meter over dette. Når stige benyttes som atkomst, skal den alltid sikres i toppen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/129">§ 17-24. <i>Bruk av tau til atkomst, arbeid og redning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/130">Når arbeidsgiver har vurdert risikoen og finner det forsvarlig, kan en arbeidstaker bruke tau som atkomstvei og for å innta arbeidsstillinger. Det forutsettes at arbeidet kan utføres på en sikker måte og at det ikke vil være hensiktsmessig å bruke annet og sikrere arbeidsutstyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/131">Arbeidsgiveren skal iverksette følgende tiltak som ivaretar arbeidstakernes sikkerhet ved bruk av tau:
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/a/avsnitt/1">tausystemet skal omfatte minst to tau med separate fester. Det ene tauet er arbeidstau og brukes til atkomst, nedstigning og støtte, og det andre tauet er et sikkerhetstau som sikrer arbeidstakerne. Dersom arbeidsgiver etter en risikovurdering finner at bruken av to tau vil gjøre arbeidet farligere, kan det brukes ett tau. Arbeidsgiver skal da iverksette egnede tiltak som ivaretar sikkerheten til arbeidstakerne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/b/avsnitt/1">arbeidstakerne skal være utstyrt med og bruke en egnet sele som skal være festet til sikkerhetstauet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/c/avsnitt/1">arbeidstauet skal være utstyrt med en innretning for sikker opp- og nedstigning og et automatisk låsesystem som hindrer brukeren i å falle,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/d/avsnitt/1">sikkerhetstauet skal ha bevegelig fallsikringsutstyr som følger arbeidstakerens bevegelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/e/avsnitt/1">verktøy og annet utstyr som arbeidstakerne bruker skal være sikret til arbeidstakernes seler eller arbeidssete eller på en annen, egnet måte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/f/avsnitt/1">arbeidet skal nøye planlegges og overvåkes slik at arbeidstakerne kan få øyeblikkelig hjelp i en nødsituasjon og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/131/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/131/liste/g/avsnitt/1">arbeidstakerne skal få nødvendig opplæring, øvelse og instruksjon i arbeidet som skal gjøres, særlig om framgangsmåter under redningsarbeid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/132">Tauet skal om nødvendig utstyres med et arbeidssete. Ved vurderingen skal det særlig tas hensyn til arbeidets varighet og de ergonomiske belastningene arbeidstakerne utsettes for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/133">§ 17-25. <i>Bruk av sikkerhetsbelte og feste for sikkerhetstau</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/134">Dersom det ikke kan brukes kollektive verneinnretninger ved rutine- og vedlikeholdsarbeid kan personlig verneutstyr benyttes. Dersom det er fare for fall fra høyde, skal fallsele benyttes. Ved avstandsbegrensning til fareområdet kan sikkerhetsbelte benyttes. Sikkerhetstau og festepunkt skal tåle de påregnelige kreftene som kan oppstå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/135">Overskriften til § 31-1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/136">
        <i>Register over arbeidstakere utsatt for kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier og bly</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/137">§ 31-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/138">Arbeidsgiveren skal sørge for at det føres register over:
<liste id="/kapittel/i/ledd/138/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/138/liste/a/avsnitt/1">arbeidstakere som er eller kan bli eksponert for kreftfremkallende eller mutagene kjemikalier klassifisert som Carc. 1A, Carc. 1B, Muta. 1A eller Muta. 1B etter forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b/avsnitt/1">arbeidstakere som er eller kan bli eksponert for stoffer, stoffblandinger eller prosesser i følgende liste:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-1/avsnitt/1">arbeid som innebærer fremstilling av auramin,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-2/avsnitt/1">arbeid som innebærer eksponering for polysykliske aromatiske hydrokarboner (PAH) som forekommer i sot, tjære eller bek,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-3/avsnitt/1">arbeid som innebærer eksponering for støv, røyk eller tåke som utvikles under røsting og elektrolytisk raffinering av nikkelråstein,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-4/avsnitt/1">arbeid som innebærer fremstilling av 2-propanol ved sterkt sur prosess,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/138/liste/b-5/avsnitt/1">arbeid som medfører eksponering for støv fra harde tresorter,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/138/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/138/liste/c/avsnitt/1">arbeidstakere som arbeider med bly og blyforbindelser.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-26-806/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, med unntak av endringer i kapittel 17 som trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
