<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-29-425" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-29-425">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-29-425</id>
    <dato>29.04.2015 nr. 425</dato>
    <dato type="iso">2015-04-29</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 598</publisert>
    <ikraft>29.04.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-04-29</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-08-28-1123</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0345</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om Lånekassens innhenting av opplysninger</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om Lånekassens adgang til innhenting av opplysninger (Nr. 425)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om Lånekassens adgang til innhenting av opplysninger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 29. april 2015 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte (utdanningsstøtteloven) § 23</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-29-425/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. august 2014 nr. 1123 om Lånekassens adgang til innhenting av opplysninger gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5. <i>Innhenting av opplysninger fra Skatteetaten og Det sentrale folkeregisteret</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Lånekassen kan hente inn opplysninger fra Skatteetaten og Det sentrale folkeregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For søkeren og dennes ektefelle eller samboer kan det hentes inn opplysninger om formue, inntekt og skatteklasse. Ved tildeling av behovsprøvd støtte kan opplysninger om inntekt, kapitalkostnad og andre fradrag og skatteklasse hentes inn for søkerens forsørgere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For søkeren og søkerens forsørgere, ektefelle eller samboer og/eller barn, kan det hentes inn opplysninger fra Det sentrale folkeregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Lånekassen kan hente inn opplysninger om søkerens kontonummer. Opplysningene kan bare benyttes ved utbetaling av utdanningsstøtte.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-29-425/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
