<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-22-1092" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-22-1092">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-22-1092</id>
    <dato>22.09.2015 nr. 1092</dato>
    <dato type="iso">2015-09-22</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 11 s 1814</publisert>
    <ikraft>01.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-06-22-57-§3">L22.06.2012 nr. 57 § 3</ref>, <ref id="lov-2012-06-22-57-§9">§ 9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-22-573</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0915</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om eksportkredittordningen</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om eksportkredittordningen (Nr. 1092)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om eksportkredittordningen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 22. september 2015 med hjemmel i lov 22. juni 2012 nr. 57 om Eksportkreditt Norge AS (eksportkredittloven) § 3 andre ledd og § 9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-22-1092/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2012 nr. 573 om eksportkredittordningen gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1 første ledd deles inn i tre ledd.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Eksportkredittordningen er en statlig ordning for finanstjenester til norsk eksport av kapitalvarer og tjenester der hensikten er å tilby kunder av norske eksportører eksportkreditter på internasjonalt konkurransedyktige betingelser. Ordningen innebærer tilbud om lån på CIRR-vilkår i henhold til OECDs Arrangement on Officially Supported Export Credits (Arrangement) og lån på markedsmessige vilkår som et alternativ. Tilbudet om lån på CIRR-vilkår kan i enkelte tilfeller inneholde et støtteelement i form av gunstigere rente enn det som kan oppnås i markedet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tilbud om lån skal bidra til å utløse den kommersielle kontrakten mellom kjøper og selger ved at søknad om finansiering må foreligge før den kommersielle kontrakten inngås eller før den kommersielle kontrakten blir effektiv i tilfeller hvor kontrakter er inngått med forbehold om finansiering. Hvis det foreligger særskilte eksportfremmende grunner, kan Eksportkreditt Norge AS tilby lån på markedsmessige vilkår selv om søknad ikke foreligger før kontrakten inngås.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Alle søknader som faller innenfor det fastsatte regelverket, vil få tilbud om finansiering. Med det fastsatte regelverk menes norsk lov, Arrangement, samt internasjonale lover, avtaler og konvensjoner som er relevante for det enkelte tilbud om finansiering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 1 annet ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 4 annet ledd skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det kan gis lån til eksporttransaksjoner som i betydelig grad fremmer norsk interesse. Med norsk interesse forstås eksporttransaksjoner med og i utlandet som fremmer norsk verdiskaping. Hvorvidt en eksporttransaksjon kan sies å i betydelig grad fremme norsk interesse, skal vurderes ut fra helheten i transaksjonen, herunder forskning, utvikling og innovasjon, produksjon, lokalisering av hovedkontorfunksjoner og eierskap. Følgende eksporttransaksjoner vil, basert på en konkret vurdering av hver enkelt sak, kunne sies å være i norsk interesse:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">Eksporttransaksjoner fra Norge eller utlandet som inneholder betydelige norske leveranser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">Eksporttransaksjoner fra Norge eller utlandet som fremmer norsk verdiskaping ved å bidra til for eksempel forskning, utvikling og innovasjon, produksjon, lokalisering av hovedkontorfunksjoner eller eierskap i Norge.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ved vurdering av hva som skal anses som norske leveranser kan det være av betydning hvorvidt leveransene er fra et selskap lokalisert i Norge, fra et selskap underlagt norske selskap med bestemmende innflytelse, fra et norskeiet selskap i utlandet, eller basert på norsk opprinnelse. Med norsk opprinnelse menes for eksempel at teknologien, immaterielle rettigheter, innsatsfaktorer, fagkunnskapen, etc. kommer fra et norsk selskap. Leveransen skal enten nå eller i fremtiden være til økonomisk fordel for dette selskapet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5 første ledd punkt a) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">leveranser av utstyr og tjenester til skip og flyttbare innretninger som bygges i utlandet
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 første ledd punkt b) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">leveranser av skip, flyttbare innretninger, utstyr og tjenester til slike når disse enhetene skal ha sin inntjening fra utenriksfart eller offshorevirksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Det er et mål å sikre statens verdier i tilfeller hvor låntaker har betalingsproblemer og/eller misligholder lånet. I slike tilfeller kan lån under ordningen restruktureres, låneavtaler kan endres, det kan gis avdragsutsettelser, foretas debitorskifte og/eller tvangssalg. Det kan også foretas nødvendige utlegg og gis lån på markedsmessige vilkår til transaksjoner som sikrer statens verdier i slike tilfeller.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 6 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Eksportkreditt Norge AS kan, når hensynet til statens samlede interesser tilsier det, refinansiere på markedsmessige vilkår lån som er minimum 70 pst. garantert av GIEK. Ved refinansiering i medhold av denne bestemmelsen gjelder ikke kravet i § 1 (2) om at tilbud om lån skal bidra til å utløse den kommersielle kontrakten mellom kjøper og selger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Der hvor Eksportkreditt Norge AS ikke er deltaker i et syndikat, hvor det ikke finnes dokumenterbare tilbud fra andre tilsvarende långivere og hvor det ikke er tilgjengelig priser fra OECD, skal Eksportkreditt Norge AS benytte ESAs referanserente som gulv for fastsettelsen av utlånsrenten. ESAs referanserente skal beregnes i henhold til ESAs retningslinjer for beregning av referanserente: EFTA Surveillance Authority's State aid Guidelines Part VII: Rules Regarding Applicable Rates - Reference and Discount Rates, samt i henhold til notifisert og godkjent anvendelse av retningslinjene for garanterte eksportlån fra Eksportkreditt Norge AS. Referanserenten tar utgangspunkt i angitt basisrente tillagt en margin som velges fra ESAs påslagsmatrise ut fra garantistens rating. Hver gang en ny ESA basisrente i NOK blir fastsatt, vil Eksportkreditt Norge AS med tilsvarende metode beregne en basisrente for andre hovedvalutaer (f.eks. USD, EUR og GBP). Eksportkreditt Norge AS kan omregne basisrenten for de ulike valutaslag til en fast margin over en flytende rente (f.eks. 1M IBOR, 3M IBOR eller 6M IBOR) uttrykt i IBOR i de respektive valutaene. Omregningen gjøres basert på markedspriser for bytte mellom faste og flytende renter i de respektive valutaer og løpetider.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 11 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Eksportkreditt Norge AS kan som alternativ til garanti, sikre små lån og mindre deler av store lån til utviklingsland og fremvoksende økonomier med sikkerhet i kontantdepot.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 11 annet ledd blir nytt tredje ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Garantistene og finansinstitusjonene det etableres kontantdepot i, skal ligge innenfor de til enhver tid gjeldende kredittrammer fastsatt i Eksportkreditt Norge AS sine kredittretningslinjer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-22-1092/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
