<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-06-874" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-06-874">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-06-874</id>
    <dato>06.07.2015 nr. 874</dato>
    <dato type="iso">2015-07-06</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1490</publisert>
    <ikraft>15.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-15</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0740</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ulikebehandling ved utleie fra bemanningsforetak</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om adgang til ved tariffavtale å fravike reglene om likebehandling ved utleie fra bemanningsforetak (Nr. 874)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adgang til ved tariffavtale å fravike reglene om likebehandling ved utleie fra bemanningsforetak</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 6. juli 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 14-12a tredje ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XVIII nr. 32k (direktiv 2008/104/EF).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-06-874/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for fravik</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Et bemanningsforetak, jf. arbeidsmiljøloven § 14-12, kan fravike reglene om likebehandling etter arbeidsmiljøloven § 14-12a første ledd, dersom bemanningsforetaket er bundet av tariffavtale inngått med fagforening med innstillingsrett etter arbeidstvistloven.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Adgangen til å fravike likebehandlingsreglene etter første ledd gjelder for arbeid innenfor tariffavtalens virkeområde. Likebehandlingsreglene kan fravikes også for arbeidstakere som ikke er bundet av tariffavtalen, forutsatt at disse på tilsvarende måte gis rettigheter etter avtalen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Den generelle beskyttelsen av arbeidstakerne må i alle tilfelle respekteres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-06-874/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. juli 2015, likevel slik at den først får virkning ved inngåelse av en ny tariffavtale eller etter revisjon av en tariffavtale.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
