<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-02-876" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-02-876">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-02-876</id>
    <dato>02.07.2015 nr. 876</dato>
    <dato type="iso">2015-07-02</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1491</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-11-04-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0743</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tiltakspengeforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tiltakspenger mv. (tiltakspengeforskriften) (Nr. 876)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tiltakspenger mv. (tiltakspengeforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 2. juli 2015 med hjemmel i lov 10 .desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-02-876/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. november 2013 nr. 1286 om tiltakspenger mv. (tiltakspengeforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Formålet med tiltakspenger er å oppfordre til å delta på, og å sikre inntekt for deltakere i arbeidsmarkedstiltak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Overskriften til § 2 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">
        <i>Hvem som kan få tiltakspenger</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Enhver som mottar tiltakspenger, må som hovedregel melde seg til Arbeids- og velferdsetaten hver fjortende dag (meldeperioden). Melding skal gis ved bruk av meldekort eller på annen måte som Arbeids- og velferdsetaten bestemmer. Meldeplikten omfatter opplysninger som har betydning for retten til ytelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Tiltakspenger gis for alle dager som tiltaksdeltakeren faktisk deltar på tiltak (tiltaksdager).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ytelsen kan også utbetales på offentlige fridager og i jule- og påskeferie når disse faller på en dag som normalt ville ha vært en tiltaksdag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nåværende § 7 fjerde og femte ledd blir tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Tiltaksdeltakere som har opphold i institusjon, fengsel mv. med fri kost og losji under gjennomføringen av tiltaket, kan ikke samtidig motta tiltakspenger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Fravær fra arbeidsmarkedstiltaket fører til reduksjon av tiltakspengene. Ytelsen faller bort for alle dager med fravær.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Dokumenterer tiltaksdeltakeren at fraværet skyldes at han eller hun var syk, gis det tiltakspenger med full sats de tre første sykedagene og med 75 prosent av satsen resten av arbeidsgiverperioden. Tilsvarende som ved egen sykdom, gis det tiltakspenger dersom det dokumenteres at fraværet skyldes at deltakerens barn eller barnepasseren til deltakerens barn var syk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dokumenterer tiltaksdeltakeren at fraværet skyldes et jobbintervju, en avtalt time i det offentlige hjelpeapparatet eller sterke velferdsgrunner, reduseres ikke ytelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-02-876/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse mv.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringene trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
