<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-06-109" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-06-109">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-06-109</id>
    <dato>06.02.2015 nr. 109</dato>
    <dato type="iso">2015-02-06</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 2 s 180</publisert>
    <ikraft>06.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-06</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>, <ref id="for-2004-12-22-1878-§98">F22.12.2004 nr. 1878 § 98</ref>, <ref id="lov-1976-12-17">L17.12.1976 nr.</ref>91 <ref id="lov-1976-12-17-§4">§ 4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-04-30-471</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0095</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sorteringsrist i øyepål- og kolmulefisket</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utforming og innmontering av sorteringsrist i fisket etter kolmule og øyepål med småmasket trål (Nr. 109)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utforming og innmontering av sorteringsrist i fisket etter kolmule og øyepål med småmasket trål</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 6. februar 2015 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16, forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 98, lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 4 og forskrift 13. mai 1977 nr. 2 om utlendingers fiske og fangst mv. i Norges økonomiske sone og landinger til norsk havn § 14.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-06-109/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. april 2009 nr. 471 om utforming og innmontering av sorteringsrist i fisket etter kolmule og øyepål med småmasket trål gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Denne forskriften gjelder for norske og utenlandske fartøy som fisker etter kolmule og øyepål i farvann under norsk fiskerijurisdiksjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">Tidligere § 1 - § 9 blir heretter § 2 - § 10.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/2">§ 2 annet ledd (endret) skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Sorteringsristen skal oppfylle vilkårene i § 4 - § 8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3. <i>Unntak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fartøy som er egnet, bemannet og utstyrt for produksjon av fisk til konsum, er unntatt fra påbudet i § 2 under forutsetning av at konsumfisken tas vare på og at den landes og omsettes til konsum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fiskeridirektoratets regionkontor kan kreve kontroll av at fartøy oppfyller vilkårene nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved landing av fangst i utlandet skal det for norske fartøy som nevnt i første ledd sendes melding om dette senest 24 timer før ankomst leveringssted. Meldingen skal sendes per e-post til
<lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:fmc@fiskeridir.no">fmc@fiskeridir.no</lenke> E-postens emnefelt skal være «Industririst». Innholdet i e-posten skal angis med elementene: Radiokallesignal (RC), tidspunkt for landing i UTC (TI), havn (PO) og landingsanlegg (LS).</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-06-109/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
