<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-24-408" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-24-408">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-24-408</id>
    <dato>24.04.2015 nr. 408</dato>
    <dato type="iso">2015-04-24</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 554</publisert>
    <ikraft>24.04.2015 med virkning fra og med inntektsåret 2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-04-24 med virkning fra og med inntektsåret 2015</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1980-06-13-24-§6-3">L13.06.1980 nr. 24 § 6-3</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§6-10">§ 6-10</ref>, <ref id="for-2014-02-14-134">F14.02.2014 nr. 134</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-04-17-386</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0334</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opplysninger til ligningsmyndighetene</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om offentlige myndigheters mv. plikt til ukrevet å gi ligningsmyndighetene opplysninger om utbetaling av erstatninger, tilskudd, bidrag, trygder, stønader mv. (Nr. 408)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om offentlige myndigheters mv. plikt til ukrevet å gi ligningsmyndighetene opplysninger om utbetaling av erstatninger, tilskudd, bidrag, trygder, stønader mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 24. april 2015 med hjemmel i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) § 6-3 nr. 3 og § 6-10 og delegeringsvedtak 14. februar 2014 nr. 134.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-24-408/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. april 2008 nr. 386 om offentlige myndigheters mv. plikt til ukrevet å gi ligningsmyndighetene opplysninger om utbetaling av erstatninger, tilskudd, bidrag, trygder, stønader mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Generelt om opplysningsplikten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Offentlige myndigheter og innretninger mv. skal etter bestemmelsene i denne forskrift ukrevet gi opplysninger om erstatninger, tilskudd, bidrag, trygder, stønader mv. som er utbetalt i inntektsåret og som ikke er opplysningspliktig etter ligningsloven kapittel 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Offentlige myndigheter og innretninger mv. som administrerer offentlige registre over formuesobjekter skal ukrevet levere opplysninger fra registeret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Skattedirektoratet fastsetter nærmere regler om opplysningsplikten, herunder hvilke erstatninger, tilskudd, bidrag, trygder, stønader mv. eller formuesobjekter det skal gis opplysninger om.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2. <i>Opplysningspliktens omfang</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det skal gis opplysninger for hver enkelt skattyter for hver type erstatning, tilskudd, bidrag, trygd, stønad mv. som er utbetalt i inntektsåret eller som etter skatteloven skal tidfestes til inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det skal gis opplysninger for hver person som pr. 1. januar i det året opplysningene gis, er eier av formuesobjekt, eller som var eier av slikt objekt i løpet av foregående år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3. <i>Opplysningspliktens innhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det skal gis opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">Navn, adresse, fødselsnummer/d-nummer eller organisasjonsnummer og kommunenummer på den som opplysningene gjelder. Der person/organisasjon som opplysningene gjelder er bosatt/lokalisert i utlandet skal adresseinformasjonen inneholde landkode for bostedsland. For personer som ikke har norsk fødselsnummer/d-nummer eller organisasjoner som ikke har norsk organisasjonsnummer skal opplysningene minimum inneholde fødselsdato eller et unikt ID-nummer som kan brukes i utveksling av kontrollopplysninger med utenlandske skattemyndigheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">Navn, adresse og organisasjonsnummer på den som gir opplysningene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3/avsnitt/1">For erstatning, tilskudd, bidrag, trygd, stønad mv. skal det oppgis</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.a/avsnitt/1">hvilken type erstatning, tilskudd, bidrag, trygd, stønad mv. opplysningene gjelder,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.b/avsnitt/1">formålet med utbetalingen som nevnt i bokstav a, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.c/avsnitt/1">beløp som er utbetalt i eller som skal tidfestes til siste inntektsår. Skattedirektoratet kan bestemme at beløp for den enkelte utbetalingsmåned spesifiseres.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/4/avsnitt/1">For opplysninger fra offentlige registre over eiere av formuesobjekter kan Skattedirektoratet fastsette nærmere hvilke opplysninger som skal gis.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 4. <i>Levering av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Opplysningene skal sendes elektronisk til den mottakssentral og i det formatet som Skattedirektoratet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Skattedirektoratet kan bestemme at opplysningene skal gis på maskinlesbart medium og i en bestemt form. Skattedirektoratet kan fastsette følgeskriv som skal legges ved oversendelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Opplysningene skal leveres samlet til Skattedirektoratet innen 31. januar året etter inntektsåret. Opplysninger som spesifiseres for hver utbetalingsmåned, kan leveres fortløpende gjennom inntektsåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 5. <i>Identifikasjon av skattyter og årsoppgave</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Den opplysningspliktige kan kreve at skattyter oppgir sitt fødsels- eller organisasjonsnummer. Den opplysningspliktige kan også kreve at skattyter som har utenlandsk identifikasjonsnummer, oppgir dette. Den opplysningspliktige kan registrere slik identifikasjon også på grunnlag av opplysninger fra andre enn skattyter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Den som har gitt opplysninger etter denne forskriften skal ukrevet sende årsoppgave over rapporterte opplysninger til den skattyteren opplysningene gjelder senest 1. februar i året etter inntektsåret. Flere innrapporteringer av samme type ytelse kan summeres og oppgis samlet. Det skal fremgå av årsoppgaven at opplysninger også er sendt ligningsmyndighetene. Skattedirektoratet kan bestemme at årsoppgaven sendes til skattyter i en bestemt form.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Oppgave som er forhåndsutfylt med opplysninger om den opplysningspliktige og skattyter, kan gjøres tilgjengelig for den opplysningspliktige ved elektronisk kommunikasjon.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-24-408/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
