<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-01-05-6" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-05-6">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-01-05-6</id>
    <dato>05.01.2015 nr. 6</dato>
    <dato type="iso">2015-01-05</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 1 s 113</publisert>
    <ikraft>05.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-05</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§8">L19.12.2003 nr. 124 § 8</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-09-13-1052</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0013</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om såvarer</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om såvarer (Nr. 6)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om såvarer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 5. janaur 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 8, § 9 første ledd, § 10 andre ledd og § 12, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. III (direktiv 2010/60/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-05-6/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. september 1999 nr. 1052 om såvarer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 ny bokstav ø) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/ø"><lverdi>ø)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/ø/avsnitt/1"><i>Naturfrøblanding:</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/ø/avsnitt/2">En blanding med frø av ulike arter produsert for revegeteringsformål, og sammensatt slik at den kan bidra til å bevare plantegenetiske ressurser i naturmiljøer.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 ny bokstav å) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/å"><lverdi>å)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/å/avsnitt/1"><i>Kildeområde:</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/å/avsnitt/2">Et område med en vegetasjonstype av særlig interesse for bevaring av plantegenetiske ressurser og som er utpekt i henhold til nasjonale bestemmelser.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Såvareforretninger i kategori C skal innen 15. februar hvert år sende oversikt over omsatt mengde såvare av bevaringsverdige sorter, tradisjonssorter av grønnsaker og naturfrøblandinger foregående året.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 9 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Såvareforretninger i kategori C skal innen 1. mars gi melding om størrelse og lokalitet på planlagt areal for produksjon av såvare av naturfrøblandinger, bevaringsverdige sorter og tradisjonssorter av grønnsaker, for de to sistnevnte skal det også opplyses om sort. Mattilsynet kan tildele kvoter for såvareproduksjon av bevaringsverdige sorter, tradisjonssorter av grønnsaker og naturfrøblandinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det skal gjennomføres vekstkontroll av såvarearealer for sertifisert produksjon i veksttida etter reglene i vedlegg A7. For artene bladfaks, engsvingel, strandsvingel, raigras og raisvingel skal det gjennomføres egen floghavrekontroll i gjenleggsåret. Ved såkorndyrking skal også kornareal som dyrkes utenom kontrakt på driftsenheten, kontrolleres for floghavre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Mattilsynet skal utføre kontroll som nevnt i første ledd av såvarearealer til avl av såvare av klassene prebasis og basis. Mattilsynet kan likevel fastsette en tidsavgrenset forsøksperiode der virksomhetene, på samme vilkår som nevnt i tredje ledd, skal sørge for at det utføres kontroll av såvarearealer av disse klassene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Virksomhetene skal sørge for at det utføres kontroll som nevnt i første ledd av såvarearealer til avl av såvare av klasse sertifisert. Kontrollen skal utføres av personer som er autorisert av Mattilsynet etter § 10a.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved produksjon av innsamlede naturfrøblandinger skal Mattilsynet utføre kontroll på innsamlingsstedet i løpet av vekstsesongen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ved avl av såvare av bevaringsverdige sorter og oppformerte naturfrøblandinger skal såvarevirksomhetene sørge for at kontraktarealene blir kontrollert for floghavre i henhold til bestemmelsene om floghavre i første ledd annet punktum og vedlegg A7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 11 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Såvarepartier av bevaringsverdige sorter og naturfrøblandinger er unntatt fra kravet om kontrolldyrking.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 13 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Naturfrøblandinger skal tilfredsstille kvalitetskravene i vedlegg C4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 13 nåværende sjette og syvende ledd blir syvende og åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 14 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Prøvetaking av såvarepartiene for laboratoriekontroll og for kontrolldyrking skal foretas av Mattilsynet eller av prøvetaker autorisert av Mattilsynet. Tilsvarende gjelder ved prøvetaking av såvarepartier for laboratoriekontroll av bevaringsverdige sorter, tradisjonssorter av grønnsaker og naturfrøblandinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Analyser av såvarepartier som skal være grunnlag for sertifisering av partiene, skal utføres av offentlig laboratorium eller laboratorium autorisert av Mattilsynet. Tilsvarende gjelder ved analyse av såvarepartier av bevaringsverdige sorter, tradisjonssorter av grønnsaker og naturfrøblandinger.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/21/marg/1">§ 17 annet ledd skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Såvare av bevaringsverdige sorter, naturfrøblandinger samt småpakninger og porsjonspakninger av både jord- og hagebruksfrø er unntatt fra krav om offisiell merking.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 18 bokstav d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/d/avsnitt/1">vedlegg E (såvare av bevaringsverdige sorter og naturfrøblandinger).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 21 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Såvare kan bare omsettes dersom den er klassifisert etter reglene i vedlegg A9, eller for såvare av bevaringsverdige sorter, tradisjonssorter av grønnsaker og naturfrøblandinger, tilfredsstiller kvalitetskravene og er pakket, merket og forseglet i henhold til reglene i denne forskriften. Såvare av bevaringsverdige grønnsakssorter godkjent i kategori a) jf. forskrift om prøving og godkjenning av plantesorter § 4 fjerde ledd, kan omsettes enten i klasse sertifisert eller være kontrollert som standardfrø.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Ny § 21c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 21c. <i>Omsetning av naturfrøblandinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Mattilsynet kan tillate omsetning av naturfrøblandinger i deres opprinnelsesområder dersom vilkårene i vedlegg C4 er oppfylt. Opprinnelsesområdet skal fastsettes i tillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Søknaden om tillatelse skal inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/a/avsnitt/1">produsentens navn og adresse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/b/avsnitt/1">høstemetode (direkte innsamlet eller oppformert)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/c/avsnitt/1">kildeområde og innsamlingssted</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/d/avsnitt/1">naturtype på innsamlingsstedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/e/avsnitt/1">året frøet ble samlet inn (gjelder oppformerte naturfrøblandinger) eller skal samles inn (gjelder direkte høstede naturfrøblandinger) i kildeområdet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/f/avsnitt/1">opplysninger om prosentandel i vekt av arter og eventuelt underarter (for direkte innsamlede blandinger oppgis bare arter som er typiske for naturtypen på innsamlingsstedet, og som ved å inngå i blandingen, har betydning for bevaring av plantegenetiske ressurser)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/g/avsnitt/1">lokalitet på planlagt areal for såvareproduksjon (gjelder oppformerte naturfrøblandinger).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 30 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Bevaringsverdige sorter som fyller vilkårene for omsetning, jf. § 21, kan inngå i blandingene som følger av første til femte ledd og i naturfrøblandinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 30 syvende ledd oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/32/marg/1">I vedlegg A1 - Arter som omfattes av forskrift om såvarer (§ 2), under Gruppe jordbruksvekster, romertall I, nummer 3 (andre arter av fôrvekster) tilføyes en ny linje til slutt:
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/32/marg/2"><i> 4. Andre arter som inngår i naturfrøblandinger</i><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">I vedlegg A3 - Krav til såvareforretninger (§ 4) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Innledningsvis skal beskrivelsen av kategori C lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Kategori C: Produksjon og omsetning av såvare av bevaringsverdige sorter, tradisjonssorter av grønnsaker og naturfrøblandinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Punkt 1. Krav til fagkunnskap, tredje underpunkt om Kategori C skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">
        <i>Kategori C:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Driftsansvarlige for såvareforretninger som skal drive produksjon og omsetning av bevaringsverdige sorter, tradisjonssorter av grønnsaker og naturfrøblandinger må dokumentere at forretningen er registrert i Norge og har faglig leder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Nytt vedlegg C4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">C4 - Vilkår for omsetning av naturfrøblandinger (§ 21c)</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">1. Direkte innsamlede naturfrøblandinger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a/avsnitt/1">Frøblandingen skal være høstet på et sted (innsamlingsstedet) i et kildeområde som ikke har vært tilsådd siste 40 år før søknaden fremmes. Kildeområdet skal være i opprinnelsesområdet for blandingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b/avsnitt/1">Frøene kan renses før omsetning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c/avsnitt/1">Prosentandelen av arter som er typiske for naturtypen på innsamlingsstedet og av betydning for bevaring av plantegenetiske ressurser, skal være tilstrekkelig til å kunne gjenskape naturtypen på innsamlingsstedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d/avsnitt/1">Spireevnen til artene omtalt i bokstav c skal dokumenteres og være tilstrekkelig til å kunne gjenskape naturtypen på innsamlingsstedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/e/avsnitt/1">Blandingen kan maksimalt inneholde 1 % i forhold til vekt, av arter som ikke er av betydning for bevaring av de plantegenetiske ressursene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/f/avsnitt/1">Blandingen skal ikke inneholde frø av <i>Avena Fatua</i> L. <i>Avena sterilis</i> og <i>Cuscuta</i> spp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/g/avsnitt/1">Blandingen kan maksimalt inneholde 0,05 % i forhold til vekt, av andre <i>Rumex</i> spp. enn <i>Rumex acetosella</i> og <i>Rumex maritimus</i>.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/h/avsnitt/1">Prøvetaking og analyser som ligger til grunn for vurdering av kravene i bokstav c til g, skal være gjort i henhold til § 14.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">2. Oppformerte naturfrøblandinger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a/avsnitt/1">Frø av enkeltarter skal være høstet på et sted (innsamlingsstedet) i et kildeområde som ikke har vært tilsådd siste 40 år før søknaden fremmes og oppformert atskilt fra hverandre et annet sted enn på innsamlingsstedet. Kildeområdet skal være i opprinnelsesområdet for blandingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b/avsnitt/1">Frøene kan maksimalt være oppformert i fem generasjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/c/avsnitt/1">Frøblandingen skal inneholde arter omtalt i bokstav a, som er typiske for naturtypen på innsamlingsstedet og av betydning for bevaring av plantegenetiske ressurser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/d/avsnitt/1">Såvare av de artene i frøblandingen som står oppført i vedlegg A1, Fôrvekster og gras til grøntanlegg, skal oppfylle kravene til handelsfrø når det gjelder renhet og innblanding av andre arter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/e/avsnitt/1">Opplysninger om spireevnen til de enkelte artene skal dokumenteres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/f/avsnitt/1">Blandingen skal ikke inneholde frø av <i>Avena Fatua</i> L. <i>Avena sterilis</i> og <i>Cuscuta</i> spp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/g/avsnitt/1">Blandingen kan maksimalt inneholde 0,05 % i forhold til vekt, av andre <i>Rumex</i> spp. enn <i>Rumex acetosella</i> og <i>Rumex maritimus</i>.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/h/avsnitt/1">Prøvetaking og analyser som ligger til grunn for vurdering av kravene i bokstav d til g skal være gjort i henhold til § 14.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">I vedlegg E gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">E Varedeklarasjon for såvare av bevaringsverdige sorter og naturfrøblandinger (§ 18)
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/45/marg/1">Først i vedlegget settes ny bokstav a) inn (foran «Pakninger med bevaringsverdige sorter skal merkes:»)
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/45/marg/2">Etter avsnitt a) punkt 1 til 10 og før avsnittet «Merknader» settes nytt avsnitt b) inn:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">Naturfrøblandinger skal merkes:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.1/avsnitt/1">«EØS-regler og krav»</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.2/avsnitt/1">Firmanavn</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.3/avsnitt/1">Høstemetode: direkte innsamlet eller oppformert</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.4/avsnitt/1">Året for forsegling eller siste omsetningsdato</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.5/avsnitt/1">Opprinnelsesområde</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.6/avsnitt/1">Kildeområde</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.7/avsnitt/1">Innsamlingssted</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.8/avsnitt/1">Naturtype på innsamlingsstedet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.9/avsnitt/1">Ordene «naturfrøblanding beregnet til bruk i et område med samme naturgitte forhold som på innsamlingsstedet»</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.10/avsnitt/1">Partinummer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.11/avsnitt/1">Prosentandel i vekt av arter og eventuelt underarter. For direkte høstede blandinger er det tilstrekkelig å oppgi hvilke arter som inngår.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.12/avsnitt/1">Oppgitt nettovekt eller bruttovekt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b.13/avsnitt/1">Spireevne (gjelder bare for de artene i oppformerte naturfrøblandinger som står oppført i vedlegg C1 tabell 1a) og 1b), og hvor det der oppgitte kravet til spireevne ikke er oppfylt. Hvis dette gjelder mer enn fem arter, er det tilstrekkelig å angi gjennomsnittlig spireevne).</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-01-05-6/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
