<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-28-550" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-28-550</id>
    <dato>28.05.2015 nr. 550</dato>
    <dato type="iso">2015-05-28</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 5 s 779</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-05-27-31-§7">L27.05.2005 nr. 31 § 7</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§11">§ 11</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1996-12-20-12</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0438</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om planlegging og godkjenning av landbruksveier</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om planlegging og godkjenning av landbruksveier (Nr. 550)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om planlegging og godkjenning av landbruksveier</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 28. mai 2015 med hjemmel i lov 27. mai 2005 nr. 31 om skogbruk (skogbrukslova) § 7 og lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 11.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å sikre at planlegging og bygging av landbruksveier skjer på en måte som skal gi landbruksfaglige helhetsløsninger. Det skal samtidig legges vekt på hensynet til miljøverdier som naturmangfold, landskap, kulturminner og friluftsliv, hensynet til fare for flom, erosjon og løsmasseskred, samt andre interesser som blir berørt av veiframføringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">I denne forskriften forstås:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Landbruksveier</i>: bilveier og traktorveier som bygges i samsvar med normaler for landbruksveier med byggebeskrivelse fastsatt av Landbruks- og matdepartementet, samt enklere veier som er nødvendige for landbruksvirksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Landbruksvirksomhet</i>: jord- og skogbruk, herunder gårdstilknyttet næringsvirksomhet basert på gårdens ressursgrunnlag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Ombygging av landbruksvei</i>: vesentlig opprusting av eksisterende vei til en bedre veiklasse i samsvar med normaler for landbruksveier med byggebeskrivelse fastsatt av Landbruks- og matdepartementet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Denne forskriften omfatter nybygging og ombygging av landbruksveier, hvor landbruksvirksomhet utgjør hovedformålet. Forskriften gjelder også etablering av massetak som er nødvendig i forbindelse med bygging og vedlikehold av det enkelte veianlegg og eventuelle tilgrensende landbruksveier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Forskriften gjelder ikke for opparbeidelse av oppstillingsplass for landbruksmaskiner til bruk på eiendommen og enkle avkjørsler fra godkjente landbruksveier. Det samme gjelder enkle og midlertidige driftsveier som bare medfører ubetydelige terrenginngrep. Med ubetydelige terrenginngrep menes planering med samlet omfang på inntil 150 meter eller på areal inntil 450 m<sup>2</sup>, der fylling eller skjæring ikke fører til mer enn 1 meter avvik fra opprinnelig terrengnivå. Forskriften gjelder likevel dersom tiltaket kan ha vesentlig negativ påvirkning på de hensyn som er nevnt i § 1-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">Forskriften gjelder ikke for vedlikehold, punktutbedring eller enkel opprusting av eksisterende landbruksvei som ikke medfører endring av veiklasse i samsvar med normaler for landbruksveier med byggebeskrivelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">Forskriften gjelder ikke for veier som planlegges og bygges etter annet lov- og forskriftsverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/5">Bestemmelsene i plan- og bygningsloven § 29-5 om tekniske krav og § 29-7 om krav til produkter til byggverk, med tilhørende deler av forskrift 26. mars 2010 nr. 489 om tekniske krav til byggverk (Byggteknisk forskrift) gjelder så langt de passer til bygging og ombygging av landbruksveier etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Søknad om nybygging og ombygging av landbruksveier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Nybygging og ombygging av landbruksveier, etablering av massetak, samt tiltak som omfattes av § 1-3 andre ledd, kan ikke iverksettes uten skriftlig tillatelse fra kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Søknad om tillatelse skal sendes kommunen på skjema fastsatt av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Krav om konsekvensutredning og forhåndsgodkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Nybygging av landbruksveier med en lengde på over 5 kilometer skal vurderes konsekvensutredet før vedtak fattes, jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1758 om konsekvensutredninger for tiltak etter sektorlover § 3, jf. vedlegg II bokstav f.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Avkjørsler fra offentlig vei og velteplasser som anlegges inn til offentlig vei, skal på forhånd være godkjent av veimyndighetene, jf. veglova § 40 til § 43.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Innholdet i søknaden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Søkeren plikter å gi de opplysninger som framgår av søknadsskjema fastsatt av Landbruksdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Søkeren skal på forhånd ha underrettet de som blir berørt av veitiltaket og gi opplysninger i søknaden om at dette er gjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Til søknad om landbruksvei skal kart som viser planlagt vei, eksisterende veier i området, samt planlagt massetak i forbindelse med veibyggingen vedlegges. For planlagt skogsvei skal kartvedlegget vise dekningsområdet som veien har nytte for. Eventuelle alternative veitraseer bør også framgå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">Til søknad om enkle og midlertidige driftsveier i skogbruket som omfattes av denne forskriften, skal kart som viser driftsområdet vedlegges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5">Vedlagte kart skal også vise beliggenheten for kjente miljøverdier, områder med kjent skredfare, eksisterende bebyggelse eller annen infrastruktur som kan bli berørt av veitiltaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/6">Av søknaden skal nytten av veitiltaket framgå. Det skal videre framgå av søknaden hvordan hensynet til å minimere faren for flom, erosjon, løsmasseskred og negativ påvirkning på kjente miljøverdier skal ivaretas i forbindelse med tiltaket.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Saksbehandling, vedtak og vilkår mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Uttalelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Før vedtak fattes, skal kommunen innhente de uttalelser som er nødvendige, jf. § 1-1, og ellers sørge for at saken er så godt opplyst som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Kulturminnemyndighetene skal gis anledning til å uttale seg når veitiltaket kan berøre interesser innenfor deres ansvarsområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">Statens vegvesen og Jernbaneverket skal gis anledning til å uttale seg i saker som kan berøre infrastruktur innenfor deres ansvarsområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">Fylkesmannen skal gis anledning til å uttale seg ved søknad om nybygging av bilveier og når veitiltak kan berøre områder med reindriftsinteresser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">Kommunen skal sette en frist for uttalelser basert på tiltakets omfang og karakter. Kommunen skal videre registrere søknaden og kartfeste veitiltaket og dekningsområdet i Økonomisystem for skogordningene (ØKS).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Vedtakets innhold mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Saker som behandles etter denne forskriften skal undergis landbruksfaglige og miljøfaglige vurderinger, jf. § 1-1, og hvor det blant annet skal legges vekt på:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">helhetsløsninger for landbruksvirksomhet og andre formål veien tjener, uavhengig av eiendomsgrenser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">konsekvenser som bygging, ombygging og bruk av veien vil ha for miljøverdier,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">faren for flom, erosjon og løsmasseskred.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Når saken er ferdig forberedt, skal kommunen enten fatte vedtak om å godkjenne veiutformingen, byggingen eller ombyggingen, sette vilkår for godkjenningen, jf. § 3-3, eller nekte hele eller deler av veianlegget bygget eller ombygget. Vedtaket må bygge på at de landbruksressurser veien har betydning for skal kunne brukes på en rasjonell og regningssvarende måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">Det skal framgå av vedtaket at det er gjort vurderinger i samsvar med naturmangfoldloven § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">I vedtaket skal det fastsettes tidsfrist for oppstart og frist for når veitiltaket skal meldes klart for ferdiggodkjenning. Hvis fristen for oppstart oversittes faller godkjenningen bort. Kommunen kan i særlige tilfeller forlenge tidsfristene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">Dersom det gjøres vedtak om veitiltak som berører utvalgte naturtyper, skal vedtaket registreres i Miljøvedtaksregisteret, jf. forskrift 14. juni 2013 nr. 643 om Miljøvedtaksregisteret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Ved godkjenning av nybygging eller ombygging av landbruksveier kan kommunen sette vilkår om planleggerkompetanse, linjeføring, teknisk utforming, vedlikehold og miljømessig tilpasning av veien, samt vilkår som begrenser motorisert ferdsel på veien.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Ved godkjenning av enkle og midlertidige driftsveier i skogbruket kan kommunen sette vilkår til planlegging, gjennomføring og etterarbeider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">Det kan for øvrig settes vilkår som er påkrevd av hensyn til de formålene denne forskriften skal tjene, jf. § 1-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Melding om avsluttet arbeid og ferdiggodkjenning mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Når et godkjent veitiltak er ferdig bygget eller ombygget skal det gis melding til kommunen om at veitiltaket er klart for godkjenning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Kommunen skal gjennomføre ferdiggodkjenning av veitiltaket og registrere dette i ØKS.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Vedtak fattet av kommunen etter denne forskriften kan påklages til Fylkesmannen. Vedtak fattet av Fylkesmannen i første instans, kan påklages til Landbruksdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Kommunen skal føre tilsyn med at bestemmelsene i denne forskriften og vedtak fattet med hjemmel i den følges, jf. skogbrukslova § 20 og jordlova § 19. Fylkesmannen kan også føre tilsyn, jf. jordlova § 19.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Kommunen skal utføre miljø- og resultatkontroll av veitiltak etter denne forskriften. Fylkesmannen kan gi nærmere retningslinjer for slik miljø- og resultatkontroll.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Fylkesmannen kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften i forbindelse med gjennomføring av tiltak av hensyn til skoghelse, skogproduksjon eller for å sikre tømmerverdier, jf. skogbrukslova § 9 og § 10, og forskrift gitt i medhold av denne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt bryter eller medvirker til brudd på bestemmelsene i denne forskriften kan straffes med bøter eller fengsel i inntil ett år, jf. skogbrukslova § 22.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Øvrige sanksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">For å sikre at reglene i forskriften eller vedtak etter forskriften blir gjennomført, kan kommunen pålegge den ansvarlige tvangsmulkt etter skogbrukslova § 23 eller tvangsgebyr etter jordlova § 20.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-28-550/k4/p4-6"><pverdi>§ 4-6.</pverdi><ptittel>Ikrafttredelse mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft fra 1. juli 2015.</ledd><ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Fra samme dato oppheves forskrift 20. desember 1996 nr. 1200 om planlegging og godkjenning av veier for landbruksformål.</ledd></paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
