<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-07-07-879" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-07-07-879</id>
    <dato>07.07.2015 nr. 879</dato>
    <dato type="iso">2015-07-07</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 9 s 1494</publisert>
    <ikraft>07.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-07</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§10">L19.12.2003 nr. 124 § 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§23">§ 23</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-02-02-106</endrer>
    <rettet>10.12.2015 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2015-0753</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om økologisk akvakulturproduksjon m.m.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om økologisk akvakulturproduksjon og merking av økologiske akvakulturprodukter (Nr. 879)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om økologisk akvakulturproduksjon og merking av økologiske akvakulturprodukter</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 7. juli 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 10, § 21 og § 23 jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å fremme økologiske prinsipper knyttet til fiskehelse, fiskevelferd, miljø og forbrukerhensyn. Videre er det et formål å legge til rette for at norske produkter får markedsadgang i utlandet. Dette gjøres ved å fastsette nasjonale produksjonskrav for økologiske akvakulturprodukter som medfører at det regelverket som gjelder etter denne og andre forskrifter tilsvarer det regelverket som gjelder i EU-land i henhold til rådsforordning (EF) nr. 834/2007 og kommisjonsforordning (EF) nr. 889/2008 som endret ved forordning (EF) nr. 710/2009, forordning (EU) nr. 505/2012, forordning (EU) nr. 1030/2013, forordning (EU) nr. 1364/2013 og forordning (EU) nr. 1358/2014.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften forstås med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>akvakulturanlegg med lukket resirkulering:</i> et anlegg der akvakultur foregår i et lukket miljø på land eller på et fartøy med vann som resirkuleres, og som er avhengig av permanent energitilførsel utenfra for å stabilisere miljøet for akvakulturdyrene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>akvakulturprodukter:</i> akvakulturdyr, tang og tare, næringsmidler bearbeidet av disse produktene og fôrprodukter til bruk i produksjonen av akvakulturdyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>bearbeiding:</i> arbeid med konservering og/eller behandling av økologiske produkter, herunder slakting og oppdeling for animalske produkter, samt emballering, merking og endringer i merkingen med hensyn til økologisk produksjonsmetode</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>driftsansvarlig:</i> den eller de fysiske eller juridiske personene som har ansvar for at kravene i denne forskriften overholdes i den økologiske virksomheten vedkommende driver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>virksomhet:</i> alle produksjonsenheter som drives med felles ledelse for det formål å produsere økologiske akvakulturprodukter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>dyretetthet:</i> innenfor rammen av akvakultur, dyrenes levendevekt per kubikkmeter vann på ethvert tidspunkt i tilvekstfasen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>energi fra fornybare kilder:</i> fornybare ikke-fossile energikilder: vind, sol, geotermisk energi, bølge- og tidevannsenergi, vannkraft, gass fra fyllplasser, gass fra renseanlegg og biogasser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>klekkeri:</i> et sted for avl, klekking og oppdrett i de tidlige stadiene av akvakulturdyrs liv</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>legemidler:</i> produkter som definert i legemiddelloven § 2</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>merking:</i> ord, betegnelser, opplysninger, varemerker eller -navn, bilder eller symboler som gjelder et produkt, og som er påført emballasje, dokumenter, skilt, etiketter, halsetiketter eller krager som følger eller som viser til et produkt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>omleggingsperiode:</i> overgang fra ikke-økologisk til økologisk virksomhet i løpet av et gitt tidsrom der bestemmelsene om økologisk produksjon er blitt anvendt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>polykultur:</i> innenfor rammen av akvakultur og produksjon av tang og tare, oppdrett eller dyrking av to eller flere arter, vanligvis fra ulike trofiske nivåer, i samme produksjonsenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>produksjonsenhet:</i> alle aktiva som brukes i en produksjonssektor, som produksjonslokaler, fiskedammer, inneslutningssystemer for tang og tare eller akvakulturdyr, konsesjoner for kyst- eller havbunnsområder, lokaler for lagring av råvarer og andre innsatsvarer som er relevante for denne bestemte produksjonssektoren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>produksjonssyklus:</i> innenfor rammen av akvakultur og produksjon av tang og tare, livsløpet til et akvakulturdyr eller en tang- eller tareplantes livssyklus fra første livsstadium til innhøsting</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>reklame:</i> enhver framstilling for allmennheten på annen måte enn gjennom en etikett der hensikten eller den sannsynlige virkningen er å påvirke og forme holdninger, overbevisninger og atferd for å direkte eller indirekte fremme salget av økologiske produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>storkjøkkenvirksomhet:</i> bearbeiding av økologiske produkter på restauranter, sykehus, i kantiner og andre lignende næringsmiddelforetak på stedet for salg eller levering til sluttforbrukeren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>settefiskanlegg:</i> et mellomliggende ledd i produksjonssystemet, mellom klekke- og tilvekststadiet. Yngel- og settefiskstadiet avsluttes i løpet av produksjonssyklusens første tredel med unntak av arter som gjennomgår smoltifisering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>økologiske produkter:</i> produkter produsert i samsvar med kravene etter forskrift 4. oktober 2005 nr. 1103 om økologisk produksjon av landbruksprodukter og næringsmidler eller i samsvar med kravene i denne forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder aktiviteter i enhver fase av produksjon, omsetning og distribusjon av akvakulturprodukter dersom det i reklame for eller i merking av produktene brukes eller skal brukes opplysninger som henviser til den økologiske produksjonsmetoden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Forskriften gjelder ikke
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">storkjøkkenvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">aktiviteter knyttet til produkter som stammer fra fiske av viltlevende arter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">omsetning og distribusjon i Norge av produkter produsert i andre land.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Krav som gjelder all produksjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av opplysninger om økologisk produksjon i reklame og merking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Bare dersom et akvakulturprodukt er produsert i samsvar med kravene i denne forskriften kan det brukes opplysninger i reklame for eller merking av produktet som henviser til den økologiske produksjonsmetoden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">En driftsansvarlig som mener eller har mistanke om at et akvakulturprodukt ikke oppfyller kravene etter denne forskriften, skal straks sørge for at enhver bruk av opplysninger som nevnt i første ledd fjernes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Opplysninger som nevnt i første ledd kan ikke brukes dersom
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">produktet er produsert i strid med driftskrav i andre forskrifter eller i lov rettet mot virksomheter omfattet av denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">det angis i reklame for eller merking av produktene at de inneholder, består av eller er fremstilt ved hjelp av genmodifiserte organismer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Virksomheter som ønsker å drive aktiviteter omfattet av denne forskriften må søke kontroll- og tilsynsmyndigheten om godkjenning. Godkjenning skal gis til virksomheter som oppfyller forskriftens krav. Hver virksomhet med eget organisasjonsnummer i Enhetsregisteret skal godkjennes særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Virksomheter som selger produkter direkte til forbrukeren eller sluttbrukeren er unntatt fra kravet om godkjenning. Unntaket gjelder likevel ikke virksomheter som
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">produserer eller bearbeider produktene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">lagrer produktene på andre steder enn salgsstedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">setter bort aktivitetene nevnt i bokstav a og b til tredjemann.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Godkjenningsvedtaket gjelder for en periode som løper frem til kontroll- og tilsynsmyndighetens neste kontroll. Vedtaket fornyes etter kontrollen dersom kravene i forskriften fremdeles er oppfylt. Når det gjelder produksjon av muslinger, skal kontrollbesøk finne sted før og under produksjon av maksimal biomasse. Ved produksjon av andre akvakulturprodukter skal kontroller skje minst en gang årlig. Kontroll av virksomheter som bare driver handel med ferdigpakkede produkter kan likevel skje mindre hyppig enn en gang årlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Godkjenning eller regodkjenning skal likevel ikke gis dersom virksomheten er i strid med driftskrav i andre forskrifter eller i lov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Godkjente virksomheter får utstedt et godkjenningsbevis i samsvar med vedlegg 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Vedtaket om godkjenning kan trekkes tilbake helt eller delvis ved vesentlige brudd på bestemmelsene i matloven eller denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om godkjenning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Søknaden om godkjenning skal inneholde minst disse opplysningene:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Virksomhetens navn, adresse og organisasjonsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">angivelse av virksomhetens og produktenes art</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">produksjonens beliggenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">dato da produsenten sluttet å bruke produkter hvis bruk ikke er i samsvar med reglene for økologisk produksjon på de berørte områder.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Driftsbeskrivelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Virksomheter som har søkt om godkjenning skal opprette en driftsbeskrivelse med følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">en fullstendig beskrivelse av anleggene på land og til sjøs</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">eventuelt miljøvurderingen som er nevnt i § 11 tredje ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">eventuelt rapporten fra miljøovervåkingen som er nevnt i § 11 fjerde ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">når det gjelder bløtdyr, et sammendrag av det særskilte kapittel i planen for bærekraftig forvaltning som kreves i samsvar med § 36 andre ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">for viltvoksende tang og tare en fullstendig driftsbeskrivelse og et kart over innsamlingsområdene på kysten og til sjøs over områder på land der virksomhet etter innsamling finner sted.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">For enheter som bearbeider akvakulturprodukter, skal den fullstendige beskrivelsen nevnt i første ledd bokstav a) angi de anlegg som benyttes til mottak, bearbeiding, emballering, merking og lagring av produktene. Videre skal beskrivelsen omfatte framgangsmåtene for transport av produktene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">For enheter som bearbeider fôr skal beskrivelsen som er nevnt i første ledd bokstav a) inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">hvilke anlegg som benyttes til mottak, tilberedning og lagring av produkter beregnet på bruk som fôrvarer, før og etter slike former for virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">hvilke anlegg som benyttes til lagring av andre produkter som brukes i tilberedningen av fôrvarer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">hvilke anlegg som benyttes til lagring av rengjørings- og desinfeksjonsmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">der det er nødvendig, en beskrivelse i samsvar med forskrift 2. april 2011 nr. 360 om merking og omsetning av fôrvarer § 2 jf. forordning (EF) nr. 767/2009 artikkel 15 bokstav a), av fôrblandingen som den driftsansvarlige akter å produsere, og opplysninger om hvilken art eller kategori fôrblandingen er beregnet på</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">der det er nødvendig, betegnelsen på fôrmidlene den driftsansvarlige akter å tilberede.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Når det gjelder virksomhet som settes bort til tredjemann, skal den fullstendige beskrivelsen av enheten nevnt i første ledd bokstav a) omfatte:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">en liste over underleverandører med beskrivelse av deres virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">en skriftlig avtale fra underleverandørene om at deres virksomhet vil være godkjent etter § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">alle konkrete tiltak, herunder blant annet et egnet regnskapssystem, som skal treffes i enheten for å sikre at de produkter den driftsansvarlige bringer i omsetning, kan spores tilbake til leverandørene, selgerne, mottakerne og kjøperne, alt etter som.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/5">Dersom virksomheten har flere produksjonsenheter i samme område, skal driftsbeskrivelsen også inneholde opplysninger om enheter som produserer ikke-økologiske produkter, og om lagringsplasser for innsatsvarer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/6">Driftsbeskrivelsen skal være oppdatert til enhver tid og skal være tilgjengelig for kontroll- og tilsynsmyndigheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Melding om endringer i virksomheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Den driftsansvarlige skal i god tid melde fra til kontroll- og tilsynsmyndigheten om enhver endring i opplysningene oppgitt i godkjenningssøknaden jf. § 6 og driftsbeskrivelsen jf. § 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Regnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Lager- og finansregnskap skal oppbevares i enheten eller i lokalene slik at den driftsansvarlige kan identifisere og kontroll- og tilsynsmyndigheten kontrollere:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">leverandøren og, dersom de ikke er identiske, selgeren av produktene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">arten og mengden av økologiske produkter som er blitt levert til enheten, og eventuelt av alle innkjøpte materialer og bruken av disse, samt eventuelt sammensetningen av fôrblandingene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">arten og mengden av alle økologiske produkter som er lagret i lokalene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">arten, mengden, mottakerne og, dersom de ikke er identiske, kjøperne av ethvert produkt som har forlatt enheten eller første mottakers lokaler eller lagringsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">for driftsansvarlige som ikke lagrer eller fysisk håndterer slike økologiske produkter, arten og mengden av økologiske produkter som er kjøpt og solgt, og leverandørene, og dersom de ikke er identiske, selgerne eller eksportørene og kjøperne, og dersom de ikke er identiske, mottakerne.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Regnskapet skal også omfatte resultatene av kontrollen ved mottak av produkter og alle andre opplysninger som kontroll- og tilsynsmyndigheten trenger for å kunne føre effektiv kontroll. Opplysningene i regnskapet skal dokumenteres med relevante regnskapsbilag. Regnskapet skal vise balansen mellom innsatsfaktorer og produksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Dersom virksomheten har flere produksjonsenheter i samme område, skal regnskapet også inneholde opplysninger som nevnt i første og andre ledd om enheter som produserer ikke-økologiske produkter, og lagringsplasser for innsatsvarer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Omlegging til økologisk produksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Følgende regler skal få anvendelse på en virksomhet som har startet med økologisk produksjon:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">omleggingsperioden skal tidligst starte når kontroll- og tilsynsmyndigheten har mottatt virksomhetens godkjenningssøknad etter § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">under omleggingen gjelder alle bestemmelsene i denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det gjelder særskilte omleggingsperioder for tang og tare og akvakulturdyr, jf. § 13 og § 19</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">i en virksomhet eller et anlegg som delvis driver økologisk produksjon og delvis er under omlegging til økologisk produksjon, skal den driftsansvarlige holde de økologisk produserte produktene atskilt fra dem som er under omlegging, og holde akvakulturdyrene atskilt eller slik at de lett kan atskilles, og føre egnede fortegnelser som dokumenterer skillet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">det er ikke tillatt å omsette akvakulturprodukter som er produsert under omleggingsperioden nevnt i bokstav c, som økologiske.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Vannets egnethet og plan for bærekraftig forvaltning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Virksomheten skal foregå på steder som ikke er forurenset av produkter eller stoffer som ikke er godkjent for økologisk produksjon, eller av forurensende stoffer som kan skade produktenes økologiske egenskaper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Økologiske og ikke-økologiske produksjonsenheter skal være tilstrekkelig atskilt. Slike tiltak for atskillelse skal være basert på den økologiske produksjonsenhetens naturlige omgivelser, separate vanndistribusjonssystemer, avstander, tidevannsstrømmer samt oppstrøms og nedstrøms plassering i forhold til andre produksjonsenheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Det er krav om en miljøvurdering som står i forhold til produksjonsenhetens størrelse for all ny virksomhet som søker om tillatelse til å produsere økologisk og som produserer mer enn 20 tonn akvakulturprodukter per år, for å klarlegge produksjonsenhetens og det umiddelbare nærmiljøs tilstand og de sannsynlige virkninger av virksomheten. Den driftsansvarlige skal oversende miljøvurderingen til tilsynsmyndigheten. Innholdet i miljøvurderingen skal være basert på forskrift 19. desember 2014 nr. 1758 om konsekvensvurderinger etter sektorlover vedlegg IV. Dersom enheten allerede har vært gjenstand for en tilsvarende vurdering, skal det være lov å bruke den for dette formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">Bestemmelser om miljøovervåking og tiltak ved uakseptabel miljøtilstand følger av akvakulturdriftsforskriften § 35 og § 36. Rapporten om miljøovervåkingen utarbeidet i samsvar med akvakulturdriftsforskriften § 35 fjerde ledd skal være tilgjengelig for kontroll- og tilsynsmyndigheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">Virksomheten skal kunne framlegge en plan for kontroll og reparasjon av teknisk utstyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6">Driftsansvarlige som driver virksomhet innen akvakultur og tang og tare skal helst bruke fornybare energikilder og resirkulere materialer og skal, som et ledd i planen for bærekraftig forvaltning, utarbeide en avfallsbegrensningsplan som skal iverksettes når produksjonen begynner. Der det er mulig, skal bruken av restvarme være begrenset til energi fra fornybare kilder. Når det gjelder innhøsting av tang og tare, skal det foretas en engangsvurdering av biomassen før virksomheten begynner.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Særlige krav til produksjon av tang og tare</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Dette kapitlet fastsetter særlige produksjonskrav for innsamling og dyrking av tang og tare. Det får tilsvarende anvendelse for produksjon av alle flercellede marine alger eller fytoplankton og mikroalger for videre bruk som fôr til akvakulturdyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Omleggingsperioden for tang og tare</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Omleggingsperioden for et innhøstingsfelt for tang og tare skal være seks måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3">Omleggingsperioden for en enhet som dyrker tang og tare, skal være seks måneder eller en hel produksjonssyklus dersom denne er lengre enn seks måneder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Bærekraftig innhøsting av viltvoksende tang og tare</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Dokumentasjon skal oppbevares i enheten eller lokalene slik at den driftsansvarlige kan identifisere og tilsynsmyndigheten kan kontrollere at produsentene utelukkende har levert viltvoksende tang og tare produsert i samsvar med denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Innhøsting av ville tangplanter og deler av disse som vokser naturlig i havet anses for å være en økologisk produksjonsmetode forutsatt at voksestedene er karakterisert ved høy økologisk kvalitet, som definert i forskrift 15. desember 2006 nr. 1446 om rammer for vannforvaltningen. Det må ikke innsamles ville spiselige tangplanter som ikke oppfyller kriteriene for klasse A- og B- områder som definert i animaliekontrollforskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Innhøstingen skal foregå på en slik måte at den mengde som høstes, ikke har noen vesentlig innvirkning på vannmiljøet. Tiltak skal treffes for å sikre at tang- og tareplantene kan fornye seg ved at det anvendes egne innhøstingsmetoder og tas hensyn til minstestørrelser, alder, reproduksjonssykluser og størrelsen på gjenværende tang- og tareplanter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">Dersom tang- og tareplantene høstes fra et delt eller felles innhøstingsområde, skal det kunne dokumenteres at den samlede høsten er i samsvar med forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/5">Når det gjelder kravene til registrering av opplysninger om anslag over avlingsvolumer per sesong og kilder til mulig forurensning av innhøstingsfelt, jf. § 17 andre ledd bokstav b) og c), skal dokumentasjonen vise at forvaltningen er bærekraftig, og at innhøstingsområdene ikke lider skade på lang sikt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Dyrking av tang og tare</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Ved dyrking av tang og tare til havs skal det bare brukes næringsstoffer som forekommer naturlig i miljøet eller som stammer fra økologisk produksjon av akvakulturdyr, helst i nærheten som del av et polykultursystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Dyrkingstettheten eller driftsintensiteten skal registreres, og vannmiljøets integritet skal opprettholdes ved å sikre at den største mengde tang og tare som kan produseres uten negative følger for miljøet, ikke overskrides.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">Liner og annet utstyr til dyrking av tang og tare skal i den grad det er mulig, gjenbrukes eller gjenvinnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Grohemmende tiltak og rengjøring av utstyr og anlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Påvekstorganismer skal bare fjernes med fysiske metoder eller for hånd og i den grad det er mulig, settes ut i sjøen igjen i en viss avstand fra virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Rengjøring av produksjonsutstyr og produksjonsanlegg skal bare skje ved fysiske eller mekanisk tiltak. Dersom dette ikke er tilfredsstillende, kan bare stoffene oppført i vedlegg 1 brukes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Produksjonsjournal for tang og tare</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Den driftsansvarlige skal registrere opplysninger om tang- og tareproduksjonen i en journal som til enhver tid skal være tilgjengelig i virksomhetens lokaler for kontroll- og tilsynsmyndigheten. Journalen skal inneholde minst opplysninger om arter, dato for innhøsting samt mengde som er innhøstet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Ved innsamling av viltvoksende tang og tare skal journalen også inneholde:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">historikk over innhøstingsvirksomhet for hver enkelt art i navngitte felt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">anslag over avlingsvolumer per sesong</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">kilder til mulig forurensning av innhøstingsfelt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">bærekraftig årlig avkastning for hvert felt.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Særlige krav til produksjon av akvakulturdyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Dette kapitlet fastsetter særlige produksjonskrav for arter av fisk, krepsdyr, pigghuder og bløtdyr som omfattes av vedlegg 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">Det får tilsvarende anvendelse på dyreplankton, mikrokrepsdyr, hjuldyr, ormer og andre vanndyr som brukes som fôr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Omleggingsperiode</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Følgende omleggingsperioder for akvakulturproduksjonsenheter skal gjelde for følgende typer akvakulturanlegg, akvakulturdyrene medregnet:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">for anlegg som ikke kan tømmes, rengjøres og desinfiseres, en omleggingsperiode på 24 måneder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">for anlegg som er tømt eller brakklagt, en omleggingsperiode på tolv måneder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">for anlegg som er tømt, rengjort og desinfisert, en omleggingsperiode på seks måneder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">for anlegg i åpen sjø, herunder anlegg for dyrking av muslinger, en omleggingsperiode på tre måneder.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Mattilsynet kan beslutte å godkjenne som en del av omleggingsperioden eventuelle tidligere perioder hvor det kan dokumenteres at det aktuelle anlegget ikke er blitt behandlet eller eksponert for produkter som ikke er godkjent for økologisk produksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Det akvatiske miljøs egnethet og planer for bærekraftig forvaltning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Det følger av akvakulturdriftsforskriften § 30 at ved vesentlig fare for skade eller unødige påkjenninger fra predatorer, alger eller maneter skal det iverksettes tiltak som sikrer et forsvarlig fiskehold. De beskyttelsestiltak og forebyggende tiltak som er truffet mot rovdyr skal registres i planen for bærekraftig forvaltning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Driftsansvarlige som har anlegg i nærheten av hverandre, skal samordne utarbeidelsen av sine forvaltningsplaner, og dette skal kunne dokumenteres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/3">Dersom produksjonen av akvakulturdyr skjer i fiskedammer, tanker eller vannrenner, skal oppdrettsanleggene være utstyrt med enten naturlige filterbunner, bunnfellingsbassenger, biologiske eller mekaniske filtre for oppsamling av overskudd av næringsstoffer, eller benytte tang og tare eller dyr, muslinger og alger, som bidrar til å forbedre kvaliteten på avløpsvannet. Avløpsvannet skal overvåkes med regelmessige mellomrom der det er aktuelt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Samtidig produksjon av økologiske og ikke-økologiske akvakulturdyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Klekkerier og settefiskanlegg kan oppdrette både økologiske og ikke-økologiske fiskeyngel i samme virksomhet forutsatt at det finnes et tydelig fysisk skille mellom enhetene og et separat vanndistribusjonssystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Det kan drives enheter for økologisk og ikke-økologisk produksjon av akvakulturdyr i samme virksomhet for tilvekstproduksjon forutsatt at kravene etter § 11 andre ledd overholdes. Videre må dyrene i de ulike enhetene være i ulike produksjonsfaser og håndteringsperioder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/3">Den driftsansvarlige skal oppbevare dokumentasjon som viser at bestemmelsene i paragrafen her er overholdt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Økologiske akvakulturdyrs opprinnelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Det følger av akvakulturdriftsforskriften § 5 at det er forbudt å bruke arter som ikke fremkommer naturlig i området. Oppdrettet skal ta sikte på å frambringe stammer som er bedre tilpasset oppdrettsvilkårene, og som har god helse og utnytter fôrressursene godt. Dokumentasjon for dyrenes opprinnelse og behandling skal stilles til rådighet for tilsynsmyndigheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Det skal velges arter som kan oppdrettes uten å forårsake vesentlig skade på ville bestander.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/3">Kunstig fremstilt polyploide, kunstig hybridisering, kloning og produksjon av enkjønnede stammer, med unntak av sortering for hånd, skal ikke brukes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Ikke-økologiske akvakulturdyrs opprinnelse og håndtering av disse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Dersom det ikke er mulig å skaffe økologiske akvakulturdyr, kan det for avlsformål eller for å forbedre genmaterialet innføres viltfangede eller ikke-økologiske akvakulturdyr til en virksomhet. Slike akvakulturdyr skal holdes under økologisk forvaltning i minst tre måneder før de kan brukes til avl.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">Med sikte på videre oppdrett og når det ikke er mulig å skaffe økologisk yngel av akvakulturdyr, kan ikke-økologisk yngel innføres på virksomheten. I så fall skal minst de siste to tredelene av produksjonssyklusen forvaltes økologisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/3">Andelen ikke-økologisk yngel av akvakulturdyr som kan innføres på virksomheten, skal være høyst, 50 % per 31. desember 2014 og 0 % per 31. desember 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/4">Innsamling av viltlevende yngel med sikte på videre oppdrett er særlig begrenset til larver og yngel av fisk eller krepsdyr som naturlig strømmer til når dammer, inneslutningssystemer og innhengninger fylles.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Oppdrett av akvakulturdyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Oppdrettsmiljøet for akvakulturdyr skal være slik utformet at akvakulturdyrene i samsvar med deres særlige behov:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har tilstrekkelig plass til å få oppfylt sitt velferdsbehov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">holdes i vann av god kvalitet med et tilstrekkelig oksygeninnhold, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">holdes under temperatur- og lysforhold som er i samsvar med artens behov og som tar hensyn til geografisk beliggenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">når det gjelder ferskvannsfisk, har tilgang til bunnforhold som er mest mulig lik naturlige forhold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">når det gjelder karper, har tilgang til en naturlig jordbunn.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/2">Dyretettheten og oppdrettspraksis er fastsatt i vedlegg 2 etter arter eller artsgrupper. Ved vurdering av dyretetthetens og oppdrettspraksisens innvirkning på oppdrettsfiskens velferd skal fiskens tilstand, som finneskader, andre skader, vektøkning, atferd og generell helsetilstand, og vannkvaliteten overvåkes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/3">Akvatiske inneslutningssystemer skal utformes og konstrueres slik at de gir en strømningshastighet og fysiokjemiske parametere som fremmer dyrenes helse og velferd og tilfredsstiller deres atferdsmessige behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/4">Akvakulturdriftsforskriften § 37 til § 39 gir bestemmelser om plikt til å forebygge og begrense rømming, meldeplikt ved rømming og plikt til å foreta gjenfangst etter rømt fisk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Akvatiske inneslutningssystemer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Akvakulturanlegg med lukket resirkulering til produksjon av akvakulturdyr er forbudt med mindre det er snakk om klekkerier og settefiskanlegg eller produksjon av arter som brukes som økologiske fôrorganismer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2">Oppdrettsanlegg på land skal oppfylle følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">i systemer med gjennomstrømning skal det være mulig å overvåke og kontrollere strømningshastigheten og vannkvaliteten i både innstrømmende og utstrømmende vann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">minst fem prosent av omkretsen rundt anlegget, grensen mellom land og vann, skal bestå av naturlig vegetasjon.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3">Inneslutningssystemer til havs skal:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">plasseres et sted der vanngjennomstrømning, dybde og utskiftning av vannmassen er tilstrekkelig til at havbunnen og den omgivende vannmassen påvirkes minst mulig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ha hensiktsmessig utforming, konstruksjon og vedlikehold med hensyn til eksponering for driftsmiljøet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/4">Kunstig oppvarming eller nedkjøling av vann skal bare være tillatt i klekkerier og settefiskanlegg. Naturlig grunnvann fra borehull kan brukes til å varme opp eller kjøle ned vann på alle produksjonsstadier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Håndtering av akvakulturdyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">Akvakulturdyrene skal håndteres minst mulig og så skånsomt som mulig, og hensiktsmessig utstyr og rutiner skal brukes for å hindre stress og fysisk skade som følge av håndteringen. Gytebestander skal håndteres slik at fysisk skade og stress reduseres til et minimum, og om nødvendig bedøves. Sortering skal begrenses til et minimum eller foretas etter behov for å sikre fiskens velferd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2">Følgende begrensninger skal gjelde for bruken av kunstig belysning:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">for å forlenge det naturlige dagslys kan det av hensyn til de oppdrettede dyrs etologiske behov og helsetilstand samt de geografiske forhold ikke brukes kunstig lys i mer enn 16 timer per dag, bortsett fra for reproduksjonsformål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">plutselige forandringer i lysintensitet skal unngås ved overgangen fra lys til mørke gjennom bruk av en lysdemper eller bakgrunnsbelysning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/3">Lufting av vann er tillatt for å sikre dyrenes velferd og helse, forutsatt at det anvendes mekaniske luftere som fortrinnsvis drives av fornybare energikilder. Slik lufting skal registreres i akvakulturjournalen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/4">Dersom det er nødvendig av hensyn til dyrenes helse eller i kritiske produksjonsperioder og under transport, er det tillatt å bruke oksygen i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">i unntakstilfeller ved temperaturøkning eller ved fall i det atmosfæriske trykk eller utilsiktet forurensning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">ved sporadiske framgangsmåter for håndtering som prøvetaking og sortering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">for å sikre at den oppdrettede bestanden overlever.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/5">Bestemmelser om avliving av fisk følger av akvakulturdriftsforskriften § 34 og forskrift 30. oktober 2006 nr. 1250 om slakterier og tilvirkingsanlegg for fisk § 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/6">Det skal oppbevares dokumentasjon for aktiviteter etter fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot bruk av hormoner, visse stoffer og genmodifiserte organismer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/1">Bruk av hormoner, hormonderivater, vekstfremmende stoffer og syntetiske aminosyrer er forbudt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2">Genmodifiserte organismer og produkter framstilt av eller med genmodifiserte organismer skal ikke brukes i økologisk produksjon, med unntak av veterinærpreparater.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Produkter og stoffer tillatt i økologisk akvakulturproduksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1">Fôrmidler av animalsk og mineralsk opprinnelse kan brukes i økologisk akvakultur bare dersom de er oppført i vedlegg 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/2">Tilsetningsstoffer i fôrvarer, visse produkter som brukes i fôrvarer og tekniske hjelpestoffer kan brukes dersom de er oppført i vedlegg 4 og overholder begrensningene fastsatt der.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Generelle regler for fôr til fisk, krepsdyr og pigghuder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1">Ved utarbeiding av fôrplaner skal følgende prioriteres:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">dyrenes helse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">høy produktkvalitet, også når det gjelder ernæringsmessig sammensetning, som skal sikre at sluttproduktet for konsum er av høy kvalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">liten innvirkning på miljøet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Særlig regler for fôr til kjøttetende akvakulturdyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1">For fôr til kjøttetende akvakulturdyr skal følgende prioriteres:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">økologiske fôrprodukter fra akvakulturproduksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fiskemel og fiskeolje fra slakteavfall fra økologisk akvakultur</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fiskemel og fiskeolje og ingredienser fra fisk fra avskjær fra fisk som allerede er fanget for konsum i bærekraftige fiskerier</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">økologiske fôrmidler av vegetabilsk eller animalsk opprinnelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">fôrprodukter, som stammer fra hel fisk fra bærekraftig fiskeri, som er sertifisert i henhold til ordninger som anerkjennes av Mattilsynet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/2">Dagsrasjonen kan bestå av høyst 60 % økologiske planteprodukter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/3">Astaksantin framstilt hovedsakelig fra økologiske kilder, f.eks. skall fra økologiske krepsdyr, kan anvendes i fôrrasjonen til laks og ørret innenfor grensene av deres fysiologiske behov. Dersom økologiske kilder ikke er tilgjengelige, kan naturlige kilder av astaksantin, for eksempel phaffia-gjær, brukes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/4">Histidin, som fremkommer ved fermentering, kan anvendes i fôrrasjoner til laksefisk når de oppførte fôrprodukter i første ledd ikke inneholder tilstrekkelige mengder histidin til å oppfylle fiskens ernæringsmessige behov og forebygger katarakt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Særlig regler for fôr til visse akvakulturdyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/31/ledd/1">Akvakulturdyrene nevnt i vedlegg 2 avsnitt 1.4 skal fôres med fôr som finnes naturlig i dammer og sjøer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/31/ledd/2">Dersom naturlige fôrressurser ikke finnes i tilstrekkelige mengder som nevnt i første ledd kan økologisk fôr av vegetabilsk opprinnelse, som helst skal være dyrket på oppdrettsanlegget, eller tang og tare brukes. Driftsansvarlige skal oppbevare dokumentasjon som underbygger behovet for å bruke tilleggsfôr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Særlige regler for fôr til økologisk yngel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/32/ledd/1">Ved larveoppdrett av økologisk yngel kan konvensjonell fytoplankton og dyreplankton anvendes som fôr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Vekstområde for bløtdyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/33/ledd/1">Oppdrett av muslinger kan skje i samme vannområde der det også produseres økologisk beinfisk og tang og tare i et polykultursystem som skal dokumenteres i planen for bærekraftig forvaltning. Muslinger kan også produseres sammen med snegler, f.eks. store strandsnegler, i polykultur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/33/ledd/2">Økologisk produksjon av muslinger skal foregå innenfor områder som er avgrenset med stolper, bøyer eller andre tydelige markører og skal, avhengig av hva som er hensiktsmessig, foregå i notposer, bur eller andre kunstige strukturer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/33/ledd/3">Økologiske skalldyranlegg skal redusere risikoen for skade på verneverdige arter til et minimum. Dersom det brukes beskyttelsesnett mot rovdyr, skal disse være utformet slik at de ikke er til skade for dykkende fugler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Anskaffelse av yngel til bløtdyrproduksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/34/ledd/1">Dersom det ikke skjer vesentlige skade på miljøet og det er tillatt i henhold til lokal lovgivning, kan det anvendes vill yngel fra utenfor produksjonsenhetens grenser forutsatt at muslingene kommer fra:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/34/ledd/2">a) overtallige banker eller banker som har små muligheter til å overleve vinteren, eller</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/34/ledd/3">b) yngel som har festet seg naturlig på samlere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/34/ledd/4">Det skal registreres hvordan, hvor og når viltlevende yngel ble innsamlet for å muliggjøre sporing til innsamlingsområdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/34/ledd/5">Yngel fra ikke-økologiske klekkerier for muslinger kan likevel innføres på økologiske produksjonsenheter inntil følgende høyeste prosentandeler: 50 % per 31. desember 2014 og 0 % per 31. desember 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/34/ledd/6">For østers av slekten Crassostrea skal det fortrinnsvis anvendes stammer som er selektivt avlet, for å redusere muligheten for at dyrene gyter i naturmiljøet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltning ved bløtdyrproduksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/1">Dyretettheten må ikke overstige den dyretetthet som gjelder ved produksjon av ikke-økologiske skalldyr på stedet. Sortering, uttynning og justeringer av dyretetthet skal skje med utgangspunkt i biomassen og for å sikre dyrenes velferd og høy produktkvalitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/35/ledd/2">Påvekstorganismer skal fjernes med fysiske metoder eller for hånd og i den grad det er mulig, settes ut i sjøen igjen i en viss avstand fra skjelloppdrettsanlegget. Skalldyr kan behandles én gang i løpet av produksjonssyklusen med en kalkløsning for å bekjempe konkurrerende påvekstorganismer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Dyrkingsregler for bløtdyrproduksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/1">Dyrking på liner og andre metoder nevnt i vedlegg 2 avsnitt 1.5 er tillatt i økologisk produksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/36/ledd/2">Dyrking av muslinger i bunnkultur er tillatt bare dersom miljøet i innsamlings- og dyrkingsområdene ikke påvirkes vesentlig. Slik minimal miljøvirkning skal dokumenteres ved hjelp av en undersøkelse av og rapport om driftsområdet som den driftsansvarlige skal legge fram for tilsynsmyndigheten. Rapporten skal inngå som et eget kapittel i planen for bærekraftig forvaltning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Særlige dyrkingsregler for østers</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/37/ledd/1">Det er tillatt å dyrke i notposer på stativ. Slike og andre strukturer som brukes til oppdrett av østers, skal være utformet slik at de ikke danner en ubrutt barriere langs kysten. Bestanden skal plasseres omhyggelig i tidevannssonen for å optimere produksjonen. Produksjonen skal oppfylle kriteriene oppført i vedlegg 2 avsnitt 1.5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Alminnelige regler om sykdomsforebygging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/38/ledd/1">Bestemmelser om helsekontroll med stamfisk og matfisk følger av akvakulturdriftsforskriften § 50 og § 62. Bestemmelser om helsekontroll av muslinger følger av akvakulturdriftsforskriften § 13 og § 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/38/ledd/2">Inneslutningssystemer, utstyr og redskaper skal rengjøres og desinfiseres på hensiktsmessig måte. Bare produktene oppført i vedlegg 1 kan brukes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/38/ledd/3">Akvakulturdriftsforskriften § 11, § 36, § 40, § 41 og § 44 gir bestemmelser om brakklegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/38/ledd/4">Dersom det er aktuelt, skal fiskefôrrester, ekskrementer og døde dyr fjernes umiddelbart for å unngå risiko for betydelig miljøskade med hensyn til vannets kvalitet, redusere risikoen for sykdom til et minimum og unngå at insekter og gnagere tiltrekkes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/38/ledd/5">Ultrafiolett lys og ozon kan brukes bare i klekkerier og settefiskanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/38/ledd/6">For biologisk kontroll av ektoparasitter skal det fortrinnsvis brukes leppefisk og ferskvann, saltvann og natriumkloridløsninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Veterinærbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/1">Sykdom skal behandles umiddelbart for å unngå at dyrene lider. Kjemisk framstilte allopatiske veterinærpreparater, herunder antibiotika, kan brukes ved behov og på strenge vilkår, når fytoterapeutiske, homøopatiske eller andre produkter er uegnede til å ivareta dyrenes helse og velferd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/2">Dersom det oppstår et helseproblem til tross for forebyggende tiltak for å sikre dyrehelsen kan veterinærbehandling brukes i følgende prioriterte rekkefølge:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">stoffer fra planter, dyr eller mineraler i en homøopatisk fortynning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">planter og planteekstrakter som ikke har bedøvende virkning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">stoffer som sporstoffer, metaller, naturlige stoffer som stimulerer immunforsvaret eller godkjente probiotika.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/3">Bruken av allopatiske behandlinger er begrenset til to behandlinger per år, med unntak av vaksinasjoner og obligatoriske utryddelsesplaner. Dersom produksjonssyklusen er kortere enn ett år, er imidlertid bare én allopatisk behandling tillatt. Dersom de nevnte grenser for allopatiske behandlinger overskrides, kan de berørte akvakulturprodukter ikke selges som økologiske produkter. Tilbakeholdingstiden for allopatisk veterinærbehandling og parasittbehandling, herunder behandling innenfor rammen av obligatoriske kontrollordninger og utryddelsesplaner, skal være dobbelt så lang som tilbakeholdingstiden fastsatt for produktet. Hvis det ikke er fastsatt noen tilbakeholdtid for produktet, skal den være 48 timer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/4">Bruken av parasittbehandlinger utover de obligatoriske kontrollordninger som Mattilsynet har ansvar for, skal være begrenset til to ganger i året eller en gang per år dersom produksjonssyklusen er kortere enn 18 måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/5">Bruk av veterinærpreparater skal oppgis til tilsynsmyndigheten før dyrene markedsføres som økologiske. Den behandlede bestand skal være klart identifiserbar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k4/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Produksjonsjournal for akvakulturdyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/40/ledd/1">Akvakulturdriftsforskriftens § 41 og § 42 gir bestemmelser om journal på lokalitetsnivå og på produksjonsenhetsnivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/40/ledd/2">I tillegg skal den driftsansvarlige føre journal med følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/40/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/40/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">omleggingsperioden for dyr som ankommer virksomheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/40/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/40/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">når det gjelder karpe og beslektede arter; dokumentasjon som underbygger behovet for å anvende tilleggsfôr.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/40/ledd/3">Opplysningene journalført i medhold av akvakulturdriftsforskriften jf. første ledd og i medhold av andre ledd skal til enhver tid skal være tilgjengelig i virksomhetens lokaler for kontroll- og tilsynsmyndigheten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Særlige krav til produksjon av bearbeidede næringsmidler og fôr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k5/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Generelle regler for produksjon av bearbeidede næringsmidler og fôr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/1">Tilsetningsstoffer, tekniske hjelpestoffer og ingredienser som brukes til bearbeiding av næringsmidler eller fôr, og bearbeidingsmetode som eventuelt er brukt, f.eks. røyking, skal overholde prinsippene for god framstillingspraksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/2">Driftsansvarlige som produserer fôr eller næringsmidler, skal etablere og ajourføre hensiktsmessige framgangsmåter basert på en systematisk identifikasjon av kritiske behandlingstrinn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/3">Anvendelsen av framgangsmåtene nevnt i andre ledd skal til enhver tid sikre at framstilte bearbeidede produkter overholder reglene for økologisk produksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/4">Driftsansvarlige skal overholde og gjennomføre framgangsmåtene nevnt i andre ledd. Særlig skal driftsansvarlige:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">treffe forebyggende tiltak for å unngå risikoen for forurensning fra stoffer eller produkter som ikke er godkjent</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">gjennomføre egnede rengjøringstiltak, kontrollere om de har vært effektive, og dokumentere tiltakene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">sikre at ikke-økologiske produkter ikke bringes i omsetning med opplysning om en økologisk produksjonsmetode.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5">Utover bestemmelsene fastsatt i andre og fjerde ledd skal den driftsansvarlige når også ikke-økologiske produkter bearbeides eller lagres i den berørte produksjonsenhet:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">utføre virksomheten sammenhengende til rekken av handlinger er avsluttet, fysisk eller tidsmessig atskilt fra lignende handlinger som utføres i forbindelse med ikke-økologiske produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">oppbevare økologiske produkter, før og etter nevnte tiltak, atskilt enten fysisk eller tidsmessig fra ikke-økologiske produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">underrette kontroll- og tilsynsmyndigheten om dette og gi den tilgang til et ajourført journal over alle tiltak og bearbeidede mengder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">treffe nødvendige tiltak for å sikre at partiene kan identifiseres og for å unngå at de blandes sammen med ikke-økologiske produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/41/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">håndtere økologiske produkter først etter hensiktsmessig rengjøring av produksjonsutstyret.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k5/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Generelle regler for produksjon av bearbeidede næringsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/1">Produksjon av bearbeidede økologiske næringsmidler skal holdes atskilt i tid eller rom fra produksjon av bearbeidede ikke-økologiske næringsmidler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2">Følgende vilkår skal få anvendelse på sammensetningen av økologiske bearbeidede næringsmidler:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">produktet skal hovedsakelig framstilles av ingredienser av akvakulturopprinnelse. Når det skal fastslås om et produkt er hovedsakelig framstilt av ingredienser av akvakulturopprinnelse, skal det ikke tas hensyn til tilsatt vann og koksalt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">bare tilsetningsstoffer, tekniske hjelpestoffer, aromaer, vann, salt, preparater av mikroorganismer og enzymer, mineraler, sporstoffer, vitaminer samt aminosyrer og andre mikronæringsstoffer i næringsmidler til bruk ved spesielle ernæringsmessige behov, kan brukes, og bare i den grad de er godkjent for bruk i økologisk produksjon i samsvar med denne forskriften, jf. vedlegg 5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">mineraler, herunder sporstoffer, vitaminer, aminosyrer og mikronæringsstoffer er kun tillatt dersom det er påbudt ved lov at de skal anvendes i de aktuelle næringsmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">bare stoffer og produkter i henhold til aromaforskriften § 1 jf. forordning (EF) nr. 1334/2008 artikkel 3 nr. 2 bokstav c og d, artikkel 15 bokstav a og artikkel 16 kan brukes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">ikke-økologiske landbruksingredienser kan brukes bare dersom de er godkjent for bruk i økologisk produksjon etter denne forskriften, jf. vedlegg 6</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">en økologisk ingrediens skal ikke forekomme sammen med samme ingrediens i ikke-økologisk form eller en ingrediens framstilt av produkter under omlegging.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/42/ledd/3">Stoffer og teknikker som gjenskaper egenskaper som går tapt ved bearbeiding og lagring av økologiske næringsmidler, retter opp følgene av uaktsom bearbeiding av disse produktene eller på annen måte kan være villedende med hensyn til produktenes egentlige art, skal ikke brukes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k5/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Generelle regler for produksjon av bearbeidet fôr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/1">Produksjon av bearbeidet økologisk fôr skal holdes atskilt i tid eller rom fra produksjon av bearbeidet ikke-økologisk fôr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/2">Økologiske fôrmidler eller fôrmidler fra produksjon under omlegging, skal ikke inngå i det økologiske fôrproduktet sammen med tilsvarende fôrmidler som er produsert etter ikke-økologiske metoder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/3">Fôrmidler som brukes eller bearbeides i økologisk produksjon, skal ikke være bearbeidet med kjemisk framstilte løsemidler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/43/ledd/4">Bruken av tilsetningsstoffer i fôrvarer og tekniske hjelpestoffer skal begrenses mest mulig og brukes bare dersom det foreligger vesentlige tekniske eller spesielle ernæringsmessige behov.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k5/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Regnskap ved produksjon av bearbeidet fôr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/44/ledd/1">For at det skal kunne foretas en tilfredsstillende kontroll av virksomheten, skal regnskapet nevnt i § 9 inneholde opplysninger om tilsetningsstoffenes og fôrmidlenes opprinnelse, art og mengde, og om salget av de ferdige produktene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k5/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Særlig om merking av eller reklame for økologiske fôrprodukter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/45/ledd/1">Opplysninger som henviser til den økologiske produksjonsmetode kan bare brukes i reklame for eller merking av bearbeidede fôrprodukter dersom alle ingredienser i produktet av vegetabilsk eller animalsk opprinnelse er fra økologisk produksjon og minst 95 prosent av fôrproduktets tørrstoff består av økologiske produkter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/45/ledd/2">Ved merkingen av bearbeidede fôrprodukter skal opplysninger som henviser til den økologiske produksjonsmetode være adskilt fra de opplysningene som er nevnt i forskrift 2. april 2011 nr. 360 om merking og omsetning av fôrvarer § 2 jf. forordning (EF) nr. 767/2009 artikkel 11 nr. 2, og artiklene 14 til 22.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k5/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Særlige bestemmelser om tang og tare</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/46/ledd/1">Dersom sluttproduktet er fersk tang og tare, skal den ferskhøstede tangen og taren skylles med sjøvann. Dersom sluttproduktet er tørket tang og tare, kan også ferskvann brukes til skylling. Salt kan brukes til å fjerne fuktighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/46/ledd/2">Til tørking er det forbudt å bruke åpen flamme som kommer i direkte kontakt med tangen og taren. Dersom det brukes tau eller annet utstyr i tørkeprosessen, skal de være fri for grohemmende midler og rengjørings- og desinfiseringsmidler, bortsett fra midler som er oppført i vedlegg 1 for dette formål.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Innsamling, emballering, transport og oppbevaring av produkter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k6/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Innsamling av produkter og transport til tilberedningsenheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/47/ledd/1">De driftsansvarlige kan foreta samtidig innsamling av økologiske og ikke-økologiske produkter bare dersom egnede tiltak er truffet for å unngå enhver sammenblanding av økologiske og ikke-økologiske produkter, og for å sikre at de økologiske produkter kan identifiseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/47/ledd/2">Den driftsansvarlige skal sørge for at opplysninger om innsamlingsdager og -tider, transportrute samt datoer og klokkeslett for mottak av produktene er tilgjengelig for tilsynsmyndigheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k6/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Emballering og transport av produkter til andre driftsansvarlige eller enheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1">De driftsansvarlige skal sikre at økologiske produkter transporteres til andre enheter, herunder grossister og detaljister, bare i egnede emballasjer, beholdere eller kjøretøyer som er lukket på en slik måte at innholdet ikke kan byttes ut uten at forseglingen blir endret eller ødelagt, og som er forsynt med merking som, med forbehold for eventuelle andre lovfestede opplysninger, angir:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">navn og adresse til den driftsansvarlige og, dersom de ikke er identiske, til eieren eller selgeren av produktet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">varebetegnelsen eller en beskrivelse av fôrblandingen, fulgt av en henvisning til den økologiske produksjonsmetoden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">navn eller kodenummer på kontroll- og tilsynsmyndigheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">eventuelt partiets identifikasjonsmerke som gjør det mulig å knytte partiet til regnskapet nevnt i § 9.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/2">Opplysningene nevnt i første ledd bokstav a) til d) kan også oppgis i et følgedokument dersom et slikt dokument entydig kan knyttes til emballasjen, beholderen eller kjøretøyet som produktet befinner seg i. Dette følgedokumentet skal inneholde opplysninger om leverandøren eller transportøren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/3">Lukking av emballasjen, beholderne eller kjøretøyene er ikke nødvendig når:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">transporten foregår direkte mellom en driftsansvarlig og en annen driftsansvarlig som begge er underlagt den økologiske kontrollordning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">produktene følges av et dokument som inneholder de opplysninger som kreves i henhold til første ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/48/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">både avsender og mottaker skal føre registre over slik transport og stille dem tilgjengelig for kontroll- og tilsynsmyndigheten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k6/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Særlige regler for transport av fôr til andre produksjons-, tilberedningsenheter eller lagringssteder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1">I tillegg til bestemmelsene i § 48 skal driftsansvarlige ved transport av produkter til andre produksjons-, tilberedningsenheter eller lagringssteder sørge for at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">under transport må økologisk produsert fôr, omleggingsfôr og ikke-økologisk fôr holdes effektivt fysisk atskilt fra hverandre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ferdig økologisk fôr skal transporteres fysisk eller tidsmessig atskilt fra andre ferdige produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">under transporten skal mengden av produkter ved start og hver enkelt mengde som leveres i løpet av en leveringsrunde, registreres.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/2">Kjøretøyer og beholdere som har transportert ikke-økologiske produkter, kan brukes til å transportere økologiske produkter forutsatt at:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">det er foretatt egnet rengjøring, som også er kontrollert, før transporten av økologiske produkter starter; den driftsansvarlige skal dokumentere disse tiltakene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">den driftsansvarlige sikrer at alle egnede tiltak er iverksatt, avhengig av de risikoene som ble vurdert i samsvar med § 41 og sørger nødvendig for at ikke- økologiske produkter ikke bringes i omsetning med en henvisning til økologisk produksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/49/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">den driftsansvarlige fører en journal over slik transport og stiller det tilgjengelig for kontroll- og tilsynsmyndigheten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k6/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ptittel>Transport av levende fisk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/50/ledd/1">Levende fisk skal transporteres i hensiktsmessige tanker med rent vann som skal oppfylle deres fysiologiske behov med hensyn til temperatur og oppløst oksygen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/50/ledd/2">Før økologisk fisk og fiskeprodukter kan transporteres, skal tankene være grundig rengjort, desinfisert og skylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/50/ledd/3">Det skal treffes forholdsregler for å redusere stress. Under transport må dyretettheten ikke være så høy at den er skadelig for arten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/50/ledd/4">Virksomheten skal oppbevare dokumentasjon som viser at kravene i denne paragrafen er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k6/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ptittel>Mottak av produkter fra andre enheter og andre driftsansvarlige</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/1">Ved mottak av et økologisk produkt skal den driftsansvarlige kontrollere at emballasjen eller beholderen er lukket når dette kreves, og at opplysningene nevnt i § 48 foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/51/ledd/2">Den driftsansvarlige skal kontrollere opplysningene i merkingen nevnt i § 48 mot opplysningene i følgedokumentene. Resultatet av denne kontrollen skal angis uttrykkelig i regnskapet nevnt i § 9.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k6/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>Lagring av produkter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/1">Steder som brukes til lagring av produkter, skal forvaltes på en måte som sikrer at partiene kan identifiseres og at enhver sammenblanding med eller forurensning fra produkter og stoffer som ikke er i samsvar med reglene for økologisk produksjon, kan unngås. Økologiske produkter skal være klart identifiserbare til enhver tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/2">Når det gjelder produksjonsenheter for økologisk produksjon av tang og tare og akvakulturdyr, er det forbudt å lagre andre innsatsvarer i produksjonsenheten enn dem som er tillatt i henhold til denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/3">Oppbevaring av allopatiske veterinærpreparater og antibiotika er tillatt på virksomheten forutsatt at de er forskrevet av en veterinær i forbindelse med behandlingene nevnt i § 39 andre ledd, at de oppbevares på et sted under tilsyn, og at de føres inn i produksjonsjournalen for akvakulturdyr nevnt i § 40.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/4">Dersom en driftsansvarlig håndterer både ikke-økologiske produkter og økologiske produkter og sistnevnte oppbevares i lagringsanlegg der det også oppbevares andre landbruksprodukter, akvakulturprodukter eller næringsmidler:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">skal de økologiske produkter holdes atskilt fra de øvrige landbruksprodukter, akvakulturprodukter og næringsmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">skal alle nødvendige tiltak treffes for å sikre at partiene kan identifiseres, og at sammenblanding eller forveksling med ikke-økologiske produkter unngås</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/52/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">skal det være foretatt egnet rengjøring, som også er kontrollert, før transporten av økologiske produkter starter; driftsansvarlige skal dokumentere disse tiltakene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k7/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/1">Virksomheter som er godkjent for økologisk akvakulturproduksjon, jf. § 5, skal betale gebyr for kontroll.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2">Akvakulturvirksomheter betaler grunngebyr på kr 3009 per år. I tillegg betaler de følgende gebyrer:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">kr 995 per time for gjennomføring av inspeksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kr 995 per time for saksbehandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">analysegebyr til selvkost for analyser av produkter eller i produksjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">gebyr tilsvarende statens satser for utgifter til reise, diett og overnatting i forbindelse med inspeksjon.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/3">Virksomheter som driver med annet enn primærproduksjon betaler følgende grunngebyr per år:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kr 6280 for virksomheter som tilbereder, herunder pakker, merker eller foredler, økologiske landbruksprodukter eller næringsmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kr 1565 for virksomheter som lagrer eller omsetter økologiske landbruksprodukter eller næringsmidler.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/4">Ved tilknytning etter 1. september betaler virksomheter nevnt i andre ledd halvt gebyr for årlig deltakelse i kontrollordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/5">Virksomheter nevnt i andre ledd betaler følgende tilleggsgebyr:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">kr 4715 for virksomheter som ønsker inspeksjon på kort varsel med ferdigstilling innen 12 uker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">kr 3930 dersom virksomhetene avbestiller en inspeksjon mindre enn en uke før avtalt tidspunkt eller ikke møter opp til avtalt inspeksjon, med mindre det kan dokumenteres gyldige grunner for avbestillingen eller uteblivelsen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/53/ledd/6">For gebyr som ikke betales i rett tid betales rente i samsvar med lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m. Det kan også pålegges purregebyr. Gebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k7/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/54/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/54/ledd/2">Mattilsynet kan delegere vedtaks- og tilsynsmyndighet til andre offentlige eller private organer med unntak av myndighet etter § 19 andre ledd. I slike tilfeller er Mattilsynet klageinstans.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/55" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k7/p55">
        <pverdi>§ 55.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til andre forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/55/ledd/1">Flere av bestemmelsene i denne forskriften gjelder forhold som er regulert også i annet regelverk, herunder i akvakulturdriftsforskriften. Bestemmelser i forskriften som gjelder forhold som er regulert i annet regelverk, er å anse som informasjonsbestemmelser, med mindre de stiller tilleggskrav til eller strengere krav enn det som følger av annet regelverk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/56" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k7/p56">
        <pverdi>§ 56.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/56/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/57" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k7/p57">
        <pverdi>§ 57.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/57/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av den, er straffbart i henhold til lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/58" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k7/p58">
        <pverdi>§ 58.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/58/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 2. februar 2009 nr. 106 om anerkjennelse av standarder for sertifisering av økologisk akvakulturproduksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/59" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k7/p59">
        <pverdi>§ 59.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/59/ledd/1">Virksomheter som på ikrafttredelsestidspunktet for forskriften er sertifisert av Debio i henhold til Debios standard Regler for økologisk akvakultur av mars 2013, er å anse som godkjent etter denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/59/ledd/2">Virksomheter som før denne forskriften trådte i kraft har betalt gebyr for 2015 etter Debios standard Regler for økologisk akvakultur av mars 2013, skal ikke betale nytt gebyr for 2015 etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Produkter til rengjøring og desinfisering ved produksjon av akvakulturdyr og tang og tare</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1">
        <lverdi>1.1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">Stoffer til rengjøring og desinfisering av utstyr og anlegg der det ikke finnes akvakulturdyr:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-1/avsnitt/1">ozon</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-2/avsnitt/1">natriumhypokloritt</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-3/avsnitt/1">kalsiumhypokloritt</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-4/avsnitt/1">kalsium hydroksid</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-5/avsnitt/1">kalsiumoksid</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-6/avsnitt/1">kaustisk soda</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-7/avsnitt/1">alkohol</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-8/avsnitt/1">kobbersulfat: bare fram til 31. desember 2015</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-9/avsnitt/1">kaliumpermanganat</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-10/avsnitt/1">tefrøkake framstilt av naturlige kameliafrø (skal bare brukes i rekeproduksjon)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-11">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.1-11/avsnitt/1">blandinger av kaliumperoksymonosulfat og natriumklorid, som produserer hypoklorsyre</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2">
        <lverdi>1.2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">Begrenset liste over stoffer som kan brukes der det finnes akvakulturdyr:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-1/avsnitt/1">kalkstein (kalsiumkarbonat) til pH-kontroll</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-2/avsnitt/1">dolomitt til korrigering av pH (skal bare brukes i rekeproduksjon)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-3/avsnitt/1">natriumklorid</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-4/avsnitt/1">hydrogenperoksid</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-5/avsnitt/1">natriumperoksykarbonat</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-6/avsnitt/1">organiske syrer (eddiksyre, melkesyre, sitronsyre)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-7/avsnitt/1">humussyre</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-8/avsnitt/1">peroksyeddiksyrer</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-9/avsnitt/1">pereddiksyre og peroktansyre</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/liste/1.2-10/avsnitt/1">jodoforer (kun i nærheten av egg).</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel>Produksjonssystem og tetthet for ulike fiskearter</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v2/a1.1">
        <kverdi>Avsnitt 1.1</kverdi>
        <ktittel>
          <br/>
        </ktittel>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.1/marg/1">Økologisk produksjon av laksefisk i ferskvann:
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.1/marg/2">Sjøørret (<i>Salmo trutta</i>) - Regnbueørret (<i>Oncorhynchus mykiss</i>) - Bekkerøye (<i>Salvelinus fontinalis</i>) - Laks (<i>Salmo salar</i>) - Røye (<i>Salvelinus alpinus</i>)</marg>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Produksjonssystem </entry>
                <entry colname="2">Systemer for matfiskanlegg skal få tilførsel av vann fra åpne systemer. Strømningshastigheten må sikre en oksygenmetning på minst 60 % for bestanden og sikre dens velbefinnende og at avløpsvannet fra oppdrettet fjernes. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Høyeste dyretetthet </entry>
                <entry colname="2">Laks 20 kg/m<sup>3</sup>
<br/>Sjøørret og regnbueørret 25 kg/m<sup>3</sup>
<br/>Arktisk røye 25 kg/m<sup>3</sup> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v2/a1.2">
        <kverdi>Avsnitt 1.2</kverdi>
        <ktittel>
          <br/>
        </ktittel>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.2/marg/1">Økologisk produksjon av laksefisk i sjøvann:
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.2/marg/2">Laks (<i>Salmo salar</i>) - Sjøørret (<i>Salmo trutta</i>) - Regnbueørret (<i>Oncorhynchus mykiss</i>)</marg>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Høyeste dyretetthet </entry>
                <entry colname="2">10 kg/m<sup>3</sup> i merder </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v2/a1.3">
        <kverdi>Avsnitt 1.3</kverdi>
        <ktittel>
          <br/>
        </ktittel>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.3/marg/1">Økologisk produksjon av torsk (Gadus morhua) og annen torskefisk:</marg>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Produksjonssystem </entry>
                <entry colname="2">I inneslutningssystemer i åpen sjø (merder) med tilstrekkelig strømningshastighet til at fisken sikres best mulig velferd, eller i åpne systemer på land. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Høyeste dyretetthet </entry>
                <entry colname="2">15 kg/m<sup>3</sup> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v2/a1.4">
        <kverdi>Avsnitt 1.4</kverdi>
        <ktittel>
          <br/>
        </ktittel>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.4/marg/1">Økologisk produksjon av fisk i innlandsvann:
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.4/marg/2">Berørte arter: Karpefamilien (<i>Cyprinidae</i>) og andre beslektede arter innenfor rammen av polykultur, herunder abbor og gjørs.</marg>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Produksjonssystem </entry>
                <entry colname="2">I fiskedammer som med jevne mellomrom skal tømmes helt, og i innsjøer. Innsjøer må brukes utelukkende til økologisk produksjon, herunder dyrking av avlinger på tørre områder.
<br/>Fangstområdet skal ha et innløp med rent vann og være av en størrelse som sikrer fisken størst mulig velbefinnende. Fisken skal oppbevares i rent vann etter innhøsting.
<br/>Behandling med syntetiske kjemikalier for kontroll av hydrofytter og plantevekst i produksjonsvannet er forbudt.
<br/>Områder med naturlig vegetasjon skal opprettholdes omkring enheter i innlandsvann som en buffersone mot eksterne landområder som ikke inngår i dyrkingsvirksomheten, i samsvar med reglene for økologisk akvakultur.
<br/>Ved tilvekst i «polykultur» må alle kriterier fastsatt i disse spesifikasjoner for de øvrige arter av innsjøfisk etterleves. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Avkastning </entry>
                <entry colname="2">Den samlede produksjon er begrenset til 1 500 kg fisk (alle arter) per hektar per år. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v2/a1.5">
        <kverdi>Avsnitt 1.5</kverdi>
        <ktittel>
          <br/>
        </ktittel>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/2/avsnitt/1.5/marg/1">Bløtdyr og pigghuder:</marg>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Produksjonssystemer </entry>
                <entry colname="2">Langliner, flåter, bunnkultur, notposer, bur, brett, lanternenett, vertikale påler og andre inneslutningssystemer.
<br/>Ved oppdrett av bløtdyr på flåter skal det høyst være ett nedhengende rep per kvadratmeter overflateareal. Nedhengende rep skal ikke være lengre enn 20 meter. Nedhengende rep skal ikke tynnes ut i løpet av produksjonssyklusen, men de kan deles opp forutsatt at opprinnelig dyretetthet ikke økes. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg 3. Fôrmidler tillatt i økologisk produksjon</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/3/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v3/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> 1. Fôrmidler av mineralsk opprinnelse</ktittel>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Kalkholdige skall av marine skjell </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Kullsur algekalk (Maerl) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Lithothamnion </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Kalsiumglukonat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Kalsiumkarbonat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Magnesiumoksid (vannfritt magnesium) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Magnesiumsulfat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Magnesiumklorid </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Magnesiumkarbonat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Defluorinert fosfat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Kalsiummagnesiumfosfat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Magnesiumfosfat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Mononatriumfosfat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Kalsiumnatriumfosfat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Natriumklorid </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Natriumhydrogenkarbonat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Natriumkarbonat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Natriumsulfat </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Kaliumklorid </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/3/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v3/?2">
        <kverdi>2</kverdi>
        <ktittel>Andre fôrmidler <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/3/overskrift/2/marg/1">Gjærings(bi)produkter fra mikroorganismer der cellene er inaktivert eller drept:</marg>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Saccharomyces cerevisiae </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Saccharomyces carlsbergiensis </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v4">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg 4. Fôrtilsetninger tillatt i økologisk produksjon</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/4/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v4/?1">
        <kverdi>1</kverdi>
        <ktittel>Teknologiske tilsetningsstoffer <br/></ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/4/overskrift/1/ledd/1">a) <i>Konserveringsmidler</i></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>ID-nummer</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stoff</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Beskrivelse, bruksvilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1a </entry>
                <entry colname="3">E 200 </entry>
                <entry colname="4">Sorbinsyre </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1a </entry>
                <entry colname="3">E 236 </entry>
                <entry colname="4">Maursyre </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">1a </entry>
                <entry colname="3">E 237 </entry>
                <entry colname="4">Natriumformiat </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1a </entry>
                <entry colname="3">E 260 </entry>
                <entry colname="4">Eddiksyre </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1a </entry>
                <entry colname="3">E 270 </entry>
                <entry colname="4">Melkesyre </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1a </entry>
                <entry colname="3">E 280 </entry>
                <entry colname="4">Propionsyre </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1a </entry>
                <entry colname="3">E 330 </entry>
                <entry colname="4">Sitronsyre </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/vedlegg/4/overskrift/1/ledd/2">b) <i>Antioksidanter</i></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>ID-nummer</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stoff</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Beskrivelse, bruksvilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1b </entry>
                <entry colname="3">E 306 </entry>
                <entry colname="4">Tokoferolrike ekstrakter av naturlig opprinnelse </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/vedlegg/4/overskrift/1/ledd/3">c) <i>Emulgeringsmidler og stabiliserende midler, fortykningsmidler og geleringsmidler</i></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>ID-nummer</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stoff</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Beskrivelse, bruksvilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 322 </entry>
                <entry colname="4">Lecitin </entry>
                <entry colname="5">Bare dersom det kommer fra økologiske råvarer Bare til bruk som fôr til akvakulturdyr </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/vedlegg/4/overskrift/1/ledd/4">d) <i>Bindemidler, antiklumpemidler og koaguleringsmidler</i></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>ID-nummer</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stoff</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Beskrivelse, bruksvilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 535 </entry>
                <entry colname="4">Natriumferrocyanid </entry>
                <entry colname="5">Høyeste innhold: 20 mg/kg NaCl (beregnet som ferrocyanidanion) </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 551b </entry>
                <entry colname="4">Kolloidal silisiumoksid </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 551c </entry>
                <entry colname="4">Kiselgur (diatoméjord, renset) </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 558 </entry>
                <entry colname="4">Bentonitt-montmorillonitt </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 559 </entry>
                <entry colname="4">Kaolinleire, asbestfri </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 560 </entry>
                <entry colname="4">Naturlig blanding av steatitt og kloritt </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 561 </entry>
                <entry colname="4">Vermikulitt </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 562 </entry>
                <entry colname="4">Sepiolitt </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 566 </entry>
                <entry colname="4">Natrolitt-fonolitt </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 568 </entry>
                <entry colname="4">Klinoptilolitt av sedimentær opprinnelse, [oppfôringssvin; oppfôringskyllinger; oppfôringskalkuner; storfe; laks] </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1 </entry>
                <entry colname="3">E 599 </entry>
                <entry colname="4">Perlitt </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/vedlegg/4/overskrift/1/ledd/5">e) <i>Ensilasjetilsetningsstoffer</i></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>ID-nummer</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stoff</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Beskrivelse, bruksvilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">1k </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Enzymer, gjær og bakterier </entry>
                <entry colname="5">Bruk begrenset til produksjon av ensilasje når værforholdene ikke tillater en tilstrekkelig gjæring. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/4/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v4/?2">
        <kverdi>2</kverdi>
        <ktittel>Sensoriske tilsetningsstoffer <br/></ktittel>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>ID-nummer</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stoff</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Beskrivelse, bruksvilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">2b </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Aromastoffer </entry>
                <entry colname="5">Bare ekstrakter fra landbruksprodukter </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/4/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v4/?3">
        <kverdi>3</kverdi>
        <ktittel>Ernæringsmessige tilsetningsstoffer <br/></ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/4/overskrift/3/ledd/1">a) <i>Vitaminer</i></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>ID-nummer</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stoff</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Beskrivelse, bruksvilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">3a </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Vitaminer og provitaminer </entry>
                <entry colname="5">Avledet av landbruksprodukter
<br/>- Dersom de er avledet syntetisk, kan bare de som er identiske med vitaminer avledet av landbruksprodukter, brukes til dyr med én mage og akvakulturdyr.
<br/>- Dersom de er avledet syntetisk, kan bare vitamin A, D og E som er identiske med vitaminer avledet av landbruksprodukter, brukes til drøvtyggere, etter forhåndsgodkjenning fra medlemsstaten basert på en vurdering av mulighetene for økologiske drøvtyggere til å få i seg de nødvendige mengder av disse vitaminene gjennom sine fôrrasjoner </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/vedlegg/4/overskrift/3/ledd/2">b) <i>Sporstoffer</i></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>ID-nummer</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stoff</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Beskrivelse, bruksvilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">3b </entry>
                <entry colname="3">E1 Jern </entry>
                <entry colname="4">jernoksid
<br/>- jern(II)karbonat
<br/>- jernsulfat, heptahydrat
<br/>- jernsulfat, monohydrat </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">3b </entry>
                <entry colname="3">E2 Jod </entry>
                <entry colname="4">- kalsiumjodat, vannfritt </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">3b </entry>
                <entry colname="3">E3 Kobolt </entry>
                <entry colname="4">basisk koboltkarbonat, monohydrat
<br/>- koboltsulfat, monohydrat og/eller heptahydrat </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">3b </entry>
                <entry colname="3">E4 Kobber </entry>
                <entry colname="4">basisk kobberkarbonat, monohydrat
<br/>- kobberoksid
<br/>- kobbersulfat, pentahydrat </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">3b </entry>
                <entry colname="3">E5 Mangan </entry>
                <entry colname="4">mangankarbonat
<br/>- manganoksid
<br/>- mangansulfat, monohydrat </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">3b </entry>
                <entry colname="3">E6 Sink </entry>
                <entry colname="4">sinkoksid
<br/>- sinksulfat, monohydrat
<br/>- sinksulfat, heptahydrat </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">3b </entry>
                <entry colname="3">E7 Molybden </entry>
                <entry colname="4">- natriummolybdat </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">3b </entry>
                <entry colname="3">E8 Selen </entry>
                <entry colname="4">natriumselenat
<br/>- natriumselenitt </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/4/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v4/?4">
        <kverdi>4</kverdi>
        <ktittel>Avlstekniske tilsetningsstoffer <br/></ktittel>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Tillatelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>ID-nummer</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Stoff</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Beskrivelse, bruksvilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">Enzymer og mikroorganismer </entry>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v5">
      <kverdi>Vedlegg 5</kverdi>
      <ktittel>Tilsetningsstoffer som kan brukes i produksjon av bearbeidede økologiske akvakulturprodukter</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/5/del/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v5/da">
        <kverdi>Del A</kverdi>
        <ktittel> tilsetningsstoffer, herunder bærestoffer <br/></ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/5/del/a/ledd/1">Tilsetningsstoffer som er merket med en asterisk i kolonnen for kodenummer, anses som ingredienser av landbruksopprinnelse.</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="18*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="26*"/>
            <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="24*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Kode</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Framstilling av næringsmidler av</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Særlige vilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <thgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="24*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">
                  <i>Vegetabilsk opprinnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Animalsk opprinnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="24*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">E 170 </entry>
                <entry colname="2">Kalsiumkarbonat </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5">Skal ikke brukes til farging eller tilsetning av kalsium i produkter </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 270 </entry>
                <entry colname="2">Melkesyre </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 290 </entry>
                <entry colname="2">Karbondioksid </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 296 </entry>
                <entry colname="2">Eplesyre </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 300 </entry>
                <entry colname="2">Askorbinsyre </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5">Kjøttprodukter </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 306* </entry>
                <entry colname="2">Tokoferolrikt ekstrakt </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5">Antioksidant i fettstoffer </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 325 </entry>
                <entry colname="2">Natriumlaktat </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5">Melkebaserte produkter og kjøttprodukter </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 330 </entry>
                <entry colname="2">Sitronsyre </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 331 </entry>
                <entry colname="2">Natriumsitrater </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 333 </entry>
                <entry colname="2">Kalsiumsitrater </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 334 </entry>
                <entry colname="2">Vinsyre (L(+)-) </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 335 </entry>
                <entry colname="2">Natriumtartrat </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 336 </entry>
                <entry colname="2">Kaliumtartrat </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 406 </entry>
                <entry colname="2">Agar </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5">Melkebaserte produkter og kjøttprodukter </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 410* </entry>
                <entry colname="2">Johannesbrødkjernemel </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 412* </entry>
                <entry colname="2">Guarkjernemel </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 414* </entry>
                <entry colname="2">Arabisk gummi </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 415 </entry>
                <entry colname="2">Xantangummi </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 501 </entry>
                <entry colname="2">Kaliumkarbonat </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 503 </entry>
                <entry colname="2">Ammoniumkarbonat </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 504 </entry>
                <entry colname="2">Magnesiumkarbonat </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 516 </entry>
                <entry colname="2">Kalsiumsulfat </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5">Bærestoffer </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 551 </entry>
                <entry colname="2">Silisiumdioksid </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"/>
                <entry colname="5">Antiklumpemiddel for urter og krydder </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 938 </entry>
                <entry colname="2">Argon </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 939 </entry>
                <entry colname="2">Helium </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 941 </entry>
                <entry colname="2">Nitrogen </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E 948 </entry>
                <entry colname="2">Oksygen </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">X </entry>
                <entry colname="5"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/5/del/b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v5/db">
        <kverdi>Del B</kverdi>
        <ktittel> tekniske hjelpestoffer, tilsetningsstoffer og andre produkter som kan brukes ved bearbeiding av økologisk produserte ingredienser av landbruksopprinnelse</ktittel>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Framstilling av næringsmidler av vegetabilsk opprinnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Framstilling av næringsmidler av animalsk opprinnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Særlige vilkår</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Vann </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">Drikkevann i henhold drikkevannsforskriften </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Kalsiumklorid (E509) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Koaguleringsmiddel </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Kalsiumhydroksid (E526) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Kalsiumsulfat (E516) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Koaguleringsmiddel </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Magnesiumklorid (eller nigari) (E511) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Koaguleringsmiddel </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Sitronsyre (E330) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">Til regulering av pH-verdien i saltlaken som brukes i osteproduksjon Produksjon av olje fra og hydrolyse av stivelse </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Ammoniumhydroksid (E527) </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">Produksjon av gelatin </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Hydrogenperoksid </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">Produksjon av gelatin </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Karbondioksid </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Nitrogen (E941) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Etanol </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">Løsemiddel </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Eggalbumin </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Kasein </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Gelatin </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fiskelim </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Vegetabilsk olje </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">Smøremiddel, slippmiddel eller skumdempende middel </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Aktivt karbon (E153) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Talkum (E553b) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">I samsvar med spesifikke renhetskriterier for tilsetningsstoffet E 553b </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Celluose (E460) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">Produksjon av gelatin </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Kiselgur (E551) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">Produksjon av gelatin </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Perlitt </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3">X </entry>
                <entry colname="4">Produksjon av gelatin </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Hasselnøttskall </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Rismel </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Bivoks (E901) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Slippmiddel </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Karnaubavoks (E903) </entry>
                <entry colname="2">X </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Slippmiddel </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v6">
      <kverdi>Vedlegg 6</kverdi>
      <ktittel>Ingredienser av landbruksopprinnelse som ikke er økologisk produsert, men tillatt å bruke i produksjon av bearbeidede økologiske akvakulturprodukter</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Ubearbeidede planteprodukter og avledede produkter framstilt ved prosesser</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/1.1">
        <lverdi>1.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">
          <i>Spiselige frukter, nøtter og frø</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">- eikenøtter </entry>
              <entry colname="2"><i>Quercus</i> spp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- kolanøtter </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Cola acuminata</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- stikkelsbær </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Ribes uva-crispa</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- pasjonsfrukt </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Passiflora edulis</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- bringebær (tørkede) </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Rubus idaeus</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- rødrips (tørkede) </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Ribes rubrum</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/1.2">
        <lverdi>1.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">
          <i>Spiselige kryddere og urter</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">- peruviansk pepper </entry>
              <entry colname="2"><i>Schinus molle</i> L. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- pepperrotfrø </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Armoracia rusticana</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- galanga </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Alpinia officinarum</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- saflor </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Carthamus tinctorius</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- brønnkarse </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Nasturtium officinale</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/1.3">
        <lverdi>1.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1">
          <i>Diverse</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1.1">Tang og tare som er tillatt i tilberedningen av ikke-økologiske næringsmidler.</avsnitt>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Planteprodukter</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.1">
        <lverdi>2.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">
          <i>Fettstoffer, også raffinerte, men ikke kjemisk modifiserte, framstilt av andre planter enn</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">- kakao </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Theobroma cacao</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- kokos </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Cocos nucifera</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- oliven </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Olea europaea</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- solsikke </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Helianthus annuus</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- palme </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Elaeis guineensis</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- raps </entry>
              <entry colname="2"><i>Brassica napus</i>, <i>rapa</i></entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- saflortistel </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Carthamus tinctorius</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- sesam </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Sesamum indicum</i>
              </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- soya </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Glycine max</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2">
        <lverdi>2.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">
          <i>Sukker, stivelse og andre produkter fra korn og rotknoller</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2-1/avsnitt/1">fruktose</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2-2/avsnitt/1">rispapir</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2-3/avsnitt/1">tynt usyret brød</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.2-4/avsnitt/1">risstivelse og stivelse av voksaktig mais som ikke er kjemisk modifisert.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.3">
        <lverdi>2.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1">
          <i>Diverse</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.3-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.3-1/avsnitt/1">erteprotein <i>Pisum</i> spp.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.3-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.3-2/avsnitt/1">rom, utelukkende framstilt av sukkerrørsaft</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.3-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/2.3-3/avsnitt/1">kirsebærbrennevin framstilt av de frukter og aromaer som er nevnt i artikkel 27 nr. 1 bokstav c).</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Animalske produkter</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Vannorganismer som ikke stammer fra akvakultur, og som er tillatt i konvensjonell næringsmiddelproduksjon</avsnitt>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/3-1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/3-1/avsnitt/1">gelatin</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/3-2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/3-2/avsnitt/1">mysepulver «<i>herasuola</i>»</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/3-3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/6/ledd/1/liste/3-3/avsnitt/1">tarmer.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/v7">
      <kverdi>Vedlegg 7</kverdi>
      <ktittel>Modell for godkjenningsbevis som skal utstedes til virksomheten <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/7/marg/1">For å lese vedlegg 7 se her:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20150707-0879-01-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-07-07-879/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/> P: I 2015 hefte 12 (Rettelse)</ktittel>
      <redaksjonell_note>Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></redaksjonell_note>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">§ 53 fjerde og femte ledd skal lyde:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Ved tilknytning etter 1. september betaler virksomheter nevnt i <i>tredje</i> ledd halvt gebyr for årlig deltakelse i kontrollordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Virksomheter nevnt i <i>tredje</i> ledd betaler følgende tilleggsgebyr:
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">kr 4715 for virksomheter som ønsker inspeksjon på kort varsel med ferdigstilling innen 12 uker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kr 3930 dersom virksomhetene avbestiller en inspeksjon mindre enn en uke før avtalt tidspunkt eller ikke møter opp til avtalt inspeksjon, med mindre det kan dokumenteres gyldige grunner for avbestillingen eller uteblivelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
