<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-07-362" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-07-362">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-07-362</id>
    <dato>07.04.2015 nr. 362</dato>
    <dato type="iso">2015-04-07</dato>
    <publisert>I 2015 hefte 4 s 491</publisert>
    <ikraft>01.05.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-126-§12">L04.12.1992 nr. 126 § 12</ref>, <ref id="lov-1970-06-19-69-§8">L19.06.1970 nr. 69 § 8</ref>, <ref id="lov-1970-06-19-69-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1967-02-10">L10.02.1967</ref><ref id="lov-1967-02-10-§20">§ 20</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-12-01-1566</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0279</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om behandling av offentlige arkiver</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utfyllende tekniske og arkivfaglige bestemmelser om behandling av offentlige arkiver (Nr. 362)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utfyllende tekniske og arkivfaglige bestemmelser om behandling av offentlige arkiver</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Riksarkivaren 7. april 2015 med hjemmel i forskrift 11. desember 1998 nr. 1193 om offentlege arkiv § 3-21 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-07-362/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 1999 nr. 1566 om utfyllende tekniske og arkivfaglige bestemmelser om behandling av offentlige arkiver skal kapittel III lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">III. Generelle bevarings- og kassasjonsbestemmelser for egenforvaltningsaker i statlige organer</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Første del. Innledende bestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Bestemmelsene i dette kapittelet har følgende formål:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Å fastsette hvilket arkivmateriale som skal bevares og hvilket arkivmateriale som kan kasseres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Å sikre at arkivmateriale med langvarig bevaringsverdi blir bevart for ettertiden, jf. arkivloven § 1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Å legge til rette for kassasjon av arkivmateriale uten langvarig bevaringsverdi, for å spare kostnader knyttet til langtidsbevaring, så som oppbevaring, vedlikehold og gjenfinning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Å sikre at arkivmateriale uten langvarig bevaringsverdig ikke blir kassert før rettslige og forvaltningsmessige dokumentasjonsbehov som materialet ivaretar, er bortfalt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-2. <i>Virkeområde</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Bestemmelsene i dette kapittelet gjelder for statlige organer og andre virksomheter som skaper statlige arkiver iht. arkivloven § 2 bokstav c.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Bestemmelsene gjelder for alt arkivmateriale som skapes som ledd i statlige organers egenforvaltning. Bestemmelsene gjelder ikke for statlige organers fagsaker. For fagsakene skal statlige organer utarbeide egne spesifiserte kassasjonsregler, jf. arkivforskriften § 3-21 annet ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Bestemmelsene gjelder ikke for andre enn de sakstypene som er omtalt i denne forskriften. For sakstyper som kommer til som nye eller som av andre grunner ikke er omtalt i disse bestemmelsene, kan ikke arkivmateriale kasseres uten Riksarkivarens samtykke, jf. arkivloven § 9.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Arkivmateriale som er underlagt bevaringspåbud skal alltid bevares dersom ikke Riksarkivaren har fastsatt noe annet, jf. arkivforskriften § 3-20.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-3. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I dette kapittelet forstås med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1"><i>Bevaring:</i> at arkivmateriale blir tatt vare på for fremtiden og avlevert til arkivdepot.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1"><i>Kassasjon:</i> at arkivmateriale som har vært gjenstand for saksbehandling eller hatt verdi som dokumentasjon, blir tatt ut av arkivet og tilintetgjort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1"><i>Funksjon:</i> et ansvarsområde som en virksomhet forvalter for å oppnå bestemte mål og som består av en gruppe arbeidsprosesser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1"><i>Arbeidsprosess:</i> én avgrenset rekkefølge av aktiviteter som gjentatte ganger utøves i en virksomhet for å oppnå et bestemt resultat i samsvar med fastsatte regler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e/avsnitt/1"><i>Sak:</i> dokumentasjon skapt som ledd i utøvelsen av en enkeltstående arbeidsprosess.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f/avsnitt/1"><i>Sakstype:</i> dokumentasjon skapt som ledd i utøvelsen av en bestemt type arbeidsprosess.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/g/avsnitt/1"><i>Egenforvaltning:</i> statlige organers administrative funksjoner og arbeidsprosesser knyttet til forvaltning av eget organ.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/h/avsnitt/1"><i>Egenforvaltningssaker:</i> dokumentasjon skapt som ledd i statlige organers egenforvaltning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/i/avsnitt/1"><i>Fagsaker:</i> dokumentasjon skapt som ledd i statlige organers kjernevirksomhet knyttet til samfunnsoppdrag som organene er opprettet for å ivareta.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-4. <i>Skille mellom egenforvaltningssaker og fagsaker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Statlige organer skal fastsette og gjennomføre et hensiktsmessig og konsekvent skille mellom egenforvaltningssaker og fagsaker i egen arkivdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dersom det ikke er mulig å gjennomføre et hensiktsmessig og konsekvent skille mellom egenforvaltningssaker og fagsaker, skal arkivmaterialet behandles som en fagsak. For fagsakene skal statlige organer utarbeide egne spesifiserte bevarings- og kassasjonsbestemmelser, jf. arkivforskriften § 3-21 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-5. <i>Bevaring og kassasjon tilpasset virksomhetens egenart</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Statlige organer skal anvende bestemmelsene på en måte som er tilpasset virksomhetens egenart, slik at formålet med bestemmelsene i størst mulig grad blir oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Dersom virksomhetens egenart tilsier at det er behov for å utarbeide spesielle bevarings- og kassasjonsbestemmelser for bestemte sakstyper innen organets egenforvalting, skal statlige organer utarbeide slike bestemmelser. Bestemmelsene skal godkjennes av Riksarkivaren før de tas i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3-6. <i>Fastsettelse av kassasjonsfrister</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">For arkivmateriale som kasseres, skal statlige organer fastsette kassasjonsfrister slik at arkivmateriale ikke kasseres før eventuelle dokumentasjonsbehov bortfaller. En kassasjonsfrist angir når saken som er gjenstand for kassasjon, tidligst kan kasseres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">Ved fastsettelse av kassasjonsfristene, skal statlige organer ta i betraktning hvor lenge det er behov for å oppbevare materialet av hensyn til</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2.a/avsnitt/1">bestemmelser om tidsbegrenset oppbevaring i annet lovverk</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2.b/avsnitt/1">organers egne administrative og juridiske dokumentasjonsbehov</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2.c/avsnitt/1">offentlige og private virksomheters og enkeltpersoners juridiske dokumentasjonsbehov.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3-7. <i>Forholdet til annet regelverk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Personregistre eller deler av personregister kan slettes etter bestemmelsene i personopplysningsloven, helseregisterloven og etter bestemmelser i medhold av helseregisterloven. Slik sletting kan først gjøres etter at det er innhentet uttalelse fra Riksarkivaren, jf. arkivloven § 9 bokstav c.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Arkivmateriale om sikkerhetsklarering og autorisasjon behandles i henhold til bevarings- og kassasjonsbestemmelser for personellsikkerhetstjenesten fastsatt av Nasjonal sikkerhetsmyndighet 4. februar 2014, jf. forskrift 29. juni 2001 nr. 722 om personellsikkerhet § 6-8 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Andre del. Bevarings- og kassasjonsbestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 3-8. <i>Oppbygningen av bevarings- og kassasjonsbestemmelsene</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Bestemmelsene er bygget opp slik at hver paragraf angir en bestemt funksjon innen egenforvaltning. For hver enkel funksjon er det angitt sakstyper som skal bevares og sakstyper som kan kasseres. Sakstypene gjenspeiler arbeidsprosesser innen egenforvaltning. Til bestemte sakstyper angis det også typer av dokumentasjon som kjennetegner den enkelte sakstypen. Dokumenttypene er ment som føringer for hvordan sakstypene skal avgrenses mot hverandre, og ikke som en uttømmende opplisting av all dokumentasjon innen den enkelte sakstypen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 3-9. <i>Organisering og organisasjonsutvikling</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.a/avsnitt/1">Etablering og endring av organets organisasjonsstruktur, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.a-1/avsnitt/1">organets interne organisering, organisasjonskart og planer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.a-2/avsnitt/1">utredning og evaluering av organets organisering</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.b/avsnitt/1">Etablering og endring av organets interne ledelses- og styringsstruktur, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.b-1/avsnitt/1">instrukser og retningslinjer for myndighets-, oppgave- og ansvarsfordeling i organet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.b-2/avsnitt/1">utredning og evaluering av ledelses- og styringsstruktur</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.c/avsnitt/1">Organisering av interne utvalg og deres virksomhet innen egenforvaltning dersom utvalgets virksomhet hører inn under sakstyper som skal bevares i henhold til de øvrige bestemmelsene i denne forskriften</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.d/avsnitt/1">Organisering av prosjekter og deres virksomhet innen egenforvaltning dersom prosjektets virksomhet hører inn under sakstyper som skal bevares i henhold til de øvrige bestemmelsene i denne forskriften</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.e/avsnitt/1">Organisering av organets samarbeid med andre organer innen egenforvaltning dersom samarbeidet hører inn under sakstyper som skal bevares i henhold til de øvrige bestemmelsene i denne forskriften</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.f/avsnitt/1">Organisering av lovpålagte faste utvalg og andre samarbeidsorganer mellom arbeidsgiver og arbeidstakerorganisasjoner samt deres virksomhet, som inneholder dokumentasjon om oppnevning, avtaler, forhandlinger og drøftinger, herunder forhandlingsprotokoller og referater fra drøftinger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.g/avsnitt/1">Organets organisering av og deltakelse i internasjonalt samarbeid knyttet til egenforvaltning.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.a/avsnitt/1">Interne organisatoriske arbeidsprosesser som ikke medfører endringer av organets organisasjonsstruktur</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.b/avsnitt/1">Organisering av interne utvalg og deres virksomhet innen egenforvaltning dersom utvalgets virksomhet hører inn under sakstyper som kasseres i henhold til de øvrige bestemmelsene i denne forskriften</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.c/avsnitt/1">Organisering av prosjekter og deres virksomhet innen egenforvaltning dersom prosjektets virksomhet hører inn under sakstyper som kasseres i henhold til øvrige bestemmelsene i denne forskriften</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.d/avsnitt/1">Organisering av samarbeid med andre organer innen egenforvaltning dersom samarbeidet hører inn under sakstyper som kasseres i henhold til øvrige bestemmelsene i denne forskriften.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 3-10. <i>Virksomhets- og økonomistyring</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.a/avsnitt/1">Utarbeidelse av organets forslag og innspill til statsbudsjett, som inneholder dokumentasjon om organets innspill til årlig statsbudsjett og bevilgningsendringer i årets statsbudsjett</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.b/avsnitt/1">Overordnet departements styring av underliggende organ, som inneholder dokumentasjon om instrukser fra overordnet departement og styringsdialogen mellom departement og den enkelte virksomheten, strategiske og årlige planer, tildelingsbrev fra overordnet departement, rapporter til overordnet departement, etatsstyringsmøter, departementets evaluering av organets virksomhet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.c/avsnitt/1">Utarbeidelse av organets interne instrukser og retningslinjer for virksomhets- og økonomistyring, som inneholder dokumentasjon om organets interne instrukser og retningslinjer for virksomhets- og økonomistyring, herunder også internrevisjon, evaluering og andre arbeidsprosesser innen virksomhetsstyring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.d/avsnitt/1">Organets strategiske planlegging, som inneholder dokumentasjon om strategiske planer og andre strategiske styringsdokumenter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.e/avsnitt/1">Organets årlige virksomhetsplanlegging og budsjettdisponering, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.e-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.e-1/avsnitt/1">organets virksomhetsplan og internbudsjett, interne styringsbrev og andre årlige styringsdokumenter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.e-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.e-2/avsnitt/1">virksomhetsplaner for administrative enheter i organet og innspill til budsjettfordeling fra administrative enheter i organet</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.f/avsnitt/1">Organets årlige virksomhetsrapportering, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.f-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.f-1/avsnitt/1">organets årsrapport med årsregnskap og andre rapporter til overordnet departement</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.f-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.f-2/avsnitt/1">organets saldoliste</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.f-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.f-3/avsnitt/1">interne årsrapporter og andre periodiske virksomhetsrapporter fra administrative enheter i organet</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.g/avsnitt/1">Organets internrevisjon, som inneholder dokumentasjon om internrevisjon, herunder årsplaner for internrevisjon, interne revisjonsrapporter og årsrapporter fra internrevisjon</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.h/avsnitt/1">Ekstern revisjon, som inneholder dokumentasjon om Riksrevisjonens regnskapsrevisjon, forvaltningsrevisjon og selskapsrevisjon samt revisjoner utført av private revisjonsselskaper</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.i/avsnitt/1">Evaluering av organets virksomhets- og økonomistyring, som inneholder evalueringsrapporter og annen dokumentasjon om evaluering av virksomhetsstyringsfunksjon</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.j/avsnitt/1">Organets eierstyring av selskaper og stiftelser, som inneholder dokumentasjon om etablering av selskaper og stiftelser, eierskapsutøvelse og eierstyring.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.a/avsnitt/1">Regnskapsføring, herunder regnskapsmateriale med unntak av organets årsregnskap og saldoliste som skal bevares.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 3-11. <i>Personalforvaltning</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, styring og evaluering av organets personalforvaltning, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-1/avsnitt/1">strategiske personalplaner og annen strategisk styringsdokumentasjon</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-2/avsnitt/1">lokal personalpolitikk, herunder kompetansepolitikk, lønnspolitikk, livsfasepolitikk og annen personalpolitisk dokumentasjon</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-3/avsnitt/1">lokale særavtaler mellom arbeidsgivere og arbeidstakerorganisasjoner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-4/avsnitt/1">interne reglementer og retningslinjer for personalforvaltning, herunder rekruttering, opplæring og kompetanseutvikling, permisjoner, konflikthåndtering, varsling og andre arbeidsprosesser innen personalforvaltning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a-5/avsnitt/1">evaluering av organets personalforvaltning, herunder rekruttering, opplæring og kompetanseutvikling, permisjoner, konflikthåndtering, varsling og andre arbeidsprosesser innen personalforvaltning</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b/avsnitt/1">Rekruttering og tilsetting, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b-1/avsnitt/1">kunngjøring og stillingssøknader, herunder kunngjøringstekst, stillingssøknader med vedlegg til den som blir tilsatt, offentlig søkerliste og utvidet søkerliste</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b-2/avsnitt/1">behandling av tilsettingssaker ved organets innstillings- og tilsettingsmyndighet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b-3/avsnitt/1">behandling av tilsettingssaker i overordnet organ ved dissens mellom medlemmene i den tilsettende myndighet eller ved uenighet mellom den innstillende og den tilsettende myndighet i organet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b-4/avsnitt/1">tilsettingsbrev og arbeidsavtaler</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.c/avsnitt/1">Lønnsforhandlinger, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.c-1/avsnitt/1">føringer fra overordnet departement, anbefalinger fra arbeidsgiver samt forhandlinger og drøftinger, herunder forhandlingsprotokoller og referater fra drøftinger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.c-2/avsnitt/1">voldgiftsbehandling av tvister</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.d/avsnitt/1">Regulering av arbeidstid, som inneholder dokumentasjon om lokale arbeidstidsordninger, herunder arbeidsvaktplaner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e/avsnitt/1">Oppfølging av den enkelte ansatte, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-1/avsnitt/1">endringer av stillingsprosent av betydning for den ansattes pensjonsforhold</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-2/avsnitt/1">lønn og godtgjørelser av betydning for den ansattes pensjonsforhold</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-3/avsnitt/1">permisjoner av betydning for den ansattes pensjonsforhold</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-4/avsnitt/1">arbeidsulykker, yrkesskader og yrkessykdommer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-5/avsnitt/1">ordensstraff</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-6/avsnitt/1">omplassering, beordring, fortrinnsrett dersom saken fører til rettslig prøving</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e-7/avsnitt/1">avslutning av arbeidsforhold.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.a/avsnitt/1">Opplæring og kompetanseutvikling innen egenforvaltning, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.a-1/avsnitt/1">opplæring av nyansatte, herunder introduksjonsprogrammer, opplæringsplaner og -tiltak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.a-2/avsnitt/1">planlegging og gjennomføring av interne og eksterne kurs og andre kompetansehevende tiltak innen organets egenforvaltning</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.b/avsnitt/1">Innhenting av underlagsmateriale i forbindelse med lønnsforhandlinger, som inneholder dokumentasjon om lønnskrav fra arbeidsgiver og arbeidstakerorganisasjoner, lønnsstatistikker og annet underlagsmateriale</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.c/avsnitt/1">Registrering og kontroll av arbeidstid, som inneholder dokumentasjon om arbeidstidsregistreringer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.d/avsnitt/1">Planlegging og gjennomføring av velferdstiltak for ansatte</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.e/avsnitt/1">Oppfølging av den enkelte ansatte, som inneholder dokumentasjon uten betydning for den ansattes pensjonsforhold, ordensstraff, arbeidsulykker, yrkesskader og yrkessykdommer.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 3-12. <i>Helse, miljø og sikkerhet (HMS)</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, styring og evaluering av organets arbeid med helse miljø og sikkerhet (HMS), som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.a-1/avsnitt/1">interne instrukser og retningslinjer for organets systematiske helse- miljø og sikkerhetsarbeid</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.a-2/avsnitt/1">årlige HMS-rapporter, systematiske gjennomganger og evalueringer av organets HMS-arbeid</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.b/avsnitt/1">Arbeidsmiljøundersøkelser, som inneholder dokumentasjon om undersøkelse og evaluering av arbeidsmiljø</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.c/avsnitt/1">Tilsyn fra HMS-myndigheter, som inneholder dokumentasjon om HMS-tilsyn og organets oppfølging av tilsynet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.d/avsnitt/1">Oppfølging av arbeidsulykker, yrkesskader og yrkessykdommer, som inneholder dokumentasjon om arbeidsgiverens oppfølging av ansatte i forbindelse med arbeidsulykker, yrkesskader og yrkessykdommer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.e/avsnitt/1">Konflikthåndtering, som inneholder dokumentasjon om partenes syn på konflikten og arbeidsgiverens oppfølging av saken</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.f/avsnitt/1">Varsling av kritikkverdige forhold, som inneholder dokumentasjon om varsler fra arbeidstakere og arbeidsgiverens oppfølging av varslene.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.a/avsnitt/1">HMS-opplæring, som inneholder dokumentasjon om organets opplæringsplaner for helse-, miljø- og sikkerhet, HMS-kurs og andre opplæringstiltak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.b/avsnitt/1">Registrering og oppfølging av hendelser og avvik, som inneholder dokumentasjon om løpende rutinemessig HMS-oppfølging med unntak av arbeidsulykker og yrkesskader</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.c/avsnitt/1">Gjennomføring av HMS-runder som inneholder dokumentasjon om løpende rutinemessig HMS-oppfølging</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.d/avsnitt/1">Gjennomføring av HMS-revisjoner, som inneholder dokumentasjon om løpende rutinemessig oppfølging og revisjon av organets HMS-system.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 3-13. <i>Virksomhetsintern sikkerhet og beredskap</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, styring og evaluering av organets arbeid med virksomhetsintern sikkerhet og beredskap, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a-1/avsnitt/1">virksomhetsinterne sikkerhetsstrategier, sikkerhetspolicy og andre styringsdokumenter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a-2/avsnitt/1">interne instrukser og retningslinjer for organets sikkerhets- og beredskapsarbeid</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a-3/avsnitt/1">organisering av organets sikkerhets- og beredskapsarbeid</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a-4/avsnitt/1">virksomhetsledelsens gjennomgang og evaluering av organets sikkerhets- og beredskapsarbeid</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.b/avsnitt/1">Risiko- og sårbarhetsanalyser som danner grunnlag for virksomhetsledelsens beslutninger, virksomhetsintern strategi og policy for sikkerhet og beredskap</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.c/avsnitt/1">Rapportering om virksomhetsintern sikkerhet og beredskap som inneholder rapporter til virksomhetsledelse og rapporter til overordnet departement</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.d/avsnitt/1">Virksomhetsintern beredskapsplanlegging som inneholder dokumentasjon om virksomhetsinterne beredskapsplaner.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.a/avsnitt/1">Registrering og oppfølging av hendelser og avvik knyttet til virksomhetsintern sikkerhet og beredskap som inneholder dokumentasjon om meldinger vedrørende hendelser og avvik samt løpende rutinemessige oppfølging av meldingene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.b/avsnitt/1">Gjennomføring av virksomhetsinterne sikkerhetsrevisjoner som inneholder dokumentasjon om løpende rutinemessige revisjoner av virksomhetens sikkerhets- og beredskapssystem</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.c/avsnitt/1">Gjennomføring av virksomhetsinterne sikkerhetstester som inneholder dokumentasjon om løpende rutinemessige sikkerhetstester knyttet til drift og vedlikehold av det virksomhetsinterne sikkerhets- og beredskapssystemet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.d/avsnitt/1">Risiko- og sårbarhetsanalyser som inngår i løpende rutinemessig håndtering av operative oppgaver knyttet til virksomhetsintern sikkerhet og beredskap</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.e/avsnitt/1">Virksomhetsinterne beredskapsøvelser.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 3-14. <i>Bygg- og eiendomsforvaltning</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, styring og evaluering av organets eiendomsfunksjon, som inneholder dokumentasjon om:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.a-1/avsnitt/1">organets eiendomsstrategier og andre strategiske styringsdokumenter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.a-2/avsnitt/1">interne instrukser og retningslinjer for organets eiendomsvirksomhet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.a-3/avsnitt/1">utredning og evaluering av organets eiendomsvirksomhet, herunder erverv og avhending, bygging, leie, drift og vedlikehold av bygninger, anlegg og lokaler</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.b/avsnitt/1">Erverv og avhending av eiendom</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c/avsnitt/1">Planlegging og gjennomføring av byggeprosjekter, herunder dokumentasjon om:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-1/avsnitt/1">oppdrag</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-2/avsnitt/1">rom- og funksjonsanalyse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-3/avsnitt/1">ferdig forprosjekt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-4/avsnitt/1">ferdig skisseprosjekt hvis det ikke foreligger ferdig forprosjekt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-5/avsnitt/1">ferdig detaljprosjekt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-6/avsnitt/1">kontrakt med antatt tilbud</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-7/avsnitt/1">som bygget dokumentasjon, herunder tegninger og beskrivelser av bygningens oppbygging og kvalitet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-8/avsnitt/1">rapporter fra uavhengig kontroll</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-9/avsnitt/1">overtagelsesdokumentasjon fra entreprenør til byggherre</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.c-10/avsnitt/1">sluttrapport</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1.d/avsnitt/1">Forvaltning av statens kulturhistoriske eiendommer, som inneholder dokumentasjon om ombygging og renovering av statens kulturhistoriske eiendommer.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.a/avsnitt/1">Leie av eiendommer, bygninger og lokaler som inneholder dokumentasjon om inngåelse og oppfølging av de enkelte leieforholdene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.b/avsnitt/1">Planlegging og gjennomføring av byggeprosjekter, herunder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.b-1/avsnitt/1">ikke antatte tilbud</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.b-2/avsnitt/1">utkast og arbeidsversjoner av teknisk dokumentasjon, arbeidstegninger og lignende</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.b-3/avsnitt/1">forvaltnings-, drifts- og vedlikeholdsdokumentasjon som bruksanvisninger, HMS-datablader, materialdokumentasjon, vedlikeholdsrutiner og lignende</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2.c/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av bygninger, anlegg og lokaler som inneholder dokumentasjon om gjennomføring av rutinemessige drifts- og vedlikeholdstiltak.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 3-15. <i>Anskaffelser</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, styring og evaluering av organets anskaffelsesfunksjon, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1.a-1/avsnitt/1">organets innkjøpsstrategi og innkjøpspolicy</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1.a-2/avsnitt/1">interne instrukser og retningslinjer for organets innkjøpsvirksomhet og kontraktoppfølging</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1.a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/1.a-3/avsnitt/1">evaluering av organets innkjøpsvirksomhet.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/3/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/3.a/avsnitt/1">Anskaffelser av varer og tjenester innen organets egenforvaltning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/3.b/avsnitt/1">Oppfølging av leveranser knyttet til anskaffelse av varer og tjenester innen organets egenforvaltning.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 3-16. <i>Arkiv</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, styring og evaluering av arkivfunksjon, som inneholder dokumentasjon om organisering av organets arkivfunksjon, interne instrukser og retningslinjer, arkivplaner, klassifikasjonssystemer, bevarings- og kassasjonsplaner, evaluering av organets arkivfunksjon</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1.b/avsnitt/1">Innsynsbegjæringer som fører til drøfting og særskilt begrunnelse, samt klager over avslag på innsynsbegjæringer og innsynskravet som var grunnlag for klagen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1.c/avsnitt/1">Overføring av arkiv til andre offentlige organer eller private rettsubjekter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/1.d/avsnitt/1">Behandling av saker om tap av arkivmateriale og uhjemlet kassasjon.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2.a/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av arkivfunksjon, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2.a-1/avsnitt/1">gjennomføring av arkivrutiner, opplæring og brukerstøtte, periodisering og bortsetting, oppbevaring av arkiv, deponering og avlevering</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/liste/2.a-2/avsnitt/1">innsynsbegjæringer som ikke medfører omfattende drøfting, særskilt begrunnelse eller klage.</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 3-17. <i>Bibliotek</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, styring og evaluering av organets biblioteksfunksjon, som inneholder dokumentasjon om organisering av organets biblioteksfunksjon, interne instrukser og retningslinjer, evaluering av biblioteksfunksjon.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/2.a/avsnitt/1">Drift og vedlikehold av biblioteksfunksjon, som inneholder dokumentasjon om gjennomføring av bibliotekrutiner, klassifisering og registrering av ny litteratur, anskaffelse av litteratur og tidsskrifter, abonnering, publikumsveiledning, inn- og utlån og utstillinger.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 3-18. <i>Virksomhetsintern informasjons- og kommunikasjonsteknologi (IKT )</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, styring og evaluering av organets IKT-funksjon, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1.a-1/avsnitt/1">organets IKT-strategi, IKT-policy og andre styringsdokumenter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/1.a-2/avsnitt/1">utredning og evaluering av organets IKT-virksomhet.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/2.a/avsnitt/1">Drift, vedlikehold og brukerstøtte knyttet til IKT innen egenforvaltning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/2.b/avsnitt/1">Utvikling av IKT-løsninger innen egenforvaltning.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 3-19. <i>Virksomhetsintern kommunikasjon</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper bevares:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, styring og evaluering av organets interne kommunikasjonsfunksjon, som inneholder dokumentasjon om</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1.a-1/avsnitt/1">organets strategi for internkommunikasjon, retningslinjer for internkommunikasjon, virksomhetsinterne kommunikasjonsplaner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1.a-2/avsnitt/1">utredning og evaluering av organets internkommunikasjon.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2/avsnitt/1"><i>Følgende sakstyper kasseres:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2.a/avsnitt/1">Planlegging og gjennomføring av virksomhetsinterne informasjonstiltak, som inneholder dokumentasjon om informasjonsmøter, undersøkelser av organets internkommunikasjon, interne kommunikasjonskampanjer og andre virksomhetsinterne informasjonstiltak.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Tredje del. Overgangsordninger</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 3-20. <i>Overgangsordninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Statlige organer skal ta i bruk gjeldende bevarings- og kassasjonsbestemmelser så snart det er praktisk gjennomførbart ved periodisering av arkivsystemer eller innføring av nye arkivsystemer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Dersom det er hensiktsmessig kan statlige organer i en overgangsperiode følge de tidligere bevarings- og kassasjonsbestemmelsene, fastsatt av Riksarkivaren 1. desember 1999. Dette gjelder for arkivmateriale skapt frem til iverksettingstidspunktet samt arkivsystemer og arkivperioder etablert før iverksetting av bestemmelsene, selv om disse avsluttes etter iverksettingstidspunktet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-07-362/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mai 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
