<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-62" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-62">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-62</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 62</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1925-07-17-11</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1991-11-08-76</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-09-25-107</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-58</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0534</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til kommunelova m.m.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i kommunelova m.m. (råd for eldre, personar med funksjonsnedsetjing og ungdom)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.65 L (2016-2017), Innst.319 L (2016-2017), Lovvedtak 90 (2016-2017). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 29. mai og 2. juni 2017. Fremja av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgjande lover blir oppheva:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 17. juni 2005 nr. 58 om råd eller anna representasjonsordning i kommunar og fylkeskommunar for menneske med nedsett funksjonsevne m.m.
<br/>
<redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note></liste>
    <liste id="/ledd/2">2 Lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-62/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner skal ny § 10 b lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 10 b. <i>Råd for eldre, personer med funksjonsnedsettelse og ungdom</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kommunestyret og fylkestinget skal selv velge et eldreråd og et råd for personer med funksjonsnedsettelse. Flertallet av medlemmene i eldrerådet skal på valgtidspunktet ha fylt 60 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kommunestyret eller fylkestinget kan selv velge et ungdomsråd. Ungdomsrådet skal ha en valgperiode på inntil to år. Medlemmene i ungdomsrådet skal på valgtidspunktet ikke ha fylt 19 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Rådene er rådgivende organer for kommunen eller fylkeskommunen og har rett til å uttale seg i saker som gjelder henholdsvis eldre, personer med funksjonsnedsettelse og ungdom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kommunestyret eller fylkestinget kan selv etablere en annen medvirkningsordning for ungdom enn et ungdomsråd. Andre ledd andre og tredje punktum og tredje ledd gjelder tilsvarende for funksjonstiden og oppgavene til en slik annen medvirkningsordning og valgperioden for representanter til ordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Departementet gir forskrift om oppgaver, organisering og saksbehandling for rådene og en annen medvirkningsordning for ungdom.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-62/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard skal ny § 36 b lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Lokalstyret kan selv velge et ungdomsråd. Ungdomsrådet skal ha en valgperiode på inntil to år. Medlemmene i ungdomsrådet skal på valgtidspunktet ikke ha fylt 19 år. Ungdomsrådet er et rådgivende organ for lokalstyret og har rett til å uttale seg i saker som gjelder ungdom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Lokalstyret kan selv etablere en annen medvirkningsordning for ungdom enn et ungdomsråd. Første ledd andre til fjerde punktum gjelder tilsvarende for funksjonstiden og oppgavene til en slik annen medvirkningsordning og valgperioden for representanter til ordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Departementet gir forskrift om oppgaver, organisering og saksbehandling for ungdomsrådet og en annen medvirkningsordning for ungdom.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/4/marg/1">Nogjeldande § 36 b blir ny § 36 c.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-62/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Lov 8. november 1991 nr. 76 om kommunale og fylkeskommunale eldreråd blir oppheva.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-62/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Lov 17. juni 2005 nr. 58 om råd eller anna representasjonsordning i kommunar og fylkeskommunar for menneske med nedsett funksjonsevne m.m. blir oppheva.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-62/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Lova gjeld frå den tida Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
