<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-51" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-51</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 51</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-09-25-107</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-05-23-31</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-56</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-17</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-06-06-38</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-06-06-39</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2013-06-21-102</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2013-06-21-58</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2013-06-21-59</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2013-06-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2013-06-21-61</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0607</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Likestillings- og diskrimineringsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om likestilling og forbud mot diskriminering (likestillings- og diskrimineringsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.81 L (2016-2017), Innst.389 L (2016-2017), Lovvedtak 118 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. juni 2017. Fremmet av Barne- og likestillingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgende lover oppheves:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 21. juni 2013 nr. 59 om likestilling mellom kjønnene (likestillingsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 21. juni 2013 nr. 60 om forbud mot diskriminering på grunn av etnisitet, religion og livssyn (diskrimineringsloven om etnisitet).</liste>
    <liste id="/ledd/3">3 Lov 21. juni 2013 nr. 61 om forbud mot diskriminering på grunn av nedsatt funksjonsevne (diskriminerings- og tilgjengelighetsloven).
<br/>
<redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note></liste>
    <liste id="/ledd/4">2 Lov 23. mai 1997 nr. 31 om eierseksjoner (eierseksjonsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">3 Lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">4 Lov 26. mars 1999 nr. 17 om husleieavtaler (husleieloven).</liste>
    <liste id="/ledd/7">5 Lov 6. juni 2003 nr. 38 om bustadbyggjelag (bustadbyggjelagslova).</liste>
    <liste id="/ledd/8">6 Lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag (burettslagslova).</liste>
    <liste id="/ledd/9">7 Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø-, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven).</liste>
    <liste id="/ledd/10">8 Lov 21. juni 2013 nr. 102 om stillingsvern mv. for arbeidstakere på skip (skipsarbeidsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Lovens formål er å fremme likestilling og hindre diskriminering på grunn av kjønn, graviditet, permisjon ved fødsel eller adopsjon, omsorgsoppgaver, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk, alder og andre vesentlige forhold ved en person.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Med likestilling menes likeverd, like muligheter og like rettigheter. Likestilling forutsetter tilgjengelighet og tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Loven tar særlig sikte på å bedre kvinners og minoriteters stilling. Loven skal bidra til å bygge ned samfunnsskapte funksjonshemmende barrierer, og hindre at nye skapes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Saklig virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder på alle samfunnsområder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Loven gjelder ikke ved diskriminering på grunn av alder i forhold som reguleres av arbeidsmiljøloven kapittel 13 og skipsarbeidsloven kapittel 10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om lovens anvendelse for utsendte arbeidstakere etter arbeidsmiljøloven § 1-7 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Loven gjelder i hele riket, herunder på Svalbard og Jan Mayen. Loven gjelder også på faste og flyttbare installasjoner i virksomhet på norsk kontinentalsokkel, og på norske skip og norske luftfartøyer, uansett hvor de befinner seg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Kapittel 3 om universell utforming og individuell tilrettelegging, og §§ 24, 25 og 26 om aktivt likestillingsarbeid for så vidt gjelder funksjonsnedsettelse, gjelder likevel ikke på Svalbard og Jan Mayen, installasjoner i virksomhet på norsk kontinentalsokkel, norske skip i utenriksfart og på norske luftfartøyer. Kongen kan gi forskrift om anvendelsen av de nevnte bestemmelsene på disse områdene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Ufravikelighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Bestemmelsene i denne loven, og forskrifter gitt i medhold av loven, kan ikke fravikes ved avtale.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>FNs rasediskrimineringskonvensjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">De forente nasjoners internasjonale konvensjon 21. desember 1965 om avskaffelse av alle former for rasediskriminering gjelder som norsk lov.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Forbud mot å diskriminere</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot å diskriminere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Diskriminering på grunn av kjønn, graviditet, permisjon ved fødsel eller adopsjon, omsorgsoppgaver, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk, alder eller kombinasjoner av disse grunnlagene er forbudt. Med etnisitet menes blant annet nasjonal opprinnelse, avstamning, hudfarge og språk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Forbudet omfatter diskriminering på grunn av eksisterende, antatte, tidligere eller fremtidige forhold som nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Forbudet gjelder også hvis en person blir diskriminert på grunn av sin tilknytning til en annen person, og diskrimineringen skjer på grunn av forhold som nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Med diskriminering menes direkte eller indirekte forskjellsbehandling etter §§ 7 og 8 som ikke er lovlig etter §§ 9, 10 eller 11.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Direkte forskjellsbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Med direkte forskjellsbehandling menes at en person behandles dårligere enn andre blir, har blitt eller ville blitt behandlet i en tilsvarende situasjon, på grunn av forhold som nevnt i § 6 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Indirekte forskjellsbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Med indirekte forskjellsbehandling menes enhver tilsynelatende nøytral bestemmelse, betingelse, praksis, handling eller unnlatelse som vil stille personer dårligere enn andre, på grunn av forhold som nevnt i § 6 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Lovlig forskjellsbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Forskjellsbehandling er ikke i strid med forbudet i § 6 når den
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har et saklig formål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er nødvendig for å oppnå formålet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ikke er uforholdsmessig inngripende overfor den eller de som forskjellsbehandles.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">I arbeidsforhold og ved valg og behandling av selvstendig næringsdrivende og innleide arbeidstakere er direkte forskjellsbehandling på grunn av kjønn, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk bare tillatt hvis denne egenskapen har avgjørende betydning for utøvelsen av arbeidet eller yrket, og vilkårene i første ledd er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Aldersgrenser som følger av lov eller forskrift, og fordelaktige priser på grunn av alder, er ikke i strid med forbudet i § 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Lovlig forskjellsbehandling på grunn av graviditet, fødsel, amming og permisjon ved fødsel eller adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Forskjellsbehandling på grunn av
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">graviditet, fødsel og amming, herunder fravær etter arbeidsmiljøloven §§ 12-1, 12-2, 12-3 første ledd første punktum, 12-4 og 12-8, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">permisjon forbeholdt hver av foreldrene, jf. folketrygdloven § 14-12 første ledd</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">er bare tillatt der forskjellsbehandlingen er nødvendig for å beskytte kvinnen, fosteret eller barnet i forbindelse med graviditet, fødsel eller amming, eller der det foreligger andre åpenbare grunner. Forskjellsbehandlingen må ikke være uforholdsmessig inngripende overfor den som forskjellsbehandles.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Ved forskjellsbehandling på grunn av permisjon ved fødsel eller adopsjon i perioder som ikke omfattes av første ledd, gjelder § 9 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Ved ansettelse og oppsigelse er forskjellsbehandling på grunn av graviditet, fødsel, amming og permisjon ved fødsel eller adopsjon aldri tillatt. Dette gjelder også ved forlengelse av midlertidig stilling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Adgang til positiv særbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Positiv særbehandling på grunn av forhold som nevnt i § 6 første ledd er tillatt hvis
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">særbehandlingen er egnet til å fremme lovens formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det er et rimelig forhold mellom formålet man ønsker å oppnå og hvor inngripende særbehandlingen er for den eller de som stilles dårligere og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">særbehandlingen opphører når formålet med den er oppnådd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Brudd på plikten til universell utforming eller individuell tilrettelegging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Brudd på §§ 17 og 18 om universell utforming og §§ 20, 21, 22 og 23 om individuell tilrettelegging regnes som diskriminering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Diskriminering som skyldes mangelfull fysisk tilrettelegging, er uttømmende regulert i §§ 17 til 23 for de rettssubjektene og på de områdene disse bestemmelsene gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot å trakassere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Trakassering på grunn av forhold som nevnt i § 6 første ledd og seksuell trakassering, er forbudt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Med trakassering menes handlinger, unnlatelser eller ytringer som har som formål eller virkning å være krenkende, skremmende, fiendtlige, nedverdigende eller ydmykende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Med seksuell trakassering menes enhver form for uønsket seksuell oppmerksomhet som har som formål eller virkning å være krenkende, skremmende, fiendtlig, nedverdigende, ydmykende eller plagsom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/4">Forbudet omfatter trakassering på grunn av eksisterende, antatte, tidligere eller fremtidige forhold som nevnt i § 6 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/5">Forbudet gjelder også hvis en person blir trakassert på grunn av sin tilknytning til en annen person, og trakasseringen skjer på grunn av forhold som nevnt i § 6 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/6">Arbeidsgivere og ledelsen i organisasjoner og utdanningsinstitusjoner skal innenfor sitt ansvarsområde forebygge og forhindre trakassering og seksuell trakassering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot å gjengjelde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Det er forbudt å gjengjelde mot noen som har fremmet klage om brudd på denne loven, eller som har gitt uttrykk for at klage kan bli fremmet, med mindre vedkommende har opptrådt grovt uaktsomt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Forbudet etter første ledd gjelder tilsvarende overfor vitner i en klagesak, og overfor personer som bistår i en klagesak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Det er forbudt å gjengjelde mot noen som har unnlatt å gjøre det de har blitt instruert til i strid med § 15.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot å instruere noen om å diskriminere, trakassere eller gjengjelde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Det er forbudt å instruere noen om å diskriminere i strid med § 6, trakassere i strid med § 13, og gjengjelde i strid med § 14.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot å medvirke til å diskriminere, trakassere, gjengjelde eller instruere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Det er forbudt å medvirke til å diskriminere i strid med § 6, trakassere i strid med § 13, gjengjelde i strid med § 14, og instruere i strid med § 15.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Universell utforming og individuell tilrettelegging</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Universell utforming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Offentlige og private virksomheter rettet mot allmennheten har plikt til universell utforming av virksomhetens alminnelige funksjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Med universell utforming menes utforming eller tilrettelegging av hovedløsningen i de fysiske forholdene, inkludert informasjons- og kommunikasjonsteknologi (IKT), slik at virksomhetens alminnelige funksjoner kan benyttes av flest mulig, uavhengig av funksjonsnedsettelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3">Plikten gjelder ikke utforming eller tilrettelegging som innebærer en uforholdsmessig byrde for virksomheten. Ved vurderingen skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">effekten av å fjerne barrierer for personer med funksjonsnedsettelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">om virksomhetens alminnelige funksjoner er av offentlig art</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kostnadene ved tilretteleggingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">virksomhetens ressurser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">sikkerhetshensyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">vernehensyn.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/4">Plikten etter første ledd anses som oppfylt dersom virksomheten oppfyller krav til universell utforming i lov eller forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/5">Kongen kan gi forskrift om innholdet i plikten til universell utforming på områder som ikke er omfattet av krav i annen lov eller forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Særlig om universell utforming av IKT</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Løsninger for IKT som underbygger virksomhetens alminnelige funksjoner, og som er hovedløsninger rettet mot eller stilt til rådighet for allmennheten, skal være universelt utformet fra det tidspunktet som er fastsatt i § 41.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">Med IKT menes teknologi og systemer av teknologi som brukes til å uttrykke, skape, omdanne, utveksle, lagre, mangfoldiggjøre og publisere informasjon, eller som på annen måte gjør informasjon anvendbar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/3">Plikten gjelder ikke IKT-løsninger der utformingen reguleres av annen lov eller forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/4">Kongen kan gi forskrifter med nærmere bestemmelser om avgrensning av virkeområdet og innholdet i plikten til universell utforming av IKT-løsninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å arbeide aktivt for å fremme universell utforming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Offentlige virksomheter skal arbeide aktivt og målrettet for å fremme universell utforming innen virksomheten. Det samme gjelder for private virksomheter rettet mot allmennheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Rett til individuell tilrettelegging av kommunale tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Barn med funksjonsnedsettelse har rett til egnet individuell tilrettelegging av kommunale barnehagetilbud, for å sikre likeverdige utviklings- og aktivitetsmuligheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Personer med funksjonsnedsettelse har rett til egnet individuell tilrettelegging av kommunale tjenestetilbud etter helse- og omsorgstjenesteloven av varig karakter for den enkelte, for å sikre et likeverdig tilbud.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3">Retten etter første og andre ledd gjelder tilrettelegging som ikke innebærer en uforholdsmessig byrde. I denne vurderingen skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">tilretteleggingens effekt for å fjerne barrierer for personer med funksjonsnedsettelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kostnadene ved tilretteleggingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">virksomhetens ressurser.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Rett til individuell tilrettelegging for elever og studenter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Elever og studenter med funksjonsnedsettelse ved skole- og utdanningsinstitusjoner har rett til egnet individuell tilrettelegging av lærested, undervisning, læremidler og eksamen, for å sikre likeverdige opplærings- og utdanningsmuligheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">Retten gjelder tilrettelegging som ikke innebærer en uforholdsmessig byrde. I denne vurderingen skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tilretteleggingens effekt for å fjerne barrierer for personer med funksjonsnedsettelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kostnadene ved tilretteleggingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">virksomhetens ressurser.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Rett til individuell tilrettelegging for arbeidssøkere og arbeidstakere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">Arbeidstakere og arbeidssøkere med funksjonsnedsettelse har rett til egnet individuell tilrettelegging av ansettelsesprosess, arbeidsplass og arbeidsoppgaver, for å sikre at de kan få eller beholde arbeid, ha tilgang til opplæring og annen kompetanseutvikling samt utføre og ha mulighet til fremgang i arbeidet, på lik linje med andre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2">Retten gjelder tilrettelegging som ikke innebærer en uforholdsmessig byrde. I denne vurderingen skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tilretteleggingens effekt for å fjerne barrierer for personer med funksjonsnedsettelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kostnadene ved tilretteleggingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">virksomhetens ressurser.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k3/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Rett til individuell tilrettelegging for gravide arbeidssøkere, arbeidstakere, elever og studenter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1">Gravide elever og studenter har rett til egnet individuell tilrettelegging av lærested, undervisning og eksamen. Gravide arbeidstakere og arbeidssøkere har rett til egnet individuell tilrettelegging av ansettelsesprosess, arbeidsplass og arbeidsoppgaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2">Retten gjelder tilrettelegging som ikke innebærer en uforholdsmessig byrde. I denne vurderingen skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tilretteleggingens effekt for å fjerne barrierer for kvinners deltakelse i utdanning og arbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kostnadene ved tilretteleggingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">virksomhetens ressurser.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Aktivt likestillingsarbeid</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Offentlige myndigheters plikt til å arbeide for likestilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Offentlige myndigheter skal arbeide aktivt, målrettet og planmessig for å oppfylle lovens formål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidslivets organisasjoners plikt til å arbeide for likestilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Arbeidslivets organisasjoner skal, innenfor sine virkefelt, arbeide aktivt, målrettet og planmessig for å fremme likestilling og hindre diskriminering på grunn av kjønn, graviditet, permisjon ved fødsel og adopsjon, omsorgsoppgaver, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidsgivers plikt til å arbeide for likestilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">Alle arbeidsgivere skal, innenfor sin virksomhet, arbeide aktivt, målrettet og planmessig for å fremme likestilling og hindre diskriminering på grunn av kjønn, graviditet, permisjon ved fødsel og adopsjon, omsorgsoppgaver, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk. Arbeidet skal blant annet omfatte rekruttering, lønns- og arbeidsvilkår, forfremmelse, utviklingsmuligheter, tilrettelegging, mulighet for å kombinere arbeid og familieliv og forebygging av trakassering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2">I alle offentlige virksomheter, uavhengig av størrelse, og i private virksomheter som jevnlig sysselsetter mer enn 50 ansatte, skal arbeidsgiver innenfor sin virksomhet
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">undersøke om det finnes risiko for diskriminering eller andre hindre for likestilling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">analysere årsakene til identifiserte risikoer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">iverksette tiltak som er egnet til å motvirke diskriminering, og bidra til økt likestilling og mangfold i virksomheten og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">vurdere resultater av arbeidet etter bokstav a til c.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/3">Arbeidet som nevnt i andre ledd skal skje fortløpende og i samarbeid med de ansattes representanter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k4/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Innhold i læremidler og undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/1">I barnehager, skoler og andre utdanningsinstitusjoner som tilbyr opplæring med grunnlag i lov, skal læremidlene og undervisningen bygge på formålet med loven her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k4/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Kjønnsbalanse i offentlige utvalg mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1">Når et offentlig organ oppnevner eller velger utvalg, styrer, råd, nemnder, delegasjoner mv., skal begge kjønn være representert på følgende måte:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Har utvalget to eller tre medlemmer, skal begge kjønn være representert.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Har utvalget fire eller fem medlemmer, skal hvert kjønn være representert med minst to.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Har utvalget seks til åtte medlemmer, skal hvert kjønn være representert med minst tre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Har utvalget ni medlemmer, skal hvert kjønn være representert med minst fire.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Har utvalget flere medlemmer, skal hvert kjønn være representert med minst 40 pst.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/2">Første ledd gjelder også ved oppnevning og valg av varamedlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/3">Departementet kan gi dispensasjon fra kravet om kjønnsbalanse dersom det ikke har latt seg gjøre å finne et tilstrekkelig antall kvalifiserte medlemmer av begge kjønn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/4">Første ledd gjelder ikke for utvalg mv. som etter lov bare skal ha medlemmer fra direkte valgte forsamlinger. For utvalg mv. valgt av folkevalgte organer i kommuner og fylkeskommuner, gjelder bestemmelsene i kommuneloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/5">Kongen gir forskrift om håndheving og rapportering. Kongen kan også gi forskrift med utfyllende regler etter denne paragrafen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Særlige regler i arbeidsforhold</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Diskrimineringsforbudet i arbeidsforhold mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">Forbudene i kapittel 2 gjelder alle sider av et arbeidsforhold. Dette omfatter blant annet
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utlysning av stilling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ansettelse, omplassering og forfremmelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opplæring og kompetanseutvikling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">lønns- og arbeidsvilkår og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">opphør.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">Første ledd gjelder tilsvarende for arbeidsgiveres valg og behandling av selvstendig næringsdrivende og innleide arbeidstakere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot innhenting av opplysninger i ansettelsesprosesser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">Arbeidsgivere må ikke i ansettelsesprosessen, herunder under intervju eller på annen måte, innhente opplysninger om en søkers
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">graviditet, adopsjon eller planer om å få barn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">religion eller livssyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">etnisitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">funksjonsnedsettelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">seksuelle orientering, kjønnsidentitet eller kjønnsuttrykk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2">Innhenting av opplysninger om etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse og samlivsform er likevel tillatt hvis opplysningene har avgjørende betydning for utøvelsen av arbeidet eller yrket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/3">Innhenting av opplysninger om søkerens samlivsform, religion eller livssyn er tillatt hvis virksomheten har som formål å fremme bestemte livssyn eller religiøse syn, og arbeidstakers stilling vil ha betydning for å gjennomføre formålet. Dersom slike opplysninger vil bli krevet, må dette oppgis i utlysningen av stillingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k5/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidsgivers opplysningsplikt overfor arbeidssøker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1">Arbeidssøkere som mener seg forbigått i strid med denne loven, kan kreve at arbeidsgiveren skriftlig gir opplysninger om den som ble ansatt. Arbeidsgiveren skal opplyse om utdanning, praksis og andre klart konstaterbare kvalifikasjoner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k5/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidsgivers opplysningsplikt om lønn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1">Arbeidstakere som har mistanke om diskriminering ved lønnsfastsettelsen, kan kreve at arbeidsgiveren skriftlig opplyser om lønnsnivå og kriteriene for fastsettelsen av lønn for den eller de arbeidstakeren sammenlikner seg med.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/2">Den som mottar opplysninger om lønn i medhold av denne bestemmelsen, har taushetsplikt og skal underskrive en taushetserklæring. Dette gjelder ikke opplysninger som er offentlige etter offentleglova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/3">En arbeidsgiver som utleverer lønnsopplysninger om en arbeidstaker etter denne bestemmelsen, skal samtidig informere arbeidstakeren om hvilke opplysninger som er utlevert og til hvem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k5/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidstakeres rettigheter ved foreldrepermisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1">Arbeidstakere som er eller har vært i foreldrepermisjon etter arbeidsmiljøloven § 12-5, har rett til å
<liste id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">vende tilbake til samme, eventuelt tilsvarende, stilling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">nyte godt av forbedringer av arbeidsvilkårene som arbeidstakeren ellers ville vært berettiget til under fraværet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fremme lønnskrav og bli vurdert i lønnsforhandlinger på samme måte som de øvrige arbeidstakerne i virksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/2">Første ledd gjelder ikke fastsettelse eller endringer av lønns- og arbeidsvilkår som er en følge av andre forhold enn foreldrepermisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/3">Paragrafen her gjelder tilsvarende ved andre permisjoner knyttet til graviditet og fødsel etter arbeidsmiljøloven §§ 12-2 til 12-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k5/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Lik lønn for arbeid av lik verdi</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/1">Kvinner og menn i samme virksomhet skal ha lik lønn for samme arbeid eller arbeid av lik verdi. Lønnen skal fastsettes på samme måte, uten hensyn til kjønn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/2">Retten etter første ledd gjelder uavhengig av om arbeidene tilhører ulike fag, eller lønnen reguleres i ulike tariffavtaler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/3">Om arbeidene er av lik verdi, avgjøres etter en helhetsvurdering der det legges vekt på den kompetansen som er nødvendig for å utføre arbeidet og andre relevante faktorer, som for eksempel anstrengelse, ansvar og arbeidsforhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/4">Med lønn menes det alminnelige arbeidsvederlaget og alle andre tillegg, fordeler og andre goder som ytes av arbeidsgiveren.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Håndheving, bevisbyrde og reaksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k6/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Diskrimineringsnemndas myndighet til å håndheve loven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1">Diskrimineringsnemndas myndighet til å håndheve loven følger av diskrimineringsombudsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k6/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Håndheving av reglene om universell utforming av IKT</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1">Direktoratet for forvaltning og IKT (Difi) skal føre tilsyn med at kravene i § 18, jf. § 41 om universell utforming av IKT, overholdes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/2">Difi kan gi pålegg om retting mot en virksomhet som ikke oppfyller plikten til universell utforming etter § 18 første ledd og forskrift gitt i medhold av § 18 fjerde ledd, og kan treffe vedtak om tvangsmulkt for å sikre gjennomføring av pålegget dersom fristen for å etterkomme pålegget er oversittet. Reglene i diskrimineringsombudsloven § 13 første til tredje ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/3">Difi kan kreve de opplysningene som er nødvendige for å gjennomføre sine oppgaver etter loven, og kreve adgang til IKT-løsninger som nevnt i § 18. Det samme gjelder klageinstansen ved klage over vedtak etter andre ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/4">Søksmål om gyldigheten av vedtak truffet av Difi eller av klageinstansen må reises innen tre måneder etter at underretning om vedtaket er mottatt. Vedtaket kan ikke bringes inn for domstolene uten at klageadgangen er utnyttet og klagen er avgjort. Søksmål skal likevel i alle tilfelle kunne reises når det er gått seks måneder fra klage første gang ble fremsatt, og det ikke skyldes forsømmelse fra klagerens side at klageinstansens avgjørelse ikke foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/5">Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler om utmåling av tvangsmulkt, og hvordan vedtak om tvangsmulkt skal gjennomføres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k6/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Bevisbyrde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/1">Diskriminering skal anses å ha skjedd hvis det foreligger omstendigheter som gir grunn til å tro at diskriminering har skjedd, og den ansvarlige ikke sannsynliggjør at diskriminering likevel ikke har skjedd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2">Dette gjelder ved påståtte brudd på
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bestemmelsene i kapittel 2, med unntak av § 13 sjette ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">reglene om universell utforming i §§ 17 og 18,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">reglene om individuell tilrettelegging i §§ 20 til 23 og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/37/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">§§ 29, 30, 33 og 34.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k6/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Oppreisning og erstatning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1">Den som er blitt behandlet i strid med
<liste id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bestemmelsene i kapittel 2, med unntak av § 13 sjette ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">reglene om individuell tilrettelegging i §§ 20 til 23</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">§§ 29, 30, 33 og 34</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/1">kan kreve oppreisning og erstatning.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/2">I arbeidsforhold og ved arbeidsgivers valg og behandling av selvstendig næringsdrivende og innleide arbeidstakere, gjelder arbeidsgivers ansvar uavhengig av om arbeidsgiver kan bebreides. På andre samfunnsområder gjelder ansvaret dersom den ansvarlige kan bebreides.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/38/ledd/3">Erstatningen skal dekke økonomisk tap som følge av den ulovlige behandlingen. Oppreisning for ikke-økonomisk skade fastsettes til det som er rimelig ut fra skadens art og omfang, partenes forhold og omstendighetene for øvrig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k6/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Straff for grov overtredelse av diskrimineringsforbudet som er begått av flere i fellesskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1">Den som i fellesskap med minst to andre personer grovt overtrer forbudet mot å
<liste id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">diskriminere på grunn av etnisitet, religion eller livssyn i § 6,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">trakassere på grunn av etnisitet, religion eller livssyn i § 13,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gjengjelde på grunn av etnisitet, religion eller livssyn i § 14 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">instruere om å diskriminere på grunn av etnisitet, religion eller livssyn i § 15,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/1/liste/d/avsnitt/1/marg/1">straffes med bøter eller fengsel inntil tre år. Den som tidligere er ilagt straff for overtredelse av denne bestemmelsen, kan straffes selv om overtredelsen ikke er grov.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/2">Ved vurderingen av om en overtredelse er grov, skal det særlig legges vekt på graden av utvist skyld, om overtredelsen er rasistisk motivert, om den har karakter av trakassering, om den innebærer en kroppskrenkelse eller alvorlig krenkelse av noens psykiske integritet, om den er egnet til å skape frykt og om den er begått mot en person som er under 18 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/3">Før tiltale tas ut for forhold som nevnt i første ledd, skal det vurderes om det vil være tilstrekkelig med sivilrettslige reaksjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/39/ledd/4">Reglene om bevisbyrde i § 37 første ledd gjelder ikke ved håndhevingen av denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k6/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Organisasjoners adgang til å opptre som fullmektig</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1">I saker som behandles av Diskrimineringsnemnda, kan en organisasjon som helt eller delvis har til formål å arbeide mot diskriminering, brukes som fullmektig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/2">I saker for domstolene kan en person utpekt av og med tilknytning til en organisasjon som helt eller delvis har til formål å arbeide mot diskriminering, brukes som prosessfullmektig. Dette gjelder ikke for Høyesterett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/3">Retten kan nekte å godta en prosessfullmakt hvis det etter rettens skjønn er fare for at prosessfullmektigen ikke har tilstrekkelige kvalifikasjoner til å ivareta partens interesser på en tilfredsstillende måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/4">En prosessfullmektig skal, i tillegg til fullmakt som nevnt i tvisteloven § 3-4, samtidig fremlegge skriftlig orientering fra organisasjonen om sine kvalifikasjoner.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k7/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/41/ledd/1">Plikten etter § 18 første ledd inntrer tolv måneder etter at forskrift om innholdet i plikten etter § 18 fjerde ledd har trådt i kraft, eller tolv måneder etter at forskriften gjøres gjeldende for nye pliktsubjekter. Eksisterende IKT-løsninger skal være universelt utformet fra 1. januar 2021.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/41/ledd/2">Difi kan gi dispensasjon fra fristene dersom det foreligger særlig tungtveiende grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k7/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/42/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Fra samme tid oppheves lov 21. juni 2013 nr. 58 om forbud mot diskriminering på grunn av seksuell orientering, kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk, lov 21. juni 2013 nr. 59 om likestilling mellom kjønnene, lov 21. juni 2013 nr. 60 om forbud mot diskriminering på grunn av etnisitet, religion og livssyn og lov 21. juni 2013 nr. 61 om forbud mot diskriminering på grunn av nedsatt funksjonsevne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k7/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Videreføring av forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1">Forskrifter gitt i medhold av lov 9. juni 1978 nr. 45 om likestilling mellom kjønnene og i medhold av lov 20. juni 2008 nr. 42 om forbud mot diskriminering på grunn av nedsatt funksjonsevne gjelder også etter at denne loven har trådt i kraft.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-51/k7/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/1/marg/1"><b>1.</b> Lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/1/marg/2">§ 48 nr. 5 tredje og fjerde punktum oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/1/marg/3"><b>2.</b> Lov 23. mai 1997 nr. 31 om eierseksjoner § 3 a skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/1/avsnitt/1">§ 3 a. <i>Forbud mot diskriminering</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/2">I vedtektene kan det ikke settes vilkår for å være sameier som tar hensyn til kjønn, graviditet, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk eller alder. Slike omstendigheter kan ikke regnes som saklig grunn til å nekte godkjenning av en sameier eller bruker av eiendommen eller tillegges vekt ved bruk av eventuell forkjøpsrett. Ved diskriminering gjelder likestillings- og diskrimineringsloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/2/marg/1"><b>3.</b> Lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/2/marg/2">§ 3-3 sjette og syvende ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/2/marg/3">§ 3-3a tiende og ellevte ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/2/marg/4"><b>4.</b> Lov 26. mars 1999 nr. 17 om husleieavtaler § 1-8 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/2/avsnitt/1">§ 1-8. <i>Forbud mot diskriminering</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/3">Ved utleie av husrom kan det ikke tas hensyn til kjønn, graviditet, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk eller alder. Slike omstendigheter kan ikke regnes som saklig grunn til å nekte opptak i husstand, framleie, personskifte eller tillegges vekt ved opphør av leieforholdet. Ved diskriminering gjelder likestillings- og diskrimineringsloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/3/marg/1"><b>5.</b> Lov 6. juni 2003 nr. 38 om bustadbyggjelag § 1-4 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/3/avsnitt/1">§ 1-4. <i>Forbod mot diskriminering</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/4">I vedtektene kan det ikkje setjast vilkår for å vere andelseigar som tek omsyn til kjønn, graviditet, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk eller alder. Slike omstende kan ikkje reknast som sakleg grunn til å nekte godkjenning av ein andelseigar eller ha vekt ved tildeling av bustad. Ved diskriminering gjeld likestillings- og diskrimineringsloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/4/marg/1"><b>6.</b> Lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag § 1-5 skal lyde:</marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/4/avsnitt/1">§ 1-5. <i>Forbod mot diskriminering</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/5">I vedtektene kan det ikkje setjast vilkår for å vere andelseigar som tek omsyn til kjønn, graviditet, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk eller alder. Slike omstende kan ikkje reknast som sakleg grunn til å nekte godkjenning av ein andelseigar eller brukar eller ha vekt ved bruk av forkjøpsrett. Ved diskriminering gjeld likestillings- og diskrimineringsloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/5/marg/1"><b>7.</b> Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø-, arbeidstid og stillingsvern
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/5/marg/2">§ 13-1 fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/6">(4) Ved diskriminering på grunn av kjønn, graviditet, permisjon i forbindelse med fødsel og adopsjon, omsorgsoppgaver, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet eller kjønnsuttrykk gjelder likestillings- og diskrimineringsloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/6/marg/1">§ 13-4 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/7">(3) Arbeidsgiver kan heller ikke innhente opplysninger som angitt i likestillings- og diskrimineringsloven § 30.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/7/marg/1"><b>8.</b> Lov 21. juni 2013 nr. 102 om stillingsvern mv. for arbeidstakere på skip
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/7/marg/2">§ 10-1 fjerde ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/8">(4) Ved diskriminering på grunn av kjønn, graviditet, permisjon i forbindelse med fødsel og adopsjon, omsorgsoppgaver, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet eller kjønnsuttrykk gjelder likestillings- og diskrimineringsloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/8/marg/1">§ 10-4 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/9">(3) Arbeidsgiver kan heller ikke innhente opplysninger som angitt i likestillings- og diskrimineringsloven § 30.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
