<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-12-19-117" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-117">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-117</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 117</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1961-02-03</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1364</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til bilansvarslova</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 3. februar 1961 om ansvar for skade som motorvogner gjer (bilansvarslova)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2017-2018), Innst.4 L (2017-2018), Lovvedtak 14 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. desember 2017. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 3. februar 1961 om ansvar for skade som motorvogner gjer (bilansvarslova).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-117/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 3. februar 1961 om ansvar for skade som motorvogner gjer (bilansvarslova) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 17 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 17 a. <i>(gebyr til Trafikkforsikringsforeningen)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Om ei motorvogn ikkje er trygda etter § 15 fyste punktum, skal eigaren betale eit gebyr til Trafikkforsikringsforeningen. Ved eigarskifte skal den nye eigaren betale gebyr sjølv om trygda frå den tidlegare eigaren gjeld etter forsikringsavtaleloven § 7-2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Trafikkforsikringsforeningen kan etter søknad ettergi gebyret heilt eller delvis dersom brot på plikta til å tinga trafikktrygding må reknast som unnskuldeleg som følgje av tilhøve utanfor den ansvarlege sin kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Gebyret skal svare til den høgste premie for trafikktrygding i Noreg med eit tillegg som departementet kan fastsetje ved forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Trafikkforsikringsforeningen ilegg og krev inn gebyret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Forvaltningsloven gjeld ikkje for avgjerd om gebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Departementet kan gje nærare føresegner om fastsetjing og gjennomføring av gebyr, under dette om sakshandsaming, varigheita og storleiken på gebyret, om rett til å klage på avgjerd i sak om gebyr eller om ettergiving av gebyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 18 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det same gjeld gebyr etter § 17 a og eigen vågnadssum i samsvar med offentleg godkjende trygdevilkår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 19 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Om ein trygdeavtale held opp å gjelda, skal Trafikkforsikringsforeningen gi melding til motorvognregisteret om dette. Kjennemerke kan utan vidare varsel dragast inn etter nærare føresegner gitt av departementet. I føresegnene kan departementet og fastsetja at kjennemerke som er dregne inn, ikkje skal leverast ut att før det er betalt ei særleg avgift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Om nokon
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">brukar eller køyrer ei motorvogn endå han veit eller må vita at vogna ikkje er lovleg trygda, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">let vera å retta seg etter påbod om trygdeprov, gjevne med heimel i § 2 andre leden, vert han straffa med bot.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-117/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
