<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-70" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-70">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-70</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 70</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-12-06-72</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-84</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-95</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0571</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til friskolelova, voksenopplæringsloven og folkehøyskoleloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i friskolelova, voksenopplæringsloven og folkehøyskoleloven (dekning av utgifter til spesialundervisning i friskoler m.m)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.78 L (2016-2017), Innst.367 L (2016-2017), Lovvedtak 100 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 12. juni 2017. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 19. juni 2009 nr. 95 om voksenopplæring (voksenopplæringsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-70/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-2 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Skolen skal ha vedtekter. Vedtektene skal angje at alle offentlege tilskot og skolepengar skal kome elevane til gode, jf. § 6-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Heimkommunen eller heimfylket til eleven sørgjer for at det blir utarbeidd sakkunnig vurdering og gjer vedtak om spesialundervisning. Heimkommunen eller heimfylket skal dekkje utgiftene til spesialundervisning i frittståande skolar på lik linje med offentlege skolar. Berekninga av midlar til spesialundervisning skal vere relatert til talet elevar med spesialundervisning. I tvilstilfelle avgjer departementet kva kommune eller fylkeskommune som er ansvarleg for kostnadene. Departementet har tilsvarande ansvar for elevar ved norske skolar i utlandet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7-2 nye fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Departementet kan gi forskrift om meldeplikt ved sal, fusjon, fisjon og nedlegging av friskolar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fylkesmannen fører tilsyn med at kommunane og fylkeskommunane oppfyller dei pliktene dei er pålagde i eller i medhold av §§ 3-3, 3-5, 3-6, 3-7, 3-8 og 3-10. Reglane i kommuneloven kapittel 10 A gjeld for denne tilsynsverksemda.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8-1 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For skolar som var godkjende før endringa i § 2-2 fjerde ledd tok til å gjelde, gjeld § 2-2 fjerde ledd andre punktum frå 1. august 2018.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-70/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 95 om voksenopplæring gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Loven gjelder videre vilkår for statstilskudd for skoler som 30. juni 2010 er godkjent og i drift etter friskolelova kapittel 6 A, jf. kapittel 4 i loven her, og skoler som blir godkjent etter § 17 andre ledd i loven her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Skoler som 30. juni 2010 er godkjent og i drift etter friskolelova kapittel 6 A, har rett til statstilskudd og til å drive virksomhet etter dette kapitlet. Departementet kan gi forskrift om fastsettelse av maksimalt elevtall per linje eller tilbud på disse skolene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 19 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Departementet kan gi forskrift om begrensninger for inntak av søkere uten fast tilhørighet til Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 20 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 23 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Departementet kan gi nærmere forskrift om forbud mot utbytte eller annen overføring som nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Skolene får statstilskudd til godkjent opplæring. Skolene får dekket 75 prosent av de driftsutgiftene som kommer inn under tilskuddsgrunnlaget ved statstilskudd. Tilskuddet blir regnet ut fra en normalsats. Forutsetningen er at elevene får undervisning som minst tilsvarer et halvt skoleår. Departementet kan gi forskrift om dokumentasjon for og om rapportering av elevtall. Departementet kan gi forskrift om hvordan skolene skal dokumentere at kravene i første ledd er oppfylt og om skolenes plikt til å godtgjøre at innkjøp og leie er gjort på grunnlag av vilkår i markedet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/12/avsnitt/1">§ 24. <i>Andre bestemmelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Følgende bestemmelser i friskolelova gjelder så langt de passer for skoler etter kapittel 4:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">§ 2-2 om krav til virksomheten til skolen, med unntak av tredje ledd. Dersom en skole etter kapittel 4 har færre enn 10 elever tre skoleår i sammenheng, faller godkjenningen bort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">§ 2-4 om skoleanlegg og skolemiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/3/avsnitt/1">§ 3-3 tredje ledd om skolegangen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/4/avsnitt/1">§ 3-4 om organisering av elevene i klasser eller basisgrupper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/5/avsnitt/1">§ 3-4 a første ledd om tilpasset opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/6/avsnitt/1">§ 3-9 om ordensreglement og lignende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/7/avsnitt/1">§ 4-1 om ledelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/8/avsnitt/1">§ 5-1 om styret, med unntak av bokstavene a og c</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/9/avsnitt/1">§ 5-2 om styrets oppgaver, med unntak av bokstavene a og e</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/10/avsnitt/1">§ 5-3 om elevråd, med unntak av første ledd første og andre punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/11/avsnitt/1">§ 7-1 om budsjett, regnskap og rapportering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/13/liste/12/avsnitt/1">§ 7-3 om taushetsplikt
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 25 første ledd nytt annet og tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Dersom departementet i forbindelse med gjennomføring av tilsyn har behov for dokumentasjon fra eieren av skolen eller nærstående av eieren, skal departementet også ha tilgang til slik dokumentasjon. Departementets rett til dokumentasjon gjelder uten hinder av taushetsplikt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Ny § 26 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/16/avsnitt/1">§ 26 a. <i>Karantene</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Dersom det ved en skole blir oppdaget særlig alvorlige forhold i strid med denne loven, i strid med forskrifter gitt med hjemmel i loven, eller i strid med vilkår i vedtaket om godkjenning, og bruddene klart svekker tilliten til at skolen eller den ansvarlige personen er egnet til å drive skole i samsvar med regelverket, kan departementet pålegge karantene rettet mot skolen eller personen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">Karantene kan bare pålegges personer som har opptrådt forsettlig eller uaktsomt. Karantene kan bare pålegges personer i sentrale stillinger ved skolen. Med sentrale stillinger er ment medlem og varamedlem i styret, eier, rektor, skoleleder, daglig leder og andre ledende posisjoner ved skolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">At en skole er pålagt karantene, innebærer at den juridiske enheten som skolen er registrert som, ikke kan søke ny godkjenning eller driftsendringer i karanteneperioden. Personer som er pålagt karantene, kan i karanteneperioden ikke tiltre sentrale stillinger ved godkjente skoler eller skoler som søker godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Karantene gjelder som hovedregel i to år fra vedtaket blir truffet. Dersom det foreligger særlige forhold, kan det bli pålagt karantene for kortere eller lengre tidsrom, men ikke lenger enn fire år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-70/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov av 6. desember 2002 nr. 72 om folkehøyskoler gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 3. <i>Mulige reaksjonsformer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Dersom det blir oppdaget forhold i strid med denne loven, i strid med forskrifter gitt med hjemmel i loven eller i strid med vilkår i vedtaket om godkjenning, kan departementet gi pålegg om å rette på forholdene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Departementet kan holde tilbake tilskuddet eller trekke tilbake godkjenningen dersom vilkårene i denne loven, vilkår i forskrifter gitt med hjemmel i loven eller vilkår i vedtaket om godkjenning ikke blir oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Departementet kan også kreve tilbake for mye utbetalt tilskudd og tilskudd som er brukt i strid med denne loven, i strid med forskrifter gitt med hjemmel i loven eller i strid med vilkår i vedtaket om godkjenning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Ny § 4 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/avsnitt/1">§ 4 a. <i>Krav til bruken av offentlige tilskudd og elevbetalinger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Alle offentlige tilskudd og elevbetalinger skal komme elevene til gode. Dette innebærer blant annet at skolen ikke kan
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">gi utbytte eller på annen måte overføre overskudd til eierne eller deres nærstående, verken når skolen er i drift eller om driften blir nedlagt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">pådra seg kostnader i form av leieutgifter for eiendom eller lokale som tilhører skolens eiere eller deres nærstående eller på annen måte pådra seg kostnader som kan innebære at alle offentlige tilskudd eller elevbetalinger ikke kommer elevene til gode.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-70/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
