<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-60" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-60">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-60</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 60</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0539</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Klimaloven</korttittel>
    <tittel>Lov om klimamål (klimaloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.77 L (2016-2017), Innst.329 L (2016-2017), Lovvedtak 95 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 2. og 6. juni 2017. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-60/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Loven skal fremme gjennomføring av Norges klimamål som ledd i omstilling til et lavutslippssamfunn i Norge i 2050.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Loven skal fremme åpenhet og offentlig debatt om status, retning og framdrift i dette arbeidet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Loven skal ikke være til hinder for at klimamål fastsatt i eller i medhold av denne lov kan gjennomføres felles med EU.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-60/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Utslipp og opptak av klimagasser som loven gjelder for</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder for de utslipp og opptak av klimagasser som omfattes av Norges første nasjonalt fastsatte bidrag under Parisavtalen 12. desember 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kongen i statsråd kan i forskrift bestemme at loven også skal gjelde for andre utslipp og opptak av klimagasser enn dem som er omfattet av første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-60/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Klimamål for 2030</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Målet skal være at utslipp av klimagasser i 2030 reduseres med minst 40 prosent fra referanseåret 1990.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-60/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Klimamål for 2050</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Målet skal være at Norge skal bli et lavutslippssamfunn i 2050. Med lavutslippssamfunn menes et samfunn hvor klimagassutslippene, ut fra beste vitenskapelige grunnlag, utslippsutviklingen globalt og nasjonale omstendigheter, er redusert for å motvirke skadelige virkninger av global oppvarming som beskrevet i Parisavtalen 12. desember 2015 artikkel 2 nr. 1 bokstav a.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Målet skal være at klimagassutslippene i 2050 reduseres i størrelsesorden 80 til 95 prosent fra utslippsnivået i referanseåret 1990. Ved vurdering av måloppnåelse skal det tas hensyn til effekten av norsk deltakelse i det europeiske klimakvotesystemet for virksomheter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-60/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gjennomgang av klimamål hvert femte år</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For å fremme omstilling til et lavutslippssamfunn, jf. § 4, skal regjeringen i 2020 og deretter hvert femte år legge fram for Stortinget oppdaterte klimamål. Disse skal
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">legge til grunn beste vitenskapelige grunnlag</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">så langt som mulig være tallfestede og målbare.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Klimamål etter paragrafen her skal utgjøre en progresjon fra forrige mål og fremme gradvis omstilling fram mot 2050.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Klimamål skal være forenlig med Norges nasjonalt fastsatte bidrag under Parisavtalen 12. desember 2015 og eventuell felles gjennomføring med EU.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Loven skal ikke være til hinder for at det, som et supplement til klimamål etter første til tredje ledd, fastsettes andre typer mål for å fremme omstilling til et lavutslippssamfunn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-60/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Årlig redegjørelse for Stortinget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I budsjettproposisjonen for neste års statsbudsjett skal regjeringen redegjøre for
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvordan Norge kan nå klimamål som nevnt i §§ 3-5.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">klimaeffekten av fremlagt budsjett.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Regjeringen skal, basert på et faglig grunnlag, hvert år overfor Stortinget på egnet vis redegjøre for
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">utviklingen i utslipp og opptak av klimagasser, framskrivinger av utslipp og opptak og gjennomføring av klimamål som nevnt i §§ 3-5</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">hvordan Norge forberedes på og tilpasses klimaendringene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">en oversikt som synliggjør sektorvise utslippsbaner innenfor ikke-kvotepliktig sektor og hvilke typer tiltak som vil være nødvendig for å realisere disse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">status for Norges karbonbudsjett, også innenfor et eventuelt klimasamarbeid med EU om felles oppfyllelse av klimamål.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-60/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
