<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-63" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-63</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 63</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1967-02-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-07-17-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-64</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-90</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-27-71</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-12-18-131</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24-30</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0533</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til forvaltningslova, tvistelova m.m.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i forvaltningslova, tvistelova m.m. (overprøvingskompetanse m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.64 L (2016-2017), Innst.320 L (2016-2017), Lovvedtak 89 (2016-2017). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 29. mai og 2. juni 2017. Fremja av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen (sosialtjenesteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/8">9 Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker skal § 34 andre ledd tredje og nytt fjerde punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Der statlig organ er klageinstans for vedtak truffet av en kommune eller fylkeskommune, skal klageinstansen legge stor vekt på hensynet til det kommunale selvstyre ved prøving av det frie skjønn. Det skal fremgå av vedtaket hvordan klageinstansen har vektlagt hensynet til det kommunale selvstyret.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester skal § 6-6 første ledd nytt andre punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ved behandling av klager over kommunale vedtak skal fylkesmannen legge vekt på hensynet til det kommunale selvstyret ved prøving av det frie skjønnet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 15-1 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Ved behandling av klagar på kommunale vedtak om skolebyte etter § 8-1 tredje ledd skal statleg klageinstans leggje vekt på omsynet til det kommunale sjølvstyret ved prøving av det frie skjønet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Ny § 15-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/avsnitt/1">§ 15-7. <i>Oppfylling av enkeltvedtak som er kjent ugyldig</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Ein kommune eller fylkeskommune må oppfylle eit vedtak frå eit statleg forvaltningsorgan som gir ein part rett til tenester etter lova her, sjølv om kommunen eller fylkeskommunen får vedtaket kjent ugyldig gjennom søksmål etter tvisteloven § 1-4 a. Vedtak kan i tilfelle som nemnt i første punktum berre gjerast om til skade for den private parten etter forvaltningsloven § 35 første ledd bokstav c dersom vedtaket er ugyldig fordi den private parten, eller nokon som handla på vegner av den private parten, forsettleg eller grovt aktlaust har gitt uriktige opplysningar eller halde tilbake opplysningar.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 7-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Forvaltningslovens regler om behandling av klager over enkeltvedtak gjelder så langt de passer, med de særlige bestemmelser som er gitt i dette kapitlet. Fylkesmannen skal ved prøving av kommunale vedtak om helsetjenester legge vekt på hensynet til det kommunale selvstyret ved prøving av det frie skjønn. For øvrige kommunale vedtak skal klageinstansen legge stor vekt på hensynet til det kommunale selvstyre ved prøving av det frie skjønn, jf. forvaltningsloven § 34 andre ledd tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Ny § 7-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/avsnitt/1">§ 7-7. <i>Oppfyllelse av enkeltvedtak som er kjent ugyldig</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">En kommune må oppfylle et vedtak fra et statlig forvaltningsorgan som gir en privat part rett til tjenester etter loven her, selv om kommunen får vedtaket kjent ugyldig gjennom søksmål etter tvisteloven § 1-4 a. Vedtak kan i tilfeller som nevnt i første punktum bare omgjøres til skade for den private parten etter forvaltningsloven § 35 første ledd bokstav c dersom det er ugyldig fordi den private parten, eller noen som handlet på den private partens vegne, forsettlig eller grovt uaktsomt har gitt uriktige opplysninger eller holdt tilbake opplysninger.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister skal ny § 1-4 a lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/avsnitt/1">§ 1-4 a. <i>Tvister mellom stat og kommune eller fylkeskommune om gyldigheten av statlig organs avgjørelse</i></avsnitt>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>(1)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En kommune eller en fylkeskommune kan reise søksmål mot staten om gyldigheten av et statlig organs avgjørelse som</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">opphever eller endrer kommunens eller fylkeskommunens enkeltvedtak etter klage,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">omgjør kommunens eller fylkeskommunens enkeltvedtak uten klage,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">opphever kommunens eller fylkeskommunens avgjørelse etter lovlighetskontroll, jf. kommuneloven § 59,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">pålegger kommunen eller fylkeskommunen å betale sakskostnader til en part etter forvaltningsloven § 36,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.e/avsnitt/1">pålegger kommunen eller fylkeskommunen plikter etter tilsyn,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1.f/avsnitt/1">fordeler rettigheter eller plikter mellom kommuner eller fylkeskommuner.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>(2)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Første ledd gjelder ikke enkeltvedtak som er truffet i medhold av barnevernloven.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>(3)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Første ledd gjelder tilsvarende for samarbeidskommuner i et vertskommunesamarbeid, jf. kommuneloven kapittel 5 A, og for Longyearbyen lokalstyre.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>(4)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søksmålet må reises innen seks måneder etter at avgjørelsen ble truffet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>(5)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">En rettskraftig avgjørelse er også bindende for tredjeperson som fylte vilkårene i § 15-3, og som var varslet av saksøker om søksmålet etter fremgangsmåten fastsatt i § 15-4. Varselet skal opplyse om hvilke konsekvenser det kan ha enten å tre inn eller ikke tre inn i saken. Varslet skal sette en frist for å tre inn i saken som skal være minst 3 uker. Fristen skal være senest 1 måned før avsluttet saksforberedelse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>(6)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">En kommune eller fylkeskommune kan i forbindelse med søksmål etter første ledd fremme krav om erstatning fra staten. Erstatning kan kun idømmes der avgjørelsen det er reist søksmål om gyldigheten av, blir kjent ugyldig.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager skal i kapittel V A ny § 19 i lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/avsnitt/1">§ 19 i. <i>Oppfyllelse av enkeltvedtak som er kjent ugyldig</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">En kommune eller fylkeskommune må oppfylle et vedtak fra et statlig forvaltningsorgan som gir en privat part rett til tjenester etter kapitlet her, selv om kommunen eller fylkeskommunen får vedtaket kjent ugyldig gjennom søksmål etter tvisteloven § 1-4 a. Vedtak kan i tilfeller som nevnt i første punktum bare omgjøres til skade for den private parten etter forvaltningsloven § 35 første ledd bokstav c dersom det er ugyldig fordi den private parten, eller noen som handlet på den private partens vegne, forsettlig eller grovt uaktsomt har gitt uriktige opplysninger eller holdt tilbake opplysninger.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 5-4 femte ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Innsigelse fra statlig og regionalt organ skal være begrunnet i vedtatte nasjonale eller regionale mål, rammer og retningslinjer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">Ny § 5-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/4/avsnitt/1">§ 5-7. <i>Søksmål om gyldigheten av innsigelse og departementets avgjørelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/5">En kommune kan reise søksmål om gyldigheten av en innsigelse etter § 5-4 og departementets avgjørelse etter § 5-6. Søksmålet må reises innen seks måneder etter at innsigelsen ble fremmet eller avgjørelsen truffet. Søksmål om gyldigheten av en innsigelse kan ikke reises etter at det er foretatt mekling etter § 5-6. Forvaltningens behandling av innsigelsen stilles i bero mens søksmålet er til behandling i domstolene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen skal ny § 49 a lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/avsnitt/1">§ 49 a. <i>Oppfyllelse av enkeltvedtak som er kjent ugyldig</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">En kommune må oppfylle et vedtak fra et statlig forvaltningsorgan som gir en privat part rett til tjenester etter loven her, selv om kommunen får vedtaket kjent ugyldig gjennom søksmål etter tvisteloven § 1-4 a. Vedtak kan i tilfeller som nevnt i første punktum bare omgjøres til skade for den private parten etter forvaltningsloven § 35 første ledd bokstav c dersom det er ugyldig fordi den private parten, eller noen som handlet på den private partens vegne, forsettlig eller grovt uaktsomt har gitt uriktige opplysninger eller holdt tilbake opplysninger.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. skal ny § 12-6 lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/1/avsnitt/1">§ 12-6. <i>Oppfyllelse av enkeltvedtak som er kjent ugyldig</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">En kommune må oppfylle et vedtak fra et statlig forvaltningsorgan som gir en privat part rett til tjenester etter loven her, selv om kommunen får vedtaket kjent ugyldig gjennom søksmål etter tvisteloven § 1-4 a. Vedtak kan i tilfeller som nevnt i første punktum bare omgjøres til skade for den private parten etter forvaltningsloven § 35 første ledd bokstav c dersom det er ugyldig fordi den private parten, eller noen som handlet på den private partens vegne, forsettlig eller grovt uaktsomt har gitt uriktige opplysninger eller holdt tilbake opplysninger.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-63/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">Lova gjeld frå den tid Kongen bestemmer. Kongen kan setje i kraft dei einskilde føresegnene til ulik tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
