<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-09-39" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-09-39">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-09-39</id>
    <dato>09.06.2017 nr. 39</dato>
    <dato type="iso">2017-06-09</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-06-20-56</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-04-01-15</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0341</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til universits- og høyskoleloven og fagskoleloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov om universiteter og høyskoler og lov om fagskoleutdanning (organisasjonsform, disponering av tilskudd og egenbetaling mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.44 L (2016-2017), Innst.225 L (2016-2017), Lovvedtak 70 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 30. mars og 3. april 2017. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-09-39/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7-1 andre ledd oppheves. Nåværende tredje ledd blir nytt andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 8-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 8-1. <i>Institusjonens organisering og ledelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Private universiteter og høyskoler skal være aksjeselskap etter aksjeloven eller stiftelser etter stiftelsesloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Private universiteter og høyskoler skal ledes av et styre. Styret skal ha representanter fra studenter og ansatte. Styret skal ha en sammensetning på minst fem medlemmer. Hvis styret har mer enn ti medlemmer, skal hver av gruppene studenter og ansatte ha minst to medlemmer hver. Kravene i likestillingsloven § 21, jf. § 7-6 tredje ledd, om representasjon av begge kjønn, skal være oppfylt innenfor den enkelte valgkrets.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Det skal være størst mulig åpenhet om styrets arbeid. Styret skal etablere og gjennomføre systematiske kontrolltiltak (internkontroll) for å sikre at krav fastsatt i eller i medhold av lov, overholdes. Departementet kan gi forskrift om internkontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Styret skal sørge for at studentene får den utdanningen som er forutsatt som grunnlag for akkrediteringen, at alle vilkår for eventuelle offentlige tilskudd overholdes, og at virksomheten drives i samsvar med lover og forskrifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) Styret selv skal fatte vedtak om at det etter styrets skjønn er forsvarlig å starte opp et nytt studieår. Vedtaket skal fattes før studiestart.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 8-2. <i>Delegasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Styret kan delegere sin avgjørelsesmyndighet til andre ved institusjonen i den utstrekning det ikke følger av denne loven at styret selv skal treffe vedtak, eller det er andre særlig begrensninger i adgangen til å delegere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 8-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 8-3. <i>Statstilskudd og egenbetaling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Private universiteter og høyskoler som tilfredsstiller kravene som oppstilles i denne lov, kan etter søknad til Kongen kjennes berettiget til statstilskudd til dekning av driftskostnader for utdanninger som er akkreditert av NOKUT.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Alle private universiteter og høyskoler skal benytte statstilskudd og egenbetaling fra studentene til den akkrediterte utdanningen og innenfor lovens formål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Private universiteter og høyskoler som mottar statstilskudd, skal la tilskudd og egenbetaling komme studentene til gode. Private universiteter og høyskoler som mottar statstilskudd, kan ikke foreta utdelinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(4) Private universiteter og høyskoler som ikke mottar statlig tilskudd, kan ikke foreta utdelinger som medfører at egenkapitalen blir lavere enn 20 prosent av eiendelene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(5) Departementet kan gi forskrift om disponering av statlig tilskudd og egenbetaling, herunder ved avvikling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Ny § 8-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 8-4. <i>Avtaler med nærstående</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(1) Private universiteter og høyskoler kan ikke overfor nærstående gjennomføre avtaler eller på annen måte overføre midler på vilkår som avviker fra det som ville vært fastsatt mellom uavhengige parter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(2) Institusjonen skal kunne dokumentere at det ikke er gjennomført avtaler i strid med første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(3) Nærstående til private universiteter og høyskoler skal på forespørsel gi innsyn i dokumentasjon vedrørende avtaler som nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(4) Departementet kan gi forskrift om avtaler med nærstående, herunder hvem som regnes som nærstående og krav om dokumentasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Ny § 8-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 8-5. <i>Tilsyn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) Departementet fører tilsyn med private universiteter og høyskoler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(2) Private universiteter og høyskoler plikter å bistå under tilsynet, herunder gi opplysninger som kan ha betydning for oppfyllelse av krav gitt i eller i medhold av denne loven. Departementet kan kreve at slike opplysninger dokumenteres og redegjøres for ved at det for eksempel utleveres eller sammenstilles regnskapsmateriale med bilag, korrespondanse og styreprotokoller. Departementet skal gis adgang til lokaler som disponeres av virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(3) Opplysninger etter andre ledd kan kreves av revisor og regnskapsfører uten hinder av lovbestemt eller avtalt taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(4) Departementet kan gi forskrift om institusjonens bistandsplikt under tilsynet, herunder hvordan opplysninger skal gis og om adgang til institusjonens lokaler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ny § 8-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">§ 8-6. <i>Rapportering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(1) Private universiteter og høyskoler skal rapportere regnskapsinformasjon og sammenstilte data om studietilbud, studenter og personale til departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(2) Private universiteter og høyskoler må gi særskilt melding til departementet ved fusjon, fisjon, salg, omdanning og avvikling av virksomheten. Melding skal gis før slik endring gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(3) Departementet kan gi forskrift om det nærmere innholdet i og formkrav til rapporterings- og meldeplikten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ny § 8-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 8-7. <i>Regnskap og revisjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(1) Private universiteter og høyskoler er regnskapspliktige etter regnskapsloven § 1-2 og etter denne loven. Regnskapslovens unntak for små foretak i § 3-1 andre ledd, jf. § 1-6, gjelder ikke for private universiteter og høyskoler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(2) Private universiteter og høyskoler skal ha et økonomisk skille mellom den akkrediterte og ikke-akkrediterte delen av virksomheten. Regnskapene skal dokumentere at kravet overholdes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(3) Regnskapene for private universiteter og høyskoler skal revideres av statsautorisert eller registrert revisor, jf. revisorloven § 3-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(4) Departementet kan gi forskrift om krav til regnskapet, dokumentasjon og revisjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ny § 8-8 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/1">§ 8-8. <i>Pålegg om retting</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Hvis departementet avdekker brudd på bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven, kan departementet pålegge utdanningsinstitusjonen å rette forholdet innen en gitt frist.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Ny § 8-9 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/1">§ 8-9. <i>Krav om tilbakebetaling av statstilskudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Hvis statstilskudd disponeres i strid med bestemmelser gitt i eller i medhold av denne lov eller grunnlaget for tilskuddet, kan departementet kreve tilskuddet tilbakebetalt. Endelig vedtak om tilbakebetaling av statstilskudd er tvangsgrunnlag for utlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Ny § 8-10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/1">§ 8-10. <i>Tvangsmulkt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(1) For å sikre at pålegg gitt etter § 8-8 etterleves, kan departementet bestemme at den pålegget retter seg mot, skal betale en mulkt til staten. Tvangsmulkten fastsettes som løpende dagsmulkt fra utløpet av fristen som er satt i pålegget, og inntil forholdet er rettet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(2) Departementet kan gi forskrift om utstedelse, størrelse, forfall, klage og lemping av tvangsmulkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Ny § 8-11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/avsnitt/1">§ 8-11. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(1) Ved overtredelser av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven, kan departementet ilegge overtredelsesgebyr. Overtredelsesgebyr kan ilegges foretak selv om ingen enkeltperson har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(2) Størrelsen på overtredelsesgebyret fastsettes i det enkelte tilfellet. Endelig vedtak om overtredelsesgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(3) Departementet kan gi forskrift om utstedelse, størrelse, forfall, klage og lemping av overtredelsesgebyret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Ny § 8-12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/avsnitt/1">§ 8-12. <i>Tilbaketrekking av akkreditering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">(1) Hvis alvorlige forhold i strid med bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven ikke rettes innen fristen etter § 8-8, kan departementet trekke tilbake akkrediteringen av institusjonen eller studietilbudet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">(2) Departementet kan gi forskrift om saksbehandling ved tilbaketrekking av akkreditering etter denne bestemmelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-09-39/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 3. <i>Organisasjon og ledelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Private fagskoler skal være stiftelser etter stiftelsesloven eller aksjeselskap etter aksjeloven. Fagskoleutdanning som per 1. januar 2017 er organisert i studieforbund etter voksenopplæringsloven, kan videreføres som studieforbund.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Offentlige fagskoler og fagskoler organisert som studieforbund, skal ha et styre som øverste ansvarlige styringsorgan. Alle fagskoler skal ha et styre med minst fem medlemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Styret skal sørge for at studentene får den utdanningen som er forutsatt som grunnlag for godkjenningen, at alle vilkår for eventuelle offentlige tilskudd overholdes, og at virksomheten for øvrig drives i samsvar med gjeldende lover og regler. Styret skal sørge for at opplysninger som blir gitt NOKUT og utdanningssøkende, er korrekte og fullstendige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Styret kan delegere sin avgjørelsesmyndighet til andre ved fagskolen dersom ikke noe annet er fastsatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Studenter og ansatte skal ha representanter med møte-, tale- og forslagsrett i alle tilfeller der styret behandler saker av betydning for gjennomføringen av godkjent fagskoleutdanning. Studentrepresentantene og ansatterepresentantene velges av og blant studentene og de ansatte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Tilbyder skal ha en administrativ og faglig ledelse som skal stå for den daglige driften av utdanningen innenfor de retningslinjer og pålegg styret har gitt. Den administrative og faglige ledelse ansettes av styret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Styret selv skal fatte vedtak om at det etter styrets skjønn er forsvarlig å starte opp et nytt studieår. Vedtaket skal fattes før studiestart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Styret skal etablere og gjennomføre systematiske kontrolltiltak (internkontroll) for å sikre at krav fastsatt i eller i medhold av lov, overholdes. Departementet kan gi nærmere forskrift om krav til internkontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Tilbydere av godkjent fagskoleutdanning skal være registrert i Enhetsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Departementet kan gi forskrift om organisering, styring og ledelse av fagskoleutdanning, herunder bestemmelser om representasjon i styrende organer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Departementet kan vedta at det kan gjøres unntak fra loven og forskriftene til loven i forbindelse med tidsavgrensede organisatoriske forsøk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/avsnitt/1">§ 15. <i>Offentlig tilskudd og egenbetaling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Tilbydere av godkjent fagskoleutdanning kan søke fylkeskommunen om offentlig tilskudd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Tilbydere av fagskoleutdanning kan bare kreve egenbetaling fra studenter i den grad det ikke ved tildeling av offentlig tilskudd er forutsatt at utdanningen skal være gratis. Departementet kan gi forskrift om tilbyderes adgang til å ta egenbetaling fra studenter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Alle private fagskoler skal benytte offentlig tilskudd og egenbetaling fra studentene til den godkjente utdanningen og innenfor lovens formål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">Private fagskoler som mottar offentlig tilskudd, skal la tilskudd og egenbetaling komme studentene til gode. Private fagskoler som mottar offentlig tilskudd, kan ikke foreta utdelinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">Private fagskoler som ikke mottar offentlig tilskudd, kan ikke foreta utdelinger som medfører at egenkapitalen blir lavere enn 20 prosent av eiendelene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Departementet kan gi forskrift om disponering av offentlig tilskudd og egenbetaling, herunder ved avvikling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">Ny § 16 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/21/avsnitt/1">§ 16. <i>Avtaler med nærstående</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">Private fagskoler kan ikke overfor nærstående gjennomføre avtaler eller på annen måte overføre midler på vilkår som avviker fra det som ville vært fastsatt mellom uavhengige parter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">Fagskolen skal kunne dokumentere at det ikke er gjennomført avtaler i strid med første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">Nærstående til private fagskoler skal på forespørsel gi departementet innsyn i dokumentasjon vedrørende avtaler som nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">Departementet kan gi forskrift om avtaler med nærstående, herunder hvem som regnes som nærstående og krav om dokumentasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">Nåværende § 16 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">Ny § 17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/27/avsnitt/1">§ 17. <i>Tilsyn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">Departementet fører tilsyn med private fagskoler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29">Private fagskoler plikter å bistå under tilsynet, herunder gi opplysninger som kan ha betydning for oppfyllelse av krav gitt i eller i medhold av denne loven. Departementet kan kreve at slike opplysninger dokumenteres og redegjøres for ved at det for eksempel utleveres eller sammenstilles regnskapsmateriale med bilag, korrespondanse og styreprotokoller. Tilsynsmyndigheten skal gis adgang til lokaler som disponeres av virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30">Opplysninger etter andre ledd kan kreves av revisor og regnskapsfører uten hinder av lovbestemt eller avtalt taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">Departementet kan gi forskrift om institusjonens bistandsplikt under tilsynet, herunder hvordan opplysninger skal gis og om adgang til fagskolens lokaler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">Nåværende § 17 blir ny § 25.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/33">Ny § 18 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/avsnitt/1">§ 18. <i>Rapportering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/34">Private fagskoler skal rapportere regnskapsinformasjon og sammenstilte data om studietilbud, studenter og personale til departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/35">Private fagskoler må gi særskilt melding til departementet ved fusjon, fisjon, salg, omdanning og avvikling av virksomheten. Melding skal gis før slik endring gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/36">Departementet kan gi forskrift om det nærmere innholdet i og formkrav til rapporterings- og meldeplikten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/37">Nåværende § 18 blir ny § 26.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/38">Ny § 19 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/38/avsnitt/1">§ 19. <i>Regnskap og revisjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/39">Private fagskoler er regnskapspliktige etter regnskapsloven § 1-2 og denne loven. Regnskapslovens unntak for små foretak i § 3-1 andre ledd, jf. § 1-6, gjelder ikke for private fagskoler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/40">Private fagskoler skal ha et økonomisk skille mellom de akkrediterte delene av virksomheten og de ikke-akkrediterte delene av virksomheten. Regnskapene skal være egnet til å dokumentere at kravet overholdes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/41">Regnskapene for private fagskoler skal revideres av statsautorisert eller registrert revisor, jf. revisorloven § 3-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/42">Departementet kan gi forskrift om krav til regnskapet, dokumentasjon og revisjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/43">Ny § 20 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/43/avsnitt/1">§ 20. <i>Pålegg om retting</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/44">Hvis departementet avdekker brudd på bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven eller grunnlaget for tilskuddet, kan departementet pålegge fagskolen å rette forholdet innen en gitt frist.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/45">Ny § 21 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/45/avsnitt/1">§ 21. <i>Krav om tilbakebetaling av tilskudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/46">Hvis offentlig tilskudd disponeres i strid med bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven eller grunnlaget for tilskuddet, kan departementet kreve tilskuddet tilbakebetalt. Vedtak om tilbakebetaling av offentlig tilskudd er tvangsgrunnlag for utlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/47">Ny § 22 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/47/avsnitt/1">§ 22. <i>Tvangsmulkt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/48">For å sikre at pålegg gitt etter § 20 etterleves, kan departementet bestemme at den pålegget retter seg mot, skal betale en mulkt til staten. Tvangsmulkten fastsettes som løpende dagsmulkt fra utløpet av fristen som er satt i pålegget, og inntil forholdet er rettet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/49">Departementet kan gi forskrift om utstedelse, størrelse, forfall, klage og lemping av tvangsmulkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/50">Ny § 23 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/50/avsnitt/1">§ 23. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/51">En privat fagskole som overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven, kan ilegges overtredelsesgebyr av departementet. Overtredelsesgebyr kan ilegges foretak selv om ingen enkeltperson har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/52">Størrelsen på overtredelsesgebyret fastsettes i det enkelte tilfellet. Endelig vedtak om overtredelsesgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/53">Departementet kan gi forskrift om utstedelse, størrelse, forfall, klage og lemping av overtredelsesgebyret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/54">Ny § 24 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/54/avsnitt/1">§ 24. <i>Tilbaketrekking av godkjenning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/55">Hvis en privat fagskole ikke retter alvorlige forhold i strid med bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven innen fristen etter § 20, kan departementet trekke godkjenningen av fagskolen eller utdanningstilbudet tilbake.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/56">Departementet kan gi forskrift om saksbehandling ved tilbaketrekking av godkjenning etter denne bestemmelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-09-39/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelser til ulik tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For private tilbydere av høyere utdanning som ikke er organisert som aksjeselskap eller stiftelse per 1. januar 2017, gjelder endringen av universitets- og høyskoleloven § 8-1 første ledd fra 1. januar 2020.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For private tilbydere av fagskoleutdanning som ikke er organisert som aksjeselskap, stiftelse eller studieforbund per 1. januar 2017, gjelder endringen av fagskoleloven § 3 første ledd fra 1. januar 2020.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Departementet kan i særlige tilfeller forlenge overgangsperioden etter nr. 2 og 3.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Private høyskoler med akkreditering etter universitets- og høyskoleloven § 3-1 og fagskoler med godkjenning etter fagskoleloven § 2 er fritatt for skatt på gevinst ved omorganisering som oppstår som følge av kravene som nevnt i nr. 2 og 3. Det stilles som vilkår at omorganiseringen skjer innen utløpet av overgangsperioden i nr. 2 til 4, at formuesobjektet tilfaller en akkreditert eller godkjent virksomhet, og at omorganiseringen skjer med skattemessig kontinuitet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Hvis det som følge av kravene som nevnt i nr. 2 og 3 overføres hjemmel til fast eiendom, skal det gis fritak for dokumentavgift ved tinglysing av dokument som overfører hjemmel til fast eiendom til aksjeselskap eller stiftelse som er akkreditert etter universitets- og høyskoleloven § 3-1 eller godkjent etter fagskoleloven § 2, hvis følgende vilkår er oppfylt:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6.a/avsnitt/1">tinglysingen er en følge av kravet til organisering som nevnt i nr. 2 og 3</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6.b/avsnitt/1">hjemmelen overføres fra privat utdanningsinstitusjon med akkreditering etter universitets- og høyskoleloven § 3-1 eller godkjenning etter fagskoleloven § 2, som ikke er organisert som aksjeselskap, stiftelse eller studieforbund</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6.c/avsnitt/1">omorganiseringen skjer innen utløpet av overgangsperioden i nr. 2 til 4</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/6.d/avsnitt/1">virksomhetens samlede eiendeler og forpliktelser overføres uendret til den nye virksomheten.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Departementet kan gi nærmere overgangsregler.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
