<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-12-19-129" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-129">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-129</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 129</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>19.12.2017, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-19, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2016-12-20-111</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1378</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til endringslov til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endring i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt på formue og inntekt (skatteloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2017-2018), Innst.4 L (2017-2018), Lovvedtak 26 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. desember 2017. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 20. desember 2016 nr. 111 om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt på formue og inntekt (skatteloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-129/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov om endring i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endring i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt på formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overgangsregler til skatteloven § 10-21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Personlig skattyter kan i inntektsåret 2017 og 2018 overføre børsnoterte aksjer, børsnoterte egenkapitalbevis og andeler i aksjefond til aksjesparekonto uten beskatning. Kontohavers innskudd på kontoen settes til kontohaverens inngangsverdi på de overførte aksjene og andelene. Ubenyttet skjerming knyttet til de overførte aksjene og andelene anses etter overføringen som ubenyttet skjerming knyttet til aksjesparekontoen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-129/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov om endring i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endring i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt på formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 14-43 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(4) Forhøyet avskrivningssats gjelder for varebiler som bare bruker elektrisitet til framdrift og som er ervervet fra og med 20. desember 2016, herunder varebil hvor elektrisiteten er produsert i brenselsceller. Dette gjelder likevel ikke varebil hvor batteri under kjøring kan tilføres strøm ved bruk av en ekstern forbrenningsmotor. Saldo for slike kjøretøy kan avskrives med inntil 30 prosent. Departementet kan gi nærmere regler til utfylling og gjennomføring av dette ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-129/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft straks med virkning fra og med 1. september 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringen under II trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
