<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-12-19-115" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-115">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-115</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 115</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-09-25-107</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-56</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2017-06-16-51</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1361</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til likestillings- og diskrimineringsloven, kommuneloven mv</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i likestillings- og diskrimineringsloven, kommuneloven og regnskapsloven (videreføring av redegjørelsesplikten)</tittel>
    <redaksjonell_note>Dok.nr.8:61 L (2017-2018), Innst.78 L (2017-2018), Lovvedtak 11 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 15. desember 2017. Fremmet av Barne- og likestillingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 16. juni 2017 nr. 51 om likestilling og forbud mot diskriminering (likestillings- og diskrimineringsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-115/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 16. juni 2017 nr. 51 om likestilling og forbud mot diskriminering gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 26a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 26a. <i>Arbeidsgivers redegjørelsesplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Alle arbeidsgivere skal redegjøre for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">den faktiske tilstanden når det gjelder kjønnslikestilling i virksomheten, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">likestillingstiltak som er iverksatt og som planlegges iverksatt for å fremme lovens formål om likestilling uavhengig av kjønn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Arbeidsgivere i privat sektor som jevnlig sysselsetter mer enn 50 ansatte, og arbeidsgivere i offentlig sektor skal redegjøre for likestillingstiltak som er iverksatt og som planlegges iverksatt for å fremme lovens formål om likestilling uavhengig av etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Redegjørelsesplikten gjelder for virksomheter som i lov er pålagt å utarbeide årsberetning. Disse skal ta redegjørelsene inn i virksomhetens årsberetning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Redegjørelsesplikten gjelder også for offentlige myndigheter og offentlige virksomheter som ikke er pålagt å utarbeide årsberetning. Disse skal ta redegjørelsene inn i årsbudsjettet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 44 nr. 1 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 44 nr. 3 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-115/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 48 nr. 5 fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Det skal også redegjøres for tiltak som er iverksatt, og tiltak som planlegges iverksatt for å fremme likestilling og for å hindre forskjellsbehandling i strid med likestillings- og diskrimineringsloven, samt for å fremme formålene i likestillings- og diskrimineringsloven når det gjelder etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-115/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 3-3a ellevte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Foretak som jevnlig sysselsetter mer enn 50 ansatte, skal redegjøre for tiltak som er iverksatt og tiltak som planlegges iverksatt for å fremme formålene i likestillings- og diskrimineringsloven når det gjelder etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-115/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
