<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-55" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-55">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-55</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 55</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1983-06-03-54</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-63</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-58</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24-29</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2014-06-20-42</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2014-06-20-43</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0579</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til helselovgivningen</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i helselovgivningen (overføring av det offentlige tannhelsetjenesteansvaret, lovfesting av kompetansekrav m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.71 L (2016-2017), Innst.378 L (2016-2017), Lovvedtak 108 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 8. og 12. juni 2017. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester (helse- og omsorgstjenesteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven).</liste>
    <liste id="/ledd/8">9 Lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger (helseregisterloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-55/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1"><b>1.</b> I lov 3. juni 1983 nr. 54 om tannhelsetjenesten skal ny § 1-3c lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 1-3c. <i>Fylkeskommunens ansvar for å forebygge, avdekke og avverge vold og seksuelle overgrep</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Fylkeskommunen skal ha særlig oppmerksomhet rettet mot at pasienter kan være utsatt for, eller kan stå i fare for å bli utsatt for, vold eller seksuelle overgrep. Fylkeskommunen skal legge til rette for at den offentlige tannhelsetjenesten blir i stand til å forebygge, avdekke og avverge vold og seksuelle overgrep.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><b>2.</b> I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd skal § 5-8 tredje ledd første og andre punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4"><b>3.</b> I lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 2-1f skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 2-1f. <i>De regionale helseforetakenes ansvar for å forebygge, avdekke og avverge vold og seksuelle overgrep</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">De regionale helseforetakene skal ha særlig oppmerksomhet rettet mot at pasienter kan være utsatt for, eller kan stå i fare for å bli utsatt for, vold eller seksuelle overgrep. De regionale helseforetakene skal legge til rette for at spesialisthelsetjenesten blir i stand til å forebygge, avdekke og avverge vold og seksuelle overgrep.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-5c første til tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Helseinstitusjon som omfattes av denne loven skal oppnevne kontaktlege for pasienter som har alvorlig sykdom, skade eller lidelse, og som har behov for behandling eller oppfølging av spesialisthelsetjenesten av en viss varighet. Kontaktlegen skal være involvert i behandlingen eller oppfølgingen av pasienten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Helseinstitusjon som omfattes av denne loven, skal peke ut kontaktlege for pasienten så snart som mulig etter at det er vurdert at pasienten har rett til kontaktlege, senest første virkedag etter innleggelse eller poliklinisk undersøkelse. Pasienten skal så snart som mulig få vite hvem som er hans eller hennes kontaktlege, og skal orienteres om hvilket ansvar og hvilke oppgaver kontaktlegen har.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kontaktlegen skal være pasientens faste medisinskfaglige kontakt. For å sikre kontinuitet i pasientforløpet skal helseinstitusjon som omfattes av denne loven vurdere om kontaktlegen også skal være informasjonsansvarlig etter helsepersonelloven § 10 og journalansvarlig etter helsepersonelloven § 39.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11"><b>4.</b> I lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 1-1 nr. 5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/5/avsnitt/1">sikre samhandling og at tjenestetilbudet blir tilgjengelig for pasient og bruker, sikre nødvendig opplæring av pasient, bruker og pårørende, samt sikre at tilbudet er tilpasset den enkeltes behov,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-2 første ledd nr. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3/avsnitt/1">Hjelp ved ulykker og andre akutte situasjoner, herunder:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.a/avsnitt/1">legevakt,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.b/avsnitt/1">heldøgns medisinsk akuttberedskap,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.c/avsnitt/1">medisinsk nødmeldetjeneste, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/3.d/avsnitt/1">psykososial beredskap og oppfølging.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-2 andre ledd nytt første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For å oppfylle ansvaret etter § 3-1 skal kommunen ha knyttet til seg lege, sykepleier, fysioterapeut, jordmor og helsesøster.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">Nåværende første punktum blir andre punktum.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ny § 3-3 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 3-3 a. <i>Kommunens ansvar for å forebygge, avdekke og avverge vold og seksuelle overgrep</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kommunen skal ha særlig oppmerksomhet rettet mot at pasienter og brukere kan være utsatt for, eller kan stå i fare for å bli utsatt for, vold eller seksuelle overgrep. Kommunen skal legge til rette for at helse- og omsorgstjenesten blir i stand til å forebygge, avdekke og avverge vold og seksuelle overgrep.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ny § 5-11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/1">§ 5-11. <i>Veiledningsplikt overfor spesialisthelsetjenesten</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Personell som yter tjenester omfattet av loven her, skal gi spesialisthelsetjenesten råd, veiledning og opplysninger om helsemessige forhold som er påkrevd for at spesialisthelsetjenesten skal kunne løse sine oppgaver etter lov og forskrift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-55/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester skal § 3-2 andre ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">For å oppfylle ansvaret etter § 3-1 skal kommunen ha knyttet til seg lege, sykepleier, fysioterapeut, jordmor, helsesøster, ergoterapeut og psykolog.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-55/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1"><b>1.</b> I lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 1-3 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">helse- og omsorgstjenesten: den kommunale helse- og omsorgstjenesten, spesialisthelsetjenesten og private tilbydere av helse- og omsorgstjenester.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 2-1 a nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Rettigheter etter første og andre ledd omfatter ikke tannhelsetjenester, jf. § 2-1 f.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Nåværende tredje til femte ledd blir fjerde til sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Ny § 2-1 f skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/avsnitt/1">§ 2-1 f. <i>Rett til nødvendig tannhelsehjelp fra kommunens helse- og omsorgstjeneste</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Pasient og bruker som nevnt i helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 b, har rett til nødvendig tannhelsehjelp. Kommunen skal gi den som søker eller trenger tannhelsetjenester, de helse- og behandlingsmessige opplysninger vedkommende trenger for å ivareta sin rett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">§ 6-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Barn har rett til nødvendig helsehjelp også i form av helsekontroll, herunder tannhelsekontroll, i den kommunen barnet bor eller midlertidig oppholder seg, jf. helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 7-4 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">Pasienten, brukeren, eller andre som har rett til det, kan be tilsynsmyndigheten om en vurdering dersom vedkommende mener bestemmelser om plikter fastsatt i eller i medhold av helsepersonelloven, spesialisthelsetjenesteloven og helse- og omsorgstjenesteloven er brutt til ulempe for seg eller den hun eller han opptrer på vegne av.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12"><b>2.</b> I lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">§ 3-2 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/13/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">omfattes av helse- og omsorgstjenesteloven og spesialisthelsetjenesteloven, samt tanntekniske tjenester.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">§ 3-2 første ledd bokstav b oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/14/marg/1">Nåværende bokstav c, d og e blir bokstav b, c og d.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/15"><b>3.</b> I lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid skal § 21 første ledd bokstav b lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">relevant kunnskap fra kommunene og fra fylkeskommunens virksomhet med betydning for folkehelsen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/16"><b>4.</b> I lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/17">§ 1-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/18">Loven gjelder for helse- og omsorgstjenester, herunder tannhelsetjenester, som tilbys eller ytes i riket av kommunen eller private som har avtale med kommunen, når ikke annet følger av loven her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/19">§ 3-1 første ledd nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/20">Kommunen skal sørge for at tannhelsetjenester, herunder spesialisttannhelsetjenester, er tilgjengelige for personer som oppholder seg i kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/21">§ 3-2 første ledd nytt nr. 7 skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/21/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/21/liste/7/avsnitt/1">Tannhelsetjenester, herunder til pasient- og brukergrupper som nevnt i § 3-2 b.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/22">§ 3-2 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/23">For å oppfylle ansvaret etter § 3-1 skal kommunen ha knyttet til seg lege, sykepleier, fysioterapeut, jordmor, helsesøster, ergoterapeut, psykolog, tannpleier og tannlege.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/24">Ny § 3-2 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/24/avsnitt/1">§ 3-2 b. <i>Kommunens ansvar for tannhelsetjenester til bestemte pasient- og brukergrupper</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/25">For å oppfylle ansvaret etter § 3-1 skal kommunen gi et regelmessig og oppsøkende tannhelsetilbud til:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/1/avsnitt/1">Barn og ungdom til og med det året de fyller 20 år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/2/avsnitt/1">Personer med psykisk utviklingshemming</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/3/avsnitt/1">Personer som oppholder seg i helseinstitusjon, herunder institusjon i spesialisthelsetjenesten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/4/avsnitt/1">Personer som mottar helsetjenester i hjemmet i form av sykepleie</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/5/avsnitt/1">Personer som på grunn av rusavhengighet mottar ett av følgende tilbud:</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/5.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/5.a/avsnitt/1">tjenester som nevnt i § 3-2 første ledd nr. 6 bokstav b til c</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/5.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/5.b/avsnitt/1">legemiddelassistert rehabilitering</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/5.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/5.c/avsnitt/1">annen tverrfaglig spesialisert behandling for rusavhengighet</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/6/avsnitt/1">Innsatte i fengsler i kriminalomsorgen, jf. § 3-9.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/26">Kommunen kan i tillegg gi et regelmessig og oppsøkende tannhelsetilbud til andre pasient- og brukergrupper enn dem som fremgår av første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/27">Kommunen kan yte tannhelsetjenester til voksne mot betaling etter nærmere bestemmelser fastsatt av kommunen. Departementet kan gi forskrift om at kommunen skal sørge for å tilby slike tjenester i områder av kommunen der det ikke foreligger annet tilstrekkelig tilbud, og om pliktens varighet og geografiske omfang.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/28">§ 3-4 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/29">Kommunen har ansvar for å samordne kommunal og privat tannhelsevirksomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/30">Nåværende andre ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/31">§ 11-1 tredje ledd nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/32">Dersom pasientens utgifter til tannhelsetjenester helt eller delvis skal dekkes av kommunen, må den privatpraktiserende ha avtale med kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/33">§ 11-1 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/34">Kommunen skal dekke utgifter til reise for pasienter som får tilbud om tannhelsetjenester etter § 3-2 b. Kommunen skal gi forskrift med nærmere bestemmelser om utgiftsdekningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/35">Nåværende fjerde til sjette ledd blir femte til syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/36">Ny § 11-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/36/avsnitt/1">§ 11-6. <i>Plikt til å utarbeide atskilte regnskaper mv. for tannhelsetjenester</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/37">Departementet kan gi forskrift om krav til føring av atskilte regnskaper, krav til fordeling av inntekter og utgifter, regulering av overskudd, kontrollsystemer, informasjon og andre krav som er nødvendige for å unngå kryssubsidiering mellom tannhelsetjenester som kommunen tilbyr i områder av kommunen der det ikke foreligger annet tilstrekkelig tilbud, og tjenester som tilbys i konkurranse med private tjenesteytere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/38"><b>5.</b> I lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp skal § 14 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/39">Virksomheter og helsepersonell som tilbyr eller yter tjenester som omfattes av apotekloven, folkehelseloven, helse- og omsorgstjenesteloven, legemiddelloven, smittevernloven og spesialisthelsetjenesteloven, plikter uten hinder av taushetsplikt å registrere eller melde opplysninger som bestemt i forskrifter etter §§ 11 til 13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/40"><b>6.</b> I lov 20. juni 2014 nr. 43 om helseregistre og behandling av helseopplysninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/41">§ 8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/42">Registrene skal ivareta oppgaver etter apotekloven, folkehelseloven, helse- og omsorgstjenesteloven, legemiddelloven, smittevernloven og spesialisthelsetjenesteloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/43">§ 13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/44">Virksomheter og helsepersonell som tilbyr eller yter tjenester som omfattes av apotekloven, folkehelseloven, helse- og omsorgstjenesteloven, legemiddelloven, smittevernloven og spesialisthelsetjenesteloven plikter å melde opplysninger som bestemt i forskrifter etter §§ 8 til 12. Innmelding til registre etter §§ 9 bokstav b, 10, 11 og 12 kan skje uten hinder av taushetsplikt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-55/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Lov 3. juni 1983 nr. 54 om tannhelsetjenesten oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-55/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra det tidspunkt Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene i loven til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kongen kan sette i kraft del III og IV til ulik tid for ulike deler av riket. Kongen kan gi nærmere bestemmelser til utfylling og gjennomføring av slik delt ikraftsetting.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Fra og med ikraftsetting av lovendringer i del III har den kommune hvor virksomheten er lokalisert rett og plikt til å overta alle formuesposisjoner som er knyttet til virksomheter innenfor den fylkeskommunale tannhelsetjenesten, herunder offentlige tannklinikker og regionale odontologiske kompetansesentre. Overtakelsen skal omfatte alle eiendeler, rettigheter og plikter som er knyttet til virksomhetene. Overføringen gjennomføres med kontinuitet i rettighets- og forpliktelsesposisjoner. Overdragelsen skjer vederlagsfritt.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Kommunen trer inn i og overtar fylkeskommunens rettigheter og plikter etter avtaler som foreligger ved endringslovens ikraftsetting mellom fylkeskommunen og private tannleger etter tannhelsetjenesteloven § 4-2, jf. § 5-1.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.2">Dersom det i forbindelse med overføringen av rettigheter og plikter til kommunen overføres gjeld eller andre forpliktelser knyttet til virksomhetene, er det frigjørende for fylkeskommunen. Kreditor og andre rettighetshavere kan ikke motsette seg overføringen, eller gjøre gjeldende at den utgjør en bortfallsgrunn for rettsforholdet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.3">Kommunen kan uten hinder av ovennevnte bestemmelser avtale med andre kommuner eller fylkeskommunen at disse helt eller delvis skal ha eiendomsrett til virksomheten.</avsnitt>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
