<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-73" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-73">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-73</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 73</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1966-06-17-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1976-12-17-91</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-06-37</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0583</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til havressurslova m.m.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i havressurslova m.m. (regulering av turistfiskenæringa m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.119 L (2016-2017), Innst.373 L (2016-2017), Lovvedtak 112 (2016-2017). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 8. og 12. juni 2017. Fremja av Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgjande lov vert oppheva:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 1966 nr. 19 om forbud mot at utlendinger driver fiske m.v. i Norges territorialfarvann.
<br/></fotnote></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/1">2 Lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-73/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Lov 17. juni 1966 nr. 19 om forbud mot at utlendinger driver fiske m.v. i Norges territorialfarvann vert oppheva.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-73/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone vert det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Det er forbudt å drive fiske eller fangst eller annen utnyttelse av viltlevende marine ressurser innenfor den økonomiske sonen for den som ikke faller inn under deltakerloven § 5. Bestemmelsene i havressurslova kapittel 4 a gjelder tilsvarende i den økonomiske sone.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Kongen kan gjøre unntak fra bestemmelsene i §§ 3, 4 og 5 eller forskrift gitt i medhold av disse i området mellom 12 nautiske mil og 200 nautiske mil når dette er nødvendig av hensyn til overenskomst med fremmed stat eller hvor særlige hensyn tilsier det. Slike unntak kan også gjøres gjeldende innenfor 12 nautiske mil for så vidt angår områder der bestemmelsene i havressurslova kapittel 4 a ikke er iverksatt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-73/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar vert det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 22 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Departementet kan i forskrift påleggje den som eig eller driv anlegg eller verksemd for sports- og rekreasjonsfiske, eller som for næringsformål legg til rette for slikt fiske, å gje opplysningar til styresmaktene om haustinga. For statistikkformål kan departementet i forskrift også påleggje eit utval av personar som driv sports- og rekreasjonsfiske, å gje opplysningar om haustinga. Departementet kan i forskrift fastsetje krav til registrering for å drive verksemd som nemnd i første punktum og gje nærare føresegner om vilkår for slik registrering. Departementet kan i forskrift gje føresegner om at retten til å vere registrert kan kallast tilbake ved grove eller gjentekne brot på vilkåra.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/3/marg/1">§ 23 a vert oppheva.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Nytt kapittel 4 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/avsnitt/1">Kapittel 4 a. Avgrensingar i fiskeriaktiviteten til utlendingar i territorialfarvatnet</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/avsnitt/2">§ 23 a. <i>Verkeområde for kapittel 4 a</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Kapittel 4 a gjeld berre i norsk territorialfarvatn, men likevel ikkje i territorialfarvatnet ved Svalbard.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/5/avsnitt/1">§ 23 b. <i>Forbod for utlendingar mot å drive fiske</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Det er forbode å drive fiske, fangst eller anna hausting av viltlevande marine ressursar for den som ikkje er norsk statsborgar eller likestilt med norsk statsborgar etter deltakerloven § 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Det er forbode å nytte fartøy som ikkje er norsk, til hausting av viltlevande marine ressursar. Som norsk fartøy vert rekna fartøy som er omfatta av verkeområdet til deltakerloven § 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Forboda i første og andre ledd gjeld ikkje sports- og rekreasjonsfiske etter § 22 fjerde og sjette ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Fiskeridirektoratet kan for eit enkelt høve eller for eit kortare tidsrom gjere unntak frå andre ledd og frå bustadkravet i deltakarloven § 5 a dersom prøvedrift av nye fartøytypar eller reiskapar eller andre særlege grunnar gjer det ønskeleg.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/9/avsnitt/1">§ 23 c. <i>Forbod for utlendingar mot tilverking, pakking og omlasting</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">For den som ikkje er norsk statsborgar eller likestilt med norsk statsborgar etter deltakerloven § 5, er det forbode å tilverke, pakke eller laste om viltlevande marine ressursar eller delar og produkt av slike. Forbodet gjeld fangst både frå norske og utanlandske fartøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">Forbodet mot tilverking omfattar alt vidare arbeid med fangsten om bord i fartøyet etter at fangsten eventuelt er bløgga, sløgd og hovudkappa. Innfrysing utan at det vert arbeidd vidare med fangsten, vert likevel ikkje rekna som tilverking.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">Forbodet mot pakking omfattar ikkje pakking som er naturleg fordi fangsten skal frysast inn om bord og deretter verte transportert med fartøyet. Innpakkinga skal i så fall vere ueigna for sal til forbrukarar eller andre sluttbrukarar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">Fiskeridirektoratet kan gjere unntak frå forbodet mot tilverking, pakking og omlasting når særlege grunnar tilseier det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">For norskfanga fisk kan Fiskeridirektoratet også gjere unntak frå forbodet mot tilverking, pakking og omlasting når omsynet til omsetningstilhøva tilseier det, og omsynet til produksjonen ved foredlingsanlegga ikkje talar imot. Det kan gjevast unntak berre for eit bestemt kvantum, eit bestemt tilfelle, eit bestemt fiskeslag eller eit bestemt tidsrom.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/14/avsnitt/1">§ 23 d. <i>Unntak frå forboda i bestemte område</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/15">I særlege tilfelle kan Kongen i forskrift gjere unntak frå føresegnene i dette kapitlet for bestemte område. Kongen kan gje føresegner om at fiskeriverksemd som får slikt unntak, heilt eller delvis ikkje skal vere underlagd norsk lovgjeving.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-73/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Lova gjeld frå den tid Kongen fastset.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
