<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-05-22-27" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-27">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-22-27</id>
    <dato>22.05.2017 nr. 27</dato>
    <dato type="iso">2017-05-22</dato>
    <ikraft>Kongen fastset</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-44</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0438</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til folketrygdlova og krisesenterlova</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i folketrygdlova og krisesenterlova (fordeling av foreldrepengar ved samlivsbrot med meir)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.62 L (2016-2017), Innst.260 L (2016-2017), Lovvedtak 78 (2016-2017). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 4. og 9. mai 2017. Fremja av Barne- og likestillingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 19. juni 2009 nr. 44 om kommunale krisesentertilbod (krisesenterlova).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-27/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 14-15 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 14-15. <i>Uttak der mor eller far er alene om omsorgen for barnet og ved samlivsbrudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Hvis en av foreldrene er eller blir alene om omsorgen for barnet, kan han eller hun ta ut foreldrepenger i den gjenværende delen av stønadsperioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved et samlivsbrudd kan foreldrene avtale hvordan den gjenværende delen av stønadsperioden skal fordeles. Dersom foreldrene ikke blir enige, kan hver av dem kreve uttak av foreldrepenger for de hverdagene de har omsorgen for barnet, dersom de øvrige vilkårene for dette er oppfylt. For øvrig gjelder første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-27/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 19. juni 2009 nr. 44 om kommunale krisesentertilbod blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">§ 7. <i>Politiattest</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Den som blir tilsett eller får tildelt oppgåver som inneber kontakt med brukarar av eit krisesenter eller tilsvarande bu- og dagtilbod, skal leggje fram politiattest som nemnt i politiregisterloven § 39 første ledd. Attesten skal ikkje vere eldre enn tre månader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Departementet kan gje nærare forskrift om krav til politiattest.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-27/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Lova gjeld frå den tid Kongen fastset. Kongen kan setje i verk dei einskilde føresegnene til ulik tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
