<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-66" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-66">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-66</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 66</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1991-07-04-47</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-04-26-12</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-08-24-64</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0577</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til ekteskapsloven og bustøttelova m.m.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i ekteskapsloven og bustøttelova m.m. (oppgaveoverføring til kommunene)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.91 L (2016-2017), Innst.376 L (2016-2017), Lovvedtak 106 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 8. og 12. juni 2017. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 26. april 2002 nr. 12 om notarius publicus.</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 24. august 2012 nr. 64 om bustøtte (bustøttelova).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-66/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. juli 1991 nr. 47 om ekteskap gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 12. <i>Vigslere</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Vigslere er:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">prest i Den norske kirke, og prest eller forstander i et registrert trossamfunn, eller seremonileder eller tilsvarende i livssynssamfunn som mottar tilskudd etter lov 12. juni 1981 nr. 64 om tilskott til livssynssamfunn når Kongen har godkjent formen for inngåelse av ekteskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ordførere, varaordførere og kommunalt ansatte eller folkevalgte som kommunestyret selv gir slik myndighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">utsendt utenrikstjenestemann, jf. utenrikstjenesteloven § 14.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Sysselmannen på Svalbard. Sysselmannen kan delegere vigselsmyndighet til tjenestemenn ved sysselmannskontoret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">særskilt vigsler oppnevnt av departementet i tilfeller der det er behov for det på grunn av lange avstander eller av andre grunner. Oppnevningen gjelder for fire år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om tildeling og tilbaketrekking av vigselsrett for seremonileder eller tilsvarende i livssynssamfunn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 12 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 12 a. <i>Vigsler i kommunen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kommunen skal ha et tilbud om vigsel for kommunens innbyggere og personer som ikke er bosatt i Norge, men som fyller vilkårene for å inngå ekteskap i Norge etter kapittel 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Departementet kan gi forskrift om kommunalt vigselstilbud med regler om at vigselstilbudet skal være tilgjengelig og om betaling for vigsler.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-66/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 26. april 2002 nr. 12 om notarius publicus skal § 2 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Notarialforretningar er utføring av dei oppgåvene som er lagt til notarius publicus i lov eller forskrift, mellom anna å gje notarialstadfestingar, som stadfesting av underskrift og rett kopi.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-66/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 24. august 2012 nr. 64 om bustøtte gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Lovens tittel skal lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">
        <i>Lov om bustøtte og kommunale bustadtilskot (bustøttelova)</i>
        <br/>
      </avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/2">Overskrift for nytt kapittel I skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/3">Kapittel I. Bustøtte
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/4">Nåværende § 1 til og med § 13 skal inngå i kapittel I.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/5">Overskrift for nytt kapittel II skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/6">Kapittel II. Kommunale tilskot til etablering i eigen bustad og til tilpassing av bustad
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/7">Ny § 14 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/8">§ 14. <i>Tilskot til etablering i eigen bustad for vanskelegstilte på bustadmarknaden</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/9">Kommunen kan etter søknad gje tilskot til å finansiere bustad for vanskelegstilte på bustadmarknaden.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/10">Det kan gjevast tilskot til personar med låg inntekt som ikkje klarer å etablere seg i eigen bustad. Tilskotet kan også bli brukt til reetablering for vanskelegstilte som har behov for ein betre tilpassa bustad. Personar med langvarige økonomiske problem skal prioriterast.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/111">Det kan gjevast tilskot til å kjøpe, føre opp eller refinansiere eigen bustad. Kommunen kan også gje tilskot til å utbetre ein nyinnkjøpt bruktbustad.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1112">Ny § 15 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/11113">§ 15. <i>Tilskot til tilpassing av bustad for personar med behov for tilpassa bustad</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/111114">Kommunen kan etter søknad gje tilskot som kan bidra til at personar med behov for tilpassa bustad no eller i framtida, kan finansiere nødvendig tilpassing.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1111115">Det kan gjevast tilskot til husstandar der enkeltpersonar har behov for tilpassa bustad. Tilskotet kan også bli gjeve til eldre som treng å tilpasse bustaden sin for å kunne halde fram med å bu heime ved eit framtidig behov for tilpassa bustad. Tilskotet kan vere økonomisk behovsprøvd.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/11111116">Tilskot til tilpassing kan bli gjeve både til enkle tiltak, til større ombyggingar, og til å finansiere profesjonell prosjekterings- og utgreiingshjelp ved behov for tilpassing.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/111111117">Overskrift for nytt kapittel III skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1111111118">Kapittel III - Ikraftsetjing
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/11111111119">Nåværende §§ 14 og 15 blir nye §§ 16 og 17 og skal inngå i kapittel III.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-66/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. De ulike delene av loven kan settes i kraft til ulik tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
