<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-21-98" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-98">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-98</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 98</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-64</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0608</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til barnehageloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i barnehageloven (rett til barnehageplass for barn født i november m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.101 L (2016-2017), Innst.325 L (2016-2017), Lovvedtak 119 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. juni 2017. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-98/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fylkesmannen fører tilsyn med lovligheten av kommunens oppfyllelse av plikter som barnehagemyndighet etter § 8, kapittel IV, V og V A. Reglene i kommuneloven kapittel 10 A gjelder for tilsynsvirksomheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 12 a andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Barn som fyller ett år i september, oktober eller november det året det søkes om barnehageplass, har etter søknad rett til å få plass i barnehage innen utgangen av den måneden barnet fyller ett år i samsvar med denne loven med forskrifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 17 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kommunen kan gi dispensasjon fra utdanningskravet etter andre ledd. Kommunens vedtak kan påklages til fylkesmannen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 17 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Departementet kan gi forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon og forskrift om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra utlandet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 18. <i>Barnehagens øvrige personale</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Bemanningen må være tilstrekkelig til at personalet kan drive en tilfredsstillende pedagogisk virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Pedagogiske ledere må ha utdanning som barnehagelærer. Likeverdig med barnehagelærerutdanning er annen treårig pedagogisk utdanning på høgskolenivå med videreutdanning i barnehagepedagogikk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kommunen kan gi dispensasjon fra utdanningskravet i andre ledd første punktum. Kommunens vedtak kan påklages til fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Departementet kan gi forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon, forskrift om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra utlandet og forskrift om unntak fra utdanningskravet for personale som arbeider i barnehagen på nattid.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-98/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
