<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-12-15-109" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-15-109">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-15-109</id>
    <dato>15.12.2017 nr. 109</dato>
    <dato type="iso">2017-12-15</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-09-25-107</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1933-06-29-2</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1277</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til kommuneloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i kommuneloven og lov om flagging på kommunale bygninger (forenkling av regelverket for kommunevåpen og kommuneflagg)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.157 L (2016-2017), Innst.45 L (2017-2018), Lovvedtak 7 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 11. desember 2017. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-15-109/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner skal § 3 nytt nr. 6 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">6. Kommunestyret selv fatter vedtak om kommunevåpen og kommuneflagg. Fylkestinget selv fatter vedtak om fylkesvåpen og fylkesflagg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kommunale og fylkeskommunale våpen og flagg skal ikke være egnet til å forveksles med eksisterende kommunale eller fylkeskommunale våpen eller flagg, eller annet tegn omfattet av straffeloven § 165 bokstav b og § 166, et statsflagg, eller noe som er egnet til å oppfattes som slikt tegn eller flagg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kommunen og fylkeskommunen skal uten ugrunnet opphold sende vedtatte våpen og flagg til Arkivverket. Arkivverket skal publisere våpen og flagg uten ugrunnet opphold. Departementet kan gi forskrift om innsendingen og publiseringen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-15-109/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 29. juni 1933 nr. 2 om flagging på kommunenes offentlige bygninger gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">Nåværende del I blir ny § 1.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 1 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">På eller fra kommunenes offentlige bygninger, eiendommer og kommunale institusjoner må kun brukes flagg som nevnt i lov 10. desember 1898 nr. 1 om Norges Flag § 1 (uten splitt og tunge), det samiske flagget eller kommune- eller fylkesflagg.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/marg/1">Nåværende del II blir ny § 2.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-15-109/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
