<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-05-11-25" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-11-25">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-11-25</id>
    <dato>11.05.2017 nr. 25</dato>
    <dato type="iso">2017-05-11</dato>
    <ikraft>01.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-62</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0396</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til folketrygdloven mv. (pleiepenger ved pleie av syke barn)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i folketrygdloven mv. (pleiepenger ved pleie av syke barn)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.48 L (2016-2017), Innst.246 L (2016-2017), Lovvedtak 75 (2016-2017), Lovanmerkning 3 (2016-2017). Stortingets første, andre og tredje gangs behandling hhv. 18., 25. april og 2. mai 2017. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-11-25/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Innledningen til kapittel 9 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Bestemmelser om</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">formål står i § 9-1</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">generelle vilkår står i §§ 9-2 til 9-4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">omsorgspenger ved barns eller barnepassers sykdom står i §§ 9-5 til 9-9</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">pleiepenger til medlem med omsorg for syke barn står i § 9-10</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">graderte pleiepenger står i § 9-11</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">antall pleiepengedager står i § 9-12</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">pleiepenger for pleie av en nærstående står i § 9-13</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">opplæringspenger til et medlem med omsorg for et funksjonshemmet barn står i § 9-14</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">utbetaling av pleiepenger og opplæringspenger står i § 9-15</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">krav til dokumentasjon står i § 9-16</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">feriepenger til arbeidstakere står i § 9-17
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 9-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 9-4. <i>Opphold i Norge eller i utlandet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Bestemmelsen i § 8-9 om opphold i Norge gjelder tilsvarende. Med begrenset periode i § 8-9 tredje ledd menes i dette kapitlet inntil åtte uker i løpet av en tolv måneders periode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kapittel 9 romertall III overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">III. Pleiepenger og opplæringspenger
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 9-10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 9-10. <i>Pleiepenger til medlem med omsorg for syke barn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Et medlem som har omsorg for barn under 18 år, har rett til pleiepenger når barnet på grunn av sykdom, skade eller lyte har behov for kontinuerlig tilsyn og pleie, og medlemmet derfor må være borte fra arbeidet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom barnets behov for kontinuerlig tilsyn og pleie tilsier det, kan inntil to omsorgspersoner få pleiepenger samtidig, se også § 9-16 andre ledd. Når to omsorgspersoner tar ut pleiepenger samtidig, telles antall stønadsdager etter § 9-12 femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 9-11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 9-11. <i>Graderte pleiepenger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det kan ytes graderte pleiepenger når barn som nevnt i § 9-10 trenger kontinuerlig tilsyn og pleie, men hvor det er etablert tilsyns- og avlastningsordning deler av dagen eller noen dager i uken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ytelsen graderes ned for hver time barnet har tilsyn av andre, målt mot en normalarbeidsuke på 37,5 timer, se også § 9-12 sjuende ledd. Ytelsen kan graderes ned til 20 prosent. Har barnet tilsyn av andre mer enn 80 prosent, foreligger det ikke rett til pleiepenger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 9-12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 9-12. <i>Antall pleiepengedager</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Pleiepenger ytes med 100 prosent av beregningsgrunnlaget etter § 9-15 i inntil 260 dager per barn. Deretter ytes pleiepenger med 66 prosent av beregningsgrunnlaget i inntil 1 040 dager per barn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">For hver dag med ugradert ytelse telles én stønadsdag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dager med gradert ytelse telles slik at den prosentvise graden det tas ut pleiepenger i løpet av en uke, trekkes fra antall stønadsdager.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Det kan likevel ikke ytes graderte pleiepenger lenger enn i til sammen inntil ti år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Når to omsorgspersoner tar ut ugradert ytelse samtidig, telles to stønadsdager. Dersom det samlede uttaket er mindre enn 200 prosent, telles antall dager forholdsmessig etter tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Etter 1 300 stønadsdager kan pleiepenger kun ytes til personer som har omsorg for barn under 18 år som på grunn av en livstruende sykdom eller skade har behov for kontinuerlig tilsyn og pleie. Dette gjelder ikke dersom sykdommen eller skaden er varig. Pleiepenger etter dette leddet ytes med 66 prosent av beregningsgrunnlaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om gradert ytelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 9-13 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/1">§ 9-13. <i>Pleiepenger for pleie av en nærstående</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Til medlem som i hjemmet pleier en nærstående i livets sluttfase, ytes det pleiepenger i opptil 60 dager for hver pasient.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 9-14 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 9-14. <i>Opplæringspenger til et medlem med omsorg for et funksjonshemmet barn</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Til et medlem som har omsorg for barn med en funksjonshemning eller en langvarig sykdom, ytes det opplæringspenger dersom medlemmet gjennomgår opplæring ved en godkjent helseinstitusjon eller deltar på foreldrekurs ved et offentlig spesialpedagogisk kompetansesenter. Det er et vilkår at opplæringen er nødvendig for at medlemmet skal kunne ta seg av og behandle barnet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Stønaden kan gis selv om barnet har fylt 18 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 9-15 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/1">§ 9-15. <i>Utbetaling av pleiepenger og opplæringspenger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Trygden yter pleiepenger etter § 9-10 etter de samme bestemmelsene som sykepenger fra trygden, se kapittel 8, men med kompensasjonsgrad som følger av § 9-12.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Trygden yter pleiepenger etter § 9-13 og opplæringspenger etter § 9-14 etter de samme bestemmelsene som sykepenger fra trygden, se kapittel 8, men slik at det til selvstendig næringsdrivende gis ytelse med 100 prosent av grunnlaget inntil seks ganger grunnbeløpet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Beregningsgrunnlaget skal ikke fastsettes på nytt ved ny stønadsperiode dersom det er gått mindre enn fire uker siden forrige stønadsperiode. Hvis det har vært endringer i inntekten, skal det fastsettes nytt beregningsgrunnlag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Bestemmelsene om ventetid i § 8-34 andre ledd, § 8-38 andre ledd og § 8-47 sjette ledd gjelder likevel ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Til arbeidsledige gis ytelsen etter bestemmelsene i § 8-49 om sykepenger til arbeidsledige.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 9-16 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 9-16. <i>Krav til dokumentasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">For å få rett til pleiepenger etter § 9-10 må det legges fram en legeerklæring fra den helseinstitusjonen i spesialisthelsetjenesten som har ansvaret for behandlingen av barnet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Det må dokumenteres at barnet har behov for kontinuerlig tilsyn og pleie på grunn av sykdom, skade eller lyte. Dersom det er behov for tilsyn og pleie av to omsorgspersoner, se § 9-10 andre ledd, må dette dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Etter åtte uker med pleiepenger må det settes fram krav på nytt, og det må legges fram en utvidet legeerklæring fra lege i spesialisthelsetjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Dersom det er etablert tilsyns- og avlastningsordning for barnet, må den som søker om pleiepenger, dokumentere hvor mange timer i uken det gjelder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">For å få rett til pleiepenger etter § 9-13 må det legges fram legeerklæring fra den helseinstitusjonen eller den legen som har behandlet pasienten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">For å få rett til opplæringspenger etter § 9-14 må det legges fram legeerklæring om at opplæringen er nødvendig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 9-17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/1">§ 9-17. <i>Feriepenger til arbeidstakere</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Til arbeidstakere yter trygden feriepenger til pleiepenger og opplæringspenger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Til samlet utbetaling av pleiepenger og opplæringspenger i et opptjeningsår ytes det feriepenger bare for de 12 første ukene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Feriepenger utgjør 10,2 prosent av stønaden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-11-25/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 12-9 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(2) Retten til permisjon etter paragrafen her gjelder til og med det kalenderåret barnet fyller 12 år. Arbeidstaker har rett til permisjon inntil 10 dager hvert kalenderår eller inntil 15 dager dersom arbeidstaker har omsorg for mer enn to barn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 12-9 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">(5) Arbeidstaker har uansett rett til permisjon når det ytes omsorgspenger, pleiepenger eller opplæringspenger fra folketrygden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Nåværende femte ledd blir nytt sjette ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-11-25/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven trer i kraft fra 1. oktober 2017.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endringene gjelder for tilfeller der første fraværsdag på grunn av omsorg for sykt barn som gir rett til pleiepenger, inntreffer etter at loven trer i kraft. For krav som har skjæringstidspunkt før ikrafttredelsen, gjelder tidligere regler ut vedtaksperioden. Med skjæringstidspunkt menes første fraværsdag fra arbeidet på grunn av omsorg for sykt barn som gir rett til pleiepenger. For krav som før ikrafttredelsen er innvilget etter folketrygdloven § 9-11 andre ledd andre punktum om kontinuerlig rett til pleiepenger ved svært alvorlig progredierende sykdom, skal tidligere regler gjelde fram til barnet dør eller fyller 18 år.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
