<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-05-11-26" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-11-26">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-11-26</id>
    <dato>11.05.2017 nr. 26</dato>
    <dato type="iso">2017-05-11</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1912-06-14-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1915-08-13-5</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1917-06-01-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1925-07-17-11</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1930-02-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1932-05-27-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1950-12-15-7</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1951-06-29-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1957-06-28-16</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1959-10-23-3</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1963-06-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1967-12-15-9</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1978-06-09-50</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13-35</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-03-13</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-04-08-7</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1982-12-17-86</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1984-06-08-58</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-05-15-47</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-06-19-59</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-06-26-86</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1994-12-09</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1995-08-04-53</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1996-12-20-106</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-06-06-39</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-101</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-27-71</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-06-19-101</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2013-06-21-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2015-09-04-91</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2016-05-27</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0318</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til rettergangslovgivningen mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i rettergangslovgivningen mv. (organiseringen av den sivile rettspleien på grunnplanet)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.33 L (2016-2017), Innst.200 L (2016-2017), Lovvedtak 64 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 23. og 28. mars 2017. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene (domstolloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 1. juni 1917 nr. 1 om skjønn og ekspropriasjonssaker.</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard.</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 21. februar 1930 om skifte.</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 27. mai 1932 nr. 2 om veksler.</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 15. desember 1950 nr. 7 om særlige rådgjerder under krig, krigsfare og liknende forhold.</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 29. juni 1951 nr. 19 om militære rekvisisjoner.</liste>
    <liste id="/ledd/8">9 Lov 28. juni 1957 nr. 16 om friluftslivet (friluftsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/9">10 Lov 23. oktober 1959 nr. 3 om oreigning av fast eigedom.</liste>
    <liste id="/ledd/10">11 Lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar (veglova).</liste>
    <liste id="/ledd/11">12 Lov 15. desember 1967 nr. 9 om patenter (patentloven).</liste>
    <liste id="/ledd/12">13 Lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner.</liste>
    <liste id="/ledd/13">14 Lov 13. juni 1980 nr. 35 om fri rettshjelp.</liste>
    <liste id="/ledd/14">15 Lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/15">16 Lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre (barnelova).</liste>
    <liste id="/ledd/16">17 Lov 17. desember 1982 nr. 86 om rettsgebyr (rettsgebyrloven).</liste>
    <liste id="/ledd/17">18 Lov 8. juni 1984 nr. 58 om gjeldsforhandling og konkurs (konkursloven).</liste>
    <liste id="/ledd/18">19 Lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. (lakse- og innlandsfiskloven).</liste>
    <liste id="/ledd/19">20 Lov 19. juni 1992 nr. 59 om bygdeallmenninger.</liste>
    <liste id="/ledd/20">21 Lov 26. juni 1992 nr. 86 om tvangsfullbyrdelse (tvangsfullbyrdelsesloven).</liste>
    <liste id="/ledd/21">22 Lov 9. desember 1994 nr. 64 om løysingsrettar.</liste>
    <liste id="/ledd/22">23 Lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven).</liste>
    <liste id="/ledd/23">24 Lov 20. desember 1996 nr. 106 om tomtefeste.</liste>
    <liste id="/ledd/24">25 Lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag (burettslagslova).</liste>
    <liste id="/ledd/25">26 Lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven).</liste>
    <liste id="/ledd/26">27 Lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova).</liste>
    <liste id="/ledd/27">28 Lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/28">29 Lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven).</liste>
    <liste id="/ledd/29">30 Lov 19. juni 2009 nr. 101 om erverv og utvinning av mineralressurser (mineralloven).</liste>
    <liste id="/ledd/30">31 Lov 21. juni 2013 nr. 100 om fastsetjing og endring av eigedoms- og rettshøve på fast eigedom m.m. (jordskiftelova).</liste>
    <liste id="/ledd/31">32 Lov 4. september 2015 nr. 91 om posttjenester (postloven).</liste>
    <liste id="/ledd/32">33 Lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-11-26/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">
        <i>Lovendringer om organiseringen av den sivile rettspleien på grunnplanet</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2"><b>1.</b> I lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 27 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Den alminnelige namsmannen er sekretariat for forliksrådene i sitt distrikt. Kongen kan ved forskrift gi regler om forholdet mellom forliksrådet og sekretariatet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 28 første ledd fjerde punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 28 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Møtene holdes hos sekretariatet. Ligger sekretariatet utenfor forliksrådskretsen, holdes møtene i forliksrådskretsen dersom forliksrådet bestemmer det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 63 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Hovedstevnevitne er den som er utpekt som namsmann etter politiloven § 17.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 63 annet ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Med politimesterens samtykke kan det oppnevnes hjelpestevnevitner fra andre lensmannskontorer og politistasjoner i namsmannsdistriktet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12"><b>2.</b> I lov 21. februar 1930 om skifte gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Registrering og forsegling foretas av tingretten, av namsmannen eller lensmannen eller av en annen skikket person oppnevnt av tingretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 12 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Om dødsfall skal den dødes nærmeste slektninger, ektefellen eller andre som har vært til stede, straks gi melding til namsmannen eller lensmannen eller til tingretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 125 tredje ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">For øvrig får skjønnslovens bestemmelser om skjønn tilsvarende anvendelse så langt de passer på skiftetakst.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19"><b>3.</b> I lov 27. mai 1932 nr. 2 om veksler skal § 87 første og annet ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Protest tas opp av namsmannen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom det er nødvendig for at protesten skal kunne opptas i tide, kan namsmannen ta opp protest utenfor sitt distrikt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22"><b>4.</b> I lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre skal § 38 tredje ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Fører dødsfall til at ingen lenger har foreldreansvaret for eit barn, skal namsmannen, lensmannen eller tingretten få opplysning om det i dødsfallsmeldinga.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24"><b>5.</b> I lov 17. desember 1982 nr. 86 om rettsgebyr skal § 5 a nr. 3 første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Avgjørelser som gjelder forretninger som nevnt i kapittel 4 og § 25 hos den alminnelige namsmannen eller hos en særskilt namsmann kan påklages til tingretten etter reglene i tvangsfullbyrdelsesloven § 5-16.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26"><b>6.</b> I lov 8. juni 1984 nr. 58 om gjeldsforhandling og konkurs skal § 80 fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Registrerings- og forseglingsforretningene kan overlates til namsmannen eller lensmannen eller til en annen skikket person oppnevnt av retten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28"><b>7.</b> I lov 26. juni 1992 nr. 86 om tvangsfullbyrdelse gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 2-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Namsmannen er den som er utpekt som namsmann etter politiloven § 17.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 5-16 annet ledd annet punktum og nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Ellers forelegges klagen sammen med de tilhørende dokumenter og opplysninger uten opphold for tingretten i rettskretsen der saksøkte bor. Hvis namsmannens stedlige kompetanse bygger på annet grunnlag enn saksøktes bosted, forelegges klagen for tingretten i rettskretsen som saken har slik tilknytning til.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/32/marg/1">Nåværende tredje punktum blir fjerde punktum.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33"><b>8.</b> I lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 2 nr. 7 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/7"><lverdi>7</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/7/avsnitt/1">utføre andre oppgaver som er fastsatt i lov eller som følger av sedvane, herunder oppgaver som i lov er lagt til den alminnelige namsmannen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 16 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Politidistriktene inndeles i lensmanns- og politistasjonsdistrikter. Inndelingen fastsettes av Kongen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 16 tredje ledd nr. 4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">I kapittel III skal ny § 17 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/1">§ 17. <i>Den alminnelige namsmannen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Lensmannen og politistasjonssjefen er namsmann i sitt distrikt med mindre oppgaven som namsmann ivaretas av et namsfogdkontor ledet av en namsfogd. Namsmannsdistrikter skal omfatte en eller flere hele kommuner. Kongen kan bestemme at én lensmann, politistasjonssjef eller namsfogd skal ivareta oppgaven som namsmann for flere lensmanns- og politistasjonsdistrikter i samme politidistrikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Namsmann for Svalbard er Sysselmannen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Kongen fastsetter hvilke namsmannsdistrikter norsk kontinentalsokkel og norsk økonomisk sone hører til.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 29 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Departementet gir nærmere regler om i hvilken utstrekning namsmannen kan overlate sine oppgaver etter lov til sine underordnede.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44"><b>9.</b> I lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning skal § 3-3 bokstav k første punktum lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/44/marg/1">til den alminnelige namsmannen og tingrett til bruk i skiftesak, når en innsynsbegjæring gjelder fastsetting av skatt for avdøde, og det ikke foreligger formell beslutning om skifteform.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-11-26/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Lovendringer vedrørende lensmannsskjønn</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2"><b>1.</b> I lov 14. juni 1912 nr. 1 om anlæg av taugbaner og løipestrenger mv. skal § 16 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Skjønn som holdes med hjemmel i loven her, styres av jordskifteretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4"><b>2.</b> I lov 1. juni 1917 nr. 1 om skjønn og ekspropriasjonssaker gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 7, § 9 annet ledd, § 10 annet ledd, § 17 annet ledd, § 24, § 25, § 31, § 34 første ledd, § 38 annet ledd, § 40 første ledd annet punktum, § 45, § 49 og § 54 b annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Bestemmelsene i dette kapittel kommer til anvendelse på skjønn som styres av tingretten, samt på skjønn som styres av jordskifteretten i den utstrekning det følger av jordskiftelova § 5-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Skjønnsforretningen holdes i den rettskrets hvor gjenstanden for skjønnet befinner seg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Begjæring om en skjønnsforretning fremsettes ved prosesskriv eller muntlig for den rett som skal styre forretningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">§ 11 første ledd første og annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Antall skjønnsmedlemmer skal være fire dersom ikke annet er bestemt ved lov. Skjønnet settes med to skjønnsmedlemmer dersom en av partene krever det og skjønnsstyreren finner det ubetenkelig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 12 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Skjønnsmedlemmer tas av det utvalg som omhandles i § 14 første ledd. Oppnevnelsen foretas av skjønnsstyreren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Når det etter domstolloven § 20 er oppnevnt en særskilt skjønnsstyrer for en forretning som strekker seg gjennom flere kretser, skal de samme skjønnsmedlemmer gjøre tjeneste i alle kretser. Skjønnsmedlemmer oppnevnes av skjønnsstyreren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">§ 20 a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">Godtgjørelse til skjønnsmedlemmer fastsettes av skjønnsstyreren etter forskrifter gitt av Kongen. Fastsettingen kan ankes etter reglene i rettshjelploven § 27.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">§ 33 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">Begjæring om overskjønn framsettes for den retten som har avsagt underskjønnet. Begjæringen forkynnes for motparten, og det settes samtidig frist for uttalelse. Fristen bør normalt være tre uker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">§ 50 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">Avgjørelse av tvist etter § 48 kan bare angripes ved begjæring om overskjønn når avgjørelsen går ut på å fremme saken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">§ 52 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">Oppstår det slik tvist som nevnt i § 48 og skjønnet blir fremmet, kan hver part kreve at det blir gitt alternative takster på grunnlag av forskjellige påstander.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">§ 58 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">Erstatningen fastsettes av skjønnsstyreren ved kjennelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28"><b>3.</b> I lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard oppheves § 10 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29"><b>4.</b> I lov 15. desember 1950 nr. 7 om særlige rådgjerder under krig, krigsfare og liknende forhold oppheves § 16 første ledd annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30"><b>5.</b> I lov 29. juni 1951 nr. 19 om militære rekvisisjoner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">§ 13 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">§ 15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/33">De lokale skjønnsnemnder fastsetter erstatning for ytelser og tap som ikke blir avgjort etter takster eller av Sentralnemnda for rekvisisjonssaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/34"><b>6.</b> I lov 28. juni 1957 nr. 16 om friluftslivet skal § 35 femte ledd tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/35">Skjønnet styres av jordskifteretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/36"><b>7.</b> I lov 23. oktober 1959 nr. 3 om oreigning av fast eigedom gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/37">§ 17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/38">Skjøn som skal fastsetja vederlag for oreigningsinngrep etter § 2, skal haldast av tingretten etter skjønslova om ikkje anna er sagt nedanfor. Skjøn som skal fastsetja vederlag for inngrep etter § 2 nr. 1, 3, 9, 10, 11, 12, 29, 30, 34, 35, 36, 37, 38, 39, 40, 42, 43, 50 og 53 er det jordskifteretten som styrer. Det same gjeld inngrep etter § 2 nr. 19 for lågspana kraftline og nr. 47 til bate for høgst fem brukseiningar. Kongen eller styringsorgan med fullmakt etter § 5 kan likevel gjera vedtak for den einskilde saka om at skjønet skal styrast av tingretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/39">§ 19 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/40">I andre høve vert skadebota fastsett i skjøn som vert styrt av jordskifteretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/41">§ 26 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/42">Tvist om omfanget av rydjingsskyldnaden, om alt rydjingsarbeidet er gjort, eller om kva krav grunneigaren har når han lyt gjera arbeidet sjølv, vert avgjort med skjøn som vert styrt av jordskifteretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/43">§ 27 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/44">Skjøn etter fyrste leden vert styrt av jordskifteretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/45"><b>8.</b> I lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar skal § 60 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/46">Med unntak av skjønn som nemnt i andre ledd, skal skjønn etter denne lova haldast som skjønn styrt av tingretten etter skjønnslova.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/47"><b>9.</b> I lov 15. desember 1967 nr. 9 om patenter skal § 70 første ledd annet punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/48">For den rett som således overtas, skal betales erstatning, som fastsettes ved skjønn styrt av tingretten dersom minnelig overenskomst ikke oppnås.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/49"><b>10.</b> I lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/50">§ 11 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/51">Skjønnet styres av jordskifteretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/52">§ 12 femte ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/53">Dersom partene ikke blir enige om hvilken erstatning som skal gis, fastsettes erstatningen ved skjønn styrt av tingretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/54"><b>11.</b> I lov 13. juni 1980 nr. 35 om fri rettshjelp skal § 10 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/55">Fri rettshjelp som ikke omfattes av § 15, gis som fritt rettsråd, herunder behandling for forliksrådet, jordskifteretten og voldgiftssaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/56"><b>12.</b> I lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall skal § 22 tredje ledd tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/57">I mangel av avtale, fastsettes merkostnaden og fordelingen av dette ved skjønn styrt av tingretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/58"><b>13.</b> I lov 17. desember 1982 nr. 86 om rettsgebyr gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/59">§ 5 a nr. 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/60">§ 11 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/61">For behandling av skjønn og takster som styres av en dommer ved de alminnelige domstoler eller en dommer i jordskifteretten betales 5 ganger rettsgebyret for hver dag eller del av dag som skjønnet varer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/62">§ 11 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/63">Nåværende fjerde ledd blir tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/64"><b>14.</b> I lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/65">§ 27 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/66">Spørsmål om rettighetshaverne etter alminnelige rettsgrunnsetninger har krav på erstatning for tap som følge av vedtak etter denne paragraf, avgjøres ved skjønn styrt av tingretten om ikke annet blir avtalt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/67">§ 31 tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/68">Partene kan innen 3 måneder etter departementets vedtak kreve spørsmålet avgjort ved skjønn styrt av tingretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/69"><b>15.</b> I lov 19. juni 1992 nr. 59 om bygdeallmenninger skal § 6-11. (skjønn) lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/70">Når allmenningsstyret har gitt samtykke etter § 6-1 annet ledd, tillatelse etter § 6-2, eller foretatt utvisning etter § 6-4 annet ledd eller § 6-10 første ledd, eller festet bort setergrunn etter § 6-8 første ledd annet punktum, og noen bruksberettiget mener vilkårene ikke foreligger, kan vedkommende kreve dette spørsmålet avgjort ved skjønn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/71"><b>16.</b> I lov 9. desember 1994 nr. 64 om løysingsrettar skal § 22 annet ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/72">Skjønnet vert styrt av jordskifteretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/73"><b>17.</b> I lov 20. desember 1996 nr. 106 om tomtefeste gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/74">§ 43 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/75">Skjønn etter lova her blir haldne som skjønn styrt av tingretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/76">§ 43 første ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/77"><b>18.</b> I lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag skal § 4-18 annet ledd annet punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/78">Skjønet skal styrast av jordskifteretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/79"><b>19.</b> I lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon skal § 12-3 tredje ledd fjerde og femte punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/80">Skjønnet styres av jordskifteretten. Kongen kan likevel gjøre vedtak for den enkelte sak om at skjønnet skal styres av tingretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/81"><b>20.</b> I lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering skal § 45 annet punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/82">Skjønn blir styrt av jordskifteretten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/83"><b>21.</b> I lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling skal § 16-12 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/84">Skjønn etter dette kapittel behandles av tingretten etter reglene om ekspropriasjon i lov 1. juni 1917 nr. 1 om skjønn og ekspropriasjonssaker. Skjønn etter §§ 27-3 og 28-3 behandles av jordskifteretten etter samme lov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/85"><b>22.</b> I lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold skal § 51 annet ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/86">Blir tilbudet ikke akseptert, kan eier eller rettighetshaver senest seks måneder etter at det ble gitt, sette frem krav for fylkesmannen om at staten begjærer skjønn styrt av tingretten til fastsetting av erstatning etter § 50.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/87"><b>23.</b> I lov 19. juni 2009 nr. 101 om erverv og utvinning av mineralressurser oppheves § 53 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/88">Nåværende § 53 annet og tredje ledd blir første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/89"><b>24.</b> I lov 21. juni 2013 nr. 100 om fastsetjing og endring av eigedoms- og rettshøve på fast eigedom m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/90">§ 5-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/91">Jordskifteretten held skjønn og tek andre avgjerder i samband med sak for jordskifteretten etter
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/a/avsnitt/1">lov 14. juni 1912 nr. 1 om anlæg av taugbaner og løipestrenger mv. §§ 8 og 16, når det er nødvendig av omsyn til jordskiftet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/b/avsnitt/1">lov 28. juni 1957 nr. 16 om friluftslivet § 35 femte ledd tredje punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/c/avsnitt/1">lov 23. oktober 1959 nr. 3 om oreigning av fast eigedom §§ 17, 19, 26 og 27</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/d/avsnitt/1">lov 5. mai 1961 om grannegjerde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/e/avsnitt/1">lov 16. juni 1961 nr. 12 om ymse beitespørsmål §§ 7, 9 og 14</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/f/avsnitt/1">lov 21. juni 1963 nr. 23 om vegar kapittel VII</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/g/avsnitt/1">lov 29. november 1968 um særlege råderettar over framand eigedom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/h/avsnitt/1">lov 9. juni 1978 nr. 50 om kulturminner § 11</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/i/avsnitt/1">lov 9. desember 1994 nr. 64 om løysingsrettar § 22</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/j/avsnitt/1">lov 24. november 2000 nr. 82 om vassdrag og grunnvann § 31 tredje ledd bokstav c</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/k/avsnitt/1">lov 6. juni 2003 nr. 39 om burettslag § 4-18</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/l/avsnitt/1">lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon § 12-3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/m/avsnitt/1">lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering § 45</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/n/avsnitt/1">lov 15. juni 2007 nr. 40 om reindrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/o/avsnitt/1">lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling § 16-12, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/91/liste/p/avsnitt/1">lov 4. september 2015 nr. 91 om posttjenester § 55
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/92">§ 5-7 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/93">Reglane for skjønn styrt av tingretten i lov 1. juni 1917 nr. 1 om skjønn og ekspropriasjonssaker gjeld så langt kapittel 1, 2, 6 og 8 ikkje har reglar om behandlinga.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/94">§ 5-7 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/95">Avgjerder som jordskifteretten tek som eiga sak etter §§ 5-4 til 5-6, følgjer reglane for skjønn styrt av tingretten i lov 1. juni 1917 nr. 1 om skjønn og eks-propriasjonssaker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/96"><b>25.</b> I lov 4. september 2015 nr. 91 om posttjenester skal § 55 annet ledd tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/97">Skjønnet styres av jordskifteretten.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-11-26/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. De enkelte bestemmelsene kan settes i kraft til ulik tid. Kongen kan gi nærmere overgangsbestemmelser.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
