<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-12-19-113" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-113">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-113</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 113</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>01.10.2017, 01.01.2018, 19.12.2017, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-01, 2018-01-01, 2017-12-19, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1948-12-03-7</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1966-12-16-9</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-62</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2006-06-16-20</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1360</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til lov om pensjonstrygd for sjømenn, trygderettslova mv</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i lov om pensjonstrygd for sjømenn, trygderettslova, folketrygdlova og einskilde andre lover</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.7 L (2017-2018), Innst.61 L (2017-2018), Lovvedtak 10 (2017-2018). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 11. og 15. desember 2017. Fremja av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 16. desember 1966 nr. 9 om anke til trygderetten (trygderettsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen (arbeids- og velferdsforvaltningsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-113/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 3. desember 1948 nr. 7 om pensjonstrygd for sjømenn skal desse endringane gjerast:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 14 nr. 1 blir oppheva.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">§ 14 noverande nr. 2 og nr. 3 blir nr. 1 og nr. 2.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-113/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 16. desember 1966 nr. 9 om anke til trygderetten skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 sjuande ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(7) Domstolloven § 53, § 55 fjerde ledd og § 60 gjelder for rettsmedlemmene og rettsfullmektigene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 26 fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">(4) Når søksmålet reises mot offentlig myndighet, skal det reises mot det organ som var ankemotpart ved sakens behandling for Trygderetten. Dersom Arbeids- og velferdsetaten var ankemotpart, skal søksmålet rettes mot Arbeids- og velferdsdirektoratet. Direktoratet skal også anses som part etter bestemmelsen i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(5) Departementet kan i enkeltsaker overta utøvelsen av statens partsstilling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Noverande femte ledd blir nytt sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 31 første og andre leddet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">(1) Trygderettens melding til den ankende part om rettens kjennelse og beslutning som hever en sak som bortfaller uten realitetsavgjørelse, gis gjennom rekommandert brev. Andre meldinger gis på den måten retten finner hensiktsmessig. Trygderettens meldinger kan gis ved bruk av elektroniske løsninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">(2) Meldingen anses for mottatt to uker etter innlevering til postoperatør, hvis ikke vedkommende har fått brevet tidligere. Ved bruk av elektronisk kommunikasjon anses melding kommet fram ved avsendelse til riktig elektronisk postadresse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-113/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd skal desse endringane gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2-5 andre leddet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Ektefelle og barn som forsørges av og oppholder seg i utlandet sammen med en person nevnt i første ledd bokstavene a til e er pliktige medlemmer i trygden. Ektefellen til en person som nevnt i første ledd bokstav a eller b, må være norsk statsborger. Ektefellen til en person som nevnt i første ledd bokstav c til e, må ha vært medlem i trygden i minst tre av de siste fem kalenderårene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 6-3 første leddet ny bokstav h skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">til hold av servicehund gitt med hjemmel i forskrift.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/h/avsnitt/1/marg/1">§ 9-11 a blir oppheva.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 12-4 andre og tredje leddet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Dersom krav om uføretrygd settes fram etter at personen har fylt 62 år, er det et vilkår for rett til uføretrygd at vedkommende hadde en pensjonsgivende inntekt på minst folketrygdens grunnbeløp i året før uføretidspunktet (se § 12-8) eller minst tre ganger folketrygdens grunnbeløp i løpet av de tre siste årene før dette tidspunktet. Dette gjelder likevel ikke dersom uføretrygden er gitt med virkning fra et tidspunkt før personen fylte 62 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Vilkåret i andre ledd første punktum skal likevel ikke gjelde dersom personen ikke
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">mottar ytelser som gjenlevende ektefelle etter kapittel 17 på nivå med minste pensjonsnivå etter § 19-8 eller garantipensjon etter § 20-9 beregnet med full trygdetid, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">har rett til uttak av hel alderspensjon etter kapitlene 19 og 20.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">§ 21-4 c tredje leddet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Det innhentende organ skal oppgi formålet med opplysninger og erklæringer mv. som innhentes etter § 21-4 eller § 21-4 a første ledd. Det skal videre opplyses om hjemmelen for innhentingen og om klageadgangen, se forvaltningsloven § 14. Dersom det i saker som nevnt i andre ledd i paragrafen her er fare for at kontrollhensyn motvirkes, kan formålet oppgis etter at opplysningene er utlevert. Bestemmelsene i dette leddet gjelder ikke når Arbeids- og velferdsetaten henter opplysninger fra offentlige registre.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 22-16 andre leddet bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">uføretrygd etter kapittel 12.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">§ 23-3 andre leddet nr. 2 bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/g/avsnitt/1">overgangsstønad etter folketrygdloven § 15-5.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">§ 26-2 første leddet nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">Hjelpestønad til hjelp i huset (sats 0) som er innvilget etter lov 17. juni 1966 nr. 12 om folketrygd § 8-2 bokstav b, ytes ikke etter 1. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-113/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. skal § 18-6 første leddet lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">(1) Arbeidstilsynet gir de pålegg og treffer de enkeltvedtak ellers som er nødvendig for gjennomføringen av bestemmelsene i og i medhold av § 1-7, kapittel 2 til kapittel 11, samt §§ 14-1 a, 14-5 til 14-8, 14-9 første ledd bokstav f andre punktum og første ledd siste punktum, 14-12 andre ledd andre punktum, 14-12 tredje ledd, 14-15 femte ledd, 15-2 og 15-15. Dette gjelder likevel ikke §§ 2 A-1, 2 A-2, 10-2 andre til fjerde ledd og § 10-6 tiende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-113/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen skal denne endringa gjerast:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Ny § 7 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/avsnitt/1">§ 7 a. <i>Tilgang til opplysninger fra Folkeregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Arbeids- og velferdsetaten skal, uten hinder av taushetsplikt, ha tilgang til opplysninger i Folkeregisteret som er nødvendig for å utføre oppgavene etter loven her, herunder blant annet forvaltning og beregning av ytelser, veiledning og oppfølging av brukere. Etaten skal også ha tilgang til opplysningene i registeret i forbindelse med utredning og produksjon av statistikk på de områdene etaten administrerer og kvalifiseringsstønad etter sosialtjenesteloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-113/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Endringane i lov 3. desember 1948 nr. 7 om pensjonstrygd for sjømenn, trygderettslova, folketrygdlova og einskilde andre lover trer i kraft frå det tidspunktet Kongen bestemmer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Endringane i trygderettsloven § 26 trer i kraft straks, mens endringane i trygderettsloven §§ 3 og 31 trer i kraft 1. januar 2018.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Endringane i folketrygdloven §§ 6-3, 21-4 c og 26-2 trer i kraft 1. januar 2018. Departementet kan gi overgangsreglar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Opphevinga av folketrygdloven § 9-11 a trer i kraft med verknad frå 1. oktober 2017.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Endringane i folketrygdloven §§ 2-5, 12-4, 22-16 og 23-3 trer i kraft straks.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Endringa i arbeidsmiljøloven trer i kraft straks.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Endringa arbeids- og velferdsforvaltningsloven § 7 a trer i kraft 1. januar 2018.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
