<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-48" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-48</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 48</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1986-02-28-8</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1991-07-04-47</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-07-17-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2002-06-07-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-10-51</endrer>
    <rettet>19.06.2017 (<ref id="lov-2005-06-10-51-§54">§ 54</ref> pkt. 4), 20.06.2017 (<ref id="lov-2005-06-10-51-§25">§ 25</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2017-0575</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adopsjonsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om adopsjon (adopsjonsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.88 L (2016-2017), Innst.359 L (2016-2017), Lovvedtak 104 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 7. og 12. juni 2017. Fremmet av Barne- og likestillingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgende lov oppheves:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 28. februar 1986 nr. 8 om adopsjon (adopsjonsloven).
<br/></fotnote></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/1">2 Lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/2">3 Lov 7. juni 2002 nr. 19 om personnavn (navneloven).</liste>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/3">4 Lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap (statsborgerloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Lovens formål, virkeområde og adopsjonsmyndighet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Lovens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med loven er at adopterte barn skal få en trygg oppvekst ved at det etableres varige, rettslige bånd som tilsvarer forholdet mellom barn og foreldre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Ved adopsjon av personer som er fylt 18 år, er formålet med loven å bekrefte rettslig eksisterende bånd tilsvarende forholdet mellom barn og foreldre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Lovens anvendelse for Svalbard</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Kongen kan gi forskrift om at lovens offentligrettslige bestemmelser også skal gjelde for Svalbard, og kan fastsette særskilte regler av hensyn til forholdene der.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjonsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Departementet er adopsjonsmyndighet etter loven her. Departementet kan delegere sin myndighet. Myndigheten kan delegeres til ulike organer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Generelle vilkår for adopsjon og forhåndssamtykke til å adoptere</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Hensynet til barnets beste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Barnets beste skal være det overordnede hensynet ved adopsjon. En søknad om adopsjon og om forhåndssamtykke til å adoptere kan bare innvilges når det er klart sannsynlig at adopsjonen vil bli til barnets beste.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Grunnleggende krav til adopsjonssøkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Bare den som har forutsetninger for å være en god omsorgsperson for barn, kan adoptere eller gis forhåndssamtykke til å adoptere. Søkeren må dessuten ha ønske om å oppfostre et barn eller ha oppfostret det barnet adopsjonen gjelder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Den som søker om å adoptere eller om forhåndssamtykke til å adoptere, skal legge fram en uttømmende politiattest.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om behandlingen av adopsjonssaker, utredning av adopsjonssøkerne, forhåndssamtykke til adopsjon, vilkår for å adoptere og krav til søkerne. Det kan blant annet fastsettes krav til søkerens alder, helse, vandel, økonomi, bolig, krav til hvor lenge to søkere skal ha bodd sammen, og krav om deltakelse på adopsjonsforberedende kurs. Det kan settes ulike krav til ulike typer adopsjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Krav om ekteskap og samboerskap og unntak fra dette</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Bare ektefeller og samboere kan adoptere sammen. Med samboere menes to personer som bor sammen i et stabilt og ekteskapslignende forhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">En søker som er gift eller samboende, kan bare adoptere sammen med ektefellen eller samboeren. Den som er gift eller samboer, kan likevel adoptere alene dersom ektefellen eller samboeren er forsvunnet, er psykisk utviklingshemmet eller har en alvorlig psykisk sykdom.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">En søker som er gift eller samboende, kan også adoptere alene dersom barnet er
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">barn av søkerens tidligere eller nåværende ektefelle eller samboer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">søkerens eget barn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">søkerens tidligere adoptivbarn.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for at enslige kan adoptere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Enslige kan adoptere dersom de har forutsetninger for å ha eneomsorgen for et barn. Bare søkere som bor alene, regnes som enslige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om vilkår for at enslige kan adoptere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Aldersgrense for å adoptere og begrensning for søkere som er fratatt rettslig handleevne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Bare personer som har fylt 25 år, kan adoptere eller få forhåndssamtykke til å adoptere. En søker som har fylt 20 år, kan likevel adoptere eller få forhåndssamtykke til å adoptere dersom søkeren og barnet allerede er sterkt knyttet til hverandre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">En søker som etter vergemålsloven er fratatt rettslig handleevne på det personlige området, kan adoptere bare dersom søkeren og barnet allerede er sterkt knyttet til hverandre og søkerens verge samtykker til adopsjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Barnets deltakelse og samtykke til adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Har barnet fylt 7 år, skal det gis mulighet til å uttale seg før det treffes vedtak om adopsjon. Det samme gjelder barn som er yngre enn 7 år, hvis barnet er i stand til å danne seg egne synspunkter. Barnet skal få informasjon om hva en adopsjon innebærer, og veiledning som er tilpasset barnets evne til å forstå. Barnets mening skal tillegges vekt i samsvar med dets alder og modenhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Et barn som har fylt 12 år, kan adopteres bare hvis det samtykker til adopsjonen. Dette gjelder likevel ikke dersom barnet på grunn av psykisk utviklingshemming eller psykisk eller fysisk sykdom åpenbart ikke er i stand til å forstå hva et samtykke innebærer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Før barnet gir samtykke, skal det få informasjon om hva det innebærer å bli adoptert. Samtykket skal være skriftlig og gitt frivillig uten at barnet har fått eller blitt lovet vederlag eller noen annen ytelse for det. Bare en offentlig tjenesteperson kan ta imot eller bekrefte samtykket. Tjenestepersonen skal forsikre seg om at barnet har forstått informasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Kommunen skal bistå med å opplyse saken og innhente samtykke dersom adopsjonsmyndigheten ber om det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Foreldrenes samtykke til adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Et barn under 18 år kan ikke adopteres uten samtykke fra den eller dem som har foreldreansvaret. Dersom en av dem som har foreldreansvar, er forsvunnet, eller dersom en av dem åpenbart ikke er i stand til å forstå hva et samtykke innebærer, er et samtykke fra den andre tilstrekkelig. Er begge i en situasjon som nevnt i andre punktum, kreves det samtykke fra barnets oppnevnte verge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Før et samtykke gis, skal foreldre og eventuelle verger få informasjon om hva det innebærer å samtykke. Samtykket skal være skriftlig og gitt frivillig uten motytelse. Bare en offentlig tjenesteperson eller en advokat kan ta imot eller bekrefte samtykket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Foreldrenes samtykke etter første ledd kan ikke gis før to måneder etter at barnet er født. Også en forelder som har overført foreldreansvaret til den andre forelderen før barnet er to måneder gammelt, skal samtykke til adopsjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">En far eller mor som ikke har foreldreansvar, skal varsles og få uttale seg før adopsjonssøknaden avgjøres, jf. forvaltningsloven § 16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5">Dersom andre enn foreldrene er oppnevnt som barnets verge, eller dersom far eller mor selv har verge, skal også vergen få uttale seg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot vederlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Det er ikke tillatt å gi eller love vederlag eller noen annen ytelse for å påvirke en person som skal samtykke til en adopsjon eller uttale seg om en søknad om adopsjon eller om forhåndssamtykke til å adoptere.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Nasjonal adopsjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Hvem som avgjør adopsjonssøknader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Adopsjonsmyndigheten avgjør adopsjonssøknader.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Dersom barnevernstjenesten har overtatt omsorgen for et barn etter barnevernloven § 4-12, § 4-8 andre ledd eller § 4-8 tredje ledd, skal adopsjonssaken avgjøres av fylkesnemnda for barnevern og sosiale saker etter barnevernloven § 4-20 andre og tredje ledd. Når fylkesnemnda avgjør adopsjonssøknaden, skal likevel adopsjonsmyndigheten utstede adopsjonsbevillingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjon av ektefellens eller samboerens barn (stebarnsadopsjon)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Den ene ektefellen kan adoptere den andre ektefellens barn dersom den andre ektefellen samtykker. Den som søker om å få adoptere ektefellens barn, skal ha oppfostret barnet i minst 5 år og ønske å oppfostre barnet videre. Når det er særlige grunner til det, kan det gjøres unntak fra kravet om oppfostringstid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">En skilt ektefelle kan med samtykke fra sin tidligere ektefelle adoptere dennes barn. En gjenlevende ektefelle kan adoptere sin avdøde ektefelles barn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3">Første og andre ledd gjelder tilsvarende for samboere og tidligere samboere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/4">Nåværende eller tidligere ektefeller eller samboere av samme kjønn kan ikke adoptere et stebarn dersom barnet er adoptert fra et land som ikke tillater at personer av samme kjønn adopterer sammen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjon av spedbarn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Spedbarn kan bare adopteres dersom foreldrene har gitt fra seg den faktiske omsorgen ved fødselen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Adopsjonsmyndigheten velger adoptivforeldre til barnet ut fra registeret over søkere og treffer vedtak i saker om adopsjon av spedbarn. Det skal innhentes en uttalelse fra det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker om valget av adoptivforeldre til barnet. Uttalelsen skal tillegges stor vekt ved avgjørelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">Adopsjonsmyndigheten skal følge opp spedbarnets foreldre og administrere registeret over søkere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om formidlingsvirksomheten, saksbehandlingen, ansvaret for registeret over søkere og ansvaret overfor barnet og barnets opprinnelige foreldre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Ny adopsjon av adopterte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Et adoptert barn kan bare adopteres på ny dersom sterke grunner taler for det. I vurderingen av ny adopsjon skal det særlig legges vekt på den familiesituasjonen barnet kommer til å få dersom det ikke blir adoptert på ny.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjon av en person som har fylt 18 år (voksenadopsjon)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">En person som har fylt 18 år, kan adopteres bare hvis det er klart sannsynlig at adopsjonen vil bli til beste for personen. Adopsjonssøkeren må dessuten ha oppfostret personen i minst 6 år, med mindre andre særlige grunner taler for adopsjon. I vurderingen skal det legges særlig vekt på tilknytningen mellom søkeren og den som søkes adoptert, den familietilknytningen som måtte falle bort ved adopsjonen, og eventuelle søsken som søkeren skal adoptere samtidig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">En person som etter vergemålsloven er fratatt rettslig handleevne på det personlige området, kan adopteres bare dersom vergen samtykker til adopsjonen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Internasjonal adopsjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Sentralmyndighet for Haagkonvensjonen 1993</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Departementet utpeker det organet som skal være sentralmyndighet etter Haagkonvensjonen 29. mai 1993 om vern av barn og samarbeid ved internasjonale adopsjoner. Sentralmyndigheten kan delegere sine oppgaver som sentralmyndighet til organisasjoner som har tillatelser etter §§ 31 og 32.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Forhåndssamtykke til internasjonal adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">For personer som har sitt vanlige bosted i Norge, kreves det forhåndssamtykke fra adopsjonsmyndigheten for å adoptere barn fra utlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">En søker kan få forhåndssamtykke til adopsjon av ett barn under 5 år eller av to søsken som begge er under 5 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om aldersrammene etter andre ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av søknader om forhåndssamtykke til internasjonal adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Adopsjonsmyndigheten behandler søknader om forhåndssamtykke til adopsjon av barn som har sitt vanlige bosted i utlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Kommunen skal bistå med å opplyse saken dersom adopsjonsmyndigheten ber om det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Skal adopsjonen gjennomføres etter at barnet er kommet til Norge, skal kommunen bistå også etter at barnet er kommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjon av barn som har sitt vanlige bosted i utlandet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Et barn som har sitt vanlige bosted i utlandet, kan bare adopteres gjennom en organisasjon som har tillatelse til adopsjonsformidling etter § 31, og som har tillatelse til å formidle barn fra særskilt angitte land etter § 32.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Adopsjonsmyndigheten kan likevel gi forhåndssamtykke til å adoptere fra utlandet utenom en adopsjonsorganisasjon dersom
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">vilkårene for forhåndssamtykke etter loven og forskrift med hjemmel i loven er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">minst én av søkerne har en spesiell tilknytning til det landet der barnet har sitt vanlige bosted</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ingen norsk adopsjonsorganisasjon har formidlingstillatelse i det landet der barnet har sitt vanlige bosted</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">adopsjonen kan gjennomføres på en forsvarlig måte.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjon av barn som søkeren har tilknytning til</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Dersom en søknad om forhåndssamtykke gjelder et bestemt barn som har sitt vanlige bosted i utlandet, kan adopsjonsmyndigheten gi forhåndssamtykke til å adoptere dersom
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">vilkårene for forhåndssamtykke etter loven og forskrift med hjemmel i loven er oppfylt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">minst én av søkerne har en spesiell tilknytning til det landet der barnet har sitt vanlige bosted</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">minst én av søkerne har en nær personlig tilknytning til barnet eller barnets nære familie, og kontakten er etablert uten adopsjonshensikt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">barnet mangler trygghet og faste omsorgspersoner i det landet der barnet har sitt vanlige bosted</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">adopsjonen kan gjennomføres på en forsvarlig måte.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av barn fra utlandet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Landet der barnet har sitt vanlige bosted, tildeler barnet til en søker som har fått forhåndssamtykke til å adoptere. Tildelingen skal godkjennes av adopsjonsmyndigheten. Før godkjenningen skal det vurderes om barnet har behov for spesiell støtte. Har barnet behov for spesiell støtte, skal det innhentes en uttalelse fra det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker. Ved avgjørelsen av om tildelingen skal godkjennes, skal det legges stor vekt på uttalelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/2">Adopsjonsmyndigheten etter første ledd kan delegere myndigheten til å godkjenne tildelinger av barn fra utlandet til organisasjoner som har tillatelser etter §§ 31 og 32.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølgingsrapporter til landet barnet ble adoptert fra</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Dersom myndighetene i landet barnet ble adoptert fra, krever oppfølgingsrapporter utarbeidet eller godkjent av offentlig myndighet om barnets situasjon i Norge, skal adopsjonsmyndigheten utarbeide slike rapporter i inntil 3 år etter at barnet har kommet til Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">Kommunen skal bistå med opplysninger til oppfølgningsrapportene og utarbeide oppfølgingsrapporter dersom adopsjonsmyndigheten ber om det.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Virkninger av adopsjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Likestilling mellom adoptivbarn og andre barn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Et adoptivbarn og dets etterkommere får samme rettslige stilling som om adoptivbarnet var adoptivforeldrenes egenfødte barn, dersom ikke noe annet følger av odelslova §§ 12 og 52, statsborgerloven § 5 og navneloven § 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Dersom en ektefelle eller samboer har adoptert den andre ektefellens eller samboerens barn, får barnet samme rettslige stilling som det ville ha fått om det var deres felles barn. Det samme gjelder dersom barnet adopteres av forelderens tidligere ektefelle eller samboer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/3">Et adoptivbarns rettslige stilling overfor den opprinnelige slekten faller bort ved adopsjonen dersom ikke noe annet følger av § 25, ekteskapsloven § 3 eller straffeloven §§ 312 og 313.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Besøkskontakt mellom adoptivbarnet og dets opprinnelige foreldre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Dersom en adopsjon er gjennomført etter barnevernloven § 4-20, og fylkesnemnda har truffet vedtak om besøkskontakt mellom barnet og de opprinnelige foreldrene etter barnevernloven § 4-20 a, gjelder § 24 med de begrensninger som måtte følge av vedtaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Barnets rettslige stilling etter ny adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">Blir et adoptert barn adoptert på ny, faller barnets rettslige stilling overfor de første adoptivforeldrene og deres slekt bort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">Er den nye adopsjonen en adopsjon etter § 6 tredje ledd bokstav a til c, opphører rettsvirkningene av den første adopsjonen bare overfor den adoptivforelderen som barnet adopteres fra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/3">Rettsvirkningene av en ny adopsjon følger ellers av § 24.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Offentlige registre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">Det skal registreres i Folkeregisteret at et barn er adoptert. Departementet kan gi forskrift om at adopsjonen skal registreres i andre offentlige registre og protokoller.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Utvidet rettskraft og særregler om domstolsprøving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">Et endelig adopsjonsvedtak eller en rettskraftig dom om gyldigheten av et adopsjonsvedtak virker for og mot alle og legges til grunn i alle forhold der adopsjonen har betydning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/2">Spørsmålet om gyldigheten av et adopsjonsvedtak kan ikke tas opp til prejudisiell prøving i en sak som gjelder et annet spørsmål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/3">Når et adopsjonsvedtak skal prøves av en domstol, skal den som går til sak, varsle dem som var parter i adopsjonssaken.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Formidling av adopsjon av barn fra utlandet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Definisjon av adopsjonsformidling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Med adopsjonsformidling menes handlinger og virksomhet som har til formål å skape kontakt mellom barn som kan adopteres, og personer som ønsker å adoptere. Adopsjonsformidling omfatter blant annet registrering av barn som kan adopteres, registrering eller utredning av søkere og valg av foreldre til det enkelte barn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot adopsjonsformidling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">Det er forbudt for privatpersoner å drive adopsjonsformidling. Adopsjonsformidling kan bare foretas av organisasjoner med tillatelse fra adopsjonsmyndigheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k6/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Tillatelse til å drive adopsjonsformidling (driftstillatelse)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1">Adopsjonsmyndigheten kan gi organisasjoner en tidsbegrenset tillatelse til å drive adopsjonsformidling. Det kan bare gis tillatelse til organisasjoner som
<liste id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har adopsjonsformidling som hovedformål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">arbeider for barnets beste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">er ledet av og bemannet med personer som er kvalifisert til å arbeide med internasjonale adopsjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ikke har økonomisk vinning som formål.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om hvilke krav som kan stilles til en organisasjon for å få driftstillatelse, til organisasjonens virksomhet og avviklingen av den.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Tillatelse til adopsjonsformidling fra enkeltland (formidlingstillatelse)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">Adopsjonsmyndigheten kan gi organisasjoner som har tillatelse etter § 31, særskilt tidsbegrenset tillatelse til å formidle barn fra enkeltland. En tillatelse gis på vilkår om at organisasjonen også får tillatelse fra hvert enkelt land til å formidle adopsjoner fra dette landet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/2">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om formidlingstillatelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k6/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot å gi vederlag for å påvirke formidling av adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1">Det er ikke tillatt å gi vederlag eller noen annen ytelse til organisasjoner, personer i organisasjoner eller andre som formidler en adopsjon når dette har til formål å påvirke en adopsjonsprosess eller utfallet av en adopsjonssak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k6/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn med adopsjonsorganisasjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1">Adopsjonsmyndigheten fører tilsyn med alle sider av adopsjonsorganisasjonens virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/2">Adopsjonsorganisasjonene kan gis pålegg om å rette på forhold som er i strid med lov, forskrift eller vilkår for tillatelser etter §§ 31 og 32.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/3">Tillatelsene kan trekkes tilbake dersom lov, forskrift eller vilkår for tillatelsene etter §§ 31 og 32 ikke er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Regler om saksbehandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k7/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til forvaltningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/35/ledd/1">Forvaltningsloven gjelder ved behandlingen av adopsjonssaker dersom ikke noe annet følger av denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/35/ledd/2">Enhver som utfører tjeneste eller arbeid for barne-, ungdoms- og familieetaten eller en adopsjonsorganisasjon med tillatelse etter §§ 31 og 32, har taushetsplikt etter forvaltningsloven §§ 13 til 13 e. Taushetsplikten omfatter også opplysninger om fødested, fødselsdato, personnummer, statsborgerforhold, sivilstand, yrke, bopel og arbeidssted.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k7/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Begrensninger i hvem som er part og har klagerett i sak om spedbarnsadopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/36/ledd/1">En søker som er registrert etter § 14 om spedbarnsadopsjon, regnes ikke som part i sak om tildeling av et barn til en annen søker. En søker som mener seg forbigått, kan ikke klage over at en annen har fått adoptere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k7/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Anonym adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1">Forvaltningsloven § 18 første ledd er ikke til hinder for at partene i en adopsjonssak holdes ukjente for hverandre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k7/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Adoptivforeldrenes plikt til å fortelle barnet at det er adoptert</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/38/ledd/1">Så snart det er tilrådelig, skal adoptivforeldrene fortelle barnet at det er adoptert, og informere barnet om dets etniske, religiøse, kulturelle og språklige bakgrunn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k7/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Adoptivbarnets og etterkommernes rett til opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/39/ledd/1">Et adoptivbarn som har fylt 18 år, har rett til å få opplyst fra adopsjonsmyndigheten hvem de opprinnelige foreldrene er. Adoptivbarnet skal få nødvendig veiledning i denne sammenhengen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/39/ledd/2">Når et adoptivbarn har fylt 18 år, skal adopsjonsmyndigheten skriftlig informere barnet om at det har rett til opplysninger etter loven her, og om innsynsretten etter forvaltningsloven §§ 18 til 21.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/39/ledd/3">Lever ikke adoptivbarnet, har adoptivbarnets etterkommere rett til å få opplyst hvem de opprinnelige foreldrene til adoptivbarnet er.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k7/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Frist for å omgjøre adopsjonsvedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/40/ledd/1">Et adopsjonsvedtak kan ikke omgjøres senere enn ti år etter vedtakstidspunktet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k7/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Kongens myndighet til å godkjenne vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/41/ledd/1">Kongen kan med tilbakevirkende kraft godkjenne et adopsjonsvedtak som er gitt uten at lovens vilkår var oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k7/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/42/ledd/1">Departementet oppnevner det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker. Utvalget skal bistå adopsjonsmyndigheten i vurderingen av søknader om adopsjon av spedbarn etter § 14 og tildelinger av barn fra utlandet etter § 22.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/42/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om sammensetningen av og behandlingsmåten i det faglig rådgivende utvalget for adopsjonssaker.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Når en adopsjonssak kan behandles i Norge, når norsk rett gjelder og anerkjennelse av utenlandsk adopsjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k8/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjonssøknader som kan avgjøres i Norge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/43/ledd/1">En søknad om adopsjon og om forhåndssamtykke til å adoptere kan avgjøres i Norge dersom søkeren eller barnet har sitt vanlige bosted i Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/43/ledd/2">Søknaden kan også avgjøres i Norge dersom søkeren eller barnet er norsk statsborger, og bostedslandet ikke har jurisdiksjon til å avgjøre en adopsjonssøknad fra søkeren. Søknaden kan dessuten avgjøres i Norge dersom det er særlige grunner til at saken avgjøres i Norge, og saken har nær tilknytning til Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/43/ledd/3">Første og andre ledd gjelder likevel ikke dersom noe annet følger av overenskomst med en annen stat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k8/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Hvilket lands rett som skal gjelde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/44/ledd/1">En søknad om adopsjon og om forhåndssamtykke til å adoptere skal avgjøres etter norsk rett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/44/ledd/2">Gjelder søknaden adopsjon av et barn under 18 år som har sitt vanlige bosted i et annet land, skal spørsmålet om samtykke fra foreldre eller verger vurderes etter det andre landets rett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k8/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Adopsjon av barn med tilknytning til et annet land enn Norge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/45/ledd/1">Gjelder søknaden adopsjon av et barn under 18 år som har tilknytning til et annet land enn Norge, skal det i vurderingen av barnets beste legges vekt på om adopsjonen også vil bli anerkjent i et land som søkeren eller barnet har så sterk tilknytning til at det ville medføre betydelig ulempe for barnet dersom adopsjonen ikke blir anerkjent der.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k8/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Anerkjennelse av en utenlandsk adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/46/ledd/1">En endelig adopsjonsavgjørelse fra en offentlig myndighet eller domstol i en annen stat anerkjennes i Norge dersom norske myndigheter har forhåndssamtykket til adopsjonen etter §§ 18, 20 og 21, eller dersom adopsjonen ble gitt eller anerkjent i det landet der søkeren hadde sitt vanlige bosted på avgjørelsestidspunktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/46/ledd/2">En utenlandsk adopsjon av et barn under 18 år som hadde sitt vanlige bosted i Norge eller norsk statsborgerskap på avgjørelsestidspunktet, anerkjennes likevel ikke etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/46/ledd/3">Første ledd gjelder ikke dersom noe annet følger av overenskomst med en annen stat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k8/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Bekreftelse eller avgjørelse om anerkjennelse av en utenlandsk adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/47/ledd/1">Adopsjonsmyndigheten kan på anmodning fra den adopterte, den som har adoptert, eller en myndighet som må ta stilling til om en utenlandsk adopsjon skal anerkjennes som del av en sak, bekrefte at vilkårene i § 46 første ledd er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/47/ledd/2">Når det er til barnets beste og særlige grunner taler for det, kan adopsjonsmyndigheten avgjøre at en utenlandsk adopsjon som ikke anerkjennes etter § 46, likevel skal gjelde i Norge dersom barnet eller den som har adoptert, søker om det. Dette gjelder likevel ikke dersom noe annet følger av overenskomst med en annen stat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/47/ledd/3">Bekreftelse eller avgjørelse etter første og andre ledd skal uten videre legges til grunn av norske myndigheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/47/ledd/4">Departementet kan gi forskrift om gjennomføring av reglene i §§ 46 og 47.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k8/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Anerkjennelse av en utenlandsk oppheving eller omgjøring av en adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/48/ledd/1">Har adoptivbarnet eller en av foreldrene sitt vanlige bosted i Norge, og en utenlandsk myndighet eller domstol opphever eller omgjør en utenlandsk adopsjon, anerkjennes avgjørelsen om dette i Norge dersom adopsjonsmyndigheten samtykker, og det ikke følger noe annet av overenskomst med en annen stat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k8/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Rettsvirkningene av en anerkjent utenlandsk adopsjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/49/ledd/1">En utenlandsk adopsjon som anerkjennes etter § 46 eller § 47, har samme rettsvirkning som en norsk adopsjon dersom ikke noe annet følger av overenskomst med en annen stat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k8/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ptittel>Ordre public</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/50/ledd/1">Dersom det åpenbart vil være i strid med norsk rettsorden (ordre public), skal utenlandsk lov ikke ha virkning i Norge, og en utenlandsk adopsjon skal ikke gjelde i Norge.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Straff</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k9/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/1">Den som bryter forbudet i §§ 11, 30 eller 33, straffes med bøter eller fengsel i inntil 3 måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/51/ledd/2">Brudd på taushetsplikten etter § 35 andre ledd straffes etter straffeloven § 209.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse, overgangsregler og endringer i andre lover</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k10/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/52/ledd/1">Loven gjelder fra det tidspunktet Kongen bestemmer. Fra samme tidspunkt oppheves lov 28. februar 1986 nr. 8 om adopsjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/52/ledd/2">Kongen kan bestemme at enkelte nye bestemmelser trer i kraft på et senere tidspunkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k10/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/53/ledd/1">Loven gjelder for adopsjoner etter tidligere lovgivning, men for adopsjoner fra før 1. juli 1957 gjelder den bare dersom det er fastsatt utvidet arverett etter lov 2. april 1917 nr. 1 om adoption § 15 b, slik den lød etter lov 24. mai 1935 nr. 2 om endring i adopsjonsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/53/ledd/2">Loven gjelder bare for adopsjonssøknader som mottas av adopsjonsmyndigheten etter lovens ikrafttredelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/53/ledd/3">§ 12 andre ledd og barnevernloven § 4-20 nytt femte ledd gjelder for behandling av saker om samtykke til adopsjon som bringes inn for fylkesnemnda etter lovens ikrafttredelse. Er saken brakt inn for fylkesnemnda før lovens ikrafttredelse, skal disse bestemmelsene likevel gjelde dersom forhandlingsmøtet i fylkesnemnda ikke allerede er påbegynt. Ved rettslig overprøving av fylkesnemndas vedtak skal de regler som gjaldt da fylkesnemnda behandlet saken, anvendes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/53/ledd/4">Bestemmelsen i § 39 andre ledd gjelder bare for adopsjoner som er innvilget etter loven her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/53/ledd/5">Departementet kan fastsette ytterligere overgangsregler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-48/k10/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/1">Fra det tidspunktet loven trer i kraft, gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/1/marg/1"><b>1.</b> I lov 4. juli 1991 nr. 47 om ekteskap skal § 95 andre ledd lyde:
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/2">Bestemmelser i norsk lovgivning som omhandler ekteskap og ektefeller, gjelder tilsvarende for registrert partnerskap og registrerte partnere.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/2/marg/1"><b>2.</b> I lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/2/marg/2">§ 4-20 nytt femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/3">Fylkesnemnda kan treffe vedtak om adopsjon når foreldrene samtykker, så fremt vilkårene i tredje ledd er oppfylt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/3/marg/1">§ 4-23 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/4">For formidlingsvirksomhet for plassering av barn med adopsjon for øye gjelder adopsjonsloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/4/marg/1"><b>3.</b> I lov 7. juni 2002 nr. 19 om personnavn skal § 5 lyde:
<br/></marg></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/4/avsnitt/1">§ 5. <i>Etternavn ved adopsjon</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/5">Hvis en person under 18 år blir adoptert, får han eller hun adoptantens etternavn med mindre annet er fastsatt i forbindelse med adopsjonen. Dette gjelder ikke der den ene ektefellen eller samboeren adopterer den andres barn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/6">Når ektefeller eller samboere sammen adopterer noen som er under 18 år, får adoptivbarnet adoptivmorens etternavn med mindre annet er fastsatt i forbindelse med adopsjonen. § 2 annet ledd annet punktum gjelder tilsvarende.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/6/marg/1"><b>4.</b> I lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/6/marg/2">§ 5 andre punktum skal lyde:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/6/marg/3">Adopsjonsbevillingen må være gitt av norsk myndighet i medhold av adopsjonsloven, eller ved utenlandsk adopsjon som skal gjelde i Norge etter bestemmelsene i adopsjonsloven.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/6/marg/4">§ 37 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/54/ledd/7">Barn under 18 år som ble adoptert av en norsk statsborger før loven her trådte i kraft, men som ikke ble norsk statsborger ved adopsjonen eller senere ved melding eller søknad, har ved melding rett til å bli norsk statsborger så fremt adopsjonsbevillingen ble gitt av norsk myndighet i medhold av adopsjonsloven eller det foreligger utenlandsk adopsjon som gjelder i Norge etter bestemmelsene i adopsjonsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
