<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-05-22-29" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-22-29</id>
    <dato>22.05.2017 nr. 29</dato>
    <dato type="iso">2017-05-22</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1912-06-14-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1959-10-23-3</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1993-06-11-10</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0368</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Taubaneloven</korttittel>
    <tittel>Lov om taubaner (taubaneloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.162 L (2015-2016), Innst.210 L (2016-2017), Lovvedtak 71 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 3. og 18. april 2017. Fremmet av Samferdselsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Opphevelse av følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 14. juni 1912 nr. 1 anlæg av taugbaner og løipestrenger mv.
<br/></fotnote></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/fotnote/lov/ledd/1">2 Lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Lovens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Loven skal sikre at taubaner blir anlagt, bygget, drevet, vedlikeholdt og fjernet slik at taubaner ikke fører til skade på person, eiendom eller miljø.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder for taubaner og all aktivitet knyttet til taubanevirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Loven gjelder for Svalbard og Jan Mayen med mindre Kongen bestemmer noe annet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I denne loven menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>taubane:</i> anlegg konstruert, produsert, montert og tatt i bruk for å transportere personer eller gods i vogner eller med trekkinnretninger som bæres av eller beveges med tau som er plassert i eller langs en trasé</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>taubanevirksomhet:</i> foretak, enkeltpersonforetak eller forvaltningsorgan som har driftstillatelse for én eller flere taubaner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>taubaneulykke:</i> uønsket eller plutselig hendelse eller en bestemt rekke slike hendelser på taubane som fører til død eller alvorlig personskade, betydelige materielle skader på eiendom eller på miljø, og andre lignende ulykker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>alvorlig taubanehendelse:</i> uønsket hendelse på taubane som under andre omstendigheter kunne ha ført til en taubaneulykke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>taubanehendelse:</i> enhver annen uønsket hendelse enn en ulykke på taubane, som har sammenheng med driften, og som innvirker på driftssikkerheten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Myndighet etter loven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Departementet er myndighet etter denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Departementet kan gi forskrifter om:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bestemmelser om definisjon av taubane og taubanevirksomhet, samt helt eller delvis unntak fra loven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">saksbehandlingsregler til driftstillatelse, herunder om saksbehandlingsfrist og rettsvirkninger av fristoverskridelse, om vilkår for utstedelse og tilbakekall av driftstillatelse, samt om fjerning av taubane</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">tekniske og driftsmessige krav, inkludert krav til bemanning, redningsberedskap, magnetinduktiv prøving, sikkerhetsstyringssystem og erstatnings- og forsikringsplikt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">godkjenning eller akkreditering av virksomhet som skal utføre oppgaver av sikkerhetsmessig betydning, samt bruk av slik virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">godkjenning eller sertifisering av personell som skal utføre oppgaver av sikkerhetsmessig betydning, samt bruk av slikt personell</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">universell utforming av byggverk, innretninger og billettsystemer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">plikt til varsling, rapportering og taushetsplikt, herunder hvilke opplysninger som skal inngå i varslings- og rapporteringsplikten, samt hvordan og til hvem dette skal skje</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">behandling av personopplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">tvangsmulkt og overtredelsesgebyr, inkludert hvordan den skal fastsettes, beregnes og frafalles</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">hvem som omfattes av forbudet mot ruspåvirkning og av påbudet om pliktmessig avhold, samt om testing av ruspåvirkning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">gebyr, årsgebyr og sektoravgift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">krav til naboeiendommer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">gjennomføring av EØS-avtalen på taubaneområdet</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Departementets myndighet etter første ledd kan delegeres til privat institusjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Tillatelse og krav til taubanevirksomheten</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Taubanevirksomhetens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Taubanevirksomheten skal drive taubanen på en sikker måte og sikre at vilkårene som er satt for taubanen i eller i medhold av denne loven, er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Taubanevirksomheten skal stanse driften om hensynet til sikkerheten tilsier det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Krav om driftstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">En taubane skal ikke tas i bruk før departementet har gitt driftstillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">For søknad om driftstillatelse etter denne loven skal saksbehandlingsfrist være fire uker. Tjenesteloven § 11 andre ledd gjelder ikke for driftstillatelser etter denne loven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til sikkerhetsstyringssystem (internkontrollsystem)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Taubanevirksomheten skal etablere et system for å sikre og dokumentere at kravene i eller i medhold av denne loven er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Erstatnings- og forsikringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Taubanevirksomheten er uansett skyld ansvarlig for skade forårsaket av taubanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Taubanevirksomheten skal ha forsikring og sikkerhetsstillelse for erstatningsansvar som kan oppstå på grunn av virksomheten. Manglende sikkerhetsstillelse medfører tilbakekall av driftstillatelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Forsikringsselskapet hvor taubanen er forsikret, skal varsle tilsynsmyndigheten om bortfall av sikkerhetsstillelsen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Varslings-, rapporterings- og taushetsplikt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Varslingsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Taubanevirksomheten skal straks varsle politiet om taubaneulykke med ikke ubetydelig personskade.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Taubanevirksomheten skal varsle tilsynsmyndigheten om taubaneulykke eller alvorlig taubanehendelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Rapporteringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Taubanevirksomheten skal rapportere opplysninger om taubaneulykker, alvorlige taubanehendelser og taubanehendelser til tilsynsmyndigheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Enhver som utfører arbeid eller tjeneste for tilsynsmyndigheten, har taushetsplikt etter forvaltningsloven om det de får kjennskap til under utføring av arbeidet eller tjenesten. Forvaltningsloven § 13 b første ledd nr. 6 gjelder likevel ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Personer som nevnt i første ledd har i tillegg taushetsplikt om alle opplysninger som er innrapportert etter § 10. Dette gjelder ikke dersom tungtveiende offentlige hensyn tilsier at opplysningene bør kunne gis videre, eller opplysningene er nødvendige for å forklare årsaken til en taubaneulykke eller taubanehendelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Taushetsplikt etter første og andre ledd er ikke til hinder for at opplysningene bringes videre i den grad den som har krav på taushet samtykker, eller dersom opplysningene har statistisk form eller er alminnelig tilgjengelig andre steder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/4">Opplysninger som er taushetsbelagt etter andre ledd, kan gis videre til utenlandske og internasjonale myndigheter og organisasjoner når dette følger av internasjonale avtaler som Norge har inngått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/5">Opplysninger som tilsynsmyndigheten mottar i medhold av § 10, kan ikke brukes som bevis i en senere straffesak mot den som har gitt opplysningene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn. Reaksjoner ved lovbrudd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Departementet, eller den departementet delegerer oppgaven til, skal føre tilsyn med at loven med tilhørende forskrifter overholdes (tilsynsmyndigheten).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynsmyndighetens adgang til virksomheten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Tilsynsmyndigheten skal til enhver tid ha uhindret adgang til ethvert sted som omfattes av loven. En representant for taubanevirksomheten har rett til, og kan pålegges, å være til stede under tilsynet. Tilsynsmyndigheten kan likevel bestemme at representanter for taubanevirksomheten ikke skal være til stede ved intervjuer av arbeidstakere hvis tilstedeværelsen ikke kan skje uten vesentlig ulempe, eller hvis formålet med tilsynet kan settes i fare.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Enhver som er underlagt tilsyn, skal uten hinder av taushetsplikt legge frem opplysninger som tilsynsmyndigheten mener er nødvendige for å kunne utføre tilsynet. Tilsynsmyndigheten kan bestemme i hvilken form opplysningene skal gis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om korrigerende tiltak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Ved forhold i strid med bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven, kan tilsynet gi pålegg om korrigerende tiltak. Ved utferdigelsen av pålegg skal det settes en frist for oppfyllelse. Samtidig med utferdigelsen av pålegg kan det fastsettes tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om øyeblikkelig stans eller opphør av bruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Tilsynsmyndigheten kan pålegge øyeblikkelig stans av driften helt eller delvis eller opphør av bruk med øyeblikkelig virkning dersom det avdekkes forhold som kan medføre fare for helse, miljø eller sikkerhet. Slikt pålegg kan gis uten forhåndsvarsel. Om nødvendig kan tilsynsmyndigheten kreve bistand av politiet for gjennomføring av pålegg om stans eller opphør av bruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakekall av driftstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Tilsynsmyndigheten kan trekke tilbake driftstillatelse ved brudd på vilkår eller krav som er satt for taubanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/2">Tilsynsmyndigheten skal trekke tilbake driftstillatelsen dersom taubanevirksomheten går konkurs.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/3">Tilbakekall av driftstillatelse gjelder inntil taubanevirksomheten ved ny søknad kan dokumentere at det forhold som forårsaket tilbakekallet, er rettet og vilkårene for driftstillatelse for øvrig er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Tilsynsmyndigheten kan fastsette en tvangsmulkt dersom et pålegg ikke er oppfylt innen den fastsatte fristen. Tvangsmulkten kan varsles i pålegget. Tvangsmulkten starter når den fastsatte fristen er utløpt, og løper fram til pålegget er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">Tvangsmulktens størrelse skal beregnes ut fra hvor viktig det er at pålegget blir gjennomført, og hvilke kostnader det vil ha.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/3">Tvangsmulkt påløper ikke dersom etterlevelse blir umulig og årsaken til dette ikke ligger hos den ansvarlige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/4">Tilsynsmyndigheten kan i særlige tilfeller redusere eller frafalle påløpt tvangsmulkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/5">Tvangsmulkt er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Tilsynsmyndigheten kan ilegge overtredelsesgebyr til en virksomhet som overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2">Når tilsynsmyndigheten skal avgjøre om et overtredelsesgebyr skal ilegges, og når sanksjonen skal utmåles, skal den særlig legge vekt på disse forholdene:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">overtredelsens grovhet og omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">om overtrederen kunne forebygget overtredelsen ved retningslinjer, instruksjon, opplæring, kontroll eller andre tiltak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">om overtredelsen er gjentatt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">om overtrederen har eller kunne oppnådd noen fordel ved overtredelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">overtrederens økonomiske evne.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/3">Overtredelsesgebyret tilfaller statskassen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt bryter bestemmelser i eller i medhold av denne loven, straffes med bøter hvis forholdet ikke går under en strengere straffebestemmelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Den som uaktsomt eller forsettlig overtrer forbudet i §§ 21 eller 22, straffes med bøter eller fengsel inntil ett år.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Ruspåvirkning, pliktavhold og testing av ruspåvirkning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Ruspåvirkning mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">Ingen må føre eller forsøke å føre taubane eller utføre eller forsøke å utføre oppgaver knyttet til sikkerheten ved taubanen:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">med en alkoholkonsentrasjon i blodet som er større enn 0,2 promille, eller en alkoholmengde i kroppen som kan føre til så stor alkoholkonsentrasjon i blodet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">med en større alkoholkonsentrasjon i utåndingsluft enn 0,1 milligram per liter luft,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">under påvirkning av et annet berusende eller bedøvende middel enn alkohol, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">når sykdom, legemidler, tretthet eller lignende årsak gjør vedkommende uskikket til å utføre tjenesten på betryggende måte.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2">Overskrider konsentrasjonen i blodet av annet berusende eller bedøvende middel grenser fastsatt i forskrift gitt med hjemmel i vegtrafikkloven § 22 sjette ledd, eller en mengde slikt middel i kroppen som kan føre til så stor konsentrasjon av slikt middel i blodet, regnes han i alle tilfeller for påvirket etter første ledd bokstav c.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/3">Bruk av legemiddel i tråd med helsekrav og medisinske krav som er fastsatt i eller med hjemmel i vegtrafikkloven, skal ikke medføre at en person regnes som påvirket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/4">Villfarelse med hensyn til alkoholkonsentrasjonens størrelse fritar ikke for straff. Det samme gjelder villfarelse med hensyn til størrelsen av konsentrasjonen av andre berusende eller bedøvende midler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/5">Den som forbudet i første ledd gjelder for, må ikke nyte alkohol eller ta andre berusende eller bedøvende midler i de første seks timer etter at tjenesten er avsluttet når vedkommende forstår eller må forstå at det kan bli politietterforskning på grunn av utførelsen av tjenesten. Dette forbudet gjelder likevel ikke etter at blodprøve eller utåndingsprøve er tatt, eller politiet har avgjort at slik prøve ikke skal tas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Pliktavhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">Personell med oppgaver som kan påvirke sikkerheten på taubanen, må ikke bruke alkohol eller andre berusende eller bedøvende midler i tjenestetiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">Tjenestetiden omfatter tidsrommet fra den tid da personell i henhold til sine tjenesteplikter påbegynner sitt arbeid, og til det avsluttes. Forbudet gjelder også i et tidsrom av åtte timer før tjenestetiden begynner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Testing av ruspåvirkning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Politiet kan ta alkotest (foreløpig blåseprøve) og foreløpig test av om en person er påvirket av annet berusende eller bedøvende middel når det er grunn til å tro at personen har overtrådt bestemmelsene i § 21 eller § 22, eller personen med eller uten skyld er innblandet i en taubaneulykke eller taubanehendelse eller det blir krevd som ledd i kontroll av taubanevirksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Dersom testresultatet eller andre forhold gir grunn til å tro at bestemmelsene i § 21 eller § 22 er overtrådt, kan politiet foreta særskilt undersøkelse av om det forekommer tegn eller symptomer på ruspåvirkning, og framstille personen for utåndingsprøve, blodprøve, spyttprøve og klinisk legeundersøkelse for å søke å fastslå påvirkningen. Slik framstilling skal i alminnelighet finne sted når personen nekter å medvirke til alkotest eller foreløpig test av om personen er påvirket av annet berusende eller bedøvende middel. Utåndingsprøve tas av politiet. Blodprøve og spyttprøve kan tas av lege, sykepleier, helsesekretær eller bioingeniør. Klinisk legeundersøkelse foretas når det er mistanke om påvirkning av andre midler enn alkohol eller andre særlige grunner taler for det.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k6/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr og avgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/1">Departementet kan kreve gebyrer for å behandle søknader om å få eller opprettholde tillatelser o.l. i eller i medhold av loven og for tilsyn som gjennomføres for å sikre at loven eller vedtak i medhold av loven blir fulgt. Gebyrene settes slik at de samlet ikke overstiger tilsynsmyndighetens kostnader med saksbehandlingen eller tilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/2">Departementet kan kreve gebyr som skal dekke kostnader knyttet til godkjenning av virksomheter etter § 4 andre ledd bokstav d) og godkjenning eller sertifisering av personell etter § 4 andre ledd bokstav e).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/3">Gebyret er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/4">Departementet kan fastsette en generell sektoravgift som skal dekke tilsynskostnadene til tilsynsmyndigheten dersom det ikke anses hensiktsmessig å pålegge den enkelte taubanevirksomhet gebyr direkte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k6/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Transportvilkår for rutegående taubane, tilbakehold mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1">Reglene i jernbaneloven §§ 7 og 7 a gjelder på samme måte for taubaner som driver ordinær persontransport, og som inngår i kollektivtransporttilbudet i et fylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k6/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Krav til naboeiendommer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1">Det er forbudt å oppføre en bygning eller annen installasjon, plante, grave ut eller fylle opp innenfor 20 meter regnet fra taubanens midtlinje. Dette gjelder ikke om det foreligger en avtale med taubanevirksomheten eller annet følger av reguleringsplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2">Taubanevirksomheten kan pålegge eieren av eller rettighetshaveren til en naboeiendom å fjerne trær og annen vegetasjon innenfor 20-metersgrensen etter første ledd dersom hensynet til taubanens eller omgivelsenes sikkerhet krever det. Hvis pålegget ikke følges, kan taubanevirksomheten selv fjerne vegetasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/3">Eieren eller rettighetshaveren har krav på vederlag etter skjønn for skader og ulemper som følger av tiltakene i andre ledd, og for eventuelle utgifter knyttet til dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Fjerning av taubane</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">Taubaner som ikke lenger er i drift, skal fjernes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/2">Taubanevirksomheten som har eller hadde den siste driftstillatelsen for taubanen, er sammen med eieren solidarisk ansvarlig for fjerningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/3">Departementet kan fjerne taubanen for taubanevirksomhetens eller eierens regning og risiko hvis den ikke er fjernet innen en fastsatt frist. Utgiftene til fjerning er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Ekspropriasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Departementet kan gi tillatelse til ekspropriasjon av nødvendig grunn og rettigheter for anleggelse av taubane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/2">Ved ekspropriasjon av nødvendig grunn og rettigheter for anleggelse av taubane gjelder reglene i lov 23. oktober 1959 om oreigning av fast eiendom og lov 6. april 1984 nr. 17 om vederlag ved oreigning av fast eiendom.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k7/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/29/ledd/1">Loven gjelder fra det tidspunktet Kongen bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k7/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse og endringer i andre lover</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/1">Fra det tidspunktet loven trer i kraft, oppheves lov 14. juni 1912 nr. 1 om taugbaner og løipestrenger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2">Fra det samme tidspunktet skal lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. § 12 lyde:
<br/></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/2/avsnitt/1">§ 12. <i>(Tilsyn med omsetning av samtrafikkomponenter m.v.)</i></avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/3">Tilsynsmyndigheten kan pålegge den som bringer i omsetning en samtrafikkomponent, å begrense anvendelsesområdet, forby bruk eller tilbakekalle samtrafikkomponenten fra markedet dersom det foreligger risiko for at samtrafikkomponenten ikke oppfyller de grunnleggende kravene. Enhver plikter å gi tilsynsmyndigheten de opplysninger den krever for å få utført sine oppgaver, samt for samme formål å gi tilsynsmyndigheten adgang til lokaler og utstyr knyttet til samtrafikkomponent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/4">Departementet kan gi nærmere forskrifter om tilsyn med omsetning av samtrafikkomponenter.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/7/paragraf/30/ledd/4/marg/1">Fra det samme tidspunktet skal lov 23. oktober 1959 nr. 3 om oreigning av fast eigedom § 30 nr. 1 oppheves.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-05-22-29/k7/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1">Forskrifter og vedtak gitt i medhold av bestemmelser i lov 14. juni 1912 nr. 1 om taugbaner og løipestrenger gjelder i den utstrekning de ikke strider mot loven her eller forskrifter fastsatt med hjemmel i lov.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
