<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-12-19-122" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-122</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 122</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>19.12.2017, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-19, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1957-06-28-12</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-04-08-7</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-07-17-10</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-04-29-20</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2006-06-16-20</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-06-22</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2014-06-06-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2016-05-27-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1369</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til bidragsinnkrevingsloven m.m.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i bidragsinnkrevingsloven m.m. (overføring av innkrevingsoppgaver fra Arbeids- og velferdsetaten til Skatteetaten)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2017-2018), Innst.4 L (2017-2018), Lovvedtak 19 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. desember 2017. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre (barnelova).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 29. april 2005 nr. 20 om innkreving av underholdsbidrag mv. (bidragsinnkrevingsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen (arbeids- og velferdsforvaltningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 6. juni 2014 nr. 19 om stans i utbetalinga av offentlege ytingar og barnebidrag når ein av foreldra har bortført eit barn til utlandet.</liste>
    <liste id="/ledd/8">9 Lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. juni 1957 nr. 12 om pensjonstrygd for fiskere (fiskerpensjonsloven) skal § 17 lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Innkreving av medlemspremie til pensjonstrygden og andre innkrevingsoppgaver etter loven med forskrifter kan overføres til Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav for innkreving etter reglene i bidragsinnkrevingsloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre (barnelova) skal § 83 b første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Når ein part med heimel i ei avtale med framand stat ber om innkrevjing av ei avtale om tilskot etter § 70 første stykket, skal avtala sendast Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav for godkjenning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven) skal § 9-2 fjerde ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Bidrag etter denne bestemmelsen innkreves av Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav etter bidragsinnkrevingsloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 12-14 fjerde ledd sjette punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Kravet kan inndrives av Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav etter reglene i bidragsinnkrevingsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">I følgende bestemmelser skal uttrykket «Arbeids- og velferdsetatens innkrevingssentral» endres til «Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav»:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">§ 21-11 a niende ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">§ 22-3a første punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">§ 22-15 åttende ledd annet punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">§ 22-15 a sjette ledd annet punktum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">§ 25-3 femte ledd annet punktum
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">§ 22-16 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Avregning etter paragrafen her gjøres av Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 29. april 2005 nr. 20 om innkreving av underholdsbidrag mv. (bidragsinnkrevingsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/avsnitt/1">§ 1. <i>Anvendelsesområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Etter reglene i loven her innkreves underholdsbidrag som påhviler noen etter barneloven, ekteskapsloven eller barnevernloven. Det samme gjelder andre krav som etter loven her eller andre lover skal innkreves av Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav (Innkrevingssentralen). Også krav på saksomkostninger som det offentlige er tilkjent i rettssaker om krav som nevnt i første og andre punktum, innkreves etter reglene i loven her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">Departementet kan i forskrift gi regler om at Innkrevingssentralen skal innkreve andre krav enn de som er nevnt i første ledd, samt bestemme hvilke av lovens bestemmelser som skal gjelde ved innkrevingen av kravene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">§ 2 femte ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">Når en part begjærer innkreving av en privat bidragsavtale, jf. barnelova § 70 første ledd, i medhold av en avtale som nevnt i første og andre ledd, skal den private avtalen sendes Innkrevingssentralen for godkjenning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">Innkreving etter loven her foretas av Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav (Innkrevingssentralen). Innkrevingssentralen er underlagt Skattedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9">§ 7 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/10">Krav som nevnt i § 1 annet ledd er ikke tvangsgrunnlag for utlegg, med mindre det følger av annet rettsgrunnlag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/11">§ 21 første ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/12">Innkrevingssentralen kan uten hinder av taushetsplikt innhente fra Folkeregisteret opplysninger som er nødvendig for innkrevingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/13">§ 21 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/14">Skattedirektoratet kan også kreve opplysninger som nevnt i paragrafen her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/15">Ny § 22a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/15/avsnitt/1">§ 22a. <i>Taushetsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/16">Enhver som utfører tjeneste eller arbeid for Innkrevingssentralen, har taushetsplikt etter arbeids- og velferdsforvaltningsloven § 7. Taushetsplikten er ikke til hinder for at nødvendige opplysninger gis til kravets eier. Departementet kan i forskrift fastsette på hvilken måte opplysningene skal gis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/17">§ 24 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/18">Enkeltvedtak som fattes av Innkrevingssentralen og som ikke går ut på tvangsfullbyrdelse, kan påklages til nærmeste overordnede organ eller til det organ som Skattedirektoratet bestemmer etter reglene i forvaltningsloven kapittel VI.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/19">§ 29 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/20">Vedtaket kan påklages til nærmeste overordnede organ eller til det organ som Skattedirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/21">§ 31 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/22">Skattedirektoratet kan overta utøvelsen av partsstillingen i enkeltsaker eller i grupper av saker.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen (arbeids- og velferdsforvaltningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 7 første ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Det kan bare gjøres unntak fra taushetsplikten når dette følger av bestemmelsene i andre til sjette ledd eller av andre bestemmelser gitt i eller i medhold av lov.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">§ 7 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">Taushetsplikten etter første ledd er ikke til hinder for at nødvendige opplysninger gis til Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav i tilknytning til krav som den krever inn på vegne av Arbeids- og velferdsetaten. Departementet kan i forskrift fastsette på hvilken måte opplysningene skal gis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">§ 9 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7">Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav, eller det organet i etaten som direktoratet bestemmer, opptrer på vegne av staten ved tvangsforretning for namsmannen og annen rettslig inndriving og sikring av krav som skriver seg fra etatens virksomhet, samt forhandlinger etter gjeldsordningsloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 8 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Arbeids- og velferdsetaten skal ha tilgang til opplysningene i registeret i forbindelse med forvaltning og beregning av ytelser etter folketrygdloven og andre lover som etaten administrerer, forvaltning av arbeidstakerregisteret og fastsetting av underholdsbidrag etter barnelova, oppfostringsbidrag etter barnevernloven og bidrag etter ekteskapsloven. Etaten skal også ha tilgang til opplysningene i registeret i forbindelse med utredning og produksjon av statistikk på de områdene etaten administrerer. Arbeids- og velferdsdirektoratet skal ha tilgang til opplysninger i registeret i forbindelse med utredning og produksjon av statistikk om kvalifiseringsstønad etter sosialtjenesteloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">Skattedirektoratet, skattekontorene og skatteoppkreverne skal ha tilgang til opplysningene i registeret i forbindelse med fastsetting av skatt og trygdeavgift etter skattelovgivningen og arbeidsgivers beregning og oppgjør av skattetrekk, arbeidsgiveravgift og finansskatt på lønn etter skattebetalingsloven og folketrygdloven. Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav skal ha tilgang til opplysningene i registeret i forbindelse med innkreving av feilutbetalte ytelser etter folketrygdloven og andre lover som Arbeids- og velferdsetaten administrerer, og innkreving av underholdsbidrag etter barnelova, oppfostringsbidrag etter barnevernloven og bidrag etter ekteskapsloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I lov 6. juni 2014 nr. 19 om stans i utbetalinga av offentlege ytingar og barnebidrag når ein av foreldra har bortført eit barn til utlandet skal § 3 annet ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">Barnebidrag tyder i lova her barnebidrag som vert kravd inn av Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav, med unntak av oppfostringsbidrag fastsett etter barnevernloven § 9-2.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) skal § 7-9 annet ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">(2) Innkrevingssentralen for bidrag og tilbakebetalingskrav skal gi opplysninger til skattemyndighetene om pliktig underholdsbidrag mottatt fra bidragspliktige, om de bidragspliktiges gjeld og andre mellomværender med innkrevingssentralen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-12-19-122/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">Bidragsinnkrevingsloven § 21 første ledd nytt tredje punktum trer likevel i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
