<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-21-81" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-81">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-81</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 81</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-21</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-67</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0676</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skattebetalingsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.130 LS (2016-2017), Innst.400 L (2016-2017), Lovvedtak 141 (2016-2017). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 16. og 19. juni 2017. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-81/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) gjer ein følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-2 fyrste ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Statens innkrevingssentral har samme innkrevingsmyndighet som et skattekontor når den innkrever slike krav.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-7 fyrste og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Det skal ikke foretas forskuddstrekk i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">lovbestemt feriegodtgjørelse, lønn og ytelser som skattlegges som lønn, i ferietiden. Skattytere med månedsbetaling kan fritas for trekk for en måned i ferietiden om sommeren og for en halv måned før jul. Skattytere med uke-, dag- eller timebetaling kan fritas for trekk i 4 uker i ferietiden om sommeren og 2 uker før jul. Departementet kan i forskrift bestemme at det for skattytere som har kortvarig tilknytning til riket, skal foretas forskuddstrekk gjennom hele året uten noen trekkfrie perioder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">livrente, pensjon, vartpenger, introduksjonsstønad og supplerende stønad til person med kort botid i Norge for en måned før jul. Fritaket gjelder ikke beløp som først kan heves etter årets utgang.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">føderåd og underholdsbidrag.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Fritaket etter første ledd bokstav a og b gjelder ikke når trekket beregnes etter § 5-5 fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-12 andre ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I stedet for skattetrekkskonto kan det stilles garanti av foretak som har rett til å drive finansieringsvirksomhet etter finansforetaksloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 10-11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 10-11. <i>Lønnstrekk til Svalbard</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For betaling av lønnstrekk av inntekt på Svalbard gjelder § 10-10 tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 10-12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 10-12. <i>Artistskatt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Artistskatt for en periode forfaller til betaling samme dag som det skal leveres melding over skatteplikten. Tidspunktet for innlevering av melding følger av bestemmelser gitt i medhold av skatteforvaltningsloven § 8-15, jf. § 8-8 annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 11-2 fyrste og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(1) Det skal beregnes rente av økning i skatt og avgift som fastsettes ved vedtak om endring mv. eller som skyldes at den skatte- og avgiftspliktige selv endrer en tidligere levert melding.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(2) Renten er beregnet fra forfallstidspunktet for kravene etter §§ 10-1 til 10-41, fram til det treffes vedtak om endring mv. eller ny endret melding kom fram til skatte- og avgiftsmyndighetene, med de unntak som følger av tredje til syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 11-2 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(8) Er det foretatt innbetalinger til dekning av skatte- og avgiftskravet før det er truffet vedtak om endring mv. eller før melding om egenretting av tidligere levert melding er kommet fram til skatte- og avgiftsmyndighetene, beregnes renten fram til betalingstidspunktet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 11-4 fyrste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(1) Ved utbetaling av for mye betalt skatt eller avgift som følge av vedtak om endring mv. eller ved egenretting av tidligere levert melding, skal det ytes rentegodtgjørelse fra betaling fant sted fram til forfallstidspunktet i § 10-60.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-81/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane under I tek til å gjelde straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
