<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-21-79" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-79">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-79</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 79</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-21</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-11-24-81</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0674</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til innskuddspensjonsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endring i lov 24. november 2000 nr. 81 om innskuddspensjon i arbeidsforhold (innskuddspensjonsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.130 LS (2016-2017), Innst.400 L (2016-2017), Lovvedtak 139 (2016-2017). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 16. og 19. juni 2017. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endring i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 24. november 2000 nr. 81 om innskuddspensjon i arbeidsforhold (innskuddspensjonsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-79/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 24. november 2000 nr. 81 om innskuddspensjon i arbeidsforhold (innskuddspensjonsloven) gjer ein følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Et foretak som ikke omfattes av første ledd kan opprette pensjonsordning for selvstendig næringsdrivende, for personlig deltaker i selskaper med deltakerfastsetting eller for ansatt eier av aksjeselskap eller allmennaksjeselskap. Tilsvarende gjelder for frilanser. Årlig innskudd til ordning som nevnt i første og annet punktum kan ikke overstige 6 prosent av vedkommende persons samlede beregnede personinntekt fra næringsvirksomhet, godtgjørelse til deltaker for arbeidsinnsats i selskaper med deltakerfastsetting eller lønn mellom 1 og 12 G. Dersom et foretak som nevnt i første punktum oppretter pensjonsordning, gjelder bestemmelsene i kapittel 4 om medlemskap for arbeidstakere og i kapittel 5 om innskudd for arbeidstakere tilsvarende så langt de passer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-79/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringa under I tek til å gjelde straks med verknad frå inntektsåret 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
