<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-21-101" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-101">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-101</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 101</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>Kongen fastset</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1917-12-14-16</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1917-12-14-17</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1931-06-12-1</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-05-15-47</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-01-29-6</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-11-24-82</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-11-28-98</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0654</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til konsesjonslovgivningen for vannkraft (lovrevisjon)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i konsesjonslovgivningen for vannkraft (lovrevisjon)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.117 L (2016-2017), Innst.438 L (2016-2017), Lovvedtak 125 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 13. og 16. juni 2017. Fremmet av Olje- og energidepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 14. desember 1917 nr. 17 om vasdragsreguleringer.</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 12. juni 1931 nr. 1 i henhold til konvensjonen mellem Norge og Sverige om visse spørsmål vedrørende vassdragsretten av 11 mai 1929.</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk mv. (lakse- og innlandsfiskloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 29. januar 1999 nr. 6 om interkommunale selskaper.</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 24. november 2000 nr. 82 om vassdrag og grunnvann (vannressursloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 28. november 2003 nr. 98 om konsesjon ved erverv av fast eiendom (konsesjonsloven) mv.</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-101/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Lov 14. desember 1917 nr. 16 om erverv av vannfall mv. skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Lov 14. desember 1917 nr. 16 om konsesjon for rettigheter til vannfall mv. (vannfallrettighetsloven)</i>
      </ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 1 Lovens formål</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Landets vannkraftressurser tilhører og skal forvaltes til beste for allmennheten. Dette skal sikres gjennom offentlig eierskap på statlig, fylkeskommunalt og kommunalt nivå.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Kapittel 2 Konsesjonspliktige erverv av vannfall</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">§ 2. <i>Konsesjonsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Uten tillatelse av Kongen (konsesjon) kan ingen andre enn staten med full rettsvirkning erverve eiendomsrett til vannfall (fall eller stryk) som ved regulering antas å kunne utbringe mer enn 4.000 naturhestekrefter, enten alene, eller i forbindelse med andre vannfall som erververen eier eller bruker når fallene hensiktsmessig kan bygges ut under ett. Erverv av andre rettigheter enn eiendomsrett over vannfall som nevnt i første punktum kan bare skje med hjemmel i denne lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Gjelder ervervet vannfall som ved regulering antas å kunne utbringe mer enn 20.000 naturhestekrefter, eller står betydelige interesser mot hverandre, skal saken forelegges for Stortinget før konsesjon blir gitt, med mindre departementet finner det unødvendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Konsesjonen gir adgang til å utnytte vannfallet som kraftkilde.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 3. <i>Unntak fra konsesjonsplikt eller vilkår for konsesjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Konsesjon er ikke nødvendig ved erverv av vannfall ved skifte av ekteskapelig felleseie eller ved arv, odelsløsning eller overdragelse når erververen (arvingen) er nærmere odelsberettiget enn overdrageren (arvelateren), er dennes ektefelle, eller beslektet eller besvogret med ham i opp- eller nedstigende linje eller i første eller annen sidelinje. Er det tidligere gitt konsesjon for erverv av vannfallet, gjelder konsesjonsvilkårene også for den nye erververen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Når særlige hensyn foreligger, kan departementet fatte enkeltvedtak om unntak fra konsesjonsplikt og forkjøpsrett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Skal det ervervede vannfallet ikke utnyttes til kraftproduksjon, kan Kongen gi tillatelse til erverv uten at eierskapskravet i § 5 er oppfylt og uten at det settes vilkår etter kapittel 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Søker konsesjonæren senere om utbygging, skal Kongen fastsette vilkår etter loven her. Påbegynnes utbygging uten at vilkår er fastsatt, gjelder § 14 tredje og fjerde ledd og § 17.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 4. <i>Overdragelse av konsederte vannfall</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Enheter som nevnt i § 5 kan få konsesjon for videre overdragelse av tidligere konsedert vannfall. Vilkårene i den opprinnelige konsesjonen gjelder for erververen. Det kan også stilles vilkår etter kapittel 5.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 5. <i>Krav til offentlig eierskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Foretak som er organisert etter lov 30. august 1991 nr. 71 om statsforetak og norske kommuner og fylkeskommuner kan få konsesjon til å erverve eiendomsrett til vannfall på de nærmere vilkår Kongen fastsetter. Konsesjon kan også gis til et bestemt selskap, foretak eller lag eller en bestemt sammenslutning som direkte eller indirekte er eid av et statsforetak eller en av eller flere kommuner eller fylkeskommuner på en slik måte at statsforetaket, kommunen eller fylkeskommunen alene eller sammen direkte eller indirekte innehar minst to tredeler av kapitalen og stemmene, og organiseringen er slik at det åpenbart foreligger reelt offentlig eierskap.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 6. <i>Statens forkjøpsrett</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kreves det konsesjon etter § 2 til å erverve eiendomsrett til et vannfall, har staten forkjøpsrett, med mindre ervervet skjer gjennom tvangssalg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Overdras samtidig annen fast eiendom, rettighet eller løsøre og staten vil benytte sin forkjøpsrett, kan konsesjonssøkeren kreve at staten helt eller delvis også overtar det øvrige. Kravet må fremsettes i forbindelse med konsesjonssøknaden. Selv om et slikt krav ikke fremsettes, har staten rett til å utvide forkjøpsretten til grunnstykker og rettigheter som overdras sammen med vannfallet, dersom disse er nødvendige for å bygge ut eller regulere vassdraget eller for å bygge kraftstasjon. Hvorvidt dette er tilfelle avgjøres i mangel av minnelig avtale ved skjønn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Statens adgang til å gjøre forkjøpsrett gjeldende til et vannfall oppstår når en søknad om konsesjon kommer inn til departementet. Beslutning om å benytte statens forkjøpsrett skal treffes så snart som mulig, og senest innen ett år. Gjøres ikke forkjøpsretten gjeldende, skal departementet straks underrette fylkeskommunen hvor fallet ligger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Gjøres forkjøpsretten gjeldende, trer staten inn i kjøperens rettigheter og forpliktelser. Den del av vederlaget som ikke består i penger, ytelse av føderåd, eller som er betinget av en omstendighet utenfor statens kontroll, skal likevel verdsettes til et pengebeløp. I mangel av avtale fastsettes verdien ved skjønn. Er kjøperen et selskap, og en del av vederlaget skal ytes i form av aksjer eller parter i selskapet, kan staten likevel yte denne delen av vederlaget ved å betale aksjenes eller partenes verdi etter pari kurs. Kan en betinget ytelse ikke verdsettes i penger, som i tvisttilfeller også avgjøres ved skjønn, bortfaller ytelsen uten vederlag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Er det i salgsvilkårene betinget rett for selgeren til gjenkjøp eller til å fragå salget under betingelser hvis inntreden staten ikke rår over, kan en slik gjenkjøps- eller fragåelsesrett ikke gjøres gjeldende overfor staten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Benytter staten sin forkjøpsrett, skal den betale erstatning til konsesjonssøkeren med 2 prosent av de første 50.000 kroner av kjøpesummen og 1 prosent av det overskytende beløpet. I tillegg skal staten betale erstatning for påløpte utgifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Opplyses det i konsesjonssøknaden at overdragelsen helt eller delvis er en gave og søknaden oppgir en sum som antas å svare til eiendommens verdi, legges denne summen til grunn for forkjøpsretten, med mindre departementet finner at den er satt for høyt. I så fall kan departementet bestemme at kjøpesummen skal fastsettes ved skjønn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Er det fastsatt en felles kjøpesum for vannfall og annen fast eiendom, rettighet eller løsøre, som blir avhendet under ett, skal det også fastsettes ved skjønn hvor stor del av den felles kjøpesummen som svarer til vannfallet, og i tilfelle også hvor stor del som svarer til det øvrige som staten skal overta etter annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Er selgeren i besittelse av eiendommen når forkjøpsretten gjøres gjeldende, plikter selgeren å levere eiendommen til staten i den stand som avtaleparten hadde rett til å forlange. Påføres staten tap ved at kravene i første punktum ikke er oppfylt, kan staten kreve erstatning for tapet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Har selgerens avtalepart tiltrådt eiendommen uten å ha fått konsesjon, plikter avtaleparten å levere den til staten i uforringet stand. I motsatt fall kan staten overfor avtaleparten kreve et fradrag i kjøpesummen som fastsettes ved skjønn og skal svare til forringelsen. Skjønnsomkostningene trekkes fra kjøpesummen. Har erververen beheftet eiendommen slik at heftelsenes samlede beløp overstiger kjøpesummen, i tilfelle med fradrag etter annet punktum, er den overskytende delen av heftelsene ikke bindende for staten.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 7. <i>Fylkeskommunens forkjøpsrett</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Benytter ikke staten forkjøpsretten etter § 6, har fylkeskommunen hvor vannfallet ligger, adgang til å gjøre forkjøpsrett gjeldende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Gjelder ervervet vannfall i flere fylkeskommuner, kan de gjøre forkjøpsretten gjeldende i fellesskap. Blir de ikke enige, og kan vannfallene som ligger i hver av fylkeskommunene ikke hensiktsmessig utbygges uavhengig av de øvrige, skal fylkeskommunene som basert på allmenne og økonomiske forhold antas å ha størst interesse i salget, ha forkjøpsrett. Tvist etter annet punktum avgjøres med endelig virkning av Kongen. Kongen kan pålegge den fylkeskommunen som får adgang til å gjøre forkjøpsretten gjeldende, plikt til å avgi kraft til de øvrige, og gi nærmere regler om hvilke kraftmengder som skal avgis og om vilkårene for avgivelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Fylkeskommunenes adgang til å gjøre forkjøpsrett gjeldende oppstår så snart det er på det rene at staten ikke vil gjøre sin forkjøpsrett gjeldende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Forkjøpsretten bortfaller hvis ikke beslutning om å gjøre den gjeldende er fattet innen 3 måneder etter at fylkeskommunen har mottatt underretning etter § 6 tredje ledd tredje punktum om at statens forkjøpsrett ikke blir benyttet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Fylkeskommunens beslutning om å gjøre forkjøpsretten gjeldende må godkjennes av Kongen. Melding om beslutningen skal straks sendes departementet, konsesjonssøkeren og selgeren. Har fylkeskommunen samtidig ikke gitt opplysninger om utbyggingsplaner, kraftbehov mv., skal departementet fastsette en frist for å legge frem slike opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Paragraf 6 annet ledd og § 6 fjerde til niende ledd gjelder tilsvarende. Er det allerede holdt skjønn etter § 6 annet ledd og § 6 fjerde til åttende ledd, er skjønnet bindende for fylkeskommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Fylkeskommunen kan ikke avtale å gi avkall på forkjøpsretten mot vederlag. Er det inngått avtale i strid med første punktum, kan departementet bestemme at vederlaget inndras til inntekt for statskassen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Det en fylkeskommune har ervervet gjennom forkjøpsretten, kan den ikke avhende uten tillatelse av Kongen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">Kapittel 3 Konsesjonens varighet og omfang</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/2">§ 8. <i>Konsesjonens varighet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Konsesjoner etter § 5 gis på ubegrenset tid.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 9. <i>Adgang til revisjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Vilkårene for konsesjon for erverv av eiendomsrett eller bruksrett etter denne lov kan tas opp til alminnelig revisjon etter 30 år. Er det gitt flere ervervskonsesjoner i samme vassdrag, kan kortere revisjonstid fastsettes. Blir vilkårene revidert, har konsesjonæren adgang til å frasi seg konsesjonen innen 3 måneder etter å ha fått underretning om de reviderte vilkårene. Frafalles konsesjonen, gjelder § 14 tredje og fjerde ledd og § 17 tilsvarende. Frafalles ikke konsesjonen innen fristen, er konsesjonæren bundet av de nye vilkårene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Kongen kan gi forskrifter med nærmere bestemmelser om saksbehandlingen ved revisjon av konsesjonsvilkår.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/avsnitt/1">§ 10. <i>Omgjøring av konsesjonsvilkår</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Kongen kan etter søknad endre vilkår som er fastsatt i en konsesjon etter denne loven eller etter tidligere lovgivning om erverv av vannfall. Endringen må likevel ikke gå utenfor de grenser som følger av denne lovens bestemmelser om konsesjonsvilkår. Søknad om omgjøring av tidligere fastsatte vilkår om tidsbegrensning og hjemfall, skal innvilges så fremt erververen oppfyller vilkårene i § 5.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">§ 11. <i>Statens hjemfallsrett</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Ved konsesjonstidens utløp tilfaller vannfallet med alle de innretninger, hvor vannets løp og leie forandres, som damanlegg, kanaler, tunneler, bassenger, rørledninger m.v., de grunnstykker og rettigheter som er ervervet til utbyggingen, kraftstasjonene med tilhørende maskineri og annet tilbehør samt arbeiderboliger og andre bygninger som hører med til kraftanlegget, staten med full eiendomsrett og uten vederlag. Det som ikke tilfaller staten, kan den innløse for dets verdi etter skjønn for statens regning eller forlange fjernet innen en frist fastsatt av departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Ved konsesjonstidens utløp skal anlegget med bygninger og installert maskineri være i fullt ut driftsmessig stand. Tvister etter første punktum avgjøres ved skjønn. Konsesjonæren plikter å utføre hva skjønnet måtte bestemme. Retten avgjør hvem som skal bære skjønnsomkostningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">I de siste 3 år av konsesjonstiden for et vannfall som i henhold til konsesjon skal tilfalle staten, skal staten uhindret ha adgang til anleggene og rett til å foreta de nødvendige disposisjoner for å forberede statens overtagelse og sikre en fortsatt kontinuerlig drift. Dette må likevel ikke skje til fortrengsel eller skade for konsesjonærens utnyttelse av vannfallet overensstemmende med konsesjonen. Konsesjonæren plikter å gi de opplysninger og yte den veiledende bistand som finnes nødvendig for at staten skal kunne ivareta sine interesser etter denne bestemmelsen. Utgifter ved dette dekkes av staten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Når et vannfall med anlegg i henhold til konsesjon tilfaller staten, skal en del av anlegget eller dets verdi, likevel ikke over en tredjepart, tildeles de kommuner hvor vannfallet, kraftverket eller reguleringsanleggene ligger. Stortinget bestemmer i tilfelle verdien og kommunenes andel av denne og foretar fordelingen mellom dem. Stortinget kan også bestemme at det av midlene opprettes et fond til fordel for kommunene, eller at det utbetales dem en andel av det økonomiske utbytte anlegget måtte gi.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/1">Kapittel 4 Krav til saksbehandling mv.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/2">§ 12. <i>Innhold i søknad</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Søknad om konsesjon eller annet vedtak etter denne lov skal gi en beskrivelse av de forhold saken gjelder med nødvendig dokumentasjon. Søknaden kan forlanges supplert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Søknad fra et selskap skal vedlegges erklæring fra styret om at de opplysninger som er gitt i forbindelse med konsesjonssøknaden om ledelsen av selskapet og eiendomsretten til grunnkapitalen er uttømmende og dekker det reelle forhold. Blir konsesjon gitt, skal selskapets styre senere sende inn erklæring etter første punktum og bekreftelse om at konsesjonsvilkårene er overholdt, dersom departementet krever det.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/1">§ 13. <i>Uttalelse fra fylkeskommune og kommunestyre</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Før en søknad om konsesjon etter denne lov avgjøres, skal det normalt innhentes uttalelse fra vedkommende fylkeskommune og kommunestyre.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/avsnitt/1">§ 14. <i>Frister</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Søknad om konsesjon eller annet vedtak etter loven skal sendes departementet innen fire uker etter at det ble inngått avtale om erverv av eiendomsrett eller annen rettighet som krever konsesjon eller annet vedtak etter loven, eller etter at erververen fikk rådighet over eiendommen eller rettigheten. Ved tvangssalg regnes fristen fra stadfestelsen av budet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Overholdes ikke fristen i første ledd, skal departementet sette en ny frist for å søke om konsesjon eller samtykke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Er en søknad ikke innsendt innen fristen etter annet ledd, er søknaden avslått, eller er en tidsbegrenset konsesjon utløpt, skal departementet fastsette en frist for erververen til å sørge for at overdragelsen enten blir omgjort eller at eiendommen eller rettigheten blir overdratt til noen som kan få konsesjon eller samtykke eller til noen som ikke trenger slike. Fristen kan forlenges hvis særlige hensyn tilsier det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Departementets bestemmelser etter tredje ledd skal tinglyses.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/avsnitt/1">§ 15. <i>Tinglysing av konsesjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Konsesjonen med tilknyttede vilkår skal tinglyses for konsesjonærens regning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Alle senere tinglyste heftelser på de eiendommer og gjenstander som nevnt i § 11 første og annet ledd bortfaller når disse ifølge konsesjonen går over til eller innløses av staten. Når vannfallet går over til staten, skal underretning om dette fra departementet sendes tinglysingsmyndigheten for tinglysing.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/avsnitt/1">§ 16. <i>Tinglysing der konsesjon ikke foreligger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Forlanges noe dokument tinglyst om et erverv som krever konsesjon eller annet vedtak etter denne lov, og konsesjon eller vedtak ikke fremlegges, kan registerføreren ikke nekte tinglysing. Dersom konsesjon eller vedtak mangler eller det av andre grunner finnes tvilsomt om ervervet er i strid med loven, skal registerføreren gjøre anmerkning i grunnboken og på dokumentet. Anmerkningen skal sendes departementet, som kan bestemme at den skal slettes.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/1">§ 17. <i>Tvangssalg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Oversittes fristen for avvikling av eiendomsrett etter § 14 tredje ledd, kan departementet kreve eiendommen solgt gjennom namsmyndighetene etter reglene om tvangssalg så langt de passer. Bestemmelsen i tvangsfullbyrdelsesloven § 11-20 om det minste bud som kan stadfestes, gjelder ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Oversittes fristen etter § 14 tredje ledd når det gjelder andre rettigheter, kan departementet la rettigheten tvangsselges etter første ledd eller erklære rettigheten for bortfalt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Første ledd gjelder tilsvarende for overdragelse av aksje eller part i selskap. Unnlater innehaver av et partsbrev som er tvangssolgt etter denne paragraf å utlevere det, kan kjøperen på eierens og innehaverens felles bekostning kreve partsbrevet mortifisert. Selskapet plikter deretter å utstede nytt partsbrev som skal inneholde uttrykkelig opplysning om at det trer i stedet for det som er mortifisert.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/1">Kapittel 5 Vilkår og avbøtende tiltak</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/2">§ 18. <i>Konsesjonsavgift</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Det skal pålegges konsesjonæren å betale en årlig avgift til staten og en årlig avgift til de kommuner og fylkeskommuner som Kongen bestemmer, beregnet etter den gjennomsnittlige kraftmengde, som vannfallet etter den foretatte utbygging kan frembringe med den påregnelige vannføring år om annet. Hviler det årlige reguleringsavgifter på vannfallet, skal de komme til fradrag i de avgifter som pålegges i henhold til denne post, for så vidt angår den del av kraftmengden hvorav reguleringsavgifter erlegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Kongen gir forskrifter om hvilke maksimal- og minimalsatser som skal gjelde. Ved fastsettelsen av forskriftene skal det særlig tas hensyn til forandringer i kronens kjøpekraft. Konsesjonsavgifter skal justeres hvert 5. år på grunnlag av justeringsnormer som fastsettes i slik forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Nærmere bestemmelser om betalingen av avgifter og kontroll med vannforbruket fastsettes av departementet dersom dette ikke er fastsatt av Kongen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Betales ikke avgiften til forfallstid, betales rente som fastsatt i medhold av forsinkelsesrenteloven § 3 første ledd. Avgiften er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Utgjør det årlige avgiftsbeløpet til staten eller kommuner mindre enn det minstebeløp Kongen bestemmer og både avgiftsberettigede og avgiftspliktige samtykker, kan departementet bestemme at den årlige avgiften innløses med et engangsbeløp etter forskrifter fastsatt av Kongen. Under særegne omstendigheter kan Kongen, eller Stortinget hvis konsesjonen har vært forelagt dette, nedsette eller ettergi avgiften for et bestemt tidsrom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Avgiften til fylkeskommunene og til kommunene fordeles mellom disse innbyrdes etter bestemmelse av Kongen. Skjer det endringer i reguleringer, overføringer, kommunegrenser eller annet som i vesentlig grad kan påvirke delingsresultatet, kan ny fordeling foretas. Avgiften avsettes særskilt for hver kommune til et fond, som anvendes etter bestemmelse av fylkestinget eller kommunestyret. Fondets midler skal fortrinnsvis anvendes til utbygging av næringslivet i distriktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Avgiften til staten skal bidra til finansiering av forskning, utvikling, opplæring og informasjon innenfor energi- og vassdragsområdet. Avgiften til staten kan i ekstraordinære tilfeller dekke utgifter til å forebygge, erstatte og avbøte skader som følge av eller i forbindelse med kraftutbygginger eller reguleringer.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/58/avsnitt/1">§ 19. <i>Konsesjonskraft</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">I konsesjonen skal det bestemmes at konsesjonæren skal avstå til kommuner og fylkeskommuner som kraftanlegget ligger i, inntil 10 prosent av gjennomsnittlig kraftmengde vannfallet etter foretatt utbygging kan yte med påregnelig vannføring år om annet. Avståelse og fordeling avgjøres av departementet med grunnlag i kommunens behov til den alminnelige elektrisitetsforsyning. Avgitt kraft kan kommunen nytte etter eget skjønn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Det kan bestemmes at konsesjonæren i tillegg skal avstå inntil 5 prosent av kraften til staten beregnet som i første ledd første punktum. Staten rår fritt over tildelt kraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Plikten til å avstå kraft inntrer etter hvert som det konsederte vannfallet tas i bruk. Konsesjonen skal ha bestemmelser om varsel til konsesjonæren før kraften tas ut eller sies opp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Departementet bestemmer hvordan kraften skal avstås og beregner effekt og energi. Kraft tas ut i kraftstasjonens apparatanlegg for utgående ledninger eller fra konsesjonærens ledninger med brukstid ned til 5.000 timer årlig. Konsesjonæren kan ikke motsette seg at kraften tas ut fra andres ledninger, og plikter i så fall å stille kraften til rådighet. Kostnadene ved omforming og overføring av kraften ved uttak andre steder enn i kraftstasjonens apparatanlegg for utgående ledninger, betales av den som tar ut kraften. Avbrytelse eller innskrenkning av leveringen som ikke skyldes force majeure, må ikke skje uten departementets samtykke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Prisen på kraften fastsettes basert på gjennomsnittlig selvkost for et representativt antall vannkraftverk i hele landet. Skatter beregnet av kraftproduksjonens overskudd ut over normalavkastningen inngår ikke i selvkostberegningen. Departementet skal hvert år fastsette prisen på kraften levert kraftstasjonens apparatanlegg for utgående ledninger. Første og tredje punktum gjelder ikke for konsesjoner som er gitt etter bestemmelser som gjaldt før lov 10. april 1959 nr. 2 trådte i kraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Vedtak om avståelse og fordeling av kraft kan tas opp til ny vurdering etter 20 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Kongen kan gi forskrift med nærmere bestemmelser om avståelse, fordeling og pris.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/65/avsnitt/1">§ 20. <i>Ytterligere vilkår og næringsfond</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Det er adgang til å stille ytterligere vilkår i konsesjonen, blant annet pålegg om å opprette næringsfond til den enkelte kommune, når dette i det enkelte tilfelle finnes påkrevd av allmenne hensyn eller til ivaretagelse av private interesser som blir skadelidende. For næringsfond gjelder vassdragsreguleringsloven § 17.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/avsnitt/1">§ 21. <i>Byggefrister</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Arbeidet med utbygging av vannfallet må påbegynnes innen 5 år fra konsesjonens dato og anlegget må fullføres og settes i drift innen ytterligere 5 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Fristene kan forlenges av departementet. I fristene medregnes ikke den tid som på grunn av ekstraordinære forhold (force majeure) ikke har vært mulig å utnytte.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/avsnitt/1">Kapittel 6 Endringer i eierskap og rettigheter</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/68/avsnitt/2">§ 22. <i>Endringer i organisering av offentlige selskaper mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Ved direkte eller indirekte endringer av organiseringen i offentlige selskaper, foretak, lag eller sammenslutninger som innehar konsesjonspliktige vannfallrettigheter etter loven eller tidligere lovgivning om erverv av vannfall, gjelder § 5 tilsvarende så langt den passer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Dersom selskapet, foretaket, laget eller sammenslutningen som følge av endringer som nevnt i første ledd ikke oppfyller vilkårene i § 5, gjelder §§ 14, 16 og 17 tilsvarende.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/avsnitt/1">§ 23. <i>Overdragelse av andel i selskap med begrenset ansvar</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Ved erverv av aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter i et selskap med begrenset ansvar i et slikt antall at erververen derved blir innehaver av aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter som representerer mer enn en femdel av samtlige aksjer, parter eller stemmer i selskapet, kreves konsesjon såfremt selskapet innehar eiendomsrett eller annen rettighet som erververen ikke kunne erverve uten konsesjon eller vedtak etter denne lov. Konsesjonen er på samme måte nødvendig når to eller flere personer eller andre rettssubjekter enten i fellesskap eller hver for seg erverver aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter i et selskap med begrenset ansvar i et antall som ovenfor nevnt, når ervervet har funnet sted etter forutgående innbyrdes overenskomst. Sammen med erververens aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter regnes også aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter som enten direkte eller indirekte gjennom selskap eller på annen måte tilhører eller kontrolleres av erververen eller av noen for ham nærstående personer, selskaper eller andre rettssubjekter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Denne lovs bestemmelser om erverv av aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter i selskaper med begrenset ansvar, skal også gjelde ved erverv av aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter i selskaper (holdingselskaper), som direkte eller indirekte eier aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter som representerer en femdel av samtlige aksjer, parter eller stemmer i andre selskaper som innehar eiendomsrett eller annen rettighet som omhandlet i denne lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Denne lovs bestemmelser om erverv av aksjer eller parter skal gjelde tilsvarende når vedkommende aksjers eller parters stemmerettsandel eller andel av grunnkapitalen øker, som følge av at selskapet kjøper inn egne aksjer eller parter til sletting.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Erverv av aksjer eller parter som medfører konsesjonsplikt etter denne paragraf, er ikke gyldig uten samtykke av selskapets styre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Konsesjon er ikke nødvendig ved skifte av ekteskapelig felleseie eller når erververen er eierens ektefelle, eller er beslektet eller besvogret med ham i opp- eller nedstigende linje eller i første eller annen sidelinje. Er det tidligere gitt konsesjon for erverv av vedkommende aksjer eller parter, skal de fastsatte vilkår i konsesjonen også gjelde overfor den nye erverver (jf. likevel § 10).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Ved meddelelse av konsesjon i henhold til denne paragraf kan Kongen fastsette vilkår som finnes påkrevet av allmenne hensyn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Erverves aksjer eller parter i selskap som innehar eiendomsrett til vannfall av en slik størrelse som nevnt i § 2 første ledd, uten at det for disse er fastsatt vederlagsfri overgang til staten, kan det betinges at aksjene eller partene skal tilfalle staten uten vederlag etter utløpet av en fastsatt frist i konsesjonen. Fristen må ikke overstige 60 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Det kan ikke gis konsesjon som medfører at et selskap, foretak, lag eller sammenslutning som nevnt i § 22 første ledd ikke oppfyller vilkårene i § 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Departementet kan gi forskrifter med nærmere bestemmelser om meldeplikt ved endringer i det direkte eller indirekte eierskapet i selskaper som innehar konsesjonspliktige vannfallrettigheter etter denne lov. Bestemmelsene om meldeplikt kan også inneholde krav om melding av vesentlige endringer som påvirker organiseringen i vannfalleiende selskaper, og om at § 22 annet ledd gis anvendelse innen en nærmere bestemt frist.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/79/avsnitt/1">§ 24. <i>Overdragelse av 90 prosent av andel i selskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Lovens bestemmelser om erverv av eiendomsrett til vannfall eller annen rådighet over vannfall skal gjelde ved erverv av mer enn 90 prosent av aksjene, partene eller rettigheter til aksjene eller partene i selskaper som nevnt i §§ 23 eller 25 som direkte eller indirekte innehar eiendomsrett eller annen rettighet som erververen ikke kunne erverve uten konsesjon eller vedtak etter denne lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Ved vurderingen etter første ledd av om noen har ervervet mer enn 90 prosent av aksjene, partene eller rettigheter til aksjene eller partene skal det også tas hensyn til om to eller flere personer eller andre rettssubjekter enten i fellesskap eller hver for seg erverver aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter når ervervet har funnet sted etter forutgående innbyrdes overenskomst. Sammen med erververens aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter regnes også aksjer, parter eller rettigheter til aksjer eller parter som enten direkte eller indirekte gjennom selskap eller på annen måte tilhører eller kontrolleres av erververen eller av noen for ham nærstående personer, selskaper eller andre rettssubjekter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Ved erverv etter første ledd kan det foretas konsesjonsbehandling eller endring av vilkår i konsesjoner meddelt selskapet som innehar vannfallrettighetene for tidligere erverv. Erververen kan gis konsesjon uten at det settes vilkår etter kapittel 5.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/82/avsnitt/1">§ 25. <i>Erverv av eierandel i ansvarlig selskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">Det kreves konsesjon fra departementet for erverv av andel i ansvarlig selskap som direkte eller indirekte innehar rettigheter som det kreves konsesjon eller vedtak etter loven her for å kunne erverve. Det kan ikke gis konsesjon som medfører at et selskap, et foretak, et lag eller en sammenslutning ikke oppfyller vilkårene i § 5. Den offentlige eiermajoriteten skal gjennom flertallskrav, selskapsorganer, bestemmelser om endringer av selskapsavtalen og øvrige forhold sikres full rådighet over selskapet og fallrettighetene på tilsvarende måte som i et selskap med begrenset ansvar. Departementet kan til enhver tid og uten hinder av taushetsplikt kreve dokumentasjon for at det foreligger reelt offentlig eierskap. For øvrig gjelder § 23 tilsvarende så langt den passer.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/avsnitt/1">§ 26. <i>Erverv av eierandel i andre selskaper</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">For erverv av eierandel i andre selskaper enn de som omfattes av §§ 23 og 25, gjelder lovens bestemmelser om erverv av eiendomsrett til vannfall eller annen rådighet over vannfall, så langt selskapet direkte eller indirekte innehar eiendomsrett eller annen rettighet som erververen ikke kunne erverve uten konsesjon eller vedtak etter denne lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Ved erverv etter første ledd kan det foretas konsesjonsbehandling eller endring av vilkår i konsesjoner meddelt selskapet, laget eller sammenslutningen som innehar vannfallrettighetene for tidligere erverv. Erververen kan gis konsesjon uten at det settes vilkår etter kapittel 5.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/85/avsnitt/1">§ 27. <i>Om rettigheter til vannfall og andel i selskaper</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Innehas eiendomsrett eller annen rettighet som omhandlet i denne lov av noen som ikke trenger konsesjon eller annet vedtak til erverv, men det opplyses å foreligge slike omstendigheter at det må anses sannsynlig at eiendommen eller rettigheten tilhører noen som ikke uten konsesjon eller annet vedtak kunne erverve den, eller har slike rettigheter med hensyn til eiendommen eller rettigheten at den angivelige innehavers rett til å råde over den eller få det økonomiske utbytte er vesentlig beskåret, skal eiendommen eller rettigheten ved anvendelsen av denne lov regnes å tilhøre den som i virkeligheten må antas å være eier eller har rettigheter som nevnt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">Fast eiendom kan ikke tas som brukspant eller til tvangsbruk for lengre tid enn 3 år uten konsesjon. Dersom tidsgrensen overskrides, gjelder §§ 14, 16 og 17 tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Når aksje eller part i et selskap lyder på noen som uten konsesjon kunne erverve slike eiendommer eller rettigheter som selskapet innehar, men det opplyses å foreligge slike omstendigheter at det må anses sannsynlig at aksjen eller parten i virkeligheten tilhører noen som ikke uten konsesjon eller vedtak kunne erverve selskapets eiendommer og rettigheter, eller at denne har slike rettigheter med hensyn til aksjen eller parten at den angivelig innehavers rett til å råde over den eller få det økonomiske utbytte av den er vesentlig beskåret, så skal aksjen eller parten ved anvendelsen av denne lov regnes som tilhørende den som det antas i virkeligheten er eier eller har rettigheter som nevnt.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/88/avsnitt/1">§ 28. <i>Lovstridige avtaler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">En avtale som er strid med §§ 23 eller 25, kan bare gjennomføres hvis det gis konsesjon til ervervet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Håndgivelse eller annen rettshandel der noen betinger seg rett til å erverve eiendomsrett eller annen rettighet til vannfall, taper sin gyldighet etter 5 år. Er rettshandelen tinglyst, skal den slettes av grunnboken ved fristens utløp.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/90/avsnitt/1">§ 29. <i>Operatøravtaler og leieavtaler for kraftverk</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">Eieren av utbygde konsesjonspliktige vannfallrettigheter kan inngå avtale med driftsoperatør om drift og vedlikehold av kraftverk og tilhørende anlegg for en periode inntil 15 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">Eieren av utbygde konsesjonspliktige vannfallrettigheter kan inngå avtale om utleie av kraftverk og tilhørende anlegg til en leietaker for en periode inntil 15 år. Fremleie er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">Avtaler etter første og annet ledd må godkjennes av departementet. Eieren av utbygde konsesjonspliktige vannfallrettigheter er ansvarlig for all bortsetting i henhold til konsesjoner som er gitt etter denne lov, vassdragsreguleringsloven, vannressursloven eller tidligere vassdragslovgivning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Kongen gir forskrifter med nærmere bestemmelser om vilkårene for å inngå avtaler etter første og annet ledd, blant annet om krav til eierens organisasjon og kompetanse, krav om kompetanse og stedlig representasjon for driftsoperatører og leietakere og om ikrafttredelse.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/94/avsnitt/1">§ 30. <i>Avtaler om rettigheter til vannfall</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">Etter søknad kan departementet treffe vedtak om at en konsesjon for leie av et vannfall som allerede er utbygd, forlenges for inntil 30 år av gangen. Etter søknad kan departementet treffe vedtak om at forlengelse av konsesjonsfrie inngåtte avtaler om leie av vannfall kan foretas uten konsesjon for inntil 30 år av gangen. Leieforholdet kan overdras i tilfeller som nevnt i tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">Det kan settes vilkår for forlengelser etter første ledd første punktum. Paragraf 2 tredje ledd og §§ 19, 20, 21 og 31, gjelder tilsvarende så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">Departementet kan samtykke til at eksisterende bruksretter, tidsbegrensede langsiktige disposisjonsretter og leieforhold som nevnt i første ledd overdras til foretak mv. som nevnt i § 5 i forbindelse med omorganisering eller liknende. Departementet kan gi samtykke til at foretak mv. som oppfyller vilkårene i § 5, kan erverve tidsubegrenset medeierskap til vannkraftproduksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">Bestemmelsene i § 10 første punktum og §§ 14, 16 og 17 får tilsvarende anvendelse så langt de passer.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/98/avsnitt/1">Kapittel 7 Kontroll og sanksjoner</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/98/avsnitt/2">§ 31. <i>Kontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Konsesjonæren må tåle den kontroll med overholdelsen av de fastsatte betingelser i konsesjonen eller i medhold av denne som departementet finner nødvendig. Utgifter med kontrollen kan kreves dekket av konsesjonæren.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/99/avsnitt/1">§ 32. <i>Overtredelse av konsesjonen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">Når en stiftelse, et selskap eller en annen sammenslutning som har fått konsesjon etter loven eller tidligere lovgivning om erverv av vannfall mv. senere har undergått slik forandring at lovens eller konsesjonens vilkår om setet, styret eller stemmerettsandelene ikke lenger er oppfylt, eller det viser seg at vilkårene aldri har vært oppfylt, gjelder §§ 14, 16 og 17 tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">Det samme gjelder dersom en stiftelse, et selskap eller en annen sammenslutning uten å trenge konsesjon eller annet vedtak har ervervet eiendomsrett eller annen rettighet som omhandlet i denne lov, og senere har undergått slik forandring med hensyn til virksomheten, setet, styret eller stemmerettsandelene at vilkårene for erverv uten konsesjon etter loven, eller de lovbestemmelser som gjaldt da ervervet fant sted, ikke lenger er til stede.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/101/avsnitt/1">§ 33. <i>Tvangsmulkt og tilbaketrekking av konsesjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">Kongen kan treffe vedtak om tvangsmulkt for å sikre at en plikt som følger av loven eller av vedtak i medhold av loven, blir oppfylt. Tvangsmulkten kan fastsettes som en løpende mulkt eller som et engangsbeløp. Tvangsmulkten tilfaller statskassen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">Er konsesjon gitt eller annet vedtak er fattet på grunnlag av uriktige eller ufullstendige opplysninger om forhold av vesentlig betydning, eller overtrer erververen fastsatte vilkår av vesentlig betydning, kan konsesjonen eller tillatelsen trekkes tilbake.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">Blir konsesjonen trukket tilbake, skal det fastsettes en frist for innehaveren til å sørge for at eiendommen eller rettigheten blir overdratt til noen som lovlig kan erverve den. Oversittes fristen, gjelder § 17 tilsvarende.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/104/avsnitt/1">Kapittel 8 Sluttbestemmelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/104/avsnitt/2">§ 34. <i>Ikrafttredelse og forholdet til eldre lovgivning mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">Loven trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">Lovens regler gjelder med de begrensninger som følger av bestående traktat ved lovens ikrafttredelse 14. desember 1917.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">Ved henvisninger i andre lover til lov 18. september 1909 om erhvervelse av vandfald, bergverk og anden fast eiendom gjelder tilsvarende bestemmelser i denne lov.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-101/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Lov 14. desember 1917 nr. 17 om vasdragsreguleringer skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">
        <i>Lov 14. desember 1917 nr. 17 om regulering og kraftutbygging i vassdrag (vassdragsreguleringsloven)</i>
      </ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 1 Konsesjonspliktige tiltak mv.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/avsnitt/2">§ 1. <i>Lovens saklige virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Loven gjelder for vassdragsreguleringer, overføringer og vannkraftverk etter § 3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">For tiltak som behandles etter loven, gjelder også vannressursloven så langt det ikke er fastsatt særskilte regler i loven her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Konsesjon etter § 3 kan ikke erstattes av rettslig bindende planer etter plan- og bygningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Departementet kan bestemme at ethvert kraftproduksjonsanlegg med endelig konsesjon etter denne lov uten videre skal ha virkning som statlig arealplan etter plan- og bygningsloven § 6-4.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/avsnitt/1">§ 2. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Med vassdragsregulering forstås anlegg eller tiltak for å regulere et vassdrags vannføring, herunder utvidelse eller forandring av eldre reguleringsanlegg. Som vassdragsregulering regnes også overføring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Med overføring menes anlegg eller arbeider for å øke vannføringen ved overføring av vann og pumping av vann til et høyereliggende magasin, herunder utvidelse eller forandring av en eldre overføring.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/avsnitt/1">§ 3. <i>Konsesjonspliktige tiltak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">For andre enn staten kreves det tillatelse fra Kongen (konsesjon) for vassdragsreguleringer og overføringer for produksjon av elektrisk energi som øker vannkraften:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">med minst 500 naturhestekrefter i et enkelt eller flere vannfall som kan utnyttes under ett,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">med minst 3.000 naturhestekrefter i hele vassdraget eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">som alene eller sammen med tidligere reguleringer eller overføringer påvirker naturforholdene eller andre allmenne interesser vesentlig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Det kreves tillatelse fra Kongen for vannkraftverk med midlere årsproduksjon over 40 GWh, dersom tiltaket kan være til nevneverdig skade eller ulempe for noen allmenne interesser i vassdraget eller sjøen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Vil en vassdragsregulering eller overføring øke vannkraften i vassdraget med minst 20.000 naturhestekrefter, eller står betydelige interesser mot hverandre, skal Stortinget samtykke før konsesjon blir gitt, med mindre departementet finner det unødvendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Økning av vannkraften i første ledd beregnes på grunnlag av den økning av vassdragets lavvannføring som reguleringen antas å medføre ut over den vannføring som har vært påregnelig år om annet i 350 dager i året. Ved beregningen legges det til grunn at magasinet utnyttes slik at vannføringen i lavvannsperioden blir så jevn som mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">For en regulering eller overføring som ikke fører til en større økning av vannkraften enn 3.000 naturhestekrefter i hele vassdraget, og ikke til større økning enn 500 naturhestekrefter i ett eller flere vannfall som hensiktsmessig kan utnyttes under ett, kan Kongen i vedtaket om konsesjon bestemme at § 6, § 8, § 9, § 14, § 16 fjerde ledd, § 22 og § 28 helt eller delvis ikke skal gjelde.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Tiltak som har konsesjon etter denne lov, trenger ikke konsesjon etter vannressursloven.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/avsnitt/1">§ 4. <i>Konsesjonspliktvurdering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Departementet kan etter eget initiativ avgjøre om et vassdragstiltak trenger konsesjon etter § 3. Tiltakshaveren kan kreve at departementet treffer et slikt vedtak, dersom nødvendige opplysninger om det planlagte tiltaket er forelagt departementet, jf. § 11.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Departementet kan i vedtaket bestemme at vedtaket bortfaller hvis ikke arbeidet er satt i gang innen en gitt frist.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Før det treffes vedtak om konsesjonsplikt skal berørte offentlige organer og andre som tiltaket direkte berører, høres i den grad departementet finner det nødvendig.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/17/avsnitt/1">§ 5. <i>Kriterier for konsesjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">Konsesjon etter denne lov kan bare gis hvis fordelene ved tiltaket overstiger de skader og ulemper for allmenne eller private interesser som blir berørt av tiltaket. Det skal også tas hensyn til andre skade- og nyttevirkninger av samfunnsmessig betydning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">Departementet kan avslå en konsesjonssøknad etter første ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/19/avsnitt/1">Kapittel 2 Konsesjonens varighet og omfang</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/19/avsnitt/2">§ 6. <i>Konsesjonens varighet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Konsesjon gis på ubegrenset tid eller for et bestemt tidsrom. I tilfeller som nevnt i § 28 femte ledd første punktum skal det settes vilkår etter § 28 første ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/20/avsnitt/1">§ 7. <i>Gjenoppføring av vassdragsanlegg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">Gjenoppføring av et vassdragsanlegg på samme sted kan skje uten konsesjon dersom arbeidet begynner innen 5 år, fullføres med rimelig hurtighet og ikke medfører noen utvidelse av reguleringen eller slukeevnen i kraftverket. Det kreves heller ikke konsesjon til utbedring og ombygging av et slikt anlegg, når arbeidet ikke medfører noen utvidelse av reguleringen eller slukeevnen i kraftverket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">Departementet kan forlenge fristen én gang.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/22/avsnitt/1">§ 8. <i>Adgang til revisjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">Vilkårene for konsesjonen kan tas opp til alminnelig revisjon etter 30 år. Er det gitt flere konsesjoner i samme vassdrag til forskjellig tid, kan kortere revisjonstid fastsettes. Hvis vilkårene blir revidert, har konsesjonæren adgang til å frasi seg konsesjonen innen 3 måneder etter at han har fått underretning om de reviderte vilkår. Frafalles konsesjonen, gjelder § 28 første ledd og § 10 første, tredje, fjerde og femte ledd tilsvarende. Blir konsesjonen ikke frafalt innen den fastsatte frist, er konsesjonæren bundet av de nye vilkår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">Departementet kan gi forskrifter om saksbehandlingen ved revisjon av konsesjonsvilkår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">Tidligere gitte tidsubegrensede konsesjoner kan revideres 50 år etter de ble gitt. Alle konsesjoner kan uansett revideres etter 19. juni 2022. Første og annet punktum gjelder ikke for tidligere gitte konsesjoner etter vassdragsloven.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/25/avsnitt/1">§ 9. <i>Omgjøring av konsesjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">Kongen eller departementet kan etter søknad fra vassdragsanleggets eier endre betingelsene i en konsesjon etter loven eller tidligere lovgivning om vassdragsreguleringer. Søknad om omgjøring av tidligere fastsatte vilkår om tidsbegrensning og hjemfall skal innvilges hvis reguleringsanleggets eier oppfyller vilkårene i vannfallrettighetsloven § 5.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/26/avsnitt/1">§ 10. <i>Nedleggelse av anlegg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">Hvis staten ikke vil overta et regulerings- eller overføringsanlegg ved utløpet av konsesjonstiden, og det heller ikke blir gitt noen ny reguleringskonsesjon, plikter eieren etter pålegg fra departementet å fjerne anlegget innen en frist som departementet setter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">Ellers må et regulerings- eller overføringsanlegg med konsesjon etter loven ikke nedlegges uten tillatelse av Kongen. Har Stortinget samtykket i konsesjonen til anlegget, må Stortinget også samtykke til nedleggelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29">Ved nedleggelse av et anlegg er eieren forpliktet til å etterkomme pålegg fra departementet for å avverge fare eller skade for omgivelsene og for eiendommene ovenfor og nedenfor anlegget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30">Plikten til å betale årlige erstatninger faller bort fra utløpet av det kalenderår hvor nedleggelsen er gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">Eieren plikter å yte erstatning etter skjønn for skade og ulempe som nedleggelsen forårsaker på eiendom eller rettighet, men ikke for tap av fordel som anlegget har medført og som det ikke er gitt vederlag for verken for forminsket ekspropriasjonserstatning eller på annen måte. På samme måte plikter eieren å yte erstatning en gang for alle for skade og ulempe som anlegget måtte forårsake etter nedleggelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">Paragrafen her gjelder ikke for vannkraft over 40 GWh uten egen regulering eller overføring.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/32/avsnitt/1">Kapittel 3 Særlige krav til saksbehandling</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/32/avsnitt/2">§ 11. <i>Krav til konsesjonssøknader</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/33">Søknad om konsesjon etter § 5 skal gi de nødvendige opplysninger om det planlagte tiltaket. Søknaden skal blant annet inneholde
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">en teknisk plan for tiltaket, hydrologiske forhold, et manøvreringsreglement og en beregning av årlig vannkraftproduksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">opplysninger om arealbruk og eiendomsforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om forholdet til rettslig bindende planer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/d/avsnitt/1">opplysninger om at eiere av nedenforliggende kraftverk og vannfall har fått anledning til å ta del i reguleringstiltaket, jf. §§ 23 til 26 (brukseierforeninger)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/e/avsnitt/1">en vurdering av fordelene og ulempene ved tiltaket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/34">Er tiltaket omfattet av plan- og bygningsloven kapittel 14, skal konsekvensutredninger vedlegges søknaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/35">Departementet kan kreve ytterligere opplysninger av søkeren, og kan bestemme at søkeren skal foreta eller bekoste undersøkelser eller utredninger som trengs for å klarlegge fordeler eller ulemper av tiltaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/36">Kongen kan gi forskrifter om søknadens innhold.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/36/avsnitt/1">§ 12. <i>Offentliggjøring av søknad og innsigelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/37">Søknaden skal gjøres offentlig tilgjengelig på elektroniske medier. Den skal sendes på høring og legges ut til offentlig ettersyn for søkerens regning, og kunngjøres i en eller flere aviser som er alminnelig lest i distriktet. Uttalelser må være sendt departementet innen en frist som normalt ikke må være kortere enn tre måneder. Departementet kan i særlige tilfeller unnlate kunngjøring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/38">Reglene om innsigelse i plan- og bygningsloven §§ 5-4 til 5-6 gjelder så langt de passer ved behandling av søknader om konsesjon etter loven her. De samme organer som gis innsigelsesrett etter plan- og bygningsloven, gis også klagerett på konsesjonsvedtaket etter forvaltningsloven kapittel VI. Departementet kan gi forskrifter om bruk av innsigelse i konsesjonssaker etter loven her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/39">Søker skal gis anledning til å uttale seg om anførsler som har betydning for avgjørelsen av søknaden. Når departementet finner grunn til det, skal søkerens nye anførsler forelegges de interesserte til uttalelse innen en fastsatt frist.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/39/avsnitt/1">§ 13. <i>Utgifter til nødvendig bistand</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/40">Søkeren skal i rimelig utstrekning erstatte utgifter som grunneiere, rettighetshavere, kommuner og andre interesserte har hatt til nødvendig juridisk og annen sakkyndig hjelp, og som er påløpt etter at en søknad er sendt eller melding er lagt ut til offentlig ettersyn etter plan- og bygningsloven § 14-2. For revisjonssaker gjelder dekning fra tidspunktet revisjon ble vedtatt åpnet. Avgjørelsen treffes av departementet. Departementet kan i spesielle tilfeller gi forhåndstilsagn om dekning av utgifter inntil et bestemt beløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/41">Grunneiere og andre aktører med likeartede interesser bør så langt det er mulig samordne juridisk og annen sakkyndig hjelp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/42">Nødvendige utgifter til kommunal planlegger kan kreves erstattet av søkeren fra det tidspunkt meldingen eller søknaden er sendt på høring. Avgjørelsen treffes av departementet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/42/avsnitt/1">Kapittel 4 Vilkår og avbøtende tiltak</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/42/avsnitt/2">§ 14. <i>Konsesjonsavgifter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/43">I konsesjonen skal det settes som vilkår at det betales en årlig avgift til staten og de kommuner og fylkeskommuner som Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/44">Ved reguleringer beregnes avgiften etter den økning av vassdragets lavvannføring som reguleringen antas å medføre utover den vannføringen som har vært påregnelig år om annet 350 dager i året. Ved beregningen legges det til grunn at magasinet utnyttes slik at vannføringen i lavvannsperioden blir så jevn som mulig. Departementet kan, når særlige forhold tilsier det, gjøre unntak fra denne beregningsmetoden. Avgjørelsen om beregning av avgiften treffes av departementet, og kan treffes for hele reguleringstiden eller foreløpig for 10 år og deretter endelig. Gis konsesjon både etter vannfallrettighetsloven og loven her, samordnes beregningen av konsesjonsavgifter etter de to lovene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/45">For kraftverk over 40 GWh uten egen regulering eller overføring og der det ikke er gitt konsesjon etter vannfallrettighetsloven, beregnes avgiften etter den gjennomsnittlige kraftmengde som vannfallet etter den foretatte utbygging kan frembringe med den påregnelige vannføring år om annet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/46">Kongen gir forskrifter om hvilke maksimal- og minimalsatser som skal gjelde. Ved fastsettelsen av forskriftene skal det særlig tas hensyn til forandringer i kronens kjøpekraft. Konsesjonsavgifter skal justeres hvert 5. år på grunnlag av justeringsnormer som fastsettes i slik forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/47">Avgiften til staten skal bidra til finansiering av forskning, utvikling, opplæring og informasjon innenfor energi- og vassdragsområdet. Avgiften til staten kan i ekstraordinære tilfeller dekke utgifter til å forebygge, erstatte og avbøte skader som følge av eller i forbindelse med kraftutbygginger eller reguleringer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/48">Avgiften til fylkeskommunene og kommunene, fordeles mellom disse innbyrdes etter bestemmelse av Kongen. Skjer det endringer i reguleringer, overføringer, kommunegrenser eller annet som i vesentlig grad kan påvirke delingsresultatet, kan ny fordeling foretas. Avgiften avsettes særskilt for hver kommune til et fond, som anvendes etter bestemmelse av fylkestinget eller kommunestyret. Fondets midler skal fortrinnsvis anvendes til utbygging av næringslivet i distriktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/49">Avgiften skal betales av de enkelte vannfalls- eller brukseiere som utnytter den regulerte vannføringen. Plikten til å betale avgiften inntrer etter hvert som den regulerte vannføringen tas i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/50">Betales ikke avgiften til forfallstid, betales rente som fastsatt i medhold av forsinkelsesrenteloven § 3 første ledd. Avgiften er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/51">Nærmere bestemmelser om betalingen av avgifter og kontroll med vannforbruket fastsettes av departementet dersom dette ikke er fastsatt av Kongen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/52">Utgjør det årlige avgiftsbeløp til staten eller kommuner mindre enn det minstebeløp Kongen bestemmer og både avgiftsberettigede og avgiftspliktige samtykker, kan departementet bestemme at den årlige avgift innløses med et engangsbeløp etter forskrifter fastsatt av Kongen. Under særegne omstendigheter kan Kongen, eller Stortinget hvis konsesjonen har vært forelagt dette, nedsette eller ettergi avgiften for et bestemt tidsrom.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/52/avsnitt/1">§ 15. <i>Byggefrister</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/53">Arbeidet med det konsesjonsgitte tiltaket må påbegynnes innen 5 år fra konsesjonen ble gitt og fullføres innen ytterligere 5 år. Fristene kan forlenges av departementet. I fristene medregnes ikke den tid som på grunn av ekstraordinære forhold (force majeure) har vært umulig å utnytte.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/53/avsnitt/1">§ 16. <i>Manøvreringsreglement og hydrologiske observasjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/54">I konsesjonen skal det fastsettes et manøvreringsreglement hvor det settes grenser for vannstand og vannslipping, med bestemmelser om kontroll og hvordan tapping av magasin skal skje. Vilkår om minstevannføring i elver og bekker skal settes etter en konkret vurdering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/55">Departementet kan gi tillatelse til at vilkårene etter første ledd fravikes i en kortere periode for enkelttilfelle der det ikke vil ha miljømessige konsekvenser. Vedtak etter første punktum kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/56">Viser det seg at vilkår om vannslipp og vannstandsendringer medfører skadelige virkninger av omfang for allmenne interesser, kan det gjøres nødvendige endringer i reglementet. Dette kan skje uten erstatning til konsesjonæren, men med plikt for denne til å erstatte mulige skadevirkninger for tredjemann. Kongen kan gi forskrift om krav om dokumentasjon og sikringstiltak for reguleringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/57">Konsesjonæren skal etter vedtak fra departementet utføre de hydrologiske observasjoner som er nødvendige for å ivareta det offentliges interesser, og gjøre materialet tilgjengelig for allmennheten. Reguleringsgrensene skal markeres med faste og tydelige vannstandsmerker.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/57/avsnitt/1">§ 17. <i>Fond og andre utbetalinger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/58">I konsesjonen kan det settes vilkår om at konsesjonæren yter tilskudd til et fond, enten ved betaling av et passende engangsbeløp eller ved årlige utbetalinger, som skal fremme
<liste id="/kapittel/ii/ledd/58/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/58/liste/a/avsnitt/1">reindriften i distriktet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/58/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/58/liste/b/avsnitt/1">fisk, vilt og friluftsliv mv. i kommunen eller kommunene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/58/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/58/liste/c/avsnitt/1">næring i kommunen eller kommunene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/58/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/58/liste/d/avsnitt/1">særskilte formål, når dette i det enkelte tilfelle finnes påkrevd av allmenne hensyn eller for å ivareta private interesser som blir skadelidende.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/59">Fondene forfaller til betaling ved byggestart, med mindre annet er bestemt. Blir ytelsene fastsatt som årlige innbetalinger, skal det årlige beløpet justeres automatisk hvert 5. år på grunnlag av justeringsnormer som fastsettes i forskrift av Kongen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/60">For næringsfond gjelder tilsvarende regler om administrasjon som for konsesjonsavgifter, jf. § 14 sjette ledd annet og tredje punktum, syvende, åttende og niende ledd, så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/61">Reindriftsfond forvaltes etter reindriftsloven § 47.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/61/avsnitt/1">§ 18. <i>Veier, ferdsel mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/62">Det kan fastsettes vilkår om at konsesjonæren helt eller delvis skal erstatte utgiftene til vedlikehold og istandsettelse av offentlige veier, broer og kaier, hvor disse utgifter antas å bli særlig øket ved anleggsarbeidet. Veier, broer og kaier som konsesjonæren anlegger, skal kunne benyttes av allmenheten, med mindre departementet vedtar noe annet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/62/avsnitt/1">§ 19. <i>Militære foranstaltninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/63">Ved damanlegget kan det treffes militære foranstaltninger for sprenging i krigstilfelle, uten at eieren har krav på erstatning for de ulemper eller rådighetsbegrensninger dette medfører. Konsesjonæren må uten godtgjørelse finne seg i den innskrenkning eller benyttelse av anleggene som er nødvendig og den bruk av anleggene som skjer i krigsøyemed.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/63/avsnitt/1">§ 20. <i>Ytterligere vilkår og pålegg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/64">I konsesjonen kan Kongen sette vilkår for å sikre mot skade på mennesker, miljø eller eiendom, sikre en god landskapsmessig tilpasning og å opprettholde det naturlige liv i vassdraget eller gi fagmyndigheter adgang til å gi pålegg for å fremme disse formålene. Vilkårene eller påleggene kan blant annet omfatte
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/a/avsnitt/1">ansvar ved anlegg/drift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/b/avsnitt/1">godkjenning av detaljplaner, landskapsmessige forhold, tilsyn mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/c/avsnitt/1">naturforvaltning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/d/avsnitt/1">automatisk fredete kulturminner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/e/avsnitt/1">forurensning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/f/avsnitt/1">terskler, biotopjusterende tiltak og erosjonssikring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/g/avsnitt/1">rydding av reguleringssonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/h/avsnitt/1">registrering av minstevannføring, vannstand i reguleringsmagasin, krav om skilting og merking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/i/avsnitt/1">etterundersøkelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/64/liste/j/avsnitt/1">luftovermetning</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/65">I konsesjonen kan det settes ytterligere vilkår når det synes nødvendig for å motvirke skader eller ulemper for allmenne eller private interesser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/66">Pålegg i medhold av denne bestemmelsen må være knyttet til skader forårsaket av utbyggingen, og kostnadene ved pålegget må stå i rimelig forhold til tiltakets skadevirkninger og til nytten av pålegget.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/66/avsnitt/1">Kapittel 5 Særskilt for reguleringer og overføringer</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/66/avsnitt/2">§ 21. <i>Tinglysing</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/67">Konsesjon etter loven skal tinglyses etter tinglysingsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/68">Departementet kan ved enkeltvedtak bestemme at et utdrag av konsesjonen skal tinglyses som en heftelse på eiendommer hvor konsesjonen kan medføre en forpliktelse.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/68/avsnitt/1">§ 22. <i>Konsesjonskraft</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/69">I konsesjonen skal det bestemmes at det skal avståes til kommuner og fylkeskommuner som kraftanlegget ligger i, inntil 10 prosent av den for hvert vannfall innvunne økning av vannkraften beregnet etter reglene i § 14 annet ledd, jf. § 3 fjerde ledd. Avståelse og fordeling avgjøres av departementet med grunnlag i kommunens behov til den alminnelige elektrisitetsforsyning. Avgitt kraft kan kommunen nytte etter eget skjønn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/70">Det kan bestemmes at det i tillegg skal avstås inntil 5 prosent av kraften til staten beregnet som i første ledd. Staten rår fritt over tildelt kraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/71">Plikten til å avstå kraft påhviler de enkelte vannfalls- eller brukseiere. Plikten til å avstå kraft inntrer etter hvert som den regulerte vannføringen tas i bruk. Konsesjonen skal ha bestemmelser om varsel til de enkelte vannfalls- eller brukseiere før kraften tas ut eller sies opp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/72">Departementet bestemmer hvordan kraften skal avstås og beregner effekt og energi. Kraft tas ut i kraftstasjonens apparatanlegg for utgående ledninger eller fra konsesjonærens ledninger med brukstid ned til 5.000 timer årlig. Konsesjonæren kan ikke motsette seg at kraften tas ut fra andres ledninger og plikter i så fall å stille kraften til rådighet. Kostnadene ved omforming og overføring av kraften ved uttak andre steder enn kraftstasjonens apparatanlegg for utgående ledninger betales av den som tar ut kraften. Avbrytelse eller innskrenkning av leveringen som ikke skyldes force majeure, må ikke skje uten departementets samtykke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/73">Prisen på kraften fastsettes basert på gjennomsnittlig selvkost for et representativt antall vannkraftverk i hele landet. Skatter beregnet av kraftproduksjonens overskudd ut over normalavkastningen inngår ikke i selvkostberegningen. Departementet skal hvert år fastsette prisen på kraften levert kraftstasjonens apparatanlegg for utgående ledninger. Første og tredje punktum gjelder ikke for konsesjoner som er gitt etter bestemmelser som gjaldt før lov 10. april 1959 nr. 2 trådte i kraft.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/74">Det skal ikke treffes vedtak om avståelse av kraft i medhold av konsesjonsvilkår fastsatt etter bestemmelser i denne paragraf når vilkår om avståelse av konsesjonskraft er fastsatt for samme vannfall etter vannfallrettighetsloven § 19.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/75">Vedtak om avståelse og fordeling av kraft kan tas opp til ny vurdering etter 20 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/76">Kongen kan gi forskrift med nærmere bestemmelser om avståelse, fordeling og pris.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/76/avsnitt/1">§ 23. <i>Etablering av brukseierforeninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/77">Med brukseierforening menes en sammenslutning av vannfalls- og brukseiere i et vassdrag som får vannføringen påvirket av en vassdragsregulering, og som har til formål å samordne bruken av vannressursene i vassdraget til kraftproduksjon i henhold til gitt konsesjon og fastsatte vilkår og å sørge for god flomhåndtering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/78">En brukseierforening i et vassdrag som har vedtekter godkjent av departementet, gis en fortrinnsrett til konsesjon til regulering av vassdraget, dersom ikke staten selv vil regulere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/79">Er det ikke etablert en brukseierforening i vassdraget, skal alle aktuelle eiere av vannfall eller kraftverk i vassdraget ha fått anledning til å etablere en brukseierforening før konsesjon til en regulering gis til en eller flere vannfallseiere.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/79/avsnitt/1">§ 24. <i>Deltakelse i en brukseierforening</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/80">Vannfalls- eller kraftverkseiere i vassdraget som forplikter seg til å følge en brukseierforenings vedtekter, skal ha rett til å bli medlem av foreningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/81">Fordelingen av kostnadene til bygging, drift og vedlikehold av reguleringsanlegget kan enten fastsettes i avtale mellom de vannfalls- og kraftverkseiere som deltar i byggingen av anlegget, eller i brukseierforeningens vedtekter som godkjennes av departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/82">Er det ikke fastsatt fordeling etter annet ledd, skal den andel som eieren av ethvert deltagende vannfall eller kraftverk plikter å betale, beregnes forholdsmessig etter verdien av vannføringsøkningen som ved regulering vil tilføres fallet eller kraftverket. Slik verdisetting bør som regel være foretatt før konsesjon gis.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/82/avsnitt/1">§ 25. <i>Medeierskap i reguleringsanlegg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/83">Vannfalls- og kraftverkseiere som ikke har deltatt i byggingen av reguleringsanlegget, har rett til å bli medeiere i anlegget senere, mot å betale den andel av kostnadene ved byggingen av anlegget som faller på deres vannfall eller kraftverk ved fordeling etter § 24 annet og tredje ledd. Ved fastsettelse av kostnadene skal det gjøres et forholdsmessig fradrag for de årene som har gått siden reguleringsanlegget ble bygget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/84">Den som er blitt medeier i et anlegg etter første ledd, plikter å delta i dekningen av drifts- og vedlikeholdsutgiftene på samme måte som de andre medeierne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/85">Vannfalls- og kraftverkseiere som ikke er medeiere i reguleringsanlegget, har ikke rett til å bruke driftsvannet som er innvunnet ved regulering med hjemmel i konsesjon etter loven her. Disse er forpliktet til å etterkomme kravene til kontroll som departementet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/86">En vannfalls- eller kraftverkseier som uberettiget gjør bruk av den regulerte vannføringen, anses som medeier av anlegget og blir forpliktet etter første og annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/87">Departementet kan i særlige tilfeller gi en vannfalls- eller kraftverkseier som ikke er medeier i reguleringsanlegget, tillatelse til å bruke den regulerte vannføringen, mot en årlig godtgjørelse til reguleringsanleggets eier. Godtgjørelsen skal i tilfelle av tvist fastsettes av departementet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/87/avsnitt/1">§ 26. <i>Bruk av overført vann og panteretter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/88">Er vann overført fra et vassdrag til et annet uten at det utbygde fallet får noen økning i vannføringen, gjelder ikke reglene i § 24 tredje ledd og § 25. I stedet skal vannfalls- og kraftverkseiere som tar den overførte vannføringen i bruk betale en årlig avgift til eieren av overføringsanlegget for bruken av vannet. Avgiften fastsettes ved skjønn, hvis ikke annet blir avtalt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/89">For de forpliktelser en vannfalls- eller kraftverkseier har etter §§ 23 til 26, hefter vedkommende vannfall eller kraftverk som pant. Panteretten kan kreves tinglyst for vannfalls- eller kraftverkseierens kostnad, og den faller bort dersom den ikke er tinglyst innen 4 måneder etter at forpliktelsens omfang ble endelig fastsatt, jf. § 24 annet og tredje ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/89/avsnitt/1">§ 27. <i>Overdragelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/90">Reguleringskonsesjonen, reguleringsanleggene eller andeler i reguleringsanleggene kan bare overdras i forbindelse med samtidig overdragelse av vannfall i samme vassdrag nedenfor anlegget. Det samme gjelder ved andre disposisjoner over konsesjonen, anleggene eller andeler i anleggene, herunder pantsettelse, arrest eller utlegg.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/90/avsnitt/1">§ 28. <i>Statens hjemfallsrett</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/91">Ved konsesjonstidens utløp har staten rett til å kreve avstått uten godtgjørelse reguleringsanlegget med tilliggende grunn og rettigheter og med de bygninger og andre innretninger som er oppført av hensyn til reguleringen. Hvilke bygninger og innretninger staten kan forlange avstått, avgjøres i tilfelle av tvist ved skjønn. Består reguleringen i påbygning eller utvidelse av en eldre regulering, kan andelene i anlegget mv. som tilhører den eller dem som deltar i tilleggsreguleringen, kreves avstått. Er den eldre reguleringen ikke tidsbegrenset, får vedkommende vannfallseier i så fall krav på driftsvann på grunnlag av den eldre regulerings yteevne mot å betale en forholdsmessig del av utgiftene til drift, vedlikehold og fornyelse. Godtgjørelsen fastsettes av departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/92">Ved konsesjonstidens utløp skal reguleringsanlegget med bygninger og innretninger være i fullt ut driftsmessig stand, jf. likevel § 10. Tvist avgjøres ved skjønn. Konsesjonæren plikter å utføre hva skjønnet måtte bestemme. Retten avgjør hvem som skal bære skjønnsomkostningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/93">Blir reguleringskonsesjonen gitt for kortere tid enn 60 år, kan det i konsesjonen fastsettes en innløsningssum for avståelse. Departementet kan gi forskrifter om beregning av innløsningsvederlaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/94">Når reguleringsanlegg med bygninger og innretninger i henhold til konsesjon tilfaller staten, skal en del av anlegget eller dets verdi, men ikke over en tredjepart, tildeles de kommuner hvor vannfallet, kraftverket eller reguleringsanleggene ligger. Stortinget bestemmer i tilfelle verdien og kommunenes andel og foretar fordelingen mellom dem. Stortinget kan også bestemme at det av midlene opprettes et fond til fordel for kommunene, eller at det utbetales dem en andel av det økonomiske utbytte anlegget måtte gi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/95">Hvis en vannfalls- eller brukseier etter lovgivningen om erverv av eiendomsrett eier sitt vannfall for en begrenset tid, skal reguleringsanlegget eller andel i reguleringsanlegget følge vannfallet, når eierens rett til dette opphører, selv om den fastsatte tid etter § 6 forøvrig ikke er utløpt. Hvis denne regel ville føre til avståelse uten vederlag før 60 år er gått, kan bestemmelsen i tredje ledd gis tilsvarende anvendelse på den enkelte vannfalls- eller brukseiers andel i reguleringsanlegget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/96">I de siste 3 år av konsesjonstiden for et reguleringsanlegg som i henhold til konsesjon kan kreves avstått til staten, skal staten uhindret ha adgang til anlegget og rett til å foreta de nødvendige disposisjoner for å forberede statens overtagelse og sikre en fortsatt kontinuerlig drift. Dette må likevel ikke være til hinder eller til skade for konsesjonærens utnyttelse av reguleringsanlegget etter konsesjonen. Konsesjonæren plikter å gi de opplysninger og yte den veiledende bistand som finnes nødvendig for at staten skal kunne ivareta sine interesser etter denne bestemmelse. Utgifter med dette dekkes av staten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/97">Når anlegget går over til staten, skal departementet tinglyse dette.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/98">Alle heftelser på anlegget faller bort når det i henhold til reguleringskonsesjonen går over til staten. Skal også eldre reguleringsanlegg i henhold til første ledd overdras til staten må, før konsesjonen meddeles, eldre panteheftelser, servitutter av vesentlig betydning, leierettigheter og lignende heftelser fjernes eller vike prioritet for de i konsesjonen pålagte forpliktelser, herunder også tidligere ilagte mulkter.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/98/avsnitt/1">§ 29. <i>Staten som regulant</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/99">Når staten utfører vassdragsreguleringer etter loven her, er eierne av de vannfall og bruk som vil benytte driftsvannet som innvinnes ved reguleringen, forpliktet av de vilkår som Kongen fastsetter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/100">Det samme gjelder når et reguleringsanlegg eller andel i reguleringsanlegg etter § 28 første ledd går over til staten i henhold til en meddelt reguleringskonsesjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/101">Avgifter som pålegges for benyttelse av innvunnet driftsvann etter første og annet ledd, forrentes fra forfall med rente som fastsatt i medhold av forsinkelsesrenteloven § 3 første ledd, og er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/102">Bestemmelsene i § 3 tredje ledd, §§ 4, 5, 7, 8, 9, kapittel 3, kapittel 4, §§ 21, 22, 30, 31, 32 og 33 gjelder tilsvarende for vassdragsreguleringer som utføres for statens regning.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/102/avsnitt/1">Kapittel 6 Ekspropriasjon og skjønn</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/102/avsnitt/2">§ 30. <i>Forholdet til alminnelig ekspropriasjonsrett</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/103">Ved avståelse av grunn eller rettigheter over eiendom som er nødvendig for å utføre tiltak som har konsesjon etter loven her, gjelder lov 23. oktober 1959 nr. 3 om oreigning av fast eigedom og lov 6. april 1984 nr. 17 om vederlag ved oreigning av fast eigedom, om ikke annet er bestemt i dette kapitlet. Ekspropriasjon kan også skje etter annen lovgivning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/104">Erstatningen skal bestemmes under den forutsetning at anlegget blir stedsevarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/105">Ved ekspropriasjon forhøyes alle erstatninger med 25 prosent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/106">Skjønnet kan bestemme at reguleringsanleggets eier skal treffe tiltak eller påta seg ytelser som helt eller delvis gjenoppretter skaden eller erstatter det avståtte. Slik bestemmelse kan bare treffes når utgiftene ved tiltaket eller ytelsene etter rettens mening ikke vesentlig overstiger den pengeerstatning som ville bli å betale dersom bestemmelsen ikke ble truffet. Grunn og rettigheter som er nødvendig til gjennomføring av tiltakene kan kreves avstått etter første ledd, når skjønnet finner at skaden eller ulempen som vil voldes ved avståelsen er liten i forhold til fordelene som vil oppnås. Rettighetshaveren må stevnes særskilt. Første, annet, femte, sjette, syvende og åttende ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/107">Tilkjente erstatninger fastsettes til årlige beløp dersom ikke erstatningen er mindre enn det minstebeløp som Kongen bestemmer. Engangserstatning skal likevel fastsettes dersom eiendommen i sin helhet eller for en vesentlig del blir avstått, eller ekspropriaten krever det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/108">Tidligere fastsatte årlige erstatninger under det minstebeløp Kongen bestemmer, kan omgjøres til engangserstatning og innløses med en sum en gang for alle dersom en av partene krever det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/109">Den årlige erstatningen skal følge eiendommen og kan ikke særskilt overdras, pantsettes eller gjøres til gjenstand for arrest eller utlegg. Blir eiendommen delt, følger hele erstatningen hovedbruket, med mindre det utskilles et selvstendig gårdsbruk. I så fall avgjør departementet om og i tilfelle hvordan den årlige erstatningen skal deles.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/110">Skjønnet kan bestemme at flere skadelidte skal gis en felles erstatning, enten i form av penger til utføring av arbeid eller ved at reguleringsanleggets eier treffer nødvendige tiltak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/111">Femte til åttende ledd gjelder ikke for konsesjonspliktige tiltak etter § 3 annet ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/111/avsnitt/1">Kapittel 7 Kontroll og sanksjoner</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/111/avsnitt/2">§ 31. <i>Kontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/112">Konsesjonæren må tåle den kontroll med overholdelsen av de fastsatte betingelser i konsesjonen eller i medhold av denne som departementet finner nødvendig. Utgifter med kontrollen kan kreves dekket av konsesjonæren.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/112/avsnitt/1">§ 32. <i>Pålegg om retting</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/113">Departementet kan kreve at konsesjonæren skal rette forhold som er i strid med loven eller vedtak fattet i medhold av loven.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/113/avsnitt/1">§ 33. <i>Tvangsmulkt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/114">Departementet kan treffe vedtak om tvangsmulkt for å sikre at en plikt som følger av loven eller vedtak i medhold av loven, blir oppfylt. Tvangsmulkten kan fastsettes som en løpende mulkt eller som et engangsbeløp. Tvangsmulkten tilfaller statskassen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/114/avsnitt/1">§ 34. <i>Tilbaketrekking av konsesjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/115">Departementet kan fatte vedtak om at konsesjonen trekkes tilbake ved gjentatte eller fortsatte overtredelser av vesentlige konsesjonsbetingelser som er felles for alle som deltar i reguleringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/116">Mot en innløsningssum beregnet på tilsvarende måte som etter bestemmelsene i § 28 tredje ledd, kan i så fall staten kreve avstått reguleringsanlegget med tilliggende grunn og rettigheter og med de bygninger og andre innretninger som er oppført av hensyn til reguleringen. Tvist avgjøres ved skjønn. Vil ikke staten overta anlegget, gjelder § 10 tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/117">Ved gjentatte eller fortsatte overtredelser av spesielle konsesjonsbetingelser for de enkelte deltagere i reguleringen, mister vedkommende vannfalls- eller brukseiers retten til å bruke driftsvannet som er innvunnet ved reguleringen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/117/avsnitt/1">§ 35. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/118">Departementet kan ilegge overtredelsesgebyr til den som forsettlig eller uaktsomt overtrer eller medvirker til overtredelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av loven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/119">Betalingsfristen for et ilagt gebyr skal være minst fire uker fra vedtakstidspunktet. Ilagt gebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/120">Er en overtredelse som kan medføre overtredelsesgebyr etter første ledd begått av noen som har handlet på vegne av et foretak, kan overtredelsesgebyr ilegges foretaket. Dette gjelder selv om overtredelsesgebyr ikke kan ilegges noen enkeltperson. Med foretak menes selskap, enkeltpersonforetak, stiftelse, forening eller annen sammenslutning, bo eller offentlig virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/121">Ved avgjørelsen av om overtredelsesgebyr skal ilegges og ved utmåling av sanksjonen skal det særlig legges vekt på
<liste id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/a/avsnitt/1">overtredelsens grovhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/b/avsnitt/1">om overtreder ved retningslinjer, instruksjon, opplæring, kontroll eller andre tiltak kunne forebygget overtredelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/c/avsnitt/1">om overtredelsen er begått for å fremme overtreders interesser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/d/avsnitt/1">om overtreder har hatt eller kunne oppnådd noen fordel ved overtredelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/e/avsnitt/1">om det foreligger gjentakelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/f/avsnitt/1">overtreders økonomiske evne.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/121/liste/f/avsnitt/1.1">§ 36. <i>Straff</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/122">Med bøter eller fengsel inntil tre måneder straffes den som forsettlig eller uaktsomt
<liste id="/kapittel/ii/ledd/122/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/122/liste/a/avsnitt/1">uten konsesjon iverksetter et tiltak som er konsesjonspliktig etter loven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/122/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/122/liste/b/avsnitt/1">overskrider en konsesjon eller overtrer konsesjonsvilkår eller pålegg fastsatt med hjemmel i loven.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/122/liste/b/avsnitt/1.1">Kapittel 8 Sluttbestemmelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/122/liste/b/avsnitt/1.2">§ 37. <i>Ikrafttredelse og forholdet til eldre lovgivning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/123">Loven trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/124">Loven gjelder for reguleringsanlegg som er utført med konsesjon etter tidligere lovgivning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/125">Reguleringsanlegg som er utført uten konsesjon etter tidligere lovgivning kan fortsette uten konsesjon etter loven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-101/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 24. november 2000 nr. 82 om vassdrag og grunnvann gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Reglene om grannevarsel og granneskjønn i grannelova §§ 6 til 8 gjelder ikke for tiltak som må ha konsesjon etter loven her eller etter vassdragsreguleringsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/avsnitt/1">§ 19. <i>(særregel for vannkraftutbygging)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Konsesjon til vannkraftutbygging over 40 GWh eller som omfatter vassdragsreguleringer, gis etter vassdragsreguleringsloven når dette følger av dennes §§ 1 og 3. Loven her gjelder likevel for slike vannkraftverk, vassdragsreguleringer og overføringer så langt det ikke er gjort unntak etter loven her eller er fastsatt særskilte regler i vassdragsreguleringsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">For andre vannkraftverk gjelder loven fullt ut, likevel slik at vassdragsreguleringsloven § 15 om byggefrister gjelder i stedet for § 27.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 28 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">I særlige tilfeller kan vassdragsmyndigheten oppheve eller endre vilkår eller sette nye vilkår av hensyn til allmenne eller private interesser. Det skal tas hensyn til det tap som en endring vil påføre konsesjonshaveren og de fordeler og ulemper som endringen for øvrig vil medføre. Bestemmelsen gjelder ikke for tiltak som er behandlet etter vassdragsreguleringsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">§ 60 a annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">Betalingsfristen for et ilagt gebyr skal være minst fire uker fra vedtakstidspunktet. Ilagt gebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-101/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 28. november 2003 nr. 98 om konsesjon ved erverv av fast eiendom gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 2 annet ledd nr. 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">som er konsesjonspliktige eller som krever vedtak etter vannfallrettighetsloven,</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-101/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 29. januar 1999 nr. 6 om interkommunale selskaper gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 41 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Ved omorganisering etter bestemmelsene i denne paragraf, overføres selskapets eiendeler, rettigheter, herunder offentlige tillatelser m.v., og forpliktelser til det nye selskapet. Interkommunalt selskap som nevnt i første ledd med eiendomsrett eller bruksrett til vannfallsrettigheter som omfattes av vannfallrettighetsloven, skal ved omorganisering til aksjeselskap likevel være gjenstand for konsesjonsbehandling etter nevnte lov.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-101/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 15. mai 1992 nr. 47 om laksefisk og innlandsfisk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 7 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Annet ledd gjelder ikke for kraftutbyggingstiltak som krever konsesjon etter vassdragsreguleringsloven eller vannressursloven, og heller ikke for andre tiltak som krever konsesjon etter vannressursloven, med mindre formålet med tiltaket er å øke fangsten av fisk på stedet, forskyve fangsten av fisk i vassdraget, eller forandre én eller flere arters produksjon, bestandsstørrelse eller utbredelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-101/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 12. juni 1931 nr. 1 i henhold til konvensjonen mellem Norge og Sverige om visse spørsmål vedrørende vassdragsretten av 11 mai 1929 gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vii/ledd/1/marg/1">§ 8 nr. 5 oppheves</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-21-101/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">Loven gjelder fra det tidspunkt Kongen fastsetter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">Vilkår i meddelte konsesjoner eller vedtak, som fortsatt har hjemmel i vannfallrettighetsloven eller vassdragsreguleringsloven står ved lag.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
