<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-04-21-17" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-04-21-17">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-21-17</id>
    <dato>21.04.2017 nr. 17</dato>
    <dato type="iso">2017-04-21</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1989-06-16-70</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0320</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til naturskadeforsikringsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i naturskadeforsikringsloven (dekning for relokalisering ved fare for ny naturskade)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.36 L (2016-2017), Innst.208 L (2016-2017), Lovvedtak 66 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 23. og 28. mars 2017. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 16. juni 1989 nr. 70 om naturskadeforsikring.</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-04-21-17/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 16. juni 1989 nr. 70 om naturskadeforsikring gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 tredje, fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Er et brannforsikret bolighus eller fritidshus skadet i en naturulykke, og det ikke gis tillatelse til å reparere eller gjenoppbygge huset på skadestedet på grunn av fare for ny naturskade, skal forsikringsselskapet erstatte tomtens omsetningsverdi før skaden, oppad begrenset til fem dekar. Det skadede huset og eventuelle forsikrede uthus skal dessuten erstattes som om de var totalskadet. Er grunnen under et brannforsikret bolighus eller fritidshus blitt ustabil som følge av en naturulykke, gjelder første og annet punktum tilsvarende selv om huset ikke er skadet. Forsikringsselskapet har ikke klagerett over avslag på søknad om tillatelse til reparasjon eller gjenoppbygging.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I stedet for å erstatte tomt og bygninger etter tredje ledd kan forsikringsselskapet velge å sikre eiendommen, forutsatt at den sikrede samtykker skriftlig. Sikringstiltakene må gi så god beskyttelse mot ny naturskade at eieren kan få tillatelse til reparasjon eller gjenoppbygging på skadestedet. Forsikringsselskapet skal dekke utgiftene til sikringstiltakene og sørge for ettersyn og vedlikehold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kongen kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om ordningen for erstatning av tomt og bygninger etter tredje ledd og om sikring etter fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nåværende § 1 tredje og fjerde ledd blir nytt sjette og sjuende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Er det tvil om det foreligger naturskade etter § 1 første ledd, eller om betingelsene for nedsettelse eller nektelse av erstatning etter § 1 sjette ledd er til stede, kan forsikringsselskapet eller den sikrede forelegge spørsmålet for Klagenemnda for naturskadesaker, jf. naturskadeerstatningsloven § 21.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-04-21-17/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
