<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-56" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-56</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 56</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-64</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0536</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Lov om Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten</korttittel>
    <tittel>Lov om Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.68 L (2016-2017), Innst.327 L (2016-2017), Lovvedtak 92 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 1. og 6. juni 2017. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 2. juli 1999 nr. 64 om om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven).</liste>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med loven er å bedre pasient- og brukersikkerheten i helse- og omsorgstjenesten gjennom undersøkelser av alvorlige hendelser og andre alvorlige forhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Loven gjelder helse- og omsorgstjenester som ytes i riket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Departementet kan gi forskrift om at loven og forskrifter med hjemmel i loven helt eller delvis skal gjelde for Svalbard og Jan Mayen og kan fastsette særlige regler under hensyn til de stedlige forholdene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Departementet kan gi forskrift om at loven og forskrifter med hjemmel i loven helt eller delvis skal gjelde på norske skip i utenriksfart, i norske sivile luftfartøy i internasjonal trafikk, på installasjoner og fartøy i arbeid på den norske kontinentalsokkelen og på norsk redningsansvarsområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I loven menes med
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">alvorlig hendelse: dødsfall eller betydelig skade på pasient eller bruker hvor utfallet er uventet ut fra påregnelig risiko.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">alvorlige forhold: omstendigheter eller sammenhenger som antas å kunne føre til alvorlige hendelser.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten (undersøkelseskommisjonen) er et forvaltningsorgan administrativt underlagt departementet. Den skal utføre sine oppgaver uavhengig og selvstendig, og den kan ikke instrueres i faglige spørsmål.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Undersøkelseskommisjonen ledes av en direktør. Direktøren beskikkes av Kongen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om organiseringen av undersøkelseskommisjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Undersøkelseskommisjonens oppgaver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Undersøkelseskommisjonen skal undersøke alvorlige hendelser og andre alvorlige forhold for å bedre pasient- og brukersikkerheten i helse- og omsorgstjenesten. Hensikten med undersøkelsene er å utrede hendelsesforløp, årsaksfaktorer og årsakssammenhenger for å bidra til læring og forebygging av alvorlige hendelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Undersøkelseskommisjonen skal ikke ta stilling til sivilrettslig eller strafferettslig skyld og ansvar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Undersøkelseskommisjonen avgjør selv hvilke alvorlige hendelser eller alvorlige forhold som skal undersøkes, tidspunktet for og omfanget av undersøkelsen samt hvordan den skal gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om arbeidet i undersøkelseskommisjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Årlig rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Undersøkelseskommisjonen skal rapportere årlig til departementet om virksomhetens aktiviteter og resultater.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Varsel til undersøkelseskommisjonen om alvorlige hendelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Helseforetak og virksomheter som har avtale med helseforetak eller regionale helseforetak, skal straks varsle undersøkelseskommisjonen om alvorlige hendelser, jf. spesialisthelsetjenesteloven § 3-3 a.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Pasienter, brukere eller nærmeste pårørende kan varsle undersøkelseskommisjonen om hendelser som nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Når undersøkelseskommisjonen har mottatt varsel etter første eller andre ledd skal den uten ugrunnet opphold avgjøre om det skal iverksettes undersøkelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Underretning og adgang til å uttale seg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Når undersøkelseskommisjonen har iverksatt undersøkelse, skal den så vidt mulig underrette tjenesteytere, pasienter eller brukere, nærmeste pårørende eller andre som undersøkelsen angår. Slik underretning skal gis så snart som mulig, og den skal opplyse om rettighetene etter andre ledd og etter § 16.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Innen undersøkelsen avsluttes, skal personene og tjenesteyterne nevnt i første ledd gis adgang til å uttale seg om den alvorlige hendelsen eller det alvorlige forholdet. De har også rett til å gjøre seg kjent med dokumentene med de begrensninger som følger av taushetsplikten i § 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak for å fremskaffe opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Undersøkelseskommisjonen kan kreve å få undersøke stedet der den alvorlige hendelsen eller det alvorlige forholdet fant sted og ta i besittelse gjenstander, blant annet medisinsk utstyr. Den skal videre gis tilgang til dokumenter og resultater fra undersøkelser foretatt av andre instanser i forbindelse med den alvorlige hendelsen eller det alvorlige forholdet, blant annet undersøkelser av personer som var involvert og obduksjon av døde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Undersøkelseskommisjonen kan pålegge helsepersonell å medvirke til eller underkaste seg utåndingsprøve, blodprøve og klinisk legeundersøkelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Undersøkelseskommisjonen kan anmode om opplysninger og bistand fra andre offentlige myndigheter, samt benytte nødvendig sakkyndig bistand.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Tiltak etter denne bestemmelsen kan bare utføres i den utstrekning det er nødvendig for at undersøkelseskommisjonen skal kunne gjennomføre sine oppgaver og tiltaket står i rimelig forhold til det som søkes oppnådd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om undersøkelseskommisjonens tiltak for å fremskaffe opplysninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Forklaringsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Enhver har, uten hensyn til taushetsplikten, plikt til å forklare seg for undersøkelseskommisjonen om opplysninger som kan være av betydning for undersøkelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Enhver som forklarer seg for undersøkelseskommisjonen, har rett til å la seg bistå under forklaringen, med mindre dette vesentlig forsinker saken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Bevissikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Undersøkelseskommisjonen kan kreve bevissikring utenfor rettssak etter reglene i tvisteloven §§ 28-3 og 28-4. Krav om bevissikring fremmes for tingretten i den rettskretsen hvor de som skal avhøres bor eller oppholder seg, eller hvor realbevis skal undersøkes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Enhver som utfører tjeneste eller arbeid for undersøkelseskommisjonen, har taushetsplikt etter forvaltningsloven om det vedkommende får kjennskap til under utførelsen av sitt arbeid. Forvaltningsloven § 13 b første ledd nr. 6 gjelder likevel ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Når personer som nevnt i første ledd mottar opplysninger som er undergitt strengere taushetsplikt enn det som følger av forvaltningsloven, skal tilsvarende strenge taushetsplikt gjelde, med mindre tungtveiende offentlige hensyn tilsier at opplysningene bør kunne gis videre eller opplysningene er nødvendige for å forklare årsaken til hendelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Personer som nevnt i første ledd har i tillegg taushetsplikt om alle opplysninger som er fremkommet under forklaring for undersøkelseskommisjonen etter § 10, med mindre tungtveiende offentlige hensyn tilsier at opplysningene bør kunne gis videre eller opplysningene er nødvendige for å forklare årsaken til hendelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Taushetsplikt som nevnt i andre og tredje ledd er ikke til hinder for at opplysningene bringes videre i den grad den som har krav på taushet samtykker, dersom opplysningene har statistisk form, eller dersom de er alminnelig tilgjengelig andre steder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Offentlighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Utkast til undersøkelsesrapport og uttalelser til rapporten etter § 16 kan unntas offentlighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Avslag på begjæringer om innsyn kan påklages etter reglene i offentleglova. Enhver som utfører arbeid eller tjeneste for klageinstansen, har taushetsplikt i samsvar med § 12 i loven her for opplysninger de blir kjent med i forbindelse med klagesaken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Informasjon til relevant offentlig organ</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Undersøkelseskommisjonen skal innenfor rammen for taushetsplikt etter § 12 holde relevant offentlig organ underrettet om alvorlige forhold som avdekkes i løpet av undersøkelsen, og sine egne foreløpige vurderinger av disse, i den grad dette ansees kritisk for pasient- og brukersikkerheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Undersøkelsesrapport</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Når undersøkelseskommisjonen har undersøkt en alvorlig hendelse, skal den utarbeide en rapport. Undersøkelseskommisjonen tar selv stilling til om det er nødvendig å utarbeide rapport i andre tilfeller. Avsluttes undersøkelser uten rapport, skal undersøkelsene dokumenteres på annen hensiktsmessig måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Rapporten skal redegjøre for hendelsesforløpet i saken og inneholde undersøkelseskommisjonens vurdering av årsaksforholdene. Rapporten skal også inneholde undersøkelseskommisjonens eventuelle tilrådinger om tiltak som bør treffes eller vurderes for å forbygge lignende hendelser i fremtiden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Rapporten skal ikke inneholde referanser til enkeltpersoners navn og adresse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">Undersøkelseskommisjonen skal offentliggjøre rapporten når den er ferdig utarbeidet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/5">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om i hvilke tilfeller det skal utarbeides undersøkelsesrapport, hvordan undersøkelsesrapporter skal utformes og anvendes, samt tidsfrister for å utarbeide undersøkelsesrapporter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Foreleggelse av utkast til undersøkelsesrapport</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Før undersøkelseskommisjonen ferdigstiller rapporten, skal et utkast til rapport etter anmodning forelegges for personer som nevnt i § 8, med en rimelig frist for vedkommende til å gi en uttalelse, med mindre særlige forhold tilsier at dette ikke gjøres. Første punktum gjelder bare for de delene av utkastet til rapport som vedkommende på grunn av sin tilknytning til saken eller undersøkelsen har særlige forutsetninger for å uttale seg om.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot bruk som bevis i straffesak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Opplysninger undersøkelseskommisjonen mottar i medhold av § 10 kan ikke brukes som bevis i en senere straffesak mot den som har gitt opplysningene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot sanksjoner fra arbeidsgiver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">En arbeidstaker som avgir forklaring etter § 10 skal ikke som følge av dette utsettes for noen form for sanksjoner fra arbeidsgiverens side.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">Første ledd gjelder ikke
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tiltak som arbeidsgiveren iverksetter med hovedformål å forbedre arbeidstakerens kvalifikasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">dersom de mottatte opplysningene viser at arbeidstakeren ikke oppfyller helsemessige krav til å inneha sin stilling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">dersom de mottatte opplysningene viser at arbeidstakeren selv har opptrådt grovt uaktsomt i forbindelse med den alvorlige hendelsen eller det alvorlige forholdet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/18/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/18/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">dersom omstendigheter knyttet til arbeidstakeren eller dennes handlinger eller unnlatelser er blitt kjent på annen måte enn gjennom arbeidstakerens forklaring etter § 10.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til helseregisterloven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Helseregisterloven gjelder så langt ikke annet følger av denne loven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette de enkelte bestemmelser i loven i kraft til forskjellig tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-56/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Endringer i andre lover</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">Fra den tid loven trer i kraft gjøres følgende endringer i andre lover:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/21/ledd/1/marg/1"><b>1.</b> I lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/21/ledd/1/marg/2">Ny § 12 a skal lyde:</marg></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/21/ledd/1/avsnitt/1">§ 12 a. <i>Undersøkelser mv. etter pålegg fra Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten</i></avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/2">Helsepersonell skal medvirke til eller underkaste seg utåndingsprøve, blodprøve og klinisk legeundersøkelse som pålegges av undersøkelseskommisjonen etter lov om Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten § 9 andre ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/21/ledd/2/marg/1">Ny § 30 a skal lyde:</marg></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/21/ledd/2/avsnitt/1">§ 30 a. <i>Opplysninger til Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten</i></avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/3">Helsepersonell skal gi undersøkelseskommisjonen adgang til virksomhetens lokaler og opplysninger etter lov om Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten § 9.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/4">Helsepersonell skal forklare seg for Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten etter lov om Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten § 10.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/21/ledd/4/marg/1"><b>2.</b> I lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/21/ledd/4/marg/2">§ 3-3 a overskriften skal lyde:</marg></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/21/ledd/4/avsnitt/1">§ 3-3 a. <i>Varsel om alvorlige hendelser</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/21/ledd/4/avsnitt/1/marg/1">§ 3-3 a første ledd skal lyde:</marg></avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/5">Helseforetak og virksomheter som har avtale med helseforetak eller regionale helseforetak, skal straks varsle om alvorlige hendelser til Statens helsetilsyn og Statens undersøkelseskommisjon for helse- og omsorgstjenesten. Med alvorlige hendelse menes dødsfall eller betydelig skade på pasient hvor utfallet er uventet ut fra påregnelig risiko.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
