<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-50" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-50</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 50</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1979-05-18-18</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-10-40</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0606</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Diskrimineringsombudsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om Likestillings- og diskrimineringsombudet og Diskrimineringsnemnda (diskrimineringsombudsloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.80 L (2016-2017), Innst.388 L (2016-2017), Lovvedtak 117 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. juni 2017. Fremmet av Barne- og likestillingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgende lov oppheves:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 10. juni 2005 nr. 40 om Likestillings- og diskrimineringsombudet og Likestillings- og diskrimineringsnemnda (diskrimineringsombudsloven).
<br/></fotnote></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov+">Lov 18. mai 1979 nr. 18 om foreldelse av fordringer (foreldelsesloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Loven gir regler om organiseringen av og virksomheten til Likestillings- og diskrimineringsombudet (ombudet) og Diskrimineringsnemnda (nemnda).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Ombudets og nemndas virksomhet omfatter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">likestillings- og diskrimineringsloven, hvis ikke annet fremgår av denne loven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">arbeidsmiljøloven kapittel 13, med unntak av § 13-1 tredje ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">eierseksjonsloven § 3 a</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">husleieloven § 1-8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">bustadbyggjelagslova § 1-4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">burettslagslova § 1-5</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">skipsarbeidsloven kapittel 10, med unntak av § 10-1</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Nemndas håndheving, jf. § 7, omfatter ikke virksomheten til Stortinget, Riksrevisjonen, Stortingets ombudsmann for forvaltningen og andre organer for Stortinget. Den omfatter heller ikke virksomheten til domstolene, Domstoladministrasjonen, Innstillingsrådet for dommere og Tilsynsutvalget for dommere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til forvaltningsloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Dersom ikke annet er bestemt, gjelder forvaltningsloven for ombudets og nemndas virksomhet. Forvaltningsloven §§ 35 og 51 femte ledd gjelder ikke. Dersom nemndas vedtak er kjent ugyldig ved dom, gjelder likevel forvaltningsloven § 35 første ledd bokstav c.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Nemndas vedtak og beslutninger kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Offentlige myndigheter plikter uten hinder av taushetsplikt å gi ombudet og nemnda de opplysningene som er nødvendige for å håndheve bestemmelsene nevnt i § 1 annet ledd. Slike opplysninger kan også kreves av andre som har vitneplikt etter tvisteloven. Tvisteloven § 24-8 tredje ledd gjelder tilsvarende. Avgjørelse som nevnt i tvisteloven § 22-6 første ledd annet punktum, § 22-7, § 22-8 annet ledd, § 22-9 annet til fjerde ledd, § 22-10 annet punktum og § 22-11 annet ledd, treffes av tingretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Ombudet og nemnda kan kreve bevisopptak ved domstolene, jf. domstolloven § 43 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Likestillings- og diskrimineringsombudet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Ombudets organisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Likestillings- og diskrimineringsombudet utnevnes på åremål av Kongen i statsråd for en periode på seks år uten adgang til gjenoppnevning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Ombudet er et uavhengig forvaltningsorgan administrativt underordnet Kongen og departementet. Kongen eller departementet kan ikke instruere ombudet om ombudets faglige virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ombudets oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Ombudet skal arbeide for å fremme reell likestilling og hindre diskriminering på alle samfunnsområder på grunn av kjønn, graviditet, permisjon ved fødsel og adopsjon, omsorgsoppgaver, etnisitet, religion, livssyn, funksjonsnedsettelse, seksuell orientering, kjønnsidentitet, kjønnsuttrykk og alder. Ombudet skal også arbeide for å fremme likebehandling i arbeidslivet, uavhengig av politisk syn og medlemskap i arbeidstakerorganisasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Ombudet skal gi veiledning om bestemmelsene nevnt i § 1 annet ledd. Enhver kan henvende seg til ombudet for veiledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Ombudet skal føre tilsyn med at norsk rett og forvaltningspraksis samsvarer med forpliktelsene Norge har etter:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">De forente nasjoners internasjonale konvensjon 18. desember 1979 om avskaffelse av alle former for diskriminering av kvinner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">De forente nasjoners internasjonale konvensjon 21. desember 1965 om avskaffelse av alle former for rasediskriminering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">De forente nasjoners internasjonale konvensjon 13. desember 2006 om rettighetene til mennesker med nedsatt funksjonsevne</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Diskrimineringsnemnda</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Nemndas organisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Nemnda er et uavhengig forvaltningsorgan administrativt underordnet Kongen og departementet. Kongen eller departementet kan ikke instruere nemnda om nemndas faglige virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">Nemnda inndeles i tre avdelinger. Nemnda skal bestå av tre ledere og seks øvrige medlemmer. Det skal i tillegg være seks varamedlemmer. Nemndas ledere deltar i hver sin avdeling. En leder oppnevnes som administrativ leder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3">Nemndas ledere skal oppfylle kravene til dommere i domstolloven § 53 første ledd og § 54 annet ledd. Nemndas ledere skal ha dommererfaring, med mindre andre særlige kvalifikasjoner tilsier at slik erfaring ikke er nødvendig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/4">Medlemmer og varamedlemmer oppnevnes av Kongen for fire år, med mulighet for én gangs gjenoppnevning. Ved første gangs oppnevning oppnevnes halvparten av medlemmene og varamedlemmene for to år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/5">Ansatte i ombudet og departementet kan ikke oppnevnes som medlemmer i nemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/6">Sakene i nemnda forberedes av et sekretariat. Sekretariatets leder ansettes av departementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Nemndas ansvarsområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Nemnda skal håndheve bestemmelsene nevnt i § 1 annet ledd, med unntak av følgende bestemmelser i likestillings- og diskrimineringsloven:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">§ 13 første ledd om seksuell trakassering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">§ 18 om universell utforming av IKT</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">§ 24 om offentlige myndigheters plikt til å arbeide for likestilling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">§ 25 om arbeidslivets organisasjoners plikt til å arbeide for likestilling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">§ 26 om arbeidsgivers plikt til å arbeide for likestilling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">§ 28 om kjønnsbalanse i offentlige utvalg mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">§ 32 annet ledd om behandling av lønnsopplysninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">§ 39 om straff for grov overtredelse av diskrimineringsforbudet som er begått av flere i fellesskap</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Nemndas behandling av saken</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Nemnda behandler de sakene som bringes inn for den. En part, ombudet eller andre med rettslig klageinteresse kan bringe en sak inn for nemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Nemnda skal ikke representere parten utad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Skriftlig og muntlig saksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Saksbehandlingen i nemnda er skriftlig. Nemnda skal vurdere om det av hensyn til sakens opplysning likevel bør gjennomføres muntlige forhandlinger. Avgjørelse om muntlige forhandlinger kan treffes av nemndleder. I saker hvor det er fremmet krav om oppreisning, har partene rett til muntlige forhandlinger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Avvisning og henleggelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Nemnda skal avvise en sak som er avgjort av en domstol eller brakt inn for en domstol til avgjørelse. Nemnda skal også avvise en sak dersom vilkårene for å behandle saken ikke er oppfylt. Nemda kan avvise en sak hvis saksforholdet ligger mer enn tre år tilbake i tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Nemnda kan henlegge en sak dersom forholdet er av bagatellmessig art, forholdet det er klaget over åpenbart ikke er i strid med de bestemmelser som er nevnt i § 1 annet ledd, eller saken etter bevisets stilling ikke lar seg opplyse tilstrekkelig. Beslutning om henleggelse skal grunngis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Vedtak og beslutning etter første og annet ledd kan fattes av nemndleder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet. Pålegg om stansing, retting mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Nemnda kan treffe vedtak dersom det foreligger et brudd på bestemmelser nevnt i § 1 annet ledd, med mindre annet er bestemt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Nemnda kan med de unntak som følger av §§ 14 og 15, pålegge stansing, retting og andre tiltak som er nødvendige for å sikre at diskriminering, trakassering, instruks eller gjengjeldelse opphører, og for å hindre gjentakelse. Nemnda kan sette en frist for oppfyllelse av pålegget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">I saker der det antas å medføre ulempe eller skadevirkning å avvente nemndas behandling av saken, kan nemndleder treffe vedtak etter annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Oppreisning og erstatning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Nemnda kan treffe vedtak om oppreisning i arbeidsforhold og ved arbeidsgivers valg og behandling av selvstendig næringsdrivende og innleide arbeidstakere, jf. likestillings- og diskrimineringsloven § 38 annet ledd første punktum, arbeidsmiljøloven § 13-9 og skipsarbeidsloven § 10-9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Nemnda kan enstemmig treffe vedtak om erstatning ved brudd på bestemmelsene nevnt i § 1 annet ledd, dersom innklagede ikke gjør gjeldende annet enn manglende betalingsevne eller andre åpenbart uholdbare innsigelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Nemnda kan treffe vedtak om tvangsmulkt for å sikre gjennomføring av pålegg etter § 11 dersom fristen for å etterkomme pålegget er oversittet. Tvangsmulkt fastsettes som engangstvangsmulkt eller løpende dagmulkt. Tvangsmulkten begynner å løpe dersom frist for å etterkomme pålegget oversittes, og den skal løpe fram til pålegget er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Beslutning om ileggelse av tvangsmulkt kan treffes av nemndleder. En part kan begjære at en beslutning om ileggelse av tvangsmulkt skal prøves på ny. Forvaltningsloven §§ 28-36 gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3">Nemnda kan sette ned eller frafalle ilagt tvangsmulkt når særlige grunner taler for det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/4">Tvangsmulkten tilfaller staten, og den kreves inn av Statens innkrevingssentral.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/5">Departementet kan i forskrift gi regler om tvangsmulktens størrelse, varighet og andre bestemmelser om fastsettelse og gjennomføring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Nemndas myndighet overfor andre forvaltningsorganer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Nemnda kan ikke treffe vedtak om at andre forvaltningsorganers vedtak innebærer brudd på bestemmelser nevnt i § 1 annet ledd. Dette gjelder likevel ikke enkeltvedtak truffet av forvaltningsorganer i deres utøvelse av arbeidsgiverfunksjoner. Nemnda kan ikke i noe tilfelle treffe vedtak rettet mot Kongen eller departementene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">I tilfeller som nevnt i første ledd skal nemnda gi en uttalelse om hvorvidt det forholdet som er brakt inn for nemnda, innebærer brudd på bestemmelsene nevnt i § 1 annet ledd. Dette gjelder likevel ikke saker om utnevning av dommere i statsråd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Nemndas forhold til Arbeidsretten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Reiser en sak for nemnda indirekte spørsmål om en tariffavtales eksistens, gyldighet eller forståelse, kan hver av partene i tariffavtalen få dette spørsmålet avgjort av Arbeidsretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Nemnda kan gi en uttalelse om hvorvidt en tariffavtale eller bestemmelse i tariffavtale som er brakt inn for nemnda, er i strid med bestemmelsene nevnt i § 1 annet ledd. Partene i tariffavtalen kan i slike tilfeller bringe spørsmålet om avtalens forhold til en bestemmelse nevnt i § 1 annet ledd inn for Arbeidsretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">Sak for nemnda som bringes inn for Arbeidsretten etter første ledd eller annet ledd annet punktum, stilles i bero til spørsmålet er ferdig behandlet av Arbeidsretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/4">Nemnda kan ikke treffe avgjørelser som hører under Arbeidsretten etter lov 27. januar 2012 nr. 9 om arbeidstvister og lov 18. juli 1958 nr. 2 om offentlige tjenestetvister.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Domstolsbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Nemndas vedtak og beslutning om ileggelse av tvangsmulkt kan bringes inn for domstolene til full prøving av saken. Søksmål om overprøving av nemndas vedtak eller beslutning om ileggelse av tvangsmulkt må reises innen tre måneder fra det tidspunktet partene ble underrettet om vedtak eller beslutning i nemnda. Reises ikke søksmål innen fristen, har vedtaket virkning som rettskraftig dom og kan fullbyrdes etter reglene som gjelder dommer. Nemnda kan gi oppfriskning for oversittelse av fristen i annet punktum etter reglene i tvisteloven §§ 16-12-16-14. Vedtaket om oppfriskning kan bringes inn for tingretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Søksmål om gyldigheten av nemndas vedtak og beslutninger rettes mot staten ved nemnda og anlegges for Oslo tingrett jf. tvisteloven § 4-4 (4) første punktum. Det samme gjelder lovligheten av forhold knyttet til ileggelse av tvangsmulkt etter § 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til de alminnelige domstoler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Så lenge en sak er til behandling i nemnda, kan ikke sakens parter bringe den inn for tingretten. Saken regnes for å være under behandling fra nemnda mottok klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Er søksmål reist ved tingretten og en part ønsker saken avgjort av nemnda, kan retten stanse den videre behandlingen etter begjæring av parten. Tvisteloven § 16-15, § 16-18 tredje og fjerde ledd og § 16-19 gjelder tilsvarende. Ved rettens avgjørelse av om saken skal stanses, skal det legges vekt på om det er rimelig å stanse saken i påvente av nemndas avgjørelse når hensyn tas til tidsbruken og kostnadene som vil påløpe for partene ved stansing. Saken bringes i gang igjen i tingretten etter begjæring fra en av partene, men tidligst etter at vedtak er fattet, og senest innen én måned etter at vedtaket er forkynt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Straff for overtredelse av pålegg og brudd på opplysningsplikten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt unnlater å etterkomme pålegg etter § 11 eller å oppfylle opplysningsplikten etter § 3, straffes med bøter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">Overtredelse foretatt av en person i underordnet stilling straffes ikke hvis overtredelsen vesentlig skyldes underordningsforholdet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Påtale</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Overtredelse av § 18 påtales kun etter begjæring av nemnda, med mindre offentlig påtale kreves av allmenne hensyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">Påtalemyndigheten kan i forbindelse med straffesaken kreve dom for tiltak for å sikre at den lovstridige handlingen, unnlatelsen eller gjengjeldelsen opphører, og for å hindre at den gjentas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Gjenåpning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Nemndas rettskraftige vedtak og beslutninger kan gjenåpnes etter begjæring fra en part. Saken kan gjenåpnes dersom
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det foreligger brudd på habilitetskrav i forvaltningsloven § 6</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det foreligger andre saksbehandlingsfeil og det ikke kan utelukkes at feilen var bestemmende for vedtakets innhold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om faktiske forhold som var ukjent da saken ble avgjort, tilsier at vedtaket høyst sannsynlig ville blitt et annet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2">Saken kan ikke gjenåpnes
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">av en grunn som ble forkastet ved sakens behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">av en grunn som parten burde ha gjort gjeldende under sakens ordinære behandling, ved søksmål til tingretten eller ved begjæring om oppfriskning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">dersom det er rimelig sannsynlighetsovervekt for at en ny behandling av saken ikke vil lede til en endring av betydning for parten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/3">Vedtak om gjenåpning treffes av nemndleder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/4">Avslag på begjæring om gjenåpning kan bringes inn for tingretten. For øvrig gjelder tvisteloven §§ 31-6 til 31-9 så langt de passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/5">Dersom nemnda treffer vedtak om gjenåpning, har parten krav på å få dekket sakskostnader etter reglene i forvaltningsloven § 36 første ledd. Forvaltningsloven § 36 annet ledd gjelder ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Retting og tilleggsavgjørelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Nemnda kan rette et vedtak som på grunn av skrive- eller regnefeil, misforståelse, forglemmelse eller lignende klar feil har fått en utforming som ikke stemte med nemndas mening.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">Er det ikke truffet avgjørelse om noe som skulle vært avgjort, kan tilleggsavgjørelse avsies dersom begjæring om det fremmes innen fristen for å bringe saken inn for tingretten, jf. § 16 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/3">Nemndleder kan treffe vedtak etter første og annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/4">For øvrig gjelder tvisteloven §§ 19-8 og 19-9 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Forskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k4/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Myndighet til å gi forskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/22/ledd/1">Departementet kan gi forskrifter om ombudets og nemndas organisering, oppgaver og saksbehandling.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer. Fra samme tid oppheves lov 10. juni 2005 nr. 40 om Likestillings- og diskrimineringsombudet og Likestillings- og diskrimineringsnemnda.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Saker om brudd på bestemmelser nevnt i § 1 annet ledd som er brakt inn for ombudet eller nemnda før ikrafttredelsen av denne loven, overføres til nemnda for videre behandling. Nemnda skal også behandle nye saker som gjelder forhold fra før lovens ikrafttredelse, hvis forholdet var i strid med bestemmelser nevnt i § 1 annet ledd eller tilsvarende bestemmelser slik de lød før ikrafttredelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">Saker som nevnt i første ledd skal behandles etter reglene i loven her. Det kan bare treffes vedtak som nevnt i §§ 11, 12 og 13 i den utstrekning det også var adgang til det før ikrafttredelsen av loven her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-50/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i annen lovgivning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">Fra det tidspunktet loven trer i kraft, skal lov 18. mai 1979 nr. 18 om foreldelse av fordringer § 16 nr. 2 ny bokstav c lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tvist om krav som bringes inn for Diskrimineringsnemnda.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Nåværende bokstav c blir ny bokstav d.</marg></avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
