<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-52" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-52">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-52</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 52</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-06-29-75</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-03-06-11</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0569</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til hvitvaskingsloven og verdipapirhandelloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i hvitvaskingsloven og verdipapirhandelloven (beløpsgrense for kontantvederlag mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.76 L (2016-2017), Innst.296 L (2016-2017), Lovvedtak 98 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 6. og 12. juni 2017. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 6. mars 2009 nr. 11 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv. (hvitvaskingsloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-52/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 6. mars 2009 nr. 11 om tiltak mot hvitvasking og terrorfinansiering mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 nr. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">tilbydere av virksomhetstjenester: fysiske og juridiske personer som i næring tilbyr en eller flere av følgende tjenester til tredjepersoner:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.a/avsnitt/1">å opprette selskaper og andre juridiske personer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.b/avsnitt/1">å være styremedlem, daglig leder eller deltaker i et selskap, eller å inneha lignende funksjoner i andre juridiske personer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.c/avsnitt/1">å stille til rådighet forretningsadresser, administrative adresser eller postadresser og tilknyttede tjenester for selskaper og andre juridiske personer eller juridiske arrangementer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.d/avsnitt/1">å forvalte utenlandske truster eller tilsvarende juridiske arrangementer,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.e/avsnitt/1">å opptre som aksjeeiere for tredjeperson, med mindre denne er et selskap som har finansielle instrumenter opptatt til notering på et regulert marked i EØS-stat eller er underlagt informasjonsplikt tilsvarende det som gjelder ved notering på et regulert marked i EØS-stat, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4.f/avsnitt/1">å sørge for at andre personer opptrer i posisjoner som nevnt i bokstav b, d og e.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4 annet ledd nr. 7 oppheves. Nåværende annet ledd nr. 8 blir annet ledd nr. 7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 femte ledd nytt første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4 a gjelder for forhandlere av gjenstander.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">Nåværende femte ledd første punktum blir sjette ledd.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nåværende sjette ledd blir syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I kapittel 1 skal ny § 4 a lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 4 a. <i>Beløpsgrense for kontantvederlag. Kontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Forhandlere av gjenstander kan ikke motta vederlag i kontanter på 40 000 kroner eller mer. Dette gjelder også der oppgjøret gjennomføres i flere operasjoner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Skattekontoret fører kontroll med at første ledd blir overholdt. Ved kontrollen gjelder skatteforvaltningsloven §§ 10-1, 10-2, 10-4, 10-10, 10-11, 10-12, 10-13 og 10-14 tilsvarende så langt de passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 12 annet ledd nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">rapporteringspliktige, med unntak av tilbydere av virksomhetstjenester som nevnt i § 4 annet ledd nr. 6, og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nytt kapittel 5 A skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">Kapittel 5 A. Autorisasjon av tilbydere av virksomhetstjenester</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/2">§ 26 a. <i>Krav om autorisasjon for tilbyder av virksomhetstjenester</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Virksomhetstjenester kan bare tilbys av fysiske og juridiske personer som er autorisert av Finanstilsynet. Autorisasjon gis etter søknad. Autorisasjon fra Finanstilsynet er likevel ikke nødvendig for advokat, autorisert regnskapsfører, autorisert regnskapsførerselskap, statsautorisert og registrert revisor og godkjent revisjonsselskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Autorisasjon skal ikke gis til fysiske personer som anses uegnet fordi vedkommende er dømt for straffbart forhold, og det straffbare forholdet gir grunn til å anta at vedkommende ikke vil kunne ivareta stillingen eller vervet på en forsvarlig måte, eller i stilling eller ved utøvelsen av andre verv har utvist en slik adferd at det er grunn til å anta at vedkommende ikke vil kunne ivareta stillingen eller vervet på en forsvarlig måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">For juridiske personer som søker om autorisasjon til å tilby virksomhetstjenester, gjelder tilsvarende krav til egnethet som nevnt i annet ledd, for reelle rettighetshavere, styremedlemmer, daglig leder og andre personer i den faktiske ledelsen av virksomheten. Ved endring i posisjoner som nevnt i første punktum, skal det gis skriftlig melding til Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ved søknad om tillatelse og melding om endring skal det legges frem ordinær politiattest etter politiregisterloven § 40.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om autorisasjonsordningen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 26 b. <i>Tilbakekall av autorisasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Finanstilsynet kan tilbakekalle autorisasjon etter § 26 a dersom vilkårene for autorisasjon ikke lenger er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 28 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Med bøter straffes den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer denne lovs §§ 5, 6, 7, 8, 15, 17, 18, 22 eller 26 a eller forskrifter gitt i medhold av disse bestemmelsene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-52/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 15-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(3) Finanstilsynet fører kontroll med at årsregnskap, årsberetning, halvårsregnskap og annen finansiell rapportering, samt rapportering om betalinger til myndigheter, fra utstedere av omsettelige verdipapirer som er eller søkes notert på regulert marked i EØS, er i samsvar med lov eller forskrifter. Departementet kan fastsette forskrifter om slik kontroll og tiltak for å sikre at det blir gitt korrekt informasjon i tilfeller der den finansielle rapporteringen, samt rapportering om betalinger til myndigheter, ikke er i samsvar med lov eller forskrifter. Departementet kan også delegere Finanstilsynets myndighet etter dette ledd eller bestemmelser fastsatt i medhold av dette ledd til regulert marked. Kontroll etter dette ledd føres med den finansielle rapporteringen, samt rapportering om betalinger til myndigheter, til utstedere som har Norge som hjemstat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 17-4 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Finanstilsynet kan ilegge foretak som nevnt i § 15-1 tredje ledd overtredelsesgebyr dersom foretakets finansielle rapportering eller rapportering om betaling til myndigheter, ikke er i samsvar med lov eller forskrift når overtredelsen har skjedd forsettlig eller uaktsomt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-52/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra det tidspunkt Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Departementet kan gi overgangsregler.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
