<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-06-16-42" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-42">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-42</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 42</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-62</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0537</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til arbeidsmiljøloven (varsling og arbeidstid)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i arbeidsmiljøloven (varsling og arbeidstid)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.72 L (2016-2017), Innst.303 L (2016-2017), Lovvedtak 93 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 1. og 6. juni 2017. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-42/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§§ 2-4 og 2-5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Nytt kapittel 2 A skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Kapittel 2 A. Varsling</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">§ 2 A-1. <i>Rett til å varsle om kritikkverdige forhold i virksomheten</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Arbeidstaker har rett til å varsle om kritikkverdige forhold i arbeidsgivers virksomhet. Innleid arbeidstaker har også rett til å varsle om kritikkverdige forhold i virksomheten til innleier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Arbeidstakers fremgangsmåte ved varslingen skal være forsvarlig. Arbeidstaker har uansett rett til å varsle i samsvar med varslingsplikt eller virksomhetens rutiner for varsling. Det samme gjelder varsling til tilsynsmyndigheter eller andre offentlige myndigheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Arbeidsgiver har bevisbyrden for at varsling har skjedd i strid med denne bestemmelsen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 2 A-2. <i>Vern mot gjengjeldelse ved varsling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Gjengjeldelse mot arbeidstaker som varsler i samsvar med § 2 A-1 er forbudt. Overfor innleid arbeidstaker gjelder forbudet både for arbeidsgiver og innleier. Dersom arbeidstaker fremlegger opplysninger som gir grunn til å tro at det har funnet sted gjengjeldelse i strid med første eller andre punktum, skal det legges til grunn at slik gjengjeldelse har funnet sted hvis ikke arbeidsgiveren eller innleieren sannsynliggjør noe annet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Første ledd gjelder tilsvarende ved gjengjeldelse mot arbeidstaker som gir til kjenne at retten til å varsle etter § 2 A-1 vil bli brukt, for eksempel ved å fremskaffe opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Den som er blitt utsatt for gjengjeldelse i strid med første eller andre ledd, kan kreve oppreisning uten hensyn til skyld hos arbeidsgiver eller innleier. Oppreisningen fastsettes til det beløp som retten finner rimelig under hensyn til partenes forhold og omstendighetene for øvrig. Erstatning for økonomisk tap kan kreves etter alminnelige regler.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 2 A-3. <i>Plikt til å utarbeide rutiner for intern varsling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(1) Dersom forholdene i virksomheten tilsier det, plikter arbeidsgiver å utarbeide rutiner for intern varsling i samsvar med § 2 A-1 i tilknytning til det systematiske helse-, miljø- og sikkerhetsarbeidet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(2) Arbeidsgiver plikter alltid å utarbeide slike rutiner dersom virksomheten jevnlig sysselsetter minst 5 arbeidstakere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(3) Rutinene skal utarbeides i samarbeid med arbeidstakerne og deres tillitsvalgte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(4) Rutinene skal ikke begrense arbeidstakers rett til å varsle etter § 2 A-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(5) Rutinene skal være skriftlige og minst inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">oppfordring til å varsle om kritikkverdige forhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">fremgangsmåte for varsling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">fremgangsmåte for mottak, behandling og oppfølging av varsling.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(6) Rutinene skal være lett tilgjengelig for alle arbeidstakere i virksomheten.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 2 A-4. <i>Taushetsplikt ved varsling til offentlig myndighet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Når tilsynsmyndigheter eller andre offentlige myndigheter mottar varsel om kritikkverdige forhold, plikter enhver som utfører arbeid eller tjeneste for mottakerorganet å hindre at andre får kjennskap til arbeidstakers navn eller andre identifiserende opplysninger om arbeidstaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Taushetsplikten gjelder også overfor sakens parter og deres representanter. Forvaltningsloven §§ 13 til 13 e gjelder ellers tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 3-6 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 10-11 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Arbeidsgiver og arbeidstakers tillitsvalgte ved virksomhet som er bundet av tariffavtale, kan skriftlig fastsette et annet tidsrom på minst åtte timer som omfatter tiden mellom kl. 0000 og kl. 0600.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10-11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(3) Arbeidsgiver og arbeidstaker kan inngå skriftlig avtale om at arbeidstaker, på eget initiativ, kan utføre arbeid mellom kl. 2100 og kl. 2300.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Nåværende § 10-11 tredje ledd blir femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nåværende § 10-11 femte til åttende ledd blir sjette til niende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 10-11 niende ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(9) Arbeidsgiver og arbeidstakers tillitsvalgte ved virksomheter som er bundet av tariffavtale, kan skriftlig avtale at bestemmelsene i sjette og sjuende ledd skal fravikes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 10-12 fjerde ledd første og andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(4) Fagforening med innstillingsrett etter arbeidstvistloven eller tjenestetvistloven kan, med unntak av § 10-2 første, andre og fjerde ledd, og § 10-11 åttende ledd, inngå tariffavtale som fraviker bestemmelsene i dette kapittel. Unntak fra § 10-8 første og andre ledd og § 10-11 sjette og sjuende ledd forutsetter at arbeidstakerne sikres tilsvarende kompenserende hvileperioder, eller der dette ikke er mulig, annet passende vern.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 10-12 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(5) Dersom det er inngått avtale som nevnt i §§ 10-5 andre ledd, 10-6, 10-8 tredje ledd, 10-10, 10-11 første, fjerde eller niende ledd eller § 10-12 fjerde ledd, og et flertall av arbeidstakerne er bundet av avtalen, kan arbeidsgiver gjøre avtalens bestemmelser om arbeidstid gjeldende for alle arbeidstakere som utfører arbeid av den art avtalen omfatter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 18-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 18-2. <i>Beskyttelse av kilder</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(1) Når Arbeidstilsynet får melding om forhold som er i strid med loven, plikter enhver som utfører arbeid eller tjeneste for Arbeidstilsynet å hindre at andre får kjennskap til melderens navn eller andre identifiserende opplysninger om melderen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(2) Taushetsplikten gjelder også overfor den anmeldte. Forvaltningsloven §§ 13 til 13 e gjelder ellers tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 18-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(1) Arbeidstilsynet gir de pålegg og treffer de enkeltvedtak ellers som er nødvendig for gjennomføringen av bestemmelsene i og i medhold av kapittel 2 til kapittel 11, samt §§ 14-1 a, 14-5 til 14-8, 14-9 første ledd bokstav f andre punktum og første ledd siste punktum, 14-12 andre ledd andre punktum, 14-12 tredje ledd, 15-2 og 15-15. Dette gjelder likevel ikke §§ 2 A-1, 2 A-2, 10-2 andre til fjerde ledd og § 10-6 tiende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-06-16-42/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
