<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2017-02-10-6" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-02-10-6">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-10-6</id>
    <dato>10.02.2017 nr. 6</dato>
    <dato type="iso">2017-02-10</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13-35</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-62</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0099</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til psykisk helsevernloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i psykisk helsevernloven mv. (økt selvbestemmelse og rettssikkerhet)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.147 L (2015-2016), Innst.147 L (2016-2017), Lovvedtak 50 (2016-2017). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 19. og 31. januar 2017. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern (psykisk helsevernloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-02-10-6/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1-1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Formålet med loven her er å sikre at etablering og gjennomføring av psykisk helsevern skjer på en forsvarlig måte og i samsvar med menneskerettighetene og grunnleggende rettssikkerhetsprinsipper. Det er et formål med reglene å forebygge og begrense bruk av tvang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Helsehjelpen skal tilrettelegges med respekt for den enkeltes fysiske og psykiske integritet og så langt som mulig være i overensstemmelse med pasientens behov og selvbestemmelsesrett og respekten for menneskeverdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-1 a andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom en institusjon i det psykiske helsevernet er ansvarlig for et opphold som skjer i medhold av en annen lov, gjelder bestemmelsene i kapittel 4 med unntak av §§ 4-4, 4-4 a, 4-5 annet ledd, 4-7 a annet ledd, 4-9 og 4-10 for gjennomføringen av oppholdet. For pasienter innlagt i medhold av helse- og omsorgstjenesteloven §§ 10-2 og 10-3, skal § 4-7 a annet ledd i loven her likevel gjelde tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-7 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 1-7. <i>Rett til å bruke advokat eller annen fullmektig</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 1-7 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved saker om tvungen observasjon, etablering, opprettholdelse eller opphør av tvungent psykisk helsevern, saker om overføringer, saker som nevnt i §§ 2-1 annet ledd og 2-2 femte ledd og ved klage til fylkesmannen over vedtak om undersøkelse og behandling etter § 4-4, har pasienten rett til fri rettshjelp etter lov 13. juni 1980 nr. 35 om fri rettshjelp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 3-2. <i>Vilkår for vedtak om tvungen observasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">På bakgrunn av opplysninger fra legeundersøkelsen etter § 3-1, foretar den faglig ansvarlige en vurdering av om de følgende vilkårene for tvungen observasjon er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">Frivillig psykisk helsevern har vært forsøkt, uten at dette har ført fram, eller det er åpenbart formålsløst å forsøke dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">Pasienten er undersøkt av to leger, hvorav en skal være uavhengig av den ansvarlige institusjon, jf. § 3-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">Pasienten mangler samtykkekompetanse, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 4-3. Dette vilkåret gjelder ikke ved nærliggende og alvorlig fare for eget liv eller andres liv eller helse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4/avsnitt/1">Det er overveiende sannsynlig at pasienten fyller vilkårene for tvungent psykisk helsevern etter § 3-3 nr. 3.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5/avsnitt/1">Institusjonen er faglig og materielt i stand til å tilby pasienten tilfredsstillende behandling og omsorg og er godkjent i henhold til § 3-5.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6/avsnitt/1">Pasienten er gitt anledning til å uttale seg, jf. § 3-9.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/7/avsnitt/1">Selv om lovens vilkår ellers er oppfylt, kan tvungen observasjon bare finne sted hvor dette etter en helhetsvurdering framtrer som den klart beste løsning for vedkommende, med mindre han eller hun utgjør en nærliggende og alvorlig fare for andres liv eller helse. Ved vurderingen skal det legges særlig vekt på hvor stor belastning det tvangsmessige inngrepet vil medføre for vedkommende.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Tvungen observasjon kan ikke vare ut over 10 dager fra undersøkelsens begynnelse uten pasientens samtykke. Dersom pasientens tilstand tilsier at det er strengt nødvendig, kan fristen forlenges inntil 10 dager etter samtykke fra kontrollkommisjonens leder. Overføring til tvungent psykisk helsevern kan skje før eller ved utløpet av denne fristen, dersom vilkårene for slikt vern er til stede.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 3-3. <i>Vilkår for vedtak om tvungent psykisk helsevern</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">På bakgrunn av opplysninger fra legeundersøkelsen etter § 3-1 og eventuell tvungen observasjon etter § 3-2, foretar den faglig ansvarlige en vurdering av om de følgende vilkårene for tvungent psykisk helsevern er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1/avsnitt/1">Frivillig psykisk helsevern har vært forsøkt, uten at dette har ført fram, eller det er åpenbart formålsløst å forsøke dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2/avsnitt/1">Pasienten er undersøkt av to leger, hvorav en skal være uavhengig av den ansvarlige institusjon, jf. § 3-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3/avsnitt/1">Pasienten har en alvorlig sinnslidelse og etablering av tvungent psykisk helsevern er nødvendig for å hindre at vedkommende på grunn av sinnslidelsen enten</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3.a/avsnitt/1">får sin utsikt til helbredelse eller vesentlig bedring i betydelig grad redusert, eller det er stor sannsynlighet for at vedkommende i meget nær framtid får sin tilstand vesentlig forverret, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3.b/avsnitt/1">utgjør en nærliggende og alvorlig fare for eget eller andres liv eller helse.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/4/avsnitt/1">Pasienten mangler samtykkekompetanse, jf. pasient- og brukerrettighetsloven § 4-3. Dette vilkåret gjelder ikke ved nærliggende og alvorlig fare for eget liv eller andres liv eller helse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/5/avsnitt/1">Institusjonen er faglig og materielt i stand til å tilby pasienten tilfredsstillende behandling og omsorg og er godkjent i henhold til § 3-5.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/6/avsnitt/1">Pasienten er gitt anledning til å uttale seg, jf. § 3-9.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/7/avsnitt/1">Selv om lovens vilkår ellers er oppfylt, kan tvungent psykisk helsevern bare finne sted hvor dette etter en helhetsvurdering framtrer som den klart beste løsning for vedkommende, med mindre han eller hun utgjør en nærliggende og alvorlig fare for andres liv eller helse. Ved vurderingen skal det legges særlig vekt på hvor stor belastning det tvangsmessige inngrepet vil medføre for vedkommende.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 3-3 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 3-3 a. <i>Vedtak om tvungen observasjon eller tvungent psykisk helsevern</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Den faglig ansvarlige treffer vedtak etter §§ 3-2 og 3-3 på grunnlag av foreliggende opplysninger og egen undersøkelse av pasienten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Vedtaket skal treffes snarest og senest innen 24 timer etter at pasienten er kommet til institusjonen. Vedtaket skal straks nedtegnes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">I vedtaket skal det opplyses om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1/avsnitt/1">hvordan vilkårene for vedtaket, jf. §§ 3-2 og 3-3, er vurdert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2/avsnitt/1">vedtaket innebærer en overføring fra frivillig vern, jf. § 3-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3/avsnitt/1">hvordan fordelene og ulempene ved tvangsinngrepet, herunder forventet behandlingsmessig effekt og risiko for varig skade som følge av tvangsinngrepet, er vurdert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4/avsnitt/1">pasientens holdning til og erfaringer med bruk av tvang og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5/avsnitt/1">pasientens syn på frivillige tiltak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Pasienten, samt hans eller hennes nærmeste pårørende og eventuelt den myndighet som har framsatt begjæring etter § 3-6, kan påklage vedtak etter paragrafen her til kontrollkommisjonen. Pasienten kan påklage vedtaket i inntil 3 måneder etter at observasjonen eller vernet er opphørt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Kongen i statsråd gir forskrifter om vedtak og klage etter paragrafen her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 3-7 fjerde ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Pasienten kan påklage vedtak om opprettholdelse av tvungen observasjon eller tvungent psykisk helsevern i inntil 3 måneder etter at observasjonen eller vernet er opphørt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 4-2 første, andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Restriksjoner og tvang skal innskrenkes til det strengt nødvendige, og det skal så langt det er mulig tas hensyn til pasientens syn på slike tiltak. Det kan bare benyttes tiltak som gir en så gunstig virkning at den klart oppveier ulempene med tiltaket. Er mindre inngripende tiltak tilstrekkelig, skal disse benyttes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Før det treffes vedtak etter lovens kapittel 4, skal pasienten gis anledning til å uttale seg der dette er mulig. Opplysningene skal nedtegnes og ligge til grunn for vedtaket. Det skal legges særlig vekt på pasientens uttalelser om tidligere erfaring med bruk av tvang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Bruk av følgende tiltak skal evalueres sammen med pasienten så snart som mulig etter at tiltaket er avsluttet:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1/avsnitt/1">skjerming som pasienten motsetter seg, jf. § 4-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2/avsnitt/1">undersøkelse og behandling uten eget samtykke, jf. § 4-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3/avsnitt/1">undersøkelse av rom og eiendeler og kroppsvisitasjon etter § 4-6 første ledd og undersøkelse etter § 4A-4 andre og tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4/avsnitt/1">rusmiddeltesting uten pasientens samtykke, jf. § 4-7a andre ledd og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5/avsnitt/1">bruk av tvangsmidler, jf. § 4-8.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5/avsnitt/1/marg/1">Pasienten skal tilbys minst én samtale om hvordan vedkommende har opplevd tvangsbruken. Pasientens syn på iverksatte tiltak skal journalføres.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Nåværende andre, tredje, fjerde og femte ledd blir fjerde, femte, sjette og syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 4-3 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Det skal fattes vedtak hvis pasienten motsetter seg skjerming, eller hvis skjerming opprettholdes ut over 24 timer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 4-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">§ 4-4. <i>Vilkår for vedtak om undersøkelse og behandling uten eget samtykke</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Pasient som er under tvungent psykisk helsevern, kan uten eget samtykke undergis slik undersøkelse og behandling som klart er i overensstemmelse med faglig anerkjent psykiatrisk metode og forsvarlig klinisk praksis. Det er et vilkår at pasienten mangler samtykkekompetanse etter pasient- og brukerrettighetsloven § 4-3. Vilkår om manglende samtykkekompetanse gjelder ikke ved nærliggende og alvorlig fare for eget liv eller andres liv eller helse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Det kan ikke gjennomføres undersøkelse og behandling som innebærer et alvorlig inngrep, likevel med følgende unntak:
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/a/avsnitt/1">Pasienten kan behandles med legemidler. Slik legemiddelbehandling kan bare gjennomføres med preparater som er registrert her i landet og med vanlig brukte doser. Legemiddelbehandling kan bare gjennomføres med legemidler som har en gunstig virkning som klart oppveier ulempene ved eventuelle bivirkninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/b/avsnitt/1">Som ledd i behandling av pasient med alvorlig spiseforstyrrelse, kan det gis ernæring såfremt dette fremstår som et strengt nødvendig behandlingsalternativ.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Undersøkelse og behandling kan bare skje når det er forsøkt å oppnå samtykke til undersøkelsen eller behandlingen, eller det er åpenbart at samtykke ikke kan eller vil bli gitt. Dersom det ikke er åpenbart umulig, skal det også vurderes om det kan tilbys andre frivillige tiltak som alternativ til undersøkelse og behandling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Behandlingstiltak kan først benyttes etter at pasienten har vært tilstrekkelig undersøkt til å gi grunnlag for å bedømme tilstanden og behovet for behandling. Behandlingstiltak kan bare igangsettes og gjennomføres når de med stor sannsynlighet kan føre til helbredelse eller vesentlig bedring av pasientens tilstand, eller at pasienten unngår en vesentlig forverring av sykdommen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Vedtak om legemiddelbehandling uten eget samtykke kan ikke fattes før pasienten er observert og forsøkt hjulpet i minst fem døgn fra etableringen av vernet. Dette gjelder ikke hvis pasienten ved utsettelse vil lide vesentlig helseskade, eller hvis pasienten gjennom tidligere behandlingsopphold er godt kjent av institusjonen som vedtar behandlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Kongen i statsråd gir forskrifter om undersøkelse og behandling uten eget samtykke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Ny § 4-4 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/1">§ 4-4 a. <i>Vedtak om undersøkelse og behandling uten eget samtykke</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Den faglig ansvarlige treffer vedtak om undersøkelse og behandling uten eget samtykke etter samråd med annet kvalifisert helsepersonell.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Vedtaket skal straks nedtegnes. I vedtaket skal det opplyses om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/1/avsnitt/1">hvordan vilkårene for vedtaket, jf. § 4-4 første til fjerde ledd, er vurdert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/2/avsnitt/1">hvilke virkemidler som skal kunne brukes for å gjennomføre behandlingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/3/avsnitt/1">vedtak om legemiddelbehandling uten eget samtykke er fattet før utløpet av den obligatoriske undersøkelsestiden på fem døgn, jf. § 4-4 femte ledd, og hva som i så fall er begrunnelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/4/avsnitt/1">hvilken type og dosering av legemidler eller ernæring som skal kunne brukes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/5/avsnitt/1">hvilken behandlingsmessig effekt legemiddelet forventes å ha og når effekten forventes å inntre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/6/avsnitt/1">forventede bivirkninger og eventuelt risiko for varig skade som følge av legemidlene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/7/avsnitt/1">hvordan den samlede tvangsbruken forventes å påvirke pasienten og samarbeidet framover,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/8/avsnitt/1">forhåndserklæringer eller uttalelser om tidligere erfaring med bruk av tvang,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/9/avsnitt/1">pasientens syn på aktuelle frivillige tiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/10/avsnitt/1">oppfatningen til annet kvalifisert helsepersonell og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/11/avsnitt/1">institusjonens opplegg for fortløpende evaluering av effekter og bivirkninger av behandlingstiltaket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Pasienten og hans eller hennes nærmeste pårørende kan påklage vedtak etter paragrafen her til fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Kongen i statsråd gir forskrifter om vedtak og klage etter paragrafen her.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-02-10-6/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 35 om fri rettshjelp gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 11 første ledd nytt nr. 8 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">for pasienter i saker for fylkesmannen om undersøkelse og behandling uten eget samtykke etter psykisk helsevernloven § 4-4.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2017-02-10-6/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
