<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2011-03-29-1566" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2011-03-29-1566</id>
    <dato>29.03.2011 nr. 1566</dato>
    <dato type="iso">2011-03-29</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 415</publisert>
    <ikraft>29.03.2011</ikraft>
    <ikraft type="iso">2011-03-29</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trøgstad kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§12-16">§ 12-16</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0341</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann, Trøgstad</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, <b>Trøgstad</b> (Nr. 1566)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Trøgstad kommune, Østfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trøgstad kommunestyre 29. mars 2011 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6 og § 12-16, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).
<br/></redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">§ 4 til § 12 i denne forskriften erstatter kravene i forurensningsforskriften § 12-7 til § 12-13. For øvrig gjelder bestemmelsene i forurensningsforskriften.</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften setter krav til utslipp fra avløpsanlegg for mindre enn 2000 pe i Trøgstad kommune, slik at hensynet til resipienten og brukerinteresser ivaretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for alle utslipp av avløpsvann fra bolighus, fritidsbebyggelse, bedrifter, og andre virksomheter i Trøgstad kommune, som har innlagt vann, men som ikke er tilkoblet kommunal avløpsledning. Den gjelder ikke for anlegg som overstiger 2000 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Der bygningen/fritidsbygningen det gjelder sogner til offentlig avløpsledning, kan kommunen kreve tilknytning til denne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjonene i forurensningsforskriftens § 11-3 gjelder for denne forskriften. I tillegg gjelder følgende:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Gråvann:</i> Avløpsvann som kommer fra kjøkken, bad og vaskerom. Toalettavløp er ikke inkludert.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann som i tillegg til gråvann har avløpsvann fra toalett.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>Slamavskiller:</i> Renseenhet/kum som fjerner/holder igjen slam og flyteslam.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Tett tank:</i> Mottakstank for avløpsvann uten utløp. Skal ha minst 6 m<sup>3</sup> volum for boliger, og 3 m<sup>3</sup> for hytter/fritidshus.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>Filterposeanlegg:</i> Anlegg/kum med filterposer som fungerer som slamavskiller. Slammet samles i filterposene, som kan deponeres i husholdningsavfallet etter bruk.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/6"><i>Etterpolering:</i> Ekstra rensing etter minirenseanlegg (hindre slamflukt, fjerne bakterier).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/7"><i>Tot-P:</i> Total fosfor-innhold i avløpsvannet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/8"><i>BOF<sub>5</sub> :</i> Biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/9"><i>TKB:</i> Termotolerante koliforme bakterier.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/10"><i> pe (personekvivalent):</i> 1 pe tilsvarer utslipp fra en person. Dette er den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn (BOF<sub>5</sub> ) på 60 gram oksygen pr. døgn. Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til renseanlegget eller utslippspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold som for eksempel skyldes kraftig nedbør.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/11"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, innsjø, tjern).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/12"><i>Innlagt vann:</i> Når fast innendørs tappepunkt er anlagt.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Foretak som utfører planlegging av avløpsanlegg skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder i henhold til plan- og bygningsloven. Den som utfører grunnundersøkelse, eller prosjekterer infiltrasjonsanlegg, skal ha nødvendig hydrogeologisk kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen kan kreve at det utarbeides en samlet vann- og avløpsplan for området der det omsøkte anlegget skal ligge, før utslippstillatelse gis. Kommunen bestemmer områdets avgrensing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">I følge kommuneplanens retningslinjer skal det vurderes hvorvidt resipienten tåler økt tilførsel av næringsstoffer. Det skal fremgå av søknaden at denne vurdering er gjort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Dersom det er nødvendig å gå på/over annenmanns eiendom ved etablering av avløpsanlegg, skal det fremlegges en erklæring fra eier om tillatelse til dette. Det samme gjelder dersom utslipp vil foregå på annenmanns eiendom. Slik erklæring skal tinglyses.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Antas det at utslippet vil kunne få betydning for allmennheten, miljøet, eller biologisk mangfold, skal dette beskrives i søknaden. Finnes det drikkevannsforekomster i området, skal fagkyndig person dokumentere at utslipp ikke vil påvirke disse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Etter at anlegg er etablert, skal korrekte tegninger over dette/disse sendes kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Anleggene skal oppfylle følgende utslippskonsentrasjoner, regnet som årlig middelverdi.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Utslippskonsentrasjon:</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">&lt;1,0 mg/l (Dette tilsvarer en renseeffekt på &gt;90 %) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF<sub>5</sub> </entry>
              <entry colname="2">&lt;25 mg/l. (Dette tilsvarer en renseeffekt på &gt;90 %) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Resultater av prøver/undersøkelser skal sendes kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ved stikkprøve kan tillates Tot-P &lt; 2,0 mg/l, og BOF5 &lt; 50 mg/l. Dersom ny prøve innen 30 dager viser verdier høyere enn tillatt årlig middelverdi, tillates utslippet ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">I nedbørfeltene til to bekker som har utløp ved Sandstangen friområde, stilles det i tillegg krav til at utslippskonsentrasjonen av bakterier (TKB) skal være &lt;1 000/100 ml, regnet som årlig middelverdi. Ved stikkprøver tillates inntil 2 000/100 ml. Dersom ny prøve innen 30 dager viser verdier høyere enn tillatt årlig middelverdi, tillates utslippet ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Alle renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet. Dokumentasjonen skal utføres av nøytrale fagkyndige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">For anlegg større enn 15 pe vurderes renseløsning av kommunen i hvert enkelt tilfelle. For anlegg mindre enn 15 pe godkjennes følgende renseløsninger:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">
        <i>Boliger, bedrifter og andre virksomheter</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Der forholdene ligger til rette for det, kan følgende renseløsning benyttes:
<liste id="/paragraf/6/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/4/liste/1/avsnitt/1"><i>Lukket infiltrasjonsanlegg.</i> Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 59 og Norvar-rapport 49/1994, «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - små avløpsanlegg». Skal ha støtbelastning med pumpe. Det skal monteres peilerør for å kunne kontrollere eventuell vannoppstuvning i anlegget.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Der forholdene ikke ligger til rette for å benytte lukket infiltrasjonsanlegg, tillates følgende renseløsninger:
<liste id="/paragraf/6/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/5/liste/1/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg</i>. Skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN12566-3 eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/5/liste/1/avsnitt/1.1">Det presiseres at det for anlegg i nedbørfeltene til to bekker som har utløp ved Sandstangen friområde også må dokumenteres at rensekravet for bakterier (TKB) oppfylles. Her stilles det krav om anlegg for etterpolering.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/5/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/5/liste/2/avsnitt/1"><i>Tett tank</i>. Tett tank godkjennes vanligvis ikke, men kan godkjennes der dette er nødvendig av hensyn til spesielle brukerinteresser. Det skal være alarm som varsler i god tid før tanken er full. Den skal ha kjørbar atkomst med tømmeutstyr hele året. Avstanden mellom tanken og oppstillingsplassen for tømmebilen skal ikke overstige 15 meter, og løftehøyden skal ikke overstige 5 meter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/5/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/5/liste/3/avsnitt/1"><i>Våtmarksfilter.</i> Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 49.
<br/></avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">
        <i>Hytter/fritidsbebyggelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Følgende gjelder for alle hytter/fritidshus med innlagt vann:</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">Gråvannsanlegg tillates for all hyttebebyggelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/9">Det tillates ikke utslipp av sanitært avløpsvann (avløpsvann som også inneholder toalettavløp) for enkelthytter/fritidshus. I områder med flere hytter (hyttefelt), kan utslipp av sanitært avløpsvann tillates, der avløp fra minst 5 hytter kan samles. I slike tilfeller gjelder samme krav som for bolig. Det settes krav om utslippstillatelse for hver enhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/10">For øvrig gjelder:
<liste id="/paragraf/6/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/10/liste/1/avsnitt/1"><i>Tett tank.</i> Kan tillates for oppsamling av alt sanitært avløpsvann. Det skal være alarm som varsler i god tid før tanken er full. Den skal ha kjørbar atkomst for tømmeutstyr hele året. Avstanden mellom tanken og oppstillingsplassen for tømmebilen skal ikke overstige 15 meter, og løftehøyden skal ikke overstige 5 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/10/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/10/liste/2/avsnitt/1"><i>Biologisk filter for gråvann.</i> Dette er en godkjent renseløsning for avløpsvann der toalettavløp ikke er med. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 60.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Alle overflateresipienter som mottar renset avløpsvann, skal ha årssikker vannføring (jf. § 3 i lov om vassdrag og grunnvann). Det er tillatt å kople utløpsledning til samleledning for jordbruksdrenasje, dersom denne har akseptabel standard, og munner ut i resipient med årssikker vannføring. Grunneiers tillatelse må innhentes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">I særlig tilfeller kan kommunen tillate utslipp på annet sted, eller infiltrasjon i grunnen. Det forutsettes at anlegg for rensing utstyres med etterpolering, og at utslippet ikke er til sjenanse for natur og omgivelser, eller til skade på grunnvannsforekomster.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Ved utslipp til innsjø, tjern eller dam, skal utløpet være dykket til enhver tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ved søknad skal anleggseier/ansvarlig planlegger fremlegge tegninger og beskrivelse av anlegget, samt dokumentasjon på kapasitet og renseeffekt. Dokumentasjonen skal også vise anleggets totale kapasitet pr. time, doseringsmengde for kjemikalier, og maksimale slammengder i de ulike kammerne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Foretak som anlegger avløpsanlegg skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder i henhold til plan- og bygningsloven. Den som utfører arbeidene på stedet, skal kunne dokumentere relevant kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Enhver enhet med innlagt vann, skal ha vannmåler. Alle renseanlegg, bortsett fra infiltrasjonsanlegg, skal ha mulighet for prøvetaking på utløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Avløpsanlegg skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Avløpsanlegg skal drives og vedlikeholdes slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normale for stedet der de ligger. Ved utslippsøknad skal det fremlegges en plan for hvordan dette skal kunne ivaretas.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Anlegg med våtslam skal slamtømmes minst en gang hvert år. Slik slamtømming skal dokumenteres overfor kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Anleggseiers kontroll</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">
        <i>Generelt:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">All pålagt ekstern kontroll og prøvetaking skal utføres av fagkyndige, og bekostes av eier. Alle anlegg, unntatt lukkede infiltrasjonsanlegg, skal ta representativ døgnblandeprøve på utløp minimum hvert 5. år. Denne skal analyseres på tot-P og BOF<sub>5</sub> . Der det er satt krav til rensing av bakterier, skal det også tas representativ døgnblandeprøve som analyseres på TKB. Første prøve skal tas innen 6 måneder etter at anlegget er tatt i bruk, og resultatet av denne skal sendes kommunen når resultatet foreligger. Øvrige prøver skal senest leveres ved årsrapport.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Prøver som nevnt over skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Analysemetoder nevnt i forurensningsforskriftens kapittel 11, vedlegg 2 punkt 2.2 skal benyttes. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon med analysemetodene i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Årsrapport i henhold til krav angitt nedenfor skal sendes til kommunen innen 01. februar påfølgende år. Den skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Kort beskrivelse av anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholdene forrige år, med spesiell vekt på eventuelle driftsproblemer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Resultater fra eventuelle vannanalyser.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">
        <i>For de enkelte anleggstypene gjelder:</i>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Lukket infiltrasjonsanlegg.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/1/avsnitt/1.1">Skal ha ekstern kontroll av fagkyndig godkjent av kommunen, og levere årsrapport minimum hvert 5. år.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Minirenseanlegg.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/2/avsnitt/1.1">Skal ha drifts- og vedlikeholdsavtale med leverandør av renseanlegg, eller annen fagkyndig godkjent av kommunen. Avtalen skal oppfylle kravene i forurensningsforskriftens kapittel 11, vedlegg 2, punkt 2.3. For anlegg som betjener flere eiendommer, skal det foreligge gjensidig avtale mellom eierne, som viser eierskapet, og ansvaret for drift og vedlikehold. Det skal leveres årsrapport til kommunen hvert år.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Våtmarksfilter.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/3/avsnitt/1.1">Skal ha drifts- og vedlikeholdsavtale med leverandøren av renseanlegget, eller annen fagkyndig godkjent av kommunen. Det skal leveres årsrapport til kommunen hvert år. Filtermassen skal skiftes ut når prøveresultatene ikke overholder fosforkravet.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Biologisk filter.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/4/avsnitt/1.1">Skal ha drifts- og vedlikeholdsavtale med renseanleggleverandør, eller annen fagkyndig godkjent av kommunen. Det skal leveres årsrapport til kommunen hvert år. Filtermassen skal skiftes ut når prøveresultatene ikke overholder fosforkravet.</avsnitt>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Kommunen, eller den som kommunen bemyndiger, forbeholder seg rett til å foreta tilsynsbesøk til anleggene, for å kunne ta utløpsprøver for kontroll av at rensekrav overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Alle slamavskillere og tette tanker skal kontrolleres av slamtømmer, i henhold til et kontrollskjema, ved hver tømming. Skjemaene skal forelegges kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Eldre utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Utslipp fra tiden før denne forskrift ble gjort gjeldende, som ble etablert uten tillatelse fordi daværende regelverk ikke krevde dette, er å betrakte som ulovlig inntil godkjennelse er gitt. De kan likevel bestå inntil vedtak/pålegg om opprydding foreligger. Anleggseier fritas allikevel ikke for plikten til å drifte anlegget slik at det minst opprettholder sin opprinnelige funksjon og renseeffekt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-03-29-1566/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 29. mars 2011.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
