<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2011-02-16-1563" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2011-02-16-1563</id>
    <dato>16.02.2011 nr. 1563</dato>
    <dato type="iso">2011-02-16</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 2</publisert>
    <ikraft>01.04.2011</ikraft>
    <ikraft type="iso">2011-04-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hurdal kommune, Akershus</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0061</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for tømming av slamavskillere, Hurdal</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for tømming av slamavskillere, septiktanker mv. og for tømme- og behandlingsgebyr, <b>Hurdal</b> (Nr. 1563)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for tømming av slamavskillere, septiktanker mv. og for tømme- og behandlingsgebyr, Hurdal kommune, Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hurdal kommunestyre 16. februar 2011 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26 tredje ledd, § 30 annet og tredje ledd og § 34.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder tømming av mindre renseinnretninger som slamavskillere, septiktanker, tette tanker mv. for helårs- og fritidsboliger, virksomheter o.l. i hele kommunen. Forskriften gjelder også tømme- og behandlingsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">
          <i>Abonnent</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Eier av eiendom som omfattes av den kommunale tømmeordningen. Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboka med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer eller seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer). Samme gjelder fester av eiendom der festeavtale ikke er registrert i grunnboka (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som det fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">
          <i>Gråvann</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Tilsvarer sanitært avløpsvann men der avløp fra vannklosett ikke er tilkoblet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/5">
          <i>Mindre renseanretninger og samlekummer</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/6">Alle typer anretninger som har som formål å samle opp og/eller rense sanitært avløpsvann og gråvann fra en eller flere eiendommer som ikke er tilknyttet et kommunalt avløpsnett.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/7">
          <i>Sanitært avløpsvann</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/8">Avløp fra husholdning og næringsvirksomhet der vannklosett er tilkoblet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/9">
          <i>Tørrslam</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/10">Slam som er tørkebehandlet (høy tørrstoff %) og der tømming gjøres av personell ved pålagte servicebesøk iht. forskriftsmessig godkjenning av anleggstype.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Tvungen slamtømming</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Kommunen skal tømme slamavskillere, septiktanker, tette tanker mv. som omfattes av denne forskriften. Kommunen kan gi tillatelse til at andre står for tømmeordningen. Kommunen kan etter skriftlig søknad unnta enkelte eiendommer i kommune fra ordningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tømming av slam fra slamavskillere mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anleggene som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming med bil. Overdekking av kumlokk med snø, is, jord og lignende, fjernes av abonnenten før tømming skal utføres. Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendige utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen. Abonnenten plikter å sørge for tilstrekkelig tømming av eget anlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tømming av slamavskiller mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Tømmingen vil finne sted fra og med 15. april til 1. november.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">For eiendom med fast bosetting og med toalett tilknyttet slamavskilleren, skal slamavskilleren tømmes 1 gang pr. år. For eiendommer med fast bosetting uten toalett tilknyttet slamavskilleren</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">og for fritidsboliger, skal slamavskilleren tømmes hvert 3. år. Tette oppsamlingstanker skal tømmes etter behov på bestilling fra abonnenten. All tømming av slamavskiller og tette tanker skal utføres av den kommunen har kontrakt med. For tømming av slam regnes hvert anlegg på samme eiendom som en abonnementsenhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">I spesielle tilfeller kan kommunen bestemme en annen tømmehyppighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Ekstra tømminger utenom den vanlige tømmingen skal utføres av kommunen etter forespørsel. For slik tømming må det betales ekstra gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Anlegget skal forlates i lukket stand, og grinder, porter og dører skal lukkes, eventuelt låse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Gebyr for tømming og behandling av slam</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k3/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/1">Gebyret skal dekke kommunens kostnader for tjenesten. Kostnadene omfatter administrasjon, tømming/transport av slam samt behandling av slam i renseanlegget. Gebyr for fast årlig tømming betales som årsgebyr. Ekstratømming betales som pris pr. tømming/m<sup>3</sup> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/2">For at det årlige gebyr for en eiendom skal opphøre, midlertidig eller permanent, må vanntilførselen avstenges og plomberes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/3">Gebyrene fastsettes årlig ved budsjettbehandlingen og vil framgå av kommunens gebyrregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/6/ledd/4">All tømming, inkludert ekstratømming, utføres som del av den tvungne tømmingen og skal inn i kommunens register over separate avløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Hvem skal betale gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Abonnenten skal betale et tømme- og behandlingsgebyr til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Eier av hotell eller annen større virksomhet skal betale gebyr for kommunal behandling av slam fra slam- og fettavskillere og andre samlekummer for avslamming av sanitært avløpsvann fra slik virksomhet. Dersom eiendommen er festet bort for 30 år eller mer, skal likevel festeren svare gebyret om ikke annet er avtalt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til kjørbar veg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Om vinteren skal vegen og eventuelt snuplass være brøytet og om nødvendig strødd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Kommunen har ikke ansvar for skade på privat veg eller eiendom som følge av gjennomføringen av septiktømmingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Tømme- og behandlingsgebyr med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av tømme- og behandlingsgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Vedtak som er fattet av kommunestyret eller andre som er delegert myndighet i medhold av denne forskriften, kan påklages til kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Overtredelse av forskriften straffes etter forurensningslovens § 78.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2011-02-16-1563/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. april 2011.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
