<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2012-06-13-1475" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2012-06-13-1475</id>
    <dato>13.06.2012 nr. 1475</dato>
    <dato type="iso">2012-06-13</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 278</publisert>
    <ikraft>06.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-06</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§8">L18.06.1965 nr. 4 § 8</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0293</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om beboerparkering, Oslo</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om beboerparkering, <b>Oslo</b> (Nr. 1475)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om beboerparkering, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 13. juni 2012 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 8, jf. forskrift 1. oktober 1993 nr. 921 om offentlig parkeringsregulering og parkeringsgebyr § 7.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre best mulig tilgjengelighet til offentlige parkeringsplasser for beboere innen et avgrenset område.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Parkeringstillatelsens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Parkeringstillatelsen for beboere gir adgang til å parkere gratis hele døgnet innenfor den aktuelle bydelen. Tillatelsen gjelder på områder skiltet «beboerparkering». Tillatelsen gir ikke rett til egen parkeringsplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Beboerparkeringsordningen fritar ikke bilfører/eier av kjøretøyet fra plikten til å følge øvrige trafikk- og parkeringsbestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Det enkelte bydelsutvalg har kompetanse til å beslutte om og hvor ordningen skal gjelde. Ordningen gjelder ikke innenfor Ring 1 og i sentrale handlegater.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Dersom ikke noe annet er bestemt, gjelder den enkelte parkeringstillatelse i hele området som har beboerparkering i den bydelen vedkommende bor. I grensen mellom bydeler følger soneinndelingen bydelsgrensene. Det kan gjøres unntak fra bydelsgrensen i de tilfeller hvor to bydeler blir enige om en annen avgrensning. Bydelsutvalget kan bestemme at beboerparkering skal innføres i flere nærmere avgrensede soner innenfor bydelen, der kun beboere i den enkelte sone får parkeringstillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Gjennomføring av beboerparkering i den enkelte sone og gate forutsetter godkjenning fra skiltmyndighet (politiet).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Parkeringstillatelsen er gyldig i 1 - ett - år fra utstedelsestidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Innehaver av beboerkort har plikt til å underrette Bymiljøetaten skriftlig innen 8 dager om endrede forhold som kan ha betydning for tillatelsen, bl.a. adresseforandring. Innehaver plikter til enhver tid å sørge for å ha gyldig tillatelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Skilting og avgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Regulering av beboerparkering skjer ved bruk av parkeringsregulerende skilt i de gater som er omfattet av ordningen. Beboerparkeringsordningen gjelder i tidsrommet 09-18 på hverdager og 09-15 på lørdager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For bilfører/eier uten parkeringstillatelse er sonene regulert som avgiftsparkering uten tidsbegrensning. Avgiften følger taksten i gul sone.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for parkeringstillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Etter skriftlig søknad tildeles parkeringstillatelse etter følgende kriterier: Både kriterium a) og b) må være oppfylt.
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Boforhold</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Søker må bo i og være registrert i Folkeregisteret med adresse i den aktuelle beboerparkeringssonen, med den begrensning at det kun tildeles én parkeringstillatelse per person.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/2/marg/1"><i>Unntak</i></marg></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Studenter og andre som er fritatt fra kravet om å melde flytting til Folkeregisteret, som har adresse i den aktuelle beboerparkeringssonen, kan søke om parkeringstillatelse. Boforholdet må dokumenteres gjennom eierforhold eller leieavtale samt den tilleggsdokumentasjon som kreves av de som utsteder tillatelsen.
<br/>
<marg niv="2" id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/3/marg/1"><i>Flytting</i></marg></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/4">Ved dokumentert kjøp av nytt bosted, kan søker tildeles midlertidig parkeringstillatelse for en kortere periode før vedkommende melder flytting til Folkeregisteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Bil</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Søker må disponere bil, herunder være registrert som eier eller medeier av bilen i motorvognregisteret. Eventuell disponering av tjeneste- eller firmabil, leiebil av autorisert bilutleiefirma eller medlemskap i registrert firma som driver bildelingsordning skal dokumenteres.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">Tillatelsen er knyttet til det enkelte kjøretøy. Midlertidig parkeringstillatelse kan innvilges for kortere perioder for bil som er under registrering, bil som disponeres midlertidig i forbindelse med at egen bil er på verksted eller lignende.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/4">For bildelingsordning fastsettes egne bestemmelser om bruk av tillatelsen.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/5">Det utstedes kun én tillatelse per bil.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/6">Parkeringstillatelse tildeles kun biler som er registrert og har gyldige kjennemerker. Det tildeles ikke parkeringstillatelse til bobiler, campingvogner, tilhengere eller kjøretøy med totalvekt over 3,5 tonn.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/7">Bestemmelsene for bil gjelder også motorsykkel, scooter og moped.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tildeling av parkeringstillatelse til næringsdrivende</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Næringsdrivende, håndverkerbedrifter mv. som har et særlig behov for biloppstillingsplasser for egne servicebiler, og som er etablert i sonen, kan tildeles parkeringstillatelse. Det særlige behovet for parkering i sonen må begrunnes og dokumenteres i søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Den næringsdrivendes firma skal være registrert i enhetsregisteret med adresse i sonen og drive virksomhet fra denne adressen. Bilen skal være registrert på firmaet og være utstyrt og innredet på en måte som gjør at bilen i seg selv er et arbeidsverktøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Det innvilges ikke parkeringstillatelse som skal dekke kunders eller ansattes behov for parkering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunale virksomheter/institusjoner tildeles parkeringstillatelse etter samme kriterier som andre næringsdrivende og institusjoner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll av parkeringstillatelsen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Parkeringstillatelsen skal være tilgjengelig for kontroll på den måten utsteder gir informasjon om. Dersom parkeringstillatelsen ikke er kontrollerbar kan det ilegges tilleggsavgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Fastsetting av avgift og betaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Bystyret fastsetter årlig avgiftene for de ulike brukergruppene/parkeringstillatelsene. Om en husstand har flere biler settes prisen høyere for tillatelser utover den første. Næringsdrivende betaler høyere avgift enn privatpersoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Innehaver av parkeringstillatelse som melder om at vedkommende ikke lenger skal ha parkeringstillatelse, får refundert innbetalt avgift fra påfølgende måned etter at slikt varsel er mottatt. Beløp på kr 200 eller mindre blir ikke refundert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">I perioden med avgiftsparkering innføres progressive satser for de som ikke omfattes av beboerparkeringsordningen, slik at de siste timene blir dyrere enn de første timene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltningsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Bymiljøetaten i Oslo kommune tildeler beboerkort og administrerer ordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak om avslag på søknad om tillatelse og vedtak om tilbakekalling kan påklages til Oslo kommunes klagenemnd, med hjemmel i forvaltningsloven § 28 2. ledd. Klagefristen er 3 uker fra parten mottok underretning om vedtaket. Klage på vedtak sendes til Bymiljøetaten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Misbruk og tilbakekalling av parkeringstillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Ved misbruk eller ved endrede forhold som gjør at vilkårene for tildeling og bruk av parkeringstillatelsen ikke lenger er oppfylt, kan Bymiljøetaten tilbakekalle eller gjøre ugyldig utstedt parkeringstillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Ved misbruk eller tilbakekalling som nevnt over blir ikke innbetalt avgift refundert. Forholdet kan også bli politianmeldt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Dersom Oslo kommune i framtiden skulle oppheve ordningen med beboerparkering, vil utstedt parkeringstillatelse bli tilbakekalt eller gjort ugyldig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-06-13-1475/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft en måned etter at den ble kunngjort i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
