<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2012-12-12-1474" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-12-1474">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2012-12-12-1474</id>
    <dato>12.12.2012 nr. 1474</dato>
    <dato type="iso">2012-12-12</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 3</publisert>
    <ikraft>Byrådet bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Byrådet bestemmer</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-05-07-1895</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0476</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tildeling av kommunal bolig, Oslo</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tildeling av kommunal bolig i <b>Oslo</b> (Nr. 1474)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tildeling av kommunal bolig i Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 12. desember i 2012 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-12-1474/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. mai 2003 nr. 1895 om tildeling av kommunal bolig i Oslo kommune, Oslo, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Inntekt vurderes kun ved behandling av søknad om nytt vedtak om kommunal bolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 8 nytt siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Søkere som etter forskriften kvalifiserer til tildeling av kommunal bolig, men som ikke er forespeilet en bolig i løpet av 6 måneder settes i kø.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Et positivt vedtak om leie av kommunal bolig skal som hovedregel angi at søker skal gis en tidsbestemt leieavtale for 3 eller 5 år. Alle som får vedtak om kommunal bolig skal få tilbud om en boplan. Alle søknader må vurderes individuelt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 12 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Søkere med varig behov for kommunal bolig skal som hovedregel, etter en konkret vurdering gis positive vedtak som angir en tidsbestemt leiekontrakt av lengre varighet enn 5 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny § 15a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 15a. <i>Bytte av kommunal bolig</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kommunale leietakere med endrede boligbehov kan søke om å bytte til en annen type kommunal bolig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For å bytte bolig må søker fylle grunnkravene i forskriften § 4 - § 7, samt oppfylle krav til nytt vedtak om kommunal bolig i henhold til § 15. I tillegg må søker kvalifisere for å bli prioritert til ønsket type bolig etter forskriften § 8.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2012-12-12-1474/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra det tidspunkt byrådet bestemmer.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
