<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-02-14-1786" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-02-14-1786">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-02-14-1786</id>
    <dato>14.02.2013 nr. 1786</dato>
    <dato type="iso">2013-02-14</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 419</publisert>
    <ikraft>11.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-11</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rygge kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§48">L13.03.1981 nr. 6 § 48</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§49">§ 49</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§50">§ 50</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">§ 52A</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0420</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrer for bygge- og gravearbeider, Rygge</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll/tilsyn med opprydding i forurenset grunn ved bygge- og gravearbeider, <b>Rygge</b>(Nr. 1786)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrer for saksbehandling og kontroll/tilsyn med opprydding i forurenset grunn ved bygge- og gravearbeider, Rygge kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rygge kommunestyre 14. februar 2013 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 48, § 49, § 50 og § 52A og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 2-12.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-02-14-1786/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder gebyrer for kommunens saksbehandling og kontroll med opprydding i forurenset grunn ved bygge- og gravearbeider.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-02-14-1786/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/1"><i>Forurenset grunn</i>: Jord eller berggrunn der konsentrasjonen av helse- eller miljøfarlige stoffer overstiger fastsatte normverdier for forurenset grunn, jf. vedlegg 1 til dette kapitlet, eller andre helse og miljøfarlige stoffer som etter en risikovurdering må likestilles med disse. Grunn der konsentrasjonen av uorganiske helse- eller miljøfarlige stoffer ikke overstiger lokalt naturlig bakgrunnsnivå i området der et terrenginngrep er planlagt gjennomført, skal likevel ikke anses for forurenset. Grunn som danner syre eller andre stoffer som kan medføre forurensning i kontakt med vann og/eller luft, regnes som forurenset grunn dersom ikke annet blir dokumentert.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/2"><i>Tiltakshaver:</i> Den person eller foretak som terrenginngrepet utføres på vegne av og som er ansvarlig for at tiltaket blir utført i samsvar med myndighetskrav.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/3"><i>Terrenginngrep</i>:</marg>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Graving, planering, masseuttak, utfylling og andre inngrep som kan medføre skade eller ulempe ved at eksisterende forurensning spres eller gjøres mindre tilgjengelig for oppryddingstiltak.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/1"><i>Akseptkriterier:</i> Beregnede konsentrasjoner av enkeltstoffer eller stoffgrupper i grunnen, som kan aksepteres på bakgrunn av en risikovurdering basert på planlagt bruk av eiendommen og stedspesifikke forhold for øvrig. Klima- og forurensningsdirektoratet kan fastsette retningslinjer for hvordan akseptkriteriene skal utarbeides.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-02-14-1786/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Saksbehandlingsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det skal betales et engangsgebyr for saksbehandling ved:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">søknad om godkjenning av tiltaksplan.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Gebyret skal i sin helhet benyttes til kostnader i forbindelse med kommunens saksbehandling av tiltaksplan for opprydding i forurenset grunn ved bygge- og gravearbeider. Størrelsen på saksbehandlingsgebyrene fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-02-14-1786/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for kontroll/tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyr for kontroll/tilsyn belastes der kommunen finner det nødvendig å gjennomføre kontroll/tilsyn. Størrelsen på gebyret fastsettes årlig av kommunestyret og framkommer av gebyrregulativet. Gebyret skal i sin helhet benyttes til kostnader i forbindelse med kommunens kontroll og tilsyn ved opprydding i forurenset grunn ved bygge- og/eller gravearbeider.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-02-14-1786/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen sender faktura for saksbehandlingsgebyr når søknad om godkjenning av tiltaksplan er behandlet. Gebyr for kontroll/tilsyn faktureres etter at kontroll/tilsyn er gjennomført.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-02-14-1786/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyrene er tvangsgrunnlag for utlegg, jf. forurensningsloven § 52a og tvangsloven kap. 7. Kommunen kan i særlige tilfeller frafalle krav om gebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-02-14-1786/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Vedtak om gebyrenes størrelse, som framkommer av gebyrregulativet, er forskrift og kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Enkeltvedtak fattet etter § 4 og § 6 i denne forskrift kan påklages til kommunen innen 3 uker fra meddelelse om vedtaket er mottatt, jf. forvaltningsloven § 27 og § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-02-14-1786/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Trer i kraft fra kunngjøringsdato i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
