<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-11-1959" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1959">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-11-1959</id>
    <dato>11.12.2014 nr. 1959</dato>
    <dato type="iso">2014-12-11</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 139</publisert>
    <ikraft>25.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-25</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rakkestad kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0246</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fjernvarmeanlegg, Rakkestad</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilknytningsplikt til fjernvarmeanlegg, <b>Rakkestad</b>(Nr. 1959)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilknytningsplikt til fjernvarmeanlegg, Rakkestad kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Rakkestad kommunestyre 11. desember 2014 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 27-5.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Nybygg over 500 m<sup>2</sup> BRA, samt alle bygninger over 500 m<sup>2</sup> BRA som foretar hovedombygging etter plan- og bygningslovens bestemmelser, innenfor det til enhver tid gjeldende konsesjonsområde, skal tilknyttes fjernvarmeanlegget. Ved tilbygg er det kun selve tilbygget som eventuelt vil få krav om tilknytning med mindre det skal foretas en hovedombygging.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Tilknytningsplikten gjelder ikke for nyoppføring av tilbygg/påbygg under 500 m<sup>2</sup> BRA eller eksisterende bebyggelse som var oppført før området ble underlagt tilknytningsplikt til fjernvarmeanlegget. Tilknytningsplikten gjelder heller ikke for hovedombygging av arealer under 500 m<sup>2</sup> BRA.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Kommunen kan etter innstilling fra konsesjonshaver i spesielle tilfeller gi dispensasjon fra tilknytningsplikten dersom:
<liste id="/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">bygningens varmebehov er dekket av intern overskuddsvarme</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">det foretas hovedombygging og en tilknytning til fjernvarmeanlegget vil medføre uforholdsmessig store inngrep i bygningen eller</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">det kan dokumenteres at andre løsninger enn tilknytning vil være miljømessig bedre eller</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Det av andre grunner vil være urimelig og uhensiktsmessig å kreve tilknytning.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Forskriften trer i kraft fra kunngjøringsdato.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1959/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd2/filer/grafikk/lf-20141211-1959-01-01.pdf"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ktittel>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
