<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-11-1933" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-11-1933</id>
    <dato>11.12.2014 nr. 1933</dato>
    <dato type="iso">2014-12-11</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 17</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Masfjorden kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0033</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vatn- og avlaup, Masfjorden</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vatn- og avlaup, <b>Masfjorden</b> (Nr. 1933)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vatn- og avlaup, Masfjorden kommune, Hordaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Masfjorden kommunestyre 11. desember 2014 med heimel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle reglar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Denne føresegna har som målsetjing å sikre gjennomføring av dei plikter kommunen er pålagt ved lov, og å nå dei mål som er nedsett i kommunen sitt planverk knytt til vatn og avlaup. Felles for dei sjølvfinansierande områda, er at kostnaden fullt ut kan dekkast inn ved hjelp av kommunale avgifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Struktur</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Denne forskrifta (revisjon ved behov).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Avgiftsregulativ (årleg regulering gjort av kommunestyret).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Reglement, vilkår for tilknyting til vatn i Masfjorden vassverk.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Føresegna gjeld alle hushald/bueiningar, hytter og offentlege/private verksemder som er, eller vil verta knytt til offentleg vatn og avlaupsanlegg i kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Kommunen kan i einskildsaker etter skriftleg søknad gjere unntak frå reglane i denne føresegna om rimelege grunnar tilseier dette. Søknadar om unntak eller dispensasjon skal innehalde korrekt oppgåve over eigar, brukar og adresse, kva det vert søkt om og grunngjeving for dette. Når nytt hus kjem opp gjeld reglar som for nybygg, bortsett frå der tilknytingsavgift alt er betalt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytingsavgifter for vatn og avlaup - utforming av gebyret</ptittel>
        <br/>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Bustader og hytter</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Bruksareal</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Tilknytingsgebyr vatn</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Tilknytingsgebyr avlaup</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>A</i>
                </entry>
                <entry colname="2">0-70 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="3">50 % av minimumsgebyr </entry>
                <entry colname="4">50 % av minimumsgebyr </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>B</i>
                </entry>
                <entry colname="2">Større enn 70 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="3">100 % av minimumsgebyr </entry>
                <entry colname="4">100 % av minimumsgebyr </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Det gjeld same pris for seksjonerte bueiningar som bueiningar som står på eigne bruksnummer. Det skal betalast for kvar bueining i fleirmannsbustader.
<br/></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Nærings/forretning, kontor, landbruksbygg, naust</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Bruksareal</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Tilknytingsgebyr vatn</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>Tilknytingsgebyr avlaup</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">0-70 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="3">50 % av minimumsgebyr </entry>
                <entry colname="4">50 % av minimumsgebyr </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">71-200 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="3">100 % av minimumsgebyr </entry>
                <entry colname="4">100 % av minimumsgebyr </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">201-1000 m<sup>2</sup> </entry>
                <entry colname="3">200 % av minimumsgebyret </entry>
                <entry colname="4">200 % av minimumsgebyret </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/marg/1"><i>Bruksareal</i> skal målast etter reglane gjeve om målereglar i NS 3940.</marg>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-6/marg/1"><i>Avrekningsperioder:</i> 1. halvår (1. januar-31. juni): vatn, avlaup
<br/> 2. halvår (1. juli-31. desember):, vatn, avlaup.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-6/marg/2"><i>Avrekningsperiode vassmålarar:</i> 12 månader - Skriftlig melding om avlesing blir sendt ut.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-6/marg/3"><i>Abonnent</i> er rekna som heimelshavar eller festar av eigedom som omfattar desse områda: Vatn &amp; Avlaup.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-6/marg/4"><i>Abonnement</i> er avtalen mellom abonnent og kommunen om vassforsynings- og/eller avlaupstenester gjennom tilknyting til kommunen sine vatn og avlaupsanlegg. Avtalen treng ikkje vera skriftleg for å gjelda. Avtale om tilknyting via private fellesleidningar vert rekna som abonnement.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-6/marg/5"><i>Brukar</i> er den som til dagleg brukar dei kommunale tenestene.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-6/marg/6"><i>Eigedom</i> er fast eigedom registrert som sjølvstendig eining i tinglysingsregisteret. Seksjon etablert etter lovgjevinga om eigarseksjonar reknast som sjølvstendig eigedom.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-6/marg/7"><i>Årsavgift</i> er den årlege summen som abonnenten må betale for tenester knytt til offentleg vatn og avlaup. Årsavgifta kan vera ei fast avgift eller ei variabel ut frå målt vassforbruk. Nivået vert bestemt i det årlege gebyrregulativet som kommunestyret vedtek.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-6/marg/8"><i>Kommunal avlaupsleidning</i> Med kommunal avløpsleidning forstår ein i denne føresegna og tilhøyrande regelverk separate leidningar for avlaup frå sanitærutstyr og industriproduksjon (spelvassleidningar) og leidningar for tak, drens- og overvatn (overvassleidningar) eller fellesleidningar for desse typer avlaupsvatn som kommunen heilt eller delvis har kosta, kjøpt eller teke over på ein annan måte.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/1-6/marg/9"><i>Kommunal vassleidning</i> er vassleidning eigd av kommunen fram til det punkt der abonnent er bedd om å knyte seg på med privat leidning. Normalt er dette tilknytingspunktet i kum, men ein del eldre tilknytingar er gjort med direkte anboring utanom kum.</marg>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Vatn og avlaup</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Innleiing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Kostnad for vatn og avløp skal finansierast av tilknytingsavgifter, årsavgifter og eigne avgifter for bestemte tenester som t.d. stenging og opning av vassforsyning, avlesingskontroll eller anna hjelp med vassmålar. Kommunale avgifter for vatn og avløp blir kvart år vedtekne av kommunestyret i eiga gebyrsak. Heimelshavar eller seksjonseigar er ansvarleg for betaling av dei kommunale avgiftene. For eigedom som er festa, er festaren ansvarleg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytingsavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Det skal betalast tilknytingsavgift for vatn og avlaup for følgjande tilfelle:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nybygg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>B.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bruksendringar eller tilbygg som medfører nye bueiningar eller nye seksjonar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>C.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Eksisterande bygg som skal tilknytast eller som kommunen krev vert tilknytt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>D.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eksisterande bygg med tilknyting som ikkje er godkjent.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>E.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Anna permanent tilknyting til kommunalt vass- og/eller avløpsanlegg som til dømes vatningsanlegg mv.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>F.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Bygningar som tidlegare har vore knytt til private vass- og/eller avløpsverk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Naust, sjøhus som skal ha felles vasspost skal betala ei tilknytingsavgift for denne vassposten, så lenge det ikkje vert lagt inn vatn til nausta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Det skal også betalast tilknytingsavgift for bygg med mellombels tilknyting for inntil 2 år. Bygg med mellombels tilknyting kan til dømes vere brakkerigg, særskilt tilknyting av sprinkleanlegg, kaldlager utan innlagt vatn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">For alle typar bygningskategoriar skal det betalast eit tilknytingsgebyr for vassforsyning og eit for avlaup i høve til arealstorleiken, jf. vedlagde tabell i § 1-5. Sjå elles detaljer i årleg oppdatert avgiftsregulativ.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">Garasje i bustader og hytter skal ikkje reknast inn i bruksarealet. For driftsbygningar skal berre husdyrromet og sanitær/mjølkerom reknast med. Plikt til å betala tilknytingsavgift gjeld pr. bygg, men pr. seksjon dersom eit bygg er oppdelt i fleire eigedomar t.d. ved seksjonering. På ein landbrukseigedom skal det betalast ei tilknytingsavgift for kvar tilknytt bygning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/6">For bygg som består av både bustad og anna type lokale, skal det betalast tilknytingsavgift for kvar av delane etter ovanståande reglar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/7">Faktura for tilknytingsavgift vert sendt ut saman med vedtak om løyve til tiltak. Arbeid som krev byggeløyve- også graving eller fylling, må ikkje setjast i gong før avgifta er betalt. Ved seinare utseksjonering av sjølvstendige einingar i ferdig bygg, skal det betalast tilknyting for alle nye seksjonar som vert etablert uansett storleik. Avgifta skal då betalast seinast ved tinglysing av nye seksjonar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Årsavgift (utan vassmålar)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Årsavgift skal baserast på stipulert vassforbruk med dei atterhald som elles går fram av føresegn/regelverk og avgiftsregulativ. Denne faste årsavgifta skal betalast av alle bustader og hytter som er knytt til kommunalt vatn- eller avlaupsanlegg, og som ikkje ønskjer å betala etter målt forbruk. Alle kan krevje at gebyret vert rekna etter § 2-4 (målt vassforbruk).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Full årsavgift for vatn og avlaup kan tidligast krevjast inn frå og med dato mellombels bruksløyve eller ferdigattest er gjeve, eller frå den tid bygningen er teke heilt eller delvis i bruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Årsavgift (med vassmålar)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Industriverksemd, jordbruksverksemd, forretning, kontor og anna verksemd, samt naust og sjøhus skal ha installert vassmålar og skal betala vassgebyr etter forbruk. Alle abonnentar som har privat stikkleidning med dimensjon &gt; 40mm skal ha vassmålar. Alle eigedomar som har installert vassmålar betaler ei fastavgift i tillegg til forbruk. Årsavgift med vassmålar gjeld alle eigedomar som er knytt til kommunalt vatn- eller avlaupsanlegg og som ikkje betalar fast årsgebyr (jf. § 2-3).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Kostnad av vassmålar, utgifter til installasjon, eventuell flytting og vedlikehald skal betalast av den avgiftspliktige. Masfjorden kommune skal godkjenne type, plassering og storleik av målaren. Installasjon og vedlikehald, eventuell flytting, byting eller fjerning av målar skal utførast av autorisert røyrleggjar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">Kommunen sender årleg ut brev til abonnentane som har installert vassmålar og ber om målaravlesing med datofrist for tilbakemelding. På grunnlag av dette vert det sendt ut faktura. Kommunen har rett til å krevje årsavgift på grunnlag av forbruket det føregåande året, dersom tala som kjem fram er unormale enten på grunn av tekniske årsaker eller avlesingsfeil. Abonnent har frist på 1 månad til å reparere defekt målar. Kommunen har rett til å kontrollere vassmålarane til ei kvar tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">Eigedomar som har godkjent vassmålar skal betale årsavgift for både vatn og avløp etter målt vassforbruk og gjeldande pris for avløpsvatn basert på vassforbruket. Dersom avlaupsmengda er vesentleg større eller mindre enn det målte vassforbruket, skal avlaupsavgifta baserast på den avlaupsmengda som vert bestemt av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Mellombels tilknyting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Mellombels tilknyting gjeld for arbeidsbrakker og andre bygg av mellombels karakter med innlagt vatn og/eller er tilknytt kommunalt avløp, som berre skal brukast i ei avgrensa periode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Det skal betalast tilknytingsavgift for mellombels tilknyting og alle kostnadene med tilknyting og fråkopling blir lagt på eigaren eller festaren av eigedomen. Alle tilknytingar og fråkoplingar krev skriftleg melding frå autorisert røyrleggjar. For andre tilhøve som gjeld mellombels tilknyting til kommunalt vatn og avløp, gjeld dei same administrative og tekniske reglar som for permanent tilknyting. (jf. § 2-4)</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Vassbruk i gjødselkjellar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Det er forbod mot bruk av reinsa kommunalt drikkevatn til uttynning av husdyrgjødsel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Styrttapping og hagevatning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Hurtigtapping (meir enn 1 m<sup>3</sup> /time) og langvarig hagevatning er forbode utan avtale med kommunen. Kommunen kan forby hagevatning når det er påkrevd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Tillegg og frådrag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Restriksjonar på vassforbruket eller kortare avbrot i leveranse eller mottak av kloakk gjev ikkje grunnlag for reduksjon av avgift. Abonnentane har rett til reduksjon av gebyr ved ikkje varsla avbrot i vassforsyninga i meir enn 48 timar. Vilkår for gebyrreduksjon er at mangelen skuldast kommunale tilhøve t.d. feil ved kommunen sitt anlegg. Sats for gebyrreduksjon vert fastsett i gebyrregulativet. Krav om redusert gebyr må fremjast skriftleg innan 4 veker etter at hendinga skjedde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">Avvik og tilstandar som medfører auka kostnadar for kommunen, vil kunne løyse ut tillegg i årsavgift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Eigedom utan godkjent tilknyting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Er tilknyting ikkje godkjent av kommunen, skal det betalast årsgebyr frå og med det tidspunkt tilknytinga skjedde. Manglar kommunen grunnlag for å definere dette kan kommunen bruka skjøn. Slik utrekning inneber ikkje at kommunen har godkjent sjølve tilknytinga. Heimelshavar pliktar å søkje om tilknyting. Er ei fråkopling ikkje godkjent av kommunen, skal det betalast årsgebyr til den er godkjent.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Betaling, klagar og sanksjonar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Innkrevjing av avgifter, gebyr renter og anna</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Kommunale avgifter/gebyr med tilkomne renter og kostnadar er sikra med lovbestemt pant etter pantelova § 6-1. Om renteplikt ved for sein betaling og innkrevjing av renter gjeld reglane etter lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunen § 26 og § 27.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Arbeid utført for abonnenten si reikning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Om pålegg ikkje vert etterfølgd innanfor fastsett frist, kan kommunen etter skriftleg varsel få naudsynt arbeid utført for abonnenten si rekning. Arbeid som ikkje kan utsetjast, kan kommunen gjera utan slik varsel på førehand og rekning kan då sendast abonnenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Klager</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Pålagde avgifter og andre avgjerder som er gjort av kommunen, kan påklagast til kommunen etter reglane i forvaltningslova av 10. februar 1967.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Iverksetjing</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Denne forskrifta vert gjort gjeldande frå 1. januar 2015. Eige reglement for vilkår for tilknyting til kommunalt vassverk i Masfjorden vil bli utarbeidd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1933/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg: <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Årsgebyr vatn og avlaup - ny struktur i gebyrregulativet om forskrifta vert som skissert ovanfor:</marg>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Årsavgift vatn 2015</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Differensiering i prosent </entry>
              <entry colname="3">Gebyr kr </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Minimumsgebyr årsavgift </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">XXXX,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bustadar og hytter </entry>
              <entry colname="2">100 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vatn inn i bygning, pris pr. m3 </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">XX,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Fastavgift vassmålar </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">XXXX,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tilknytingsavgift vatn 2015</i>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Minimumsgebyr tilknyting </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">XXXX,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bustadar og hytter 0-70 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">50 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bustader og hytter større enn 70 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">100 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Næring, forretning, kontor, landbruk, naust 0-70 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">50 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Næring, forretning, kontor, landbruk, naust 71-200 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">100 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Næring, forretning, kontor, landbruk, naust 201-1000 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">200% av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Årsavgift avlaup 2015</i>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Minimumsgebyr årsavgift </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">XXXX,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bustadar og hytter </entry>
              <entry colname="2">100 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Vatn ut av bygning, pris pr. m3 </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">XX,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tilknytingsavgift avlaup 2015</i>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Minimumsgebyr tilknyting </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">XXXX,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bustadar og hytter 0-70 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">50 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Bustader og hytter større enn 70 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">100 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Næring, forretning, kontor, landbruk, naust 0-70 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">50 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Næring, forretning, kontor, landbruk, naust 71-200 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">100 % av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Næring, forretning, kontor, landbruk, naust 201-1000 m<sup>2</sup> </entry>
              <entry colname="2">200% av minimumsgebyret </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
