<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-10-1924" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-10-1924</id>
    <dato>10.12.2014 nr. 1924</dato>
    <dato type="iso">2014-12-10</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 8</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hordaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0022</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak til IB, Hordaland</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om inntak til International Baccalaureate tilbodet, <b>Hordaland</b> (Nr. 1924)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om inntak til International Baccalaureate tilbodet i Hordaland fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Hordaland fylkesting 10. desember 2014 med heimel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Inntak til vidaregåande opplæring er generelt regulert ved lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 3-1, forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova kap. 6 og lokal forskrift 14. oktober 2014 nr. ??? om inntak til vidaregåande opplæring og formidling av læreplass i Hordaland fylkeskommune. Denne forskrifta regulerer inntaket til International Baccalaureate (IB) tilbodet i det offentlege skuletilbodet i Hordaland. Hordaland fylkeskommune tilbyr Vg1 studiespesialiserande med førebuande IB (pre-IB) over eitt år og IB Diploma Programme, over to år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Språk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Forskrifta ligg føre på norsk og engelsk. Ved tolkingstvil gjeld den norske versjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for inntak til Vg1 studiespesialiserande med førebuande IB (pre-IB)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Vilkår for inntak til Vg1 pre-IB er at søkjaren har fullført norsk grunnskole eller tilsvarande. Sjå reglane i forskrift til opplæringslova § 6-13 for kva som reknast som tilsvarande og korleis det kan dokumenterast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) For å kvalifisere til inntak til pre-IB må søkjaren ha mist karakteren 4 i matematikk og engelsk, i tillegg til gjennomsnittskarakter på minst 4,5.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rekkefølgje ved inntak til Vg1</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Dersom det melder seg fleire søkjarar enn det er elevplassar, skal elevplassane fordelast etter poengsum utrekna på grunnlag av forskrift til opplæringslova § 6-21. Karakterar frå andre utdanningssystem med annan karakterskala vert rekna om etter ei lineær omrekning, der karakterane frå anna karaktersystem vert vekta mot norsk karakterskala.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Inntak til IB Diploma Programme</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) Vilkår for inntak til IB Diploma Programme er at søkjaren har bestått Vg1 studiespesialiserande med førebuande IB (pre-IB), Vg1 studiespesialiserande, MYP 5/Grade 10 frå IB eller tilsvarande.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) For å kvalifisere til inntak til IB Diploma Programme må søkjaren ha minst karakteren 4 i matematikk og 5 i engelsk, i tillegg til gjennomsnittskarakter på minst 4,5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">(3) Søkjarar kan verte bedne om å ta ei opptaksprøve dersom det er uklårt om søkjaren er kvalifisert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Inntak til 3IB</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">(1) IB Diploma Programme er eit kurs over to år med 2IB og 3IB. Det er ikkje ordinært opptak til 3IB, og elevar som er tekne inn på 2IB, kan fortsetta på 3IB. Elevar frå andre IB Diploma Programme «transfer-students» kan søkje inntak til 3IB. Avgjerd om inntak vert teken etter individuell vurdering, der karakternivå og fagsamansetning er sentrale moment.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Søknadsfristen er 1. mars. For søkjarar som flyttar til Hordaland etter søknadsfristen, gjeld reglane i § 14 i lokal forskrift om inntak til vidaregåande opplæring i Hordaland fylkeskommune av 14. oktober 2014.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">(1) Søknad skal sendast gjennom VIGO. Søkjarar som ikkje kan søkje gjennom VIGO, nyttar eige søknadsskjema.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1924/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">(1) Forskrifta tek til å gjelde 1. januar 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
