<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-25-1941" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-25-1941</id>
    <dato>25.02.2014 nr. 1941</dato>
    <dato type="iso">2014-02-25</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 28</publisert>
    <ikraft>05.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-05</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Naustdal kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864-§59">F26.06.2009 nr. 864 § 59</ref>, <ref id="lov-1990-05-18">L18.05.1990 nr.</ref>11</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0064</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift for Naustdal</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for namnsetjing, adressering og adresseforvaltning, <b>Naustdal</b> (Nr. 1941)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for namnsetjing, adressering og adresseforvaltning, Naustdal kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Naustdal kommunestyre 11. desember 2014 med heimel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21 og forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 59 og lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adressemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Rådmannen er kommunens adressemynde og har ansvar for adresseforvaltninga i kommunen. Ansvaret inneber tildeling av offisielle adresser etter reglane i matrikkellova og tilhøyrande forskrift, i tillegg til førebuande arbeid knytt til fastsetjing av namn og skrivemåten for stadnamn/adressenamn etter reglane i lov om stadnamn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Namnemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naustdal formannskap er namnemynde i kommunen og har ansvaret for fastsetjing av namn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Namnemynde gjer vedtak om skrivemåten for stadnamn/adressenamn etter reglane i lov om stadnamn. Før vedtak skal namnekonsulenttenesta ha hatt skrivemåten for namna til uttale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Namnemynde har også ansvar for å gje uttale på vegne av kommunen om skrivemåten av stadnamn/adressenamn som kommunen ikkje har vedtaksrett for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Innstillingsmynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Komité for landbruk, teknikk og miljø har innstillingsmynde i namnesak. Kommunestyret kan vedta anna innstillingsmynde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Før komiteen gjev innstilling på parsellnamn, skal sogelag og mogleg aktuelt grendelag ha høve til å gje innspel til namneval. Namnesak skal og annonserast på kommunen si heimeside. Kunngjering ut over dette vurderast i kvart tilfelle.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Offisiell adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Med offisiell adresse meiner ein:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1"><lverdi>4.1</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Vegadresse, gitt med vegnamn, adressenummer og eventuell bokstav eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2"><lverdi>4.2</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Matrikkeladresse, gitt med gardsnummer, bruksnummer og eventuelt festenummer og/eller undernummer med tilhøyrande adressetilleggsnamn eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.3"><lverdi>4.3</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">Områdeadresse, gitt med områdenamn, adressenummer (husnummer) og eventuell bokstav.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det er kommunestyret som gjer vedtak om kvar det skal innførast vegadresser i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Nærare om arbeidet til adressemynde og namnemynde</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Ved innføring av vegadresser lagar adressemynde kart som viser dei enkelte adresseparsellane (vegane) med start- og endepunkt og tildeler adressenummer (husnummer) etter reglar gitt i Adresseveileder tilpassa regelverket i matrikkellova, matrikkelføreskrifta og merknadene til denne utarbeidd av Statens kartverk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Namnemynde fastset namn og skrivemåte for dei enkelte adresseparsellane, og eventuelle tilleggsnamn (namn på til dømes bustadfelt og områdenamn). Aktuelle lag, organisasjonar og einskildpersonar i kommunen bør få høve til å komme med forslag til namn. Før namnevalet er gjort, skal skrivemåten fastsetjast etter reglane i stadnamnlova, og registrerast i det sentrale stadnamnregisteret (SSR).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Adresser kan også innehalde eit adressetilleggsnamn. Som hovudregel nyttar ein gardsnamn som adressetilleggsnamn. Adressetilleggsnamn kan kuttast ut dersom dette gir misvisande informasjon.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Retningsliner for val og skrivemåte av adressenamn</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1">
        <lverdi>6.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/1">Adressenamna må passe inn i eit samordna adressesystem for kommunen. Namna bør vera lette å oppfatte, skrive og uttale og skal vera unike slik at dei ikkje kan forvekslast med andre eksisterande adressenamn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2">
        <lverdi>6.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/1">Eit adressenamn bør ha lokal tilknyting på staden og så langt råd er byggje på lokal namnetradisjon.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3">
        <lverdi>6.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/1">Gjennom namnsettinga skal ein så langt råd er verna om og ta vare på lokal kulturarv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4">
        <lverdi>6.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/1">Skrivemåten skal vera i samsvar med det lokale målføret.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Retningsliner for utforming av adressesystemet og nummerering av adressene</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1">
        <lverdi>7.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1">Adressemynde har ansvaret for å utarbeide tenlege adresseparsellar med innstillingsmynde.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2">
        <lverdi>7.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1">Startpunkt for nummertildelinga av adresser til veg eller område med eige adressenamn er normalt der vegen eller tilkomsten tek av frå overordna veg. Der ein adresseparsell har to eller fleire tilknytingspunkt til overordna veg, skal utgangspunktet for nummereringa starte ved første tilkomst i høve til aukande nummerretning på overordna veg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3">
        <lverdi>7.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1">Sidevegar til overordna veg bør vera eigen adresseparsell og få eige adressenamn dersom sidevegen er:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3.a/avsnitt/1">Kortare enn 200 meter og fører til minst 10 adresseeiningar eller</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3.b/avsnitt/1">Lengre enn 200 meter og fører til minst 5 adresseeiningar eller</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3.c/avsnitt/1">Lengre enn 0,5 km og fører til minst 1 adresseeining</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4">
        <lverdi>7.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/1">Der adresseeiningar kan knytast til eit naturleg avgrensa område, bør området ha eige adressenamn dersom det i området er minst 20 adresseeiningar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5">
        <lverdi>7.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5/avsnitt/1">Adressemynda kan gjera unntak frå grensene som er sett i punkt 7.3 og 7.4 for å gjera det lettare å finne fram og/eller for å unngå større endringar i det etablerte adressesystemet. Det kan også takast kulturhistoriske omsyn ved namnsetjinga.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6">
        <lverdi>7.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6/avsnitt/1">Nummereringa langs sidene til ein veg bør gå mest mogleg parallelt. Det bør reserverast ledige adressenummer i tilfelle utbygging.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.7">
        <lverdi>7.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.7/avsnitt/1">Avstandsprinsippet vert nytta i områder med spreidd busetnad. Adressenummer vert då rekna ut frå startpunktet til vegen rekna i 10-meter. Eksempel: Ei adresseeining som ligg 400 meter frå der vegen startar får tildelt adressenummer 40.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.8">
        <lverdi>7.8</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.8/avsnitt/1">Avstandsprinsippet bør nyttast der avstanden mellom dei fleste adresseeiningane er større enn 50 meter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.9">
        <lverdi>7.9</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.9/avsnitt/1">Adressemynda kan også nytte ein kombinasjon av tradisjonell adressering og adressering ut frå avstandsprinsippet.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1">
        <lverdi>8.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/1">Statens vegvesen har ansvar for tinging, oppsetjing og vedlikehald av vegskilt langs riks- og fylkesvegar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2">
        <lverdi>8.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/1">Kommunen er ansvarleg for tinging, oppsetjing og vedlikehald av vegskilt og andre adressenamnskilt for kommunale vegar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3">
        <lverdi>8.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/1">Alle grunneigarar eller festarar som får tildelt adressenummer til bygg ut frå vegadresse, har plikt til å koste, setje opp og vedlikehalde nummerskilt og eventuelle nødvendige tilvisingsskilt på eigedommen etter nærare reglar gitt under avsnitt 10.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4">
        <lverdi>8.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4/avsnitt/1">Adressemynda utarbeidar ein skiltplan for adresseparsellane.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5">
        <lverdi>8.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.5/avsnitt/1">For eksisterande bygg som får tildelt adressenummer etter vegadresse, skal nummerskilt vere sett opp innan eit år etter at adressetildelinga er gjort kjent. For nye bygg skal nummerskilt vera sett opp i det bygget vert teke i bruk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.6">
        <lverdi>8.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.6/avsnitt/1">Adressemynda skal føre kontroll med at reglane i dette punktet vert følgde og gje nødvendige pålegg. Pålegg som ikkje vert teke omsyn til, kan adressemynda få utført mot at eigar/festar ber kostnaden.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av skilt, materialval, utforming og utføring/montering</ptittel>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1">
        <lverdi>10.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1/avsnitt/1">Nummerskilt og eventuelt tilleggsskilt skal plasserast slik at det er tydeleg kva for bygg det høyrer til. Skilta skal vera lett synlege frå den vegen dei høyrer til, og haldast reine og heile med tydelege tal og eventuelt bokstav. Samstundes bør skilta plasserast slik at dei er godt leselege når det er mørkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2">
        <lverdi>10.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2/avsnitt/1">Nummerskilt skal som hovudregel plasserast 2,5 meter over bakken og litt til høgre for inngangsdør og innkjørsle frå veg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3">
        <lverdi>10.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/1">Det det er vanskeleg å sjå skiltet frå vegen, skal nummerskilt setjast opp i passande høgde på port, innhegning/gjerde, stolpe eller anna egna stad, og om mogeleg til høgre for inngang/innkøyring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.4">
        <lverdi>10.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.4/avsnitt/1">Dersom nummerskiltet vender mot annan veg enn den adressa er knytt til, skal det under nummerskiltet monterast skilt som viser kva veg bygningen er adressert til - tilvisingsskilt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5">
        <lverdi>10.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.5/avsnitt/1">Sjølv om eigedommen ikkje har inngang eller innkøyring frå den vegen som nummerskiltet er knytt til, bør det setjast opp vanleg nummerskilt til vegen. Under nummerskiltet skal det plasserast tilvisingsskilt som fortel frå kva for veg eigedommen har tilkomst.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.6">
        <lverdi>10.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.6/avsnitt/1">I dei tilfella der adressemynda finn at det er naudsynt, kan adressemynda krevje at det vert sett opp suppleringsskilt ved hovudveg, ved kvart hus og ved den enkelte inngang.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.7">
        <lverdi>10.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.7/avsnitt/1">Huseigar pliktar å sørgje for at nummerskilt og tilvisingsskilt er godt synlege, og ikkje er skjult av tre, busker, andre skilt og liknande.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.8">
        <lverdi>10.8</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.8/avsnitt/1">Nummerskilt og tilleggsskilt skal vera av aluminium eller anna rustfritt materiale. Dei skal festast solid, rustfritt og haldbart.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.9">
        <lverdi>10.9</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.9/avsnitt/1">Nummerskilta skal ha svarte tal og eventuelt bokstavar, i tillegg til svart kantbord på kvit eller kvitliknande reflekterande bakgrunn. Teksthøgde 105 mm og skilthøgde 150 mm. Skiltbredda varierer med tal siffer og skal vere 150 mm for 1-siffra tall, 220 mm for 2-siffra tall og 280 mm for 3-siffra tall.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Andre skilttypar skal godkjennast av adressemynde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Endring av tildelt adresse</ptittel>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1">
        <lverdi>11.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1/avsnitt/1">Før adressemynda med heimel i matrikkelforskrifta § 50 endrar ei adresse, skal eigar/festar til aktuell eigedom eller eigedomsdel ha fått melding og høve til å uttale seg om forslag til endring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2">
        <lverdi>11.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2/avsnitt/1">Eigar/festar kan søke adressemynda om å få endra tildelt adresse til ei meir tenleg adresse. Eksempel: Endre Adressenummer til annan veg som huset på eigedommen har tilkomst til.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Tildeling eller endring av adresser kan klagast på etter forvaltningslova VI, jamfør matrikkellova § 46.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-1941/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Forskrifta er gjort gjeldande</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft etter endeleg vedtak i Naustdal kommunestyre 11. desember 2014 og lovleg kunngjering.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
