<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-17-1925" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-17-1925</id>
    <dato>17.12.2014 nr. 1925</dato>
    <dato type="iso">2014-12-17</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 9</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tjøme kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0014</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tvungen slamtømming, Tjøme</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tvungen slamtømming, <b>Tjøme</b> (Nr. 1925)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tvungen slamtømming, Tjøme kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tjøme kommunestyre 17. desember med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26 tredje ledd, § 30 andre og tredje ledd og § 79.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre miljømessig, økonomisk og helsemessig forsvarlig innsamling, transport og behandling av slam i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften er gitt med hjemmel i lov om vern mot forurensning (forurensningsloven) § 26 tredje ledd, § 30 andre og tredje ledd og § 79.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder alle eiendommer i Tjøme kommune som har privat sanitæranlegg, og ikke leder avløpet til renseanlegg. Som renseanlegg menes her Bekkevika Renseanlegg, større private renseanlegg (pe &gt; 50) og minirenseanlegg (pe &lt; 50) der det foreligger serviceavtale.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Forskriften gjelder for eiendommer der kommunen krever slamavskiller selv om sanitært avløpsvann går til Bekkevika Renseanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Forskriften gjelder også gebyrplikt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">
        <i>Abonnent</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Eier/fester av eiendom/festetomt, eller eier av seksjon eller ideell sameiepart, med privat avløpsanlegg som ikke er tilknyttet offentlig avløpsanlegg, eller der kommunen krever slamavskiller selv om sanitært avløpsvann føres til Bekkevika Renseanlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">
        <i>Abonnement</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Avtale mellom abonnent og kommunen om slamtømmetjenester for privat avløpsanlegg. Det er ikke en betingelse at avtalen er skriftlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">
        <i>Avløpsanlegg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Med avløpsanlegg menes ledninger og øvrige anlegg både for sanitært avløpsvann (spillvann), industrielt avløpsvann og overvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">
        <i>Separat avløpsanlegg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Privat avløpsanlegg hvor avløpet ikke føres til kommunalt renseanlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">
        <i>Kommunal tømming</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">Tømming en gang hvert annet år. Tømmingen er inkludert i årsgebyret for slam og blir utført av kommunens renovatør.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">
        <i>Privat tømming</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/12">Tømming utover tømming en gang hvert annet år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/13">
        <i>Nødtømming</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/14">Tømming pga. tette rør, driftsproblemer mv. som må utføres raskt for å unngå forurensning, tilbakeslag etc.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/15">
        <i>Tvungen tømming</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/16">Tømming av tette tanker hvor tømming ikke er bestilt innen 30. september i tømmeåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/17">
        <i>Slam</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/18">De forurensningene som tas ut av avløpsvannet ved de ulike renseprosessene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/19">
        <i>Eiendom</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/20">Fast eiendom definert med et eget gårds- og bruksnummer, festenummer eller seksjonsnummer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/21">
        <i>Boenhet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/22">Enhver godkjent selvstendig enhet med ett eller flere rom og med separat inngang, samt eget bad/WC og kjøkkendel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/23">
        <i>Bolig/Fritidsbolig</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/24">Bygningstype som er kodet innen hovedgruppen «Bolig» (111-199) i henhold til Matrikkelen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/25">
        <i>Næringsbygg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/26">Bygningstype som er kodet i hovedgruppen «Annet» (211-840) i henhold til Matrikkelen. Næringsbygg kan også inneholde boenheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/27">
        <i>Gebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/28">Gebyr skal gjenspeile kommunens kostnad knyttet til betjening av den enkelte eiendom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/29">
        <i>Selvkost</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/30">Et lovfestet prinsipp om at gebyrene ikke skal overstige kommunens nødvendige kostnader til sitt vann- og avløpsverk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innsamling av slam</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen skal sørge for innsamling av slam fra alle tanker som omfattes av denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Kommunal tømming utføres i tidsrommet 1. april-31. oktober.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Abonnentens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Abonnenten skal sørge for at anleggene som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming. Kumlokk bør fortrinnsvis ligge i høyde med terrenget. Der kumlokk er nedgravd eller på annen måte skjult, må abonnenten avdekke lokket etter at varsel om tømming er gitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dersom vei/adkomst eller tank ikke er klargjort til varslet tidspunkt, er abonnenten selv ansvarlig for å melde fra når vei/adkomst blir klargjort for tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ved kommunal tømming plikter abonnenten å bruke det tømmefirmaet som til enhver tid har avtale med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Abonnenten er pliktig til å melde fra om endring av tekniske installasjoner, jf. plan- og bygningslovens bestemmelser. Plikten til å melde gjelder også feil og mangler ved anlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Abonnenten skal sørge for at anlegget er i forskriftsmessig stand.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Abonnenter med tett tank har selv ansvar for å bestille tømming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Renovatørens rettigheter og plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Renovatøren har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen. Tømmingen skal utføres slik at beboerne ikke unødig sjeneres av støy og lukt. Det skal heller ikke foregå på en slik måte at det oppstår unødig skade på vei eller eiendom. Anlegget skal forlates i lukket stand og grinder, porter og dører skal lukkes og eventuelt låses.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Tømming skal foretas innenfor tidsrommet kl. 06.00-22.00 mandag til fredag, unntaksvis lørdag til kl. 18.00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Renovatøren skal varsle når tømming skal finne sted. Normalt skal dette skje 1-2 uker før planlagt tømming. Gjelder ikke tette tanker, ref. § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Renovatøren skal gi informasjon til abonnenten om at anlegget er tømt, og om eventuelle feil og mangler ved anlegget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til adkomstvei</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Adkomstveien skal gi slamtømmebilen en grei og rimelig fremkommelighet. Som et minimum må veien ha en fri bredde på 3 meter og fri høyde på 3,5 meter. Kurvatur og stigningsforhold skal være egnet for kjøring med slamtømmebil. Bilen må kunne snu forsvarlig eller rygge inn uten problemer. Ved tømming om vinteren må veien eventuelt være brøytet og strødd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Dersom veien ikke oppfyller de nevnte kvalitetskrav plikter abonnenten å ta kontakt med renovatøren for å avtale tømming med annen type redskap.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Dersom veien har midlertidig forringet kvalitet, for eksempel etter uvær, plikter abonnenten å varsle renovatøren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Avstand fra tank til oppstillingsplass for tankbilen må være mindre enn 50 meter, og med høydeforskjell på mindre enn 8 meter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tømmefrekvens mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Alle separate avløpsanlegg skal tømmes en gang hvert annet år. Dersom tømming ikke skjer med foreskrevet hyppighet skal abonnenten selv ta initiativ til at dette blir gjort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">For anlegg som krever tømming utover en tømming hvert annet år må abonnenten selv ta kontakt med en renovatør og bestille en privat tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Sluttømming av godkjente anlegg i forbindelse med tilknytning til kommunal avløpsledning bekostes av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Tømming av anlegget som følge av driftsproblemer i det aktuelle tømmeåret kort tid (inntil 6 md.) før ordinær tømming, kan erstatte denne. Det forutsettes at kommunens renovatør benyttes. Fremtidige tømminger vil likevel følge opprinnelig tømmeplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Tømming som krever kort responstid fra renovatøren betegnes som nødtømming og blir betraktet som privat tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Der det separate avløpsanlegget består av flere typer tanker (for eksempel både slamavskiller og tett tank), skal alle tankene tømmes samtidig ved kommunal tømming.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Tette tanker hvor tømming ikke er bestilt innen 30. september i tømmeåret, vil bli tømt uten varsel i løpet av oktober/november i inneværende år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Alle gebyrene nevnt i § 10 reguleres årlig i henhold til prinsippet om selvkost.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">
        <i>Årsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Abonnenten skal betale et årlig gebyr for tømming og tilsyn. Gebyret betales sammen med de andre kommunale eiendomsgebyrene og reguleres årlig i henhold til prinsippet om selvkost. Hver boenhet skal betale gebyr uavhengig av om den er tilknyttet et felles separat avløpsanlegg eller har eget separat avløpsanlegg. Tankens volum er bestemmende for gebyrets størrelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">
        <i>Fremmøtegebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">Dersom vei/adkomst eller tank ikke er klargjort når tømming skal finne sted, og eier ikke har gjort renovatøren oppmerksom på dette, vil det bli utstedt et gebyr for renovatørens fremmøte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">
        <i>Tilleggsgebyr ved bruk av liten tankbil</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/7">Dersom adkomstveien til det separate avløpsanlegget ikke tilfredsstiller kravene i § 8 vil det påløpe et tilleggsgebyr for bruk av liten tankbil.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/8">
        <i>Tilleggsgebyr ved tidkrevende tømming</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/9">Dersom tømming av et anlegg medfører uforholdsmessig langt tidsforbruk (mer enn 1 time) vil det påløpe et tilleggsgebyr som er basert på antall timer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Fritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Boenhet som står ubebodd i mer enn 12 md. kan innvilges fritak for tvungen slamtømming. Fritak gis først etter skriftlig søknad og kun for en tømmeperiode. Det kan søkes om ytterligere fritak for nye tømmeperioder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Dersom avløpsanlegget er tømt før kommunen mottar søknad om fritak, skal det betales fullt gebyr for dette året uavhengig av om anlegget har vært i bruk eller ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving, renter mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Gebyr for slamtømming med påløpte renter og kostnader er sikret med lovbestemt pant etter panteloven § 6-1. Om renteplikt ved for sen betaling og inndrivelse av slamgebyr gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene § 26 og § 27 tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Ved eierskifte er eier av eiendommen, ved tidspunktet for utstedelsen av gebyret, ansvarlig for at dette blir betalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1925/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften gjøres gjeldende fra 1. januar 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
