<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-30-1938" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-30-1938">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-30-1938</id>
    <dato>30.10.2014 nr. 1938</dato>
    <dato type="iso">2014-10-30</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 26</publisert>
    <ikraft>30.10.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-30</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Trondheim kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§2-9">L17.07.1998 nr. 61 § 2-9</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61-§3-7">§ 3-7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-15-944</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0041</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om skoleordensreglement, Trondheim</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om ordensreglement for elever i grunnskolen i <b>Trondheim</b> (Nr. 1938)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om ordensreglement for elever i grunnskolen i Trondheim kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Trondheim bystyre 30. oktober 2014 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 2-9 og § 3-7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-30-1938/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. juni 2006 nr. 944 om ordensreglement for elever i grunnskolen i Trondheim kommune, Sør-Trøndelag gjøres følgende endring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 nytt punkt 8 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Bruk av privat IKT-utstyr</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/2">Privat IKT-utstyr skal være avslått i undervisningstiden. Lærer ved den enkelte skole kan tillate bruk av privat IKT-utstyr i undervisningstiden når dette skjer i undervisningsrelatert sammenheng.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/3">Dersom eleven bryter regelen for bruk av privat IKT-utstyr, kan privat IKT-utstyr inndras for resten av undervisningstimen.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/4">Ved gjentatte brudd på regelen, kan rektor inndra privat IKT-utstyr for en hel dag. Ved vurderingen skal det blant annet legges vekt på hvor forstyrrende bruken av IKT-utstyret er for undervisningen og alvorligheten av bruddet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/5">Ved alvorlige brudd på regelen, eksempelvis fotografering eller videoopptak av krenkende art, skal rektor vurdere politianmeldelse.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/6">Rektor skal skriftliggjøre vurderingen som nevnt i punkt 8 tredje og fjerde ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5 punkt 5 bokstav h skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">Utestenging av enkeltelever fra spesielle arrangementer, aktiviteter og verv.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 punkt 6, andre ledd skal lyde:
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Rektor selv vedtar bortvisning etter å ha hørt eleven muntlig og rådført seg med lærerne til eleven. Myndigheten til å foreta bortvisning skal ikke delegeres til den enkelte lærer slik opplæringsloven § 2-10 åpner for. Før det blir gjort vedtak, skal en ha vurdert å bruke andre hjelpe- eller refselsestiltak.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-30-1938/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringer i forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
