<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-03-1957" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-03-1957">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-03-1957</id>
    <dato>03.09.2014 nr. 1957</dato>
    <dato type="iso">2014-09-03</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 138</publisert>
    <ikraft>03.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-03</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-12-18-1815</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0223</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for transport av funksjonshemmede, Oslo</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift for transport av funksjonshemmede, <b>Oslo</b> (Nr. 1957)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for transport av funksjonshemmede, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 3. september 2014 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-03-1957/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2003 nr. 1815 for transport av funksjonshemmede, Oslo kommune, Oslo gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Om søknaden</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Søknaden om TT-kort må inneholde legeerklæring og egenerklæring som grunngir den manglende forflytningsevnen. Erklæringene utfylles på egne skjema.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Søkere etter § 8 må dokumentere behov for faste reiser, herunder at disse ikke dekkes av andre transportordninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8. <i>Reiser til videregående skole, utdanningsinstitusjon, dagsenter eller arbeidssted</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">TT-brukere har rett til daglige reiser til og fra videregående skole.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">TT-brukere i yrkesaktiv alder kan få godkjent reiser til og fra dagsenter/dagtilbud der dette benyttes som alternativt arbeidstilbud.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">TT-brukere over 16 år har rett til daglige reiser til og fra fast arbeidssted og utdanningsinstitusjon såfremt dette ikke dekkes av andre transportordninger, herunder den statlige ordningen med arbeids- og utdanningsreiser for personer med forflytningsvansker på grunn av nedsatt funksjonsevne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Reisen kan benyttes i Oslo kommune eller til/fra kommuner i Akershus.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-03-1957/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 3. september 2014.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
