<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-16-1872" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-16-1872</id>
    <dato>16.12.2014 nr. 1872</dato>
    <dato type="iso">2014-12-16</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 5 s 820</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gaular kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>, <ref id="lov-2012-03-16-12-§5">§ 5</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0002</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Gaular</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vass- og avløpsgebyr, <b>Gaular</b> (Nr. 1872)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vass- og avløpsgebyr, Gaular kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Gaular kommunestyre 16. des 2014 med heimel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3 og § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 16-1 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Generelle føresegner</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Kommunen sine abonnentar betalar gebyr for vass- og avløpstenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av statlege lover og forskrifter og av kommunale forskrifter og abonnementsvilkår. Aktuelle reglar knytt til vass- og avløpsgebyr er:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning, kapittel 16 om kommunale vann- og avløpsgebyrer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift om vass- og avløpsgebyr i Gaular kommune (dette dokumentet)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyrregulativ for det enkelte år, fastsett av Gaular kommunestyre</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Andre dokument:
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Standard abonnementsvilkår for vann og avløp (tekniske og administrative bestemmelser) vedteken av Gaular kommunestyre 16. desember 2015 (K-sak 063/14).</avsnitt></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Føremål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskrifta gjev føresegner om utrekning og innbetaling av dei gebyr abonnentane skal betale for dei vass- og avløpstenester kommunen leverer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskrifta gjeld alle abonnentar i Gaular kommune, jf. § 1-3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">I denne forskrifta vert det meint med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Sanitærinstallasjonar/innvendige vass- og avløpsinstallasjonar:</i> Abonnenteigde røyr, installasjonar og utstyr innanfor huset sin yttervegg, som er tilknytt vass- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Privat vass- og avløpsanlegg:</i> Abonnenteigde private leidningar (stikkleidningar) og utstyr utanfor huset sin yttervegg, som er tilknytt offentleg vass- og/eller avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Avtale mellom abonnent og kommunen om vassforsynings- og/eller avløpstenester gjennom tilknyting av sanitærinstallasjonar og private vass- og avløpsanlegg til kommunen sine vass- og avløpsanlegg. Det er ikkje eit vilkår at avtalen er skriftleg. Avtale om tilknyting via privat fellesleidning vert rekna som abonnement.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Abonnent:</i> Eigar av eigedom som er tilknytt kommunen sine vassforsynings- og/eller avløpsanlegg, eller som er godkjent eller kravd tilknytt. Festar av eigedom skal stå som abonnent når attståande festetid då gebyrplikta trådde inn var 30 år eller meir, eller festar har rett til å få festeavtalen forlenga slik at samla festetid frå gebyrplikta trådde inn vil kunne bli 30 år eller meir.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Eigedom:</i> Fast eigedom registrert som sjølvstendig eining i Matrikkelen. Seksjon etablert i medhald av lovgivinga om eigarseksjonar vert rekna som sjølvstendig eigedom.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Bygg:</i> Konstruksjon/byggverk med eige bygningsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Bueining:</i> Bustad eller fritidsbustad med eitt eller fleire rom, separat inngang og eige kjøkken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Fritidsbustad:</i> Bygning som er registrert som fritidsbustad i Matrikkelen (bygningstype 161-163).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal for ein bygning eller brukseining som er registrert i Matrikkelen og utrekna med utgangspunkt i NS-3940.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Avløpsvatn:</i> Både sanitært og industrielt avløpsvatn og overvatn.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtypar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Gebyrtypane er:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eingongsgebyr for tilknyting for høvesvis vatn og avløp (tilknytingsgebyr)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Årsgebyr for høvesvis vatn og avløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Eige gebyr for bestemte tenester.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">Gebyrsatsar og gebyr for bestemte tenester vert vedteke av kommunestyret i eige regulativ.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Det er ikkje høve til å klage på gebyr som er fastsett gjennom kommunen sitt gebyrregulativ, jf. reglane i forvaltningslova.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">Det er høve til å klage på enkeltvedtak treft i medhald av forskrifta. Klagen vert handsama av kommunen si særskilte klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/3">Kommunen kan fråfalle eit krav om gebyr heilt eller delvis dersom særlege grunnar tilseier det. Gebyr må betalast innan forfallsdato sjølv om det er klaga på gebyrvedtaket. Klagar med prinsipielt innhald, vert handsama av kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Årsgebyr skal betalast frå dato for tilknyting. Eigedom som er kravd tilknytt kommunal leidning skal betale årsgebyr frå det tidspunkt tilknyting er kravd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">Eingongsgebyr for tilknyting skal vere betalt før tilknyting vert utført. Der tilknyting er del av eit tiltak etter plan- og bygningslova § 20-1, vert krav om betaling av gebyr sendt etter at godkjend byggjesøknad ligg føre.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Eingongsgebyr for tilknyting</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Eingongsgebyr for tilknyting (tilknytingsgebyr) skal betalast for:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nybygg, både bustader og andre bygg, jf. § 1-3 bokstav f. Det skal betalast tilknytingsavgift for kvar bueining, jf. § 1-3 bokstav g</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tiltak i eksisterande bygg som fører til auke i tal bueiningar. Det skal betalast tilknytingsavgift for kvar ny bueining</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Eksisterande bygg som vert tilknytt eller som kommunen krev tilknytt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eksisterande bygg med tilknyting som ikkje er godkjent</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Anna permanent tilknyting til kommunalt vass- eller avløpsanlegg, til dømes vatningsanlegg for landbruk, idrettsanlegg mv.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Utforming av gebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Tilknytingsgebyret kan differensierast for bustad- og fritidseigedomar som ligg i kommunalt eller privat bustadfelt og som har betalt refusjon eller anna form for opparbeidingskostnad for vass- og avløpsanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">For bygg som består av både bustad og annan type lokale, betalast gebyr for kvar av desse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Inndeling av grupper for tilknyting og differensiering av gebyr vert fastsett av kommunestyret i gebyrregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrsats</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Storleiken på gebyrsatsane vert fastsett årleg av kommunestyret og går fram av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Gebyrsatsen skal vere gjeldande gebyrsats då komplett byggesøknad eller søknad om tilknyting vart motteken av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">For eksisterande bygg med tilknyting som ikkje er godkjent, betalast dobbelt tilknytingsgebyr etter gjeldande sats på det tidspunktet kommunen har framsett krav om tilknytingsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for betaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">For nybygg har tiltakshavar ansvar for betaling av gebyret. For eksisterande bygg har abonnenten ansvaret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Årsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Årsgebyr skal betalast for alle bygg som:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er tilknytt kommunalt vass- eller avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er pålagt tilknyting i medhald av lov, og fristen for tilknyting er gått ut.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">For bygg som består av både bustad og annan type lokale, betalast gebyr for kvar av desse. Det skal betalast årsgebyr per bueining.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Eigedom utan godkjent tilknyting eller fråkopling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Er tilknyting ikkje godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr frå og med det tidspunkt tilknytinga er utført. Har kommunen ikkje anna utrekningsgrunnlag, vert gebyret utmålt etter skjønn. Slik utrekning inneber ikkje at kommunen har godkjent tilknytinga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Er fråkopling ikkje godkjent av kommunen, skal abonnenten betale gebyr inntil fråkoplinga er godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for betaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Abonnenten har ansvar for betaling av gebyr, uansett om gebyrkravet er retta mot abonnenten eller annan rekningsmottakar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Dersom abonnentar har felles vassmålar, skal ein stå som ansvarleg for og vere mottakar av gebyrkravet frå kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Utforming av gebyra</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Det vert utrekna årsgebyr for vassforsyning og avløp med:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ein fast del (abonnementsgebyr)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ein mengdeavhengig del (forbruksgebyr).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">Fordelinga mellom fast og mengdeavhengig del vert fastsett av kommunestyret i gebyrregulativet. Det same gjeld differensiering av gebyr i høve til arealgrenser, dimensjon på inntaksleidning og ulike bygg for næring, offentlege og private tenester. Abonnentar med godkjend vassmålar betalar forbruksgebyr basert på årleg vassforbruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for opplysningar om abonnent</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Abonnenten skal melde endringar i abonnementsforholdet til kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">Inntil kommunen har tatt i mot melding og inntil kommunen har oppdatert abonnentdata frå Matrikkelen, skal abonnenten betale årsgebyr som tidligare.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">Godkjente endringar av gebyret trår i kraft frå etterfølgjande månad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Utrekning av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Same forbruk i m<sup>3</sup> vert lagt til grunn for utrekning av både vassgebyr og avløpsgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">Ved fråflytting eller fråvær, eller der tilknytt bygg på eigedomen er fjerna eller øydelagt slik at dei ikkje kan brukast, kan kommunen gje fritak frå betaling av den mengdeavhengige delen av årsgebyret. Det er ein føresetnad at inntaksleidning for vatn er fråkopla kommunalt anlegg. Fråkoplinga skal vere skriftleg dokumentert av autorisert røyrleggar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">For næringsverksemd der forbruket av vatn til produksjon medfører at mengda avløpsvatn avvik vesentleg frå målt vassforbruk, kan kommunen basere avløpsgebyret på eiga måling av tilført avløpsvatn til kommunalt nett, eller på særskilt avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4">For avløpsvatn som avvik frå vanleg hushaldsavløp og verkar fordyrande på drift og vedlikehald av kommunen sitt avløpsanlegg, kan kommunen fastsette eit tillegg til avløpsgebyret til dekning av meirkostnadene. I slike tilfelle skal det gjerast ein separat avtale mellom kommunen og abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5">For avløpsvatn frå produksjonsprosess eller liknande som etter eige løyve frå kommunen er tillate ført i grunnen, i privat leidning direkte til vassdrag eller sjøen, eller i separat kommunal overvassleidning, betalast ikkje avløpsgebyr. Slikt vatn skal målast separat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Betaling etter stipulert forbruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Det skal betalast gebyr etter stipulert forbruk, dersom abonnenten eller kommunen ikkje krev at det skal betalast etter målt forbruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Betaling etter målt forbruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">Gebyr etter målt forbruk skal betalast for:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Bygg for næringsføremål, offentlege føremål og liknande.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bygg for både bustad- og andre føremål (blandingsbygg).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Anna anlegg med varig eller mellombels tilknyting, jf. § 2-1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eigedom med utvendig eller innvendig basseng på over 3 m<sup>3</sup> .</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">For mellombelse tilknytingar kan kravet om vanleg vassmålar fråvikast, dersom vassforbruket kan fastsettast på andre måtar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">Abonnent har rett til å få montert vassmålar og betale gebyr etter målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/4">Kommunen kan pålegge abonnent med stipulert forbruk etter § 3-7 å installere vassmålar og betale gebyr etter målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/5">Abonnent som har installert målar, kan ikkje krevje abonnementet endra til betaling etter stipulert forbruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Retting av feil gebyrutrekning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">Har mangelfulle eller feile opplysningar ført til feilaktig gebyrutrekning, skal utrekninga rettast og differansen gjerast opp. Krav som er forelda etter reglane om forelding av fordringar, vert normalt ikkje dekt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrreduksjon i medhald av forbrukarkjøpslova sine reglar om prisavslag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">Abonnent har rett til reduksjon i gebyr (prisavslag) ved feil eller mangel ved vassforsyninga i medhald av forbrukarkjøpslova sine reglar om prisavslag. Abonnent har rett til redusert gebyr i følgjande tilfelle:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ved ikkje varsla avbrot i vassforsyninga i meir enn 24 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ved ikkje varsla avbrot i vassforsyninga meir enn 2 gongar innan eitt kalenderår, og kvart avbrot varar lenger enn 8 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Når hygienisk kvalitet på vatnet er så dårleg at det må kokast før bruk til drikke eller matlaging.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/2">Vilkår for gebyrreduksjon er at mangelen skuldast forhold på kommunen si side, til dømes forureining i vasskjelde eller feil ved kommunalt anlegg. Kommunen pliktar å bidra til å avklare ansvarsforholdet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/3">Generell tilråding om koking som tryggingstiltak etter trykkfall på grunn av reparasjon, spyling, brannslokking mv., gjev ikkje gebyrreduksjon. Sats for gebyrreduksjon vert fastsett i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/4">Krav om redusert gebyr må fremjast innan to månader etter at forholdet oppstod, dersom ikkje kommunen har fatta eige vedtak om gebyrreduksjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Vassmålar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Installasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Kommunen avgjer:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tal vassmålarar den enkelte abonnent skal ha</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">type, storleik og plassering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">når målar skal installerast.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Ved oppdeling av eksisterande eigedom med vassmålar, i nye eigedomar, skal kvar av dei nye eigedomane ha eigen vassmålar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Abonnentar kan samarbeide om felles vassmålar der det vil vere uhøvesmessig kostbart å installere eigen målar for kvar eining. Årsgebyr vert fordelt på abonnentane etter § 3-3, 2. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Pålagt vassmålar for ny eigedom skal vere installert seinast når det vert gjeve bruksløyve eller eigedomen vert tatt i bruk, og for eksisterande eigedom når den vert tilknytt. Ved unnlating av dette, skal abonnenten for bustadeigedom betale stipulert årsgebyr etter § 3-7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">For annan eigedom vert gebyr utrekna etter skjønn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Eigarforhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Vassmålaren er kommunen sin eigedom dersom ikkje anna ordning er avtalt med abonnenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Kostnader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Abonnenten må ta kostnadene med installasjon av vassmålar. Ut over dette må kommunen ta kostnadene med vassmålar dersom ikkje anna er avtalt etter § 4-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Avlesing av vassmålar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Abonnenten skal lese av vassmålar så nær fastsett tidspunkt for avrekning som mogleg og sende resultatet til kommunen innan fastsett frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Unnlèt abonnenten å foreta avlesing, kan kommunen fastsette årsgebyret skjønnsmessig etter purring. Kommunen kan sjølv foreta avlesing utan ytterlegare varsel til abonnenten og kan krevje særskilt gebyr for dette.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedlikehald</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Abonnenten skal halde målar lett tilgjengeleg for avlesing og tilsyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Abonnenten skal jamleg føre tilsyn med målar. Blir ein målar skadd eller går tapt, skal abonnenten straks melde frå til kommunen. Som skade reknast også at plombering av målar er brote. Kommunen kan krevje erstatning for tap eller skade.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">Kommunen kan føre tilsyn med målar. Kontrollør frå kommunen skal legitimere seg utan oppmoding.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Nøyaktigheitskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Eigen kontroll:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kommunen skal rettleie abonnentane om eigna metode for eigen kontroll av målar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Enkel kontroll:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Kommunen og abonnenten kan krevje ytterlegare nøyaktigheitskontroll av målar. Kommunen avgjer om kontrollen skal utførast av kommunen eller av ekstern kontrollinstans.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kontrollen skal utførast med måleutstyr og prosedyrar for måling som er akseptert av Justervesenet. Kontrollen skal gjelde heile det aktuelle måleområdet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">Utvida kontroll:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Dersom abonnenten krev ytterlegare nøyaktigheitskontroll av målar, skal abonnenten bere kostnadene ved slik kontroll dersom kontrollresultatet ligg innanfor feilmarginen etter § 4-7. I motsett fall dekker kommunen kostnadene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">Justering eller utskifting av målaren:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Dersom målenøyaktigheita ikkje er tilfredsstillande, skal målaren justerast eller skiftast ut. Krav om endra måleområde for ny målar skal vurderast.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Avrekning ved feilmåling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Dersom målaren ved kontroll viser meir enn 5 % for høgt forbruk, har abonnenten krav på tilbakebetaling for feilmålinga. Er eventuell plombering av målaren brote, har abonnenten ikkje krav på tilbakebetaling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">Tilbakebetalinga reknast frå det tidspunkt feilen må antakast å ha oppstått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Krav som er forelda etter reglane om forelding av fordringar, vert ikkje refundert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">Viser målaren meir enn 5 % for lågt forbruk, har kommunen krav på tilleggsbetaling etter tilsvarande reglar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Utskifting og flytting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">Er målenøyaktigheita for dårleg, avgjer kommunen om målaren skal justerast eller skiftast ut. Når vanleg levetid for ein målar er nådd, kan kommunen avgjere at målaren skal skiftast ut heilt eller delvis. Abonnenten må ta kostnadene med utskifting dersom behovet for utskifting skuldast abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Kommunen kan krevje flytting av målar som er plassert i strid med kommunen sine krav til plassering. Abonnenten må ta kostnadene med slik flytting.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Iverksetting mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1872/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetting og oppheving av tidlegare forskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Forskrifta trår i kraft 1. januar 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">Frå same tid opphevast forskrift 21. desember 1976<fref id="/kapittel/5/paragraf/5-1/fotnote/1">1</fref> for vass- og kloakkavgifter i Gaular kommune, gjeldande frå 14. januar 1977, og andre kommunale vedtak om gebyr innanfor heimelsgrunnlaget for denne forskrifta.
<fotnote id="/kapittel/5/paragraf/5-1/fotnote/1">1 Ikkje kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
