<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-22-1878" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1878">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-22-1878</id>
    <dato>22.12.2014 nr. 1878</dato>
    <dato type="iso">2014-12-22</dato>
    <publisert>II 2014 hefte 5 s 833</publisert>
    <ikraft>01.01.2015 - 31.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01 - 2015-12-31</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nordland, Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§42">§ 42</ref>, <ref id="for-2001-10-16-4686">F16.10.2001 nr. 4686</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0666</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regulering av rognkjeksfisket, Nordland, Troms, Finnmark</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om regulering av fisket etter rognkjeks i 2015, <b>Nordland, Troms og Finnmark</b> (Nr. 1878)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regulering av fisket etter rognkjeks i 2015, Nordland, Troms og Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 22. desember 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 16 og § 42, jf. delegeringsvedtak 16. oktober 2001 nr. 4686.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1878/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt forbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det er forbudt for norske fartøy å fiske og lande rognkjeks i Nordland, Troms og Finnmark.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1878/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Maksimalkvote</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det enkelte fartøy som fyller vilkårene i forskrift 19. desember 2014 nr. 1823 om adgang til å delta i kystfartøygruppens fiske for 2015 (deltakerforskriften) kapittel 2 romertall X kan fiske og lande et kvantum rognkjeks tilsvarende 3 500 kilo utilvirket rognkjeksrogn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Ved landing av selvtilvirket rogn er omregningsfaktoren 1,2 slik at 1 kg tilvirket rogn avregnes som 1,2 kg av kvoten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1878/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fangstperiode</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det er forbudt å drive fiske etter rognkjeks i Nordland, Troms og Finnmark vest for 26° Ø etter 20. juni.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det er forbudt å drive fiske etter rognkjeks i Finnmark øst for 26° Ø etter 5. juli.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Grensen ved 26° Ø trekkes slik at den samsvarer med statistikkområde 03.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1878/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kvoteutnyttelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hvert fartøy kan bare fiske og lande en kvote. Uten hinder av dette kan hvert fartøy fiske og lande kvote utvekslet eller tildelt i medhold av bestemmelser om spesielle kvoteordninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved kjøp av fartøy kan ny eier ikke fiske og lande mer enn det som gjenstår av den nye eiers kvote etter fradrag for det som fartøyet totalt har fisket og levert i reguleringsåret. Dette gjelder også når fartøyet erverves til utskiftning av et annet fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ved utskiftning av fartøy kan erstatningsfartøyet heller ikke fiske og lande mer enn det som gjenstår av den nye eiers kvote etter fradrag for det som han selv har fisket og landet med annet fartøy i vedkommende eie i reguleringsåret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Når det ved utskiftning gjøres fradrag etter andre og tredje ledd, skal det fangstkvantum som er størst av de to alternativene trekkes fra.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1878/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Overføring av fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det kvantum som kan fiskes med det enkelte fartøy kan ikke overføres til annet fartøy. Det er også forbudt å motta og lande fangst fisket av et annet fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1878/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Bemyndigelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fiskeridirektoratet kan endre denne forskrift og fastsette nærmere bestemmelser som er nødvendige for å oppnå en rasjonell og hensiktsmessig utøvelse eller gjennomføring av fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1878/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller gitt i medhold av denne forskrift straffes i henhold til lov om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) 6. juni 2008 nr. 37 § 60, § 61, § 62, § 64 og § 65. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-22-1878/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2015 og gjelder til og med 31. desember 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
