<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-11-1939" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-11-1939</id>
    <dato>11.12.2014 nr. 1939</dato>
    <dato type="iso">2014-12-11</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 27</publisert>
    <ikraft>13.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-13</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eid kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101">L17.06.2005 nr. 101</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0042</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for adressering mv., Eid</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for namnsetjing, adressering og adresseforvaltning, <b>Eid</b> (Nr. 1939)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for namnsetjing, adressering og adresseforvaltning, Eid kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Eid kommunestyre 11. desember 2014 med heimel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova), forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 59.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1">
        <lverdi>1.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">Forskrifta gjev utfyllande reglar om namnsetjing, adressetildeling og skilting i Eid kommune.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2">
        <lverdi>1.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">Forskrifta skal sikre Eid kommune eit eintydig adressesystem basert på vegadresseforma for alle adresseverdige eigedomar og bygg, slik at det er lett å finne fram i kommunen. I Eid kommune skal matrikkeladresser berre nyttast der det ikkje er hensiktsmessig å nytte veg- eller områdeadresser.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Geografisk verkeområde</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1">
        <lverdi>2.1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">Eid kommune er eit eige adresseområde, og forskrifta gjeld for Eid kommune.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Adressemynde</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1">
        <lverdi>3.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">Kommunestyret er adressemynde. Vidare delegering går fram av kommunen sitt delegeringsreglement. Adressemynda er ansvarleg for adresseforvaltninga i kommunen, og skal adressere i samsvar med matrikkellova og tilhøyrande forskrifter.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Namnemynde</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Kommunestyret er namnemynde. Vidare delegering går fram av kommunen sitt delegeringsreglement. Namnemynda fastset namn på adresseparsellane og skrivemåten av desse i samsvar med lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Ei lokal namnenemnd skal vere namnemynda sitt rådgjevande organ i saker etter stadnamnlova der kommunen har vedtaksrett og uttalerett. Namnemynda vel namnenemnda. Administrasjonen har sekretærfunksjonen under arbeidet og føretar nødvendig saksbehandling og ekspedisjon fram til endelig godkjenning.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Adressemynda sitt arbeid</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Adressemynda avgjer kva vegar eller område som skal utgjere ein adresseparsell. Områdeadressering kan nyttast i område utan eit klart vegsystem. Inndeling i adresseparsellar med oppgjeve start- og sluttpunkt vert vist i kart utarbeidd av adressemynda.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Før adressemynda sitt framlegg til inndeling av adresseparsellar vert endeleg godkjent, skal framlegget sendast på høyring og leggjast ut til offentleg ettersyn. Framlegget skal kunngjerast i minst ei avis som er alminneleg lesen i kommunen og gjerast tilgjengeleg gjennom elektroniske mediar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Samstundes som framlegg om inndeling av adresseparsellar vert sendt på høyring og lagt ut til offentleg ettersyn, skal adressemynda invitere til innsending av namneforslag på adresseparsellane. Invitasjonen skal sendast til kommunen sine grenda-, bygde- og utviklingslag og grunneigarlag og kunngjerast i minst ei avis som er alminneleg lesen i kommunen og gjerast tilgjengeleg gjennom elektroniske mediar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4">
        <lverdi>5.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4/avsnitt/1">Framlegg til namn på adresseparsellane vert utarbeidd av namnenemnda, og lagt fram for namnemynda for førebels godkjenning. Godkjende namneforslag, med eventuelle endringar, skal sendast på høyring og leggjast ut til offentleg ettersyn i samsvar med krava i matrikkellova og stadnamnlova med tilhøyrande forskrifter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.5">
        <lverdi>5.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.5/avsnitt/1">Namnenemnda vurderer innkomne innspel og utarbeider endeleg framlegg til namn på adresseparsellane. Adressemynda vedtek namn og skrivemåte for adresseparsellane.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.6">
        <lverdi>5.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.6/avsnitt/1">Når adressenamn er vedteke vert adressenummer tildelt av adressemynda.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.7">
        <lverdi>5.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.7/avsnitt/1">For nye bustad- og hyttefelt skal tildeling av adressenamn skje samstundes eller straks planen er godkjend.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Prinsipp for val av adressenamn</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1">
        <lverdi>6.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/1">Namnet skal vere tilpassa eit samordna adressesystem Der adresseparsellar kryssar kommunegrenser skal adressenamnet samordnast med nabokommunane.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2">
        <lverdi>6.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/1">Namna må vere unike innafor adresseområdet, og bør ikkje kunne forvekslast med andre namn i kommunen eller nabokommunane.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3">
        <lverdi>6.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/1">Namna bør byggje på den lokale namnetradisjonen og passe på staden.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4">
        <lverdi>6.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/1">Namna bør vere varierte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.5">
        <lverdi>6.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.5/avsnitt/1">Namna må ikkje vere støytande eller komiske.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.6">
        <lverdi>6.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.6/avsnitt/1">Namna bør vere lette å uttale og skrive.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.7">
        <lverdi>6.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.7/avsnitt/1">Namn på nolevande personar skal ikkje nyttast. Namn på avdøde personar og fantasipersonar skal berre nyttast når sterke grunnar talar for dette.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.8">
        <lverdi>6.8</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.8/avsnitt/1">Skrivemåten skal bygge på den lokale uttalen og elles følgje gjeldande reglar for skrivemåten av stadnamn, jamfør stadnamnlova.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Reglar for adressesystemet</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1">
        <lverdi>7.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1">Adressesystemet i kommunen byggjer på vedtekne adresseparsellar. Ein adresseparsell er ein veg, vegstrekning eller eit nærare definert område utan vegtilkomst.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2">
        <lverdi>7.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1">Sidevegar til ein overordna veg bør få eige adressenamn dersom sidevegen</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2.a/avsnitt/1">er kortare enn 200 meter og fører til minst 15 adresseeiningar, eller</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2.b/avsnitt/1">er lengre enn 200 meter og fører til minst 10 adresseeiningar, eller</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2.c/avsnitt/1">er lengre enn 500 meter og fører til minst sju adresseeiningar med fast busetnad eller næringsverksemd.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3">
        <lverdi>7.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1">Adressenummer vert tildelt med ulike nummer (oddetal) på venstre side og like nummer (partal) på høgre side av vegen. Nummerering av adresseparsellane skal gå mest mogleg parallelt. Der det kan påreknast nye adresseverdige objekt skal det det settast av nummer til desse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4">
        <lverdi>7.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/1">Adresseparsellar utanfor tettstadane skal nummererast etter avstandsprinsippet, det vil seie nytt husnummer for kvar 10 meter veg rekna frå startpunktet til vegen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5">
        <lverdi>7.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5/avsnitt/1">Så langt råd skal ein unngå omnummerering. Som hovudregel skal ein i staden nytte bokstavering.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å setje opp skilt</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1">
        <lverdi>8.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/1">Kommunen har ansvaret for å setja opp adressenamnskilt og nødvendige tilvisingsskilt. Skilta skal utformast slik som skilt nr. 729 i skiltforskrifta (forskrift 7. oktober 2005 nr. 1219).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2">
        <lverdi>8.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/1">Statens vegvesen har ansvaret for å setja opp adressenamnskilt langs riks- og fylkesvegar, jf. matrikkelforskrifta § 57, første avsnitt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3">
        <lverdi>8.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/1">Eigar eller festar av eigedom som får tildelt adressenummer har plikt til å setja opp, vedlikehalda og kosta nummerskilt og nødvendige tilvisingsskilt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4">
        <lverdi>8.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4/avsnitt/1">For eksisterande bygningar som får tildelt adressenummer til veg eller område, skal nummerskilt og nødvendige tilvisingsskilt vera sett opp innan seks månader etter at eigar eller festar er gjort kjend med adressetildelinga. For nye bygg skal nummerskilt vera sett opp før bygget vert teke i bruk.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av skilt</ptittel>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1">
        <lverdi>9.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.1/avsnitt/1">Nummerskilt og ev. tilvisingsskilt skal plasserast slik at det er klårt og tydeleg kva bygning dei høyrer til. Minst eitt skilt skal vera lett synleg frå vegen som bygningen soknar til. For adresseparsellar som ikkje er vegnamn (områdeadresser) skal skilta plasserast mot naturleg tilkomstveg. Skilta skal haldast reine og heile med tydelege tal og eventuelle bokstavar. Skilta bør i tillegg utformast og plasserast slik at dei lett kan lesast i mørket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2">
        <lverdi>9.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.2/avsnitt/1">Husnummerskilt skal som hovudregel stå 2,5 meter over bakken, og så langt råd er til høgre for inngangsdør og/eller innkjørsle frå veg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3">
        <lverdi>9.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.3/avsnitt/1">Der skilta på bygningane ikkje kan sjåast frå vegen, skal skiltet plasserast i høveleg høgde på port, innhegning eller stolpe, også her som hovudregel til høgre for inngang eller innkjørsle. Kommunen kan krevja at det i tillegg skal vera skilt ved inngangsdøra i samsvar med nr. 2 ovanfor.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4">
        <lverdi>9.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/9.4/avsnitt/1">Nummerskilt og tilleggsskilt skal vera av aluminium eller anna rustfritt og slitesterkt materiale. Dei skal festast på ein trygg og varig måte.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Skiltet si utforming</ptittel>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1">
        <lverdi>10.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.1/avsnitt/1">Skilt skal ha svarte tal, og ev. bokstavar, og skal ha svart kant på kvit reflekterande botn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2">
        <lverdi>10.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.2/avsnitt/1">Nye husnummerskilt og tilvisingsskilt skal vera i storleik 150 x 150 eller 150 x 220 mm. Tal og bokstavar skal ha ei høgde på 105 mm.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3">
        <lverdi>10.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/10.3/avsnitt/1">I heilt spesielle tilfelle, t.d. på bygningar med spesiell arkitektonisk utforming eller av antikvarisk eller stor historisk verdi, kan kommunen godkjenne ei anna utforming av husnummerskilt. Kvalitetskrava i nr. 4-6 ovanfor skal likevel oppfyllast så langt det er råd.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1939/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll og klage</ptittel>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1">
        <lverdi>11.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.1/avsnitt/1">Adressemynda skal føre kontroll med at reglane i denne forskrifta vert følgde og gje pålegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2">
        <lverdi>11.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.2/avsnitt/1">Dersom pålegget ikkje vert oppfylt kan kommunen la arbeid/retting bli utført på eigar eller festar si rekning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.3">
        <lverdi>11.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.3/avsnitt/1">For klage på vedtak, gjeld reglane om klage i forvaltningslova, matrikkellova og stadnamnlova som vanleg.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/11.3/avsnitt/2"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
