<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-17-1926" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-17-1926</id>
    <dato>17.12.2014 nr. 1926</dato>
    <dato type="iso">2014-12-17</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 12</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tjøme kommune, Vestfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref>, <ref id="lov-2004-06-01-931">L01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0015</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Tjøme</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, <b>Tjøme</b> (Nr. 1926)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Tjøme kommune, Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tjøme kommunestyre 17. desember 2014 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg, lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 16.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften har som formål å sikre en finansieringsordning og beskrive hvilke prinsipper kommunen legger til grunn for beregning av gebyrene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hjemmel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften er gitt med hjemmel i lov om vass- og avløpsanlegg og forskrift om begrensning av forurensning, kapittel 16 om kommunale vann- og avløpsgebyrer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Enhver eiendom i Tjøme kommune omfattes av forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">
        <i>Abonnent</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Eier/fester av eiendom/festetomt, eller eier av seksjon eller ideell sameiepart, med vann- og/eller avløpsinstallasjoner som enten er tilknyttet offentlig vann- og avløpsanlegg, eller som har fått pålegg om tilknytning etter plan- og bygningslovens bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">
        <i>Abonnement</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Avtale mellom abonnent og kommunen om vannforsynings- og/eller avløpstjenester gjennom tilknytning av sanitærinstallasjoner og private vann- og avløpsanlegg til kommunens vannforsynings- eller avløpsanlegg. Det er ikke en betingelse at avtalen er skriftlig. Avtale om tilknytning via privat fellesledning regnes som abonnement.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">
        <i>Sanitærinstallasjoner:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">Abonnenteid teknisk innretning for tapping, transport, oppbevaring eller rensing av vann og avløp. Omfatter private utvendige og innvendige sanitæranlegg
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">
        <i>Utvendige sanitæranlegg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Alle sanitærinstallasjoner fra og med tilkoblingspunktet på kommunal ledning og fram til grunnmur.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">
        <i>Innvendige sanitæranlegg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">Alle sanitærinstallasjoner innenfor husets yttervegger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">
        <i>Avløpsanlegg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/12">Med avløpsanlegg menes ledninger og øvrige anlegg både for sanitært avløpsvann (spillvann), industrielt avløpsvann og overvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/13">
        <i>Avløpsvann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/14">Fellesbetegnelse på spillvann og overvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/15">
        <i>Stikkledning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/16">Private ledninger og utstyr utenfor husets yttervegg som er tilknyttet offentlig vann- og/eller avløpsanlegg. Ledningen leder vann og/eller avløp til/fra en eller flere eiendommer. Stikkledningen eies, driftes og vedlikeholdes av eiendommenes hjemmelshaver(e) fra og med anboringsklammer/avgreining på den kommunale ledningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/17">
        <i>Felles privat ledning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/18">Stikkledning som betjener flere eiendommer. Eiendommene har felles ansvar for drift og vedlikehold av disse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/19">Abonnenter som har felles stikkledning og installasjoner (f.eks. kummer), er solidarisk ansvarlige i forhold til kommunen for abonnentens plikter etter abonnementsvilkårene, uansett om den enkelte abonnent er medeier i anlegget eller ikke, og uansett om det foreligger tinglyst erklæring om ansvarsforholdet eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/20">
        <i>Kommunalt vann- eller avløpsanlegg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/21">Hovedanlegg for vann eller avløp som ivaretas av kommunen, direkte eller gjennom annet offentligrettslig organ, f.eks. interkommunalt selskap. Kommunen er også ansvarlig for drift av anleggene. Som kommunalt anlegg regnes anlegg som kommunen selv har anlagt som kommunalt hovedanlegg, overtatt ansvar for i medhold av lov eller uttrykkelig påtatt seg ansvar for, fortrinnsvis ved skriftlig erklæring. Øvrige anlegg regnes som abonnenteide.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/22">
        <i>Spillvann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/23">Avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom e.l. og fra næringsvirksomhet. Vann fra svømmebasseng, akvarium o.l. regnes normalt som spillvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/24">
        <i>Overvann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/25">Vann fra tak, annet utvendig areal, drenering mv. Dette er i prinsippet rent vann som kan ledes ut i grunnen på egen eiendom eller til bekk eller sjø.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/26">
        <i>Separatsystem</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/27">Avløpsanlegg med egen ledning for spillvann og egen ledning for overvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/28">
        <i>Fellessystem</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/29">Betegnelse på avløpsanlegg som fører både spillvann og overvann i samme ledning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/30">
        <i>Godkjent foretak</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/31">Foretak som har sentral godkjenning eller kan gis lokal godkjenning i henhold til forskrift om godkjenning av foretak for ansvarsrett (godkjenningsforskriften) innenfor relevant fagområde. Foretaket skal i tillegg dokumentere at det utførende personellet har følgende minimumskvalifikasjoner for det relevante arbeidsområdet:
<liste id="/paragraf/4/ledd/31/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/31/liste/1/avsnitt/1">Innvendige sanitæranlegg: Svennebrev som rørlegger</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/31/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/31/liste/2/avsnitt/1">Utvendige sanitæranlegg:</avsnitt><liste id="/paragraf/4/ledd/31/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/31/liste/2-1/avsnitt/1">Svennebrev som rørlegger, samt S-ADK1- eller ADK1-sertifikat</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/31/liste/2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/31/liste/2-2/avsnitt/1">Fagbrev innen veg- og anleggsfaget eller anleggsmaskinførerfaget, samt ADK1-sertifikat.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/32">
        <i>Eiendom</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/33">Fast eiendom definert med et eget gårds- og bruks-, feste- eller seksjonsnummer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/34">
        <i>Boenhet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/35">Godkjent bolig med ett eller flere rom og med separat inngang, samt eget bad/WC og kjøkkendel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/36">
        <i>Bolig/Fritidsbolig</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/37">Bygningstype som er kodet innen hovedgruppen «Bolig» (111-199) i henhold til Matrikkelen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/38">
        <i>Næringsbygg</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/39">Bygningstype som er kodet i hovedgruppen «Annet» (211-840) i henhold til Matrikkelen. Næringsbygg kan også inneholde boenheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/40">
        <i>Bruksendring</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/41">Med bruksendring menes endring mellom ulike bygningstyper, som for eksempel endring fra tomannsbolig til enebolig eller endring fra fritidsbolig til bolig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/42">
        <i>Midlertidig tilknytning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/43">Med midlertidig tilknytning menes tilknytning av vann og/eller avløp til bygg/anlegg hvor bygget/anlegget ikke er i permanent bruk, og/eller kun skal brukes i en begrenset periode. Et eksempel på slikt bygg/anlegg er anleggsbrakker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/44">
        <i>Gebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/45">Gebyr skal gjenspeile kommunens kostnad knyttet til betjening av den enkelte eiendom avhengig av dens forbruk, enten stipulert eller målt. Gebyrene innkreves i form av tilknytningsgebyr og årsgebyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/46">
        <i>Tilknytningsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/47">Gebyr som betales når en boenhet og/eller et næringsbygg blir tilknyttet kommunale vann- og/eller avløpsledninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/48">
        <i>Årsgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/49">Gebyr som betales årlig når en boenhet og/eller et næringsbygg er tilknyttet kommunale vann- og/eller avløpsledninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/50">
        <i>Selvkost</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/51">Et lovfestet prinsipp om at gebyrene ikke skal overstige kommunens nødvendige kostnader til anskaffelse og drift av kommunens vann- og avløpsanlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/52">
        <i>Svømmebasseng tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsnett</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/53">Svømmebassenget regnes som tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsnett dersom det er fast tilknyttet eiendommens vann- og/eller avløpsnett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrsatser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Gebyrsatsene fastsettes av kommunestyret og trer i kraft fra det tidspunktet kommunestyret bestemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å betale gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Plikten til å betale gebyr gjelder bebygd eller ubebygd eiendom som er/blir tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsnett. Tilknytningen kan være enten direkte til kommunal ledning eller via felles privat ledning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrgrunnlaget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Gebyrgrunnlaget for henholdsvis vann og avløp beregnes etter selvkostprinsippet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Til grunn for beregningen legges de til enhver tid gjeldene nasjonale retningslinjer for beregning av selvkost for kommunale betalingstjenester. Gebyrgrunnlaget skal oppgi hva som er faste kostnader og hva som er variable kostnader. Som hovedregel defineres de faste kostnadene som kommunens kapitalkostnader innenfor tjenestene vann og avløp. Resterende kostnader defineres som variable kostnader. En beslutning om annen fordeling kan gjøres i forbindelse med vedtak av de årlige gebyrsatsene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tilknytningsgebyr for vann og/eller spillvann og/eller overvann skal betales:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">for bebygd og ubebygd eiendom som blir tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsledninger direkte, eller indirekte via felles privat ledning. På eiendom med flere bygninger eller der flere bygninger skal oppføres, regnes den enkelte bygning som egen eiendom dersom bygningen senere kan identifiseres med et eget gårds-, bruks- feste- og/eller seksjonsnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">for hver boenhet i bygning med flere boenheter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">for nye boenheter ved bruksendring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">for næringsbygg som blir tilknyttet kommunalt vann- og/eller avløpsnett direkte, eller indirekte via felles privat ledning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det skal ikke betales tilknytningsgebyr for:
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">ikke-kommersielle bryggeanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">midlertidige tilknytninger (gjelder for opp til ett år med mulighet for å søke om forlengelse), eks. brakkerigg.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">
        <i>Beregningsprinsipp for tilknytningsgebyr</i>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Helårsboliger og fritidsboliger betaler et standardgebyr pr. boenhet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">For næringsbygg, offentlige bygg og bygg for forsvaret beregnes tilknytningsgebyr pr. m<sup>2</sup> BRA for næringsbyggets personaldel. Areal som inngår i næringsbyggets personaldel regnes kjøkken, sanitærrom, garderober, spiserom, overnattingsrom, kontor etc, samt tilhørende gangareal. Lager, butikklokale, vestibyle, verksted og produksjonshaller uten vannforbruk skal ikke regnes med i arealet for beregning av tilknytningsgebyret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">For campingplasser beregnes tilknytningsgebyr pr. m<sup>2</sup> BRA for arealet av servicebygg/vaktstue etc. samt pr. boenhet for campinghytter/vogner/ferieleiligheter etc. som tilknyttes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Landbruksbygg betaler et standardgebyr som helårsboliger og fritidsboliger.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Årsgebyr for vann- og/eller avløp skal betales:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">for eiendom som er tilknyttet kommunal vann- og//eller avløpsledning direkte, eller indirekte via felles privat ledning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">for hver bygning på eiendom med flere bygninger dersom bygningen senere kan identifiseres med eget gårds-, bruks-, feste- og/eller seksjonsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">for hver boenhet i bygning med flere boenheter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">for bryggeanlegg.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">
        <i>Beregningsprinsipp for årsgebyr</i>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Helårsboliger og fritidsboliger: Både kommunen og abonnenten kan kreve årsgebyr basert på målt forbruk. Der vannmåler ikke er installert beregnes årsgebyret etter stipulert forbruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Alle næringsbygg, offentlige bygg og bygg for forsvaret skal avregnes etter målt forbruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Landbruksbygg skal avregnes etter målt forbruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Bryggeanlegg, herunder båthavner, båtforeninger, gjestehavner og marinaer, skal avregnes etter målt forbruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">For midlertidige tilknytninger skal eier/fester av eiendommen betale gebyr etter gjeldende regler for næringsvirksomhet, med avregning etter målt forbruk. Anleggsbrakker og lignende som står på andres grunn faktureres entreprenør/anleggsutfører.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Årsgebyret fordeles på et fastgebyr til dekning av de faste kostnadene, og et forbruksgebyr til dekning av de variable kostnadene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">
        <i>Fastgebyr</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Helårsboliger og fritidsboliger betaler 1 fastgebyr pr. boenhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Næringsabonnenter betaler:
<liste id="/paragraf/9/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">1 fastgebyr for forbruk = &lt; 200 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">2 fastgebyr for forbruk &gt; 200 m<sup>3</sup> og = &lt; 1000 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">5 fastgebyr for forbruk &gt; 1000 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">10 fastgebyr for forbruk &gt; 5000 m<sup>3</sup>
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">
        <i>Forbruksgebyr etter stipulert forbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">Stipulert forbruk pr. boenhet der vannmåler ikke er installert:
<liste id="/paragraf/9/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Fritid: 200 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Helår = &lt; 60 m<sup>2</sup> : 125 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/8/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Helår &gt; 60 m<sup>2</sup> : 200 m<sup>3</sup></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/9">
        <i>Forbruksgebyr etter målt vannforbruk</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/10">Etter godkjent sanitærsøknad kan målt vannforbruk benyttes som grunnlag for årsgebyrene. Eiendom som har godkjent vannmåler betaler årsgebyr for vann og/eller avløp i henhold til målt vannforbruk og gjeldene m<sup>3</sup> pris.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/11">Abonnenten må selv skaffe og eie vannmåler som skal benyttes ved målt forbruk. Installasjonen skal utføres av godkjent rørlegger, og kostnadene dekkes av abonnenten. Abonnenten er ansvarlig for:
<liste id="/paragraf/9/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">avlesning av måleren pkt. 9</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">avlest forbruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/11/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">kalibrering av vannmåleren etter leverandørens spesifikasjoner (dvs. at vannmåleren måler riktig mengde).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/12">
        <i>Svømmebasseng</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/13">For svømmebasseng tilknyttet kommunal vann og/eller avløpsledning beregnes årsgebyret etter målt eller stipulert forbruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/14">Der vannmåler ikke er installert betales det årsgebyr etter areal:
<liste id="/paragraf/9/ledd/14/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/14/liste/1/avsnitt/1">Areal = &lt; 40 m<sup>2</sup> : belastes for 50 m<sup>3</sup></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/14/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/14/liste/2/avsnitt/1">Areal &gt; 40 m<sup>2</sup> : belastes for 100 m<sup>3</sup>
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/15">
        <i>Videresalg av vann</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/16">Uttak av vann for videresalg er kun tillatt fra kommunens tappestasjon etter særskilt avtale og betales etter målt forbruk. Sats fastsettes av kommunestyret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/17">
        <i>Avvik i årsgebyret</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/18">Restriksjoner for vannforbruk eller kortere avbrudd i leveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Avlesning av vannmålere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Abonnenter med vannmåler har selv ansvar for å lese av vannmålere og sende inn målerstanden til kommunen innen 31. desember hvert år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunen kan foreta kontroll av målerstand, og skal til enhver tid gis tilgang ved varslede og ikke varslede kontroller.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">
        <i>Næringsabonnent:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Ved manglende innlevering av måleravlesning vil kommunen avregne etter forrige års forbruk + 50 %. Det gis ingen refusjon ved senere innlevering av korrekt målerstand. Dersom forbruket er høyere enn +50 %, avregnes dette ved neste avregning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">
        <i>Boligabonnent (helår og fritid):</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/6">Ved manglende innlevering av måleravlesning to påfølgende år vil forbruket avregnes etter stipulert forbruk fra og med første år uten registrert måleravlesning, og vannmåleren registreres som demontert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Unntak - dispensasjoner - sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">For eiendom der avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsledning og/eller renseanlegg, kan det beregnes et tillegg til avløpsgebyret. Tilleggets størrelse fastsettes etter avtale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">
        <i>Hagevanning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Abonnenter som unnlater å etterkomme vanningsforbud vil, dersom det etter skriftlig advarsel gjentar seg, bli ilagt et overtredelsesgebyr for hver overtredelse etter at advarsel er gitt. Overtredelsesgebyret fastsettes av kommunestyret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">
        <i>Ulovlig tilknytning</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Er tilknytningen ikke godkjent av kommunen, skal det søkes om tilknytning. Innvilges søknaden skal det betales tilknytningsgebyr etter satsen for tilknytningstidspunktet samt et tilleggsgebyr. Tilleggsgebyret utgjør 25 % av tilknytningsgebyret, dog minimum 25 % av standardsatsen. Årsgebyr betales fra og med tidspunktet tilknytningen ble foretatt. Innvilges ikke søknaden kan kommunen kreve at abonnenten kobler fra vann og avløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving av gebyr</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">
        <i>Tilknytningsgebyr</i>
        <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For nye abonnenter forfaller tilknytningsgebyret til betaling ved gitt igangsettingstillatelse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Tilknytningsgebyr skal være betalt før arbeidet igangsettes. Kommunen kan dispensere fra dette.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ny tilknytning for eiendommen innen 10 år etter godkjent frakobling krever ikke ny betaling av tilknytningsgebyr.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">
        <i>Årsgebyr</i>
        <liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Gebyrene fordeles over 4 terminer pr. år. For eiendom som betaler etter målt forbruk foretas a konto innbetalinger i hver termin. Avregning skjer i 1. termin året etter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr kreves fra og med måneden etter at eiendommen er tilknyttet kommunalt ledningsnett. Årsgebyret løper til og med måneden eiendommen er frakoblet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Etter søknad kan kommunen gi fritak for årsgebyret når gebyrpliktig eiendom fysisk frakoples kommunens ledningsnett. Arbeidene skal utføres av autorisert rørlegger. Tiltaket er søknadspliktig. Årsgebyrene avsluttes i henhold til ferdigmelding fra rørlegger. Kostnader ved frakopling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten. Arbeidet skal utføres etter kommunens anvisning.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">
        <i>Rettslig myndighet for innkreving</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med lovpant i eiendommen etter panteloven § 6-1. Både årsgebyr og tilknytningsgebyr er tvangsgrunnlag for utlegg. Gebyrene innkreves etter reglene for innkreving av skatt jf. § 6 i lov om kommunale vass- og avløpsanlegg 16. mars 2012 nr. 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Endring av gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Endringer i gebyrsatsene kunngjøres på kommunens internettside. Endringer i gebyrene for en bestemt eiendom underrettes i henhold til forvaltningslovens § 27.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Kommunens administrasjon kan i enkeltsaker og etter skriftlig søknad gjøre unntak eller gi dispensasjoner fra denne forskriften dersom rimelig grunn tilsier dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltning av klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Enkeltvedtak i medhold av denne forskriften kan påklages etter reglene i forvaltningsloven av 10. februar 1967 med senere endringer. Klageinstans er kommunens klageorgan opprettet i henhold til kommuneloven. Følgende er ikke gjenstand for klage:
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Arealberegninger i henhold til dette reglementet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/15/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/15/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Gebyrberegning i henhold til gebyrsatsene for vann og avløp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Ilagt gebyr må betales i sin helhet inntil klagen er behandlet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1926/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskriften gjøres gjeldende fra 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Fra samme dato oppheves forskrift 14. september 1992<fref id="/paragraf/16/fotnote/1">1</fref> for vann og kloakkavgifter, Tjøme kommune, Vestfold.
<fotnote id="/paragraf/16/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/16/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
