<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-18-1956" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-18-1956</id>
    <dato>18.12.2014 nr. 1956</dato>
    <dato type="iso">2014-12-18</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 137</publisert>
    <ikraft>18.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-18</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Spydeberg kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>, <ref id="for-2002-06-26-847-§7-3">F26.06.2002 nr. 847 § 7-3</ref>, <ref id="for-2002-06-26-847-§7-5">§ 7-5</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0174</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om feiing og tilsyn, Spydeberg</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, <b>Spydeberg</b> (Nr. 1956)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om feiing og tilsyn og om gebyr for gjennomføring av lovbestemt feiing og tilsyn med fyringsanlegg, Spydeberg kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Spydeberg kommunestyre 18. desember 2014 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlige stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28, samt forskrift 26. juni 2002 nr. 847 om brannforebyggende tiltak og tilsyn § 7-3 og § 7-5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å regulere gjennomføring av feiing og tilsyn med fyringsanlegg i Spydeberg kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften skal videre regulere kommunens gebyrordning for feiing og tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder feiing og tilsyn av alle fyringsanlegg i Spydeberg kommune hvor lov om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) og forskrift om brannforebyggende tiltak og tilsyn pålegger dette. Tilsyn i § 13-objekter styres av forskrift 27. februar 2006 nr. 384 om tilsyn i byggverk, områder, virksomheter m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hyppighet for feiing</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For bolig utføres feiing så ofte som feier anser det nødvendig, men minst en gang hvert 2. år, for å begrense muligheten for at brann eller andre skader oppstår.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For fritidsboliger og hytter er det eiers ansvar å tilkalle feiertjenesten, for å få utført feiing etter behov.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hyppighet for tilsyn</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Tilsyn med fyringsanlegg i boliger skal utføres minst en gang per fjerde år.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For fritidsboliger eller hytter er det eiers ansvar å tilkalle feiertjenesten for tilsyn etter behov.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Varsling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Eier eller representant for eier av fyringsanlegg skal varsles skriftlig med dato for gjennomføring av feiing og tilsyn, og kan pålegges å varsle andre brukere av vedkommende bygning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for feiing og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Årsavgift for feiing og tilsyn fastsettes av kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Tjenesten skal innbefatte tjenester beskrevet i forskriftens § 3 og § 4</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Avgiften beregnes etter følgende:
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">avgift for feiing enkel pipe</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">avgift for feiing dobbel pipe</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">avgift for tilsyn av fyringsanlegg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">For boliger/bygninger som har gassfyrte fyringsanlegg svares et gebyr for tilsyn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Avgiftsplikten er normalt ikke knyttet til tidspunktet for når den enkelte feiing, eller det enkelte tilsynet er gjennomført, men gjelder for feierperioden uansett når i perioden tjenesten finner sted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Fritak for avgift kan gis for boliger og/eller piper som ikke er i bruk over tid. Brannsjefen er bemyndiget til å gi fritak etter søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Andre tjenester</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Eiere og brukere av fyringsanlegg som ønsker frivillig feiing eller tilsyn utenom lovpålagt feiing eller tilsyn, fjerning av beksot, filming av skorsteinsløp og lignende, må selv ta kontakt med kommunens feiervesen og avtale dette. Feieren fastsetter selv gebyrer og foretar fakturering direkte med kunden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Huseiers/brukers plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det er eieres ansvar å holde fyringsanlegget i orden til en hver tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Eier skal, etter varsel om feiing, sørge for at hele fyringsanlegget er tilgjengelig for feiing, samt utstyrt og innrettet slik at feiing kan utføres på tilfredsstillende måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Feierens plikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Feieren skal under feiing og tilsyn vurdere forhold ved fyringsanlegget som har betydning for brannsikkerheten eller adkomsten. Ved avvik som ikke kan rettes på stedet, skal feieren gi skriftlig tilbakemelding til eieren, eller representant for eieren om disse forhold med frist for retting eller tilbakemelding om når retting blir gjennomført. Dersom retting ikke blir gjennomført, skal tilsynsmyndigheten gi nødvendige pålegg. Dersom noen nekter eller legger hindringer i veien for feiing og tilsyn, skal brannsjefen varsles.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Håndheving og sanksjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Lokalt tilsyn, håndheving og sanksjoner skal finne sted i samsvar med kapittel 7 i brann- og eksplosjonsvernlovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Klage på vedtak gjort i medhold av denne forskrift fremsettes skriftlig til Spydeberg kommune v/brannsjefen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Saksbehandlingen ved klager følger bestemmelsene gitt i eller i medhold av brann- og eksplosjonsvernloven, samt lov om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1956/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra omgående.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
