<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-10-1962" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1962">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-10-1962</id>
    <dato>10.12.2014 nr. 1962</dato>
    <dato type="iso">2014-12-10</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 293</publisert>
    <ikraft>01.01.2015 - 01.01.2025</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01 - 2025-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Telemark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0290</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Regional plan for samordna areal og transport, Telemark</korttittel>
    <korttittel>5 Regional plan for samordna areal og transport, <b>Telemark</b> (Nr. 1962)</korttittel>
    <tittel>Regional plan for samordna areal og transport, Telemark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Telemark fylkesting 10. desember 2014 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 8-5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1962/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">
        <i>8.2 Føresegner</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Etablering av offentleg tenesteyting med høg besøksfrekvens</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For å legge til rette for attraktive byar og tettstader, tillates det ikkje å etablere tenesteyting med høg besøksfrekvens utanfor sentrumssona i fylkes-, region-, (sekundært) kommunesenter eller lokal-/bygdesenter, f.eks. NAV-tjenester, tinghus, skattekontor, regionale utdannings institusjoner, kino, bibliotek og kulturhus. Unntatt er steds-/ressursbundne tenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">
        <i>Forbud mot store handelsetableringar utanfor sentrumssona</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Innanfor sentrumssona i kommunesentre og sekundære kommunesentre leggast ikkje begrensningar på omfanget av etableringar og utviding av handelsverksemd.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Innanfor sentrumssona for lokalsentre tillates etablering av handelsvirksomhet med samla bruksareal inntil 3000 m<sup>2</sup> utan at det blir stilt krav om handelsanalyse. Dersom etableringa sin storleik er tilpassa senterets funksjon og handelsomland, kan etableringa eller utvidinga overstige 3000 m<sup>2</sup> . Konsekvensene av tiltaket skal utgreiast i kommune- eller reguleringsplan. ATP handelsmetode (der bl.a. reisemotstand og senterets attraksjonskraft i regionen analyseres i et 5-års perspektiv) skal anvendast i konsekvensvurderingane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny eller utviding av eksisterande handelsverksemd tillates ikkje dersom konsekvensane er netto redusert omsetning i eitt eller fleire av kommunesentrene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Utenfor sentrum av fylkes-, region-, kommune- og lokalsentra er det kun tillatt med utviding eller etablering av handelsverksemd(er) med eit samla bruksareal på inntil 800 kvm.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Med handelsvirksomhet forstås handel i bygningsmessige enheter eller bygningskomplekser som etableres, drives eller framstår som en enhet, samt utsalg som krever kunde- og eller medlemskort for å få adgang. Som handelsvirksomhet regnes også handel lokalisert i flere enheter innenfor et område som for eksempel en handelspark.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">
        <i>Plasskrevande varegrupper</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Forbudet gjeld ikkje handelsverksemd der den dominerande delen av vareutvalet er plasskrevande dersom desse lokaliserast i randsonen til eit senter. Dette gjeld bilar, båtar, landbruksmaskiner, trelast og større byggevarer, samt utsalg frå hagesentre og planteskular.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Områder for handel med plasskrevande varer definerast og avgrensast i kommuneplanens arealdel med krav til høg arealutnytting, struktur, utforming av bygg, maksimumskrav til parkering for bil og minimumskrav til sykkelparkering. Handelsverksemda skal maksimalt ligge innan 300 meter frå busstopp. Området skal vere kopla til og gjerast tilgjengeleg for gåing og sykling.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">36 DEL 1/Kapittel 8 - Retningslinjer og føresegner
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">
        <i>Avlastningssenter</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Handelsområdet på Tuven er avgrensa i kommuneplanen med maksimalt tillatt bruksareal. Utviding og nye handelsetableringar skal ikkje gi negative konsekvensar for region-/kommunesentra. Reisemotstand og avlastningssenterets attraksjonskraft legges til grunn i konsekvensanalysene av virkningen overfor andre region-, kommune- og lokalsentra ved bruk av modellen ATP-handel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Nye avlastningssentra skal ikkje etablerast.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1962/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Den regionale planen trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
