<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-18-736" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-736">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-18-736</id>
    <dato>18.06.2015 nr. 736</dato>
    <dato type="iso">2015-06-18</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 256</publisert>
    <ikraft>18.06.2015 - 31.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-18 - 2015-12-31</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rømskog, Aremark og Halden kommuner, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2012-03-01-190-§3">F01.03.2012 nr. 190 § 3</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0248</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om endret jakttid for elg i 2015, Rømskog, Aremark og Halden</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om endret jakttid for elg i 2015, <b>Rømskog, Aremark og Halden</b> (Nr. 736)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endret jakttid for elg i 2015, Rømskog, Aremark og Halden kommuner, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkestinget i Østfold 18. juni 2015 med hjemmel i forskrift 1. mars 2012 nr. 190 om jakt- og fangsttider samt sanking av egg og dun for jaktsesongene fra og med 1. april 2012 til og med 31. mars 2017 § 3 pkt. 2 bokstav a, jf. lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 9.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-736/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med endret jakttid på elg er å imøtekomme særlige bestands-, forvaltnings- eller næringsmessige behov.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-736/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Jakttider</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/1">Rømskog kommune: fra og med 5. oktober til og med 30. november.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/2">Aremark kommune: fra og med 5. oktober til og med 30. november.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/3">Halden kommune: fra og med 5. oktober til og med 30. november; det skal ikke jaktes lørdager og søndager i november i Høiåsmarka og Ertemarka.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-736/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fylkeskommunen kan oppheve forskriften dersom utvidelsen medfører særlige ulemper for andre brukere av utmarka.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Utvidelsen forutsetter at det tillates samjakt (småvilt- og rådyrjakt sammen med elgjakt) fra seinest to uker etter jaktstart for elg i alle områder med utvidet jakttid. Det må også utvises særlige hensyn til andre brukere av naturen, spesielt i bynære strøk, langs turstier og i områder med konsentrert hyttebebyggelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-736/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og gis varighet til 31. desember 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
