<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-24-1348" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-24-1348">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-24-1348</id>
    <dato>24.11.2015 nr. 1348</dato>
    <dato type="iso">2015-11-24</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 513</publisert>
    <ikraft>24.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-24</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestvågøy kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-03-25-261</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0406</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for ILA, Vestvågøy</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos fisk, <b>Vestvågøy</b> (Nr. 1348)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos fisk, Vestvågøy kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 24. november 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, jf. forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-24-1348/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. mars 2015 nr. 261 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos fisk, Vestvågøy kommune, Nordland, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens navn (endret) skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr i Vestvågøy, Flakstad og Moskenes kommuner, Nordland</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften gjelder opprettelse av to kontrollområder bestående av bekjempelsessone og overvåkningssone i Vestvågøy, Flakstad og Moskenes kommuner i Nordland.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Bekjempelsessonen opprettes omkring og lokalitetene 11193 Gamskjæran og 30977 Æsøya i Vestvågøy kommune, og lokaliteten 34337 Olstind i Moskenes og Flakstad kommune, Nordland fylke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bekjempelsessonen for lokalitetene 11193 Gamskjæran og 30977 Æsøya avgrenses som følger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">I linje sørvest fra Banhammaren (13.639;68,09),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">videre i linje vest sørvest til punkt i Buksnesfjorden (13,611;68,087),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">videre i linje sør sørvest til punkt i Buksnesfjorden (13,596;68,067),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">videre i linje sørøst til punkt sør av Brandsholmen (13,638;68,051),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">videre i linje østover til punkt ved Æsøyskallen (13,853;68,086),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/6/avsnitt/1">videre i linje nordøstover til punkt øst av Smiholmen (13,909;68,124),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/7/avsnitt/1">videre i linje nordover til punkt øst av Langstranda (13,894;68151), og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/8/avsnitt/1">videre i linje vestover til land i Stor Osneset (13,849;68,15).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Overvåkingssonen ligger utenfor bekjempelsessonen og avgrenses som følger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">I nord av Nappstraumen, i linje mellom Tåa vest av Utakleiv (13,483;68,2) sørvest til Myrland (13,401;68,161),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">i sørvest fra Kvalkeila vest av Nusfjord, i linje sør til punkt i Vestfjorden (13,32;67,99),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">videre i linje øst til punkt sør av Ureberget (13,715;67,994),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">videre i linje nordøst til punkt øst av Langstranda (14,008;68,151), og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/5/avsnitt/1">videre i linje nordvest til land ved Kangerura (13,846;68,167).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Bekjempelsessonen for lokaliteten 34337 Olstind omfatter hele Kjerkfjorden og avgrenses av:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">en halvsirkel fra Akkarvikodden (13.166, 67.962) til Moskenes, Tjeldhaugen (13.050, 67.897) (har maks avstand i sjø ved et punkt i Vestfjorden (13,135; 67,913)).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Overvåkningssonen ligger utenfor bekjempelsessonen og omfatter hele Skjelfjorden og Selfjorden avgrenses som følger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">I nord av en linje fra Mulstøa (13.138, 68.114) til Hesneskeila (13.296, 68.129)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">I sør av linje fra punkt i Vestfjorden (13,32; 67,99) til et punkt i Vestfjorden (13.260, 67.903).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">Videre i linje sørvest til punkt i Vestfjorden (13.108, 67.863) - Videre i linje nordvest til Moskenes, Tjeldhaugen (13.050, 67.897).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">I vedlagte kart er bekjempelsessonen merket med rødt, mens overvåkningssonen er merket med gult. UTM-kartreferanser er i henhold til WGS 84.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5 sjette ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Alle matfiskanlegg i sonen skal deretter ha minimum to måneders felles brakklegging.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 nytt åttende ledd, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Akvakulturanlegg i sjø i bekjempelsessonen skal ha månedlig helsekontroll med prøveuttak egnet til å avdekke eventuell ILA-smitte. Prøveuttak kan skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 10 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Akvakulturanlegg i sjø i overvåkingssonen skal ha månedlig helsekontroll med prøveuttak egnet til å avdekke eventuell ILA-smitte. Prøveuttak kan skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">Vedlegg til forskriften (kart) erstattes av vedlegg 1 til denne forskriften.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Vedlegg 2 (nytt) skal lyde:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-24-1348/v2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg 2 prøvetaking <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">
        <i>Plan for prøvetaking i forbindelse med kontrollområdene for ILA i region Nord</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">
        <i>Uttak av prøver</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/3">
        <i>Lokaliteter med laks der det ikke er påvist ILA innenfor kontrollområdet</i>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Dødfisk plukkes daglig og gjennomgås. Prøvene for ILA-overvåking tas fra fersk dødfisk eller svimere som har vokst normalt, fra «litt rufsete fisk», men ikke fra taperfisk. Det anbefales at oppdretter fortløpende tar prøver fra 5-10 fisk gjennom en månedsperiode.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/2">Det tas prøver fra nyre og hjerte og legges på glass med RNAlater®. Et glass for hver fisk. Prøvene lagres i kjøleskap fram til innsending.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/3">Lokal fiskehelsetjeneste gir veiledning i prøveuttak og oppbevaring av prøvene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Ved den månedlige helsekontrollen tar fiskehelsetjenesten et tilsvarende antall prøver (5-10 fisk) av hjerte og nyre på RNAlater® for virusundersøkelse. Samlet antall laks som det tas prøver fra i løpet av en måned, bør være 10-20.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/2">Fiskehelsetjenesten samler inn samtlige prøver tatt gjennom den siste måneden og sender til Veterinærinstituttet som er referanselaboratorium for ILA eller til utpekt laboratorium.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/4">
        <i>Mistanke om smittsom sykdom i lokaliteter med laks innenfor kontrollområdet</i>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Ved forøket dødelighet eller annen grunn til mistanke om sykdom skal helsekontroll gjennomføres uten unødig opphold for å avklare årsaksforhold, jf. akvakulturdriftsforskriften § 13. Ved forøket dødelighet eller dersom det er fisk med typiske tegn på ILA ved det daglige dødfiskopptaket, skal Mattilsynet umiddelbart varsles, jf. matlovens § 19 og akvakulturdriftsforskriftens § 13.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Dersom det ved den månedlige helsekontrollen er obduksjonsfunn som kan gi mistanke om ILA, skal det tas full organpakke på formalin (hjerte, lever, nyre, milt, tarm/blindsekker, hud/muskulatur og gjeller) samt hjerte og nyre på RNAlater® og virustransportmedium (fra samme fisk som det tas organprøver til histopatologi fra). For mer detaljert beskrivelse av prøveuttaket, se:
<lenke url="http://www.vetinst.no/proevetaking-og-diagnostikk/proevetaking-fisk-krepsdyr-skjell#prover_medium"> http://www.vetinst.no/Proevetaking-og-diagnostikk/Proevetaking-fisk-krepsdyr-skjell#Prover_medium</lenke></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Ved mistanke om ILA må prøvene sendes til Veterinærinstituttet.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/5">
        <i>Lokaliteter med regnbueørret innenfor kontrollområdet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/6">Regnbueørret er mottagelig art for ILA-virus. Lokaliteter med regnbueørret skal innenfor ILA-kontrollområdet, tilsvarende som for lokaliteter med laks, inspiseres en gang pr måned av lokal fiskehelsetjeneste.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/7">Regnbueørret blir ikke syk av ILAV, men kan være bærer av viruset blant annet i hudslim og på gjeller. Derfor anbefales det at fiskehelsetjenesten tar svaberprøver fra hudslim fra 10 fisk per lokalitet til PCR-undersøkelse.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/8">Én svaber fra ett individ per rør. Merk rørene med individnummer. Fra hvert individ svabres det aseptisk under venstre brystfinne samt langs sidelinjen (svaber må ikke komme i kontakt med andre gjenstander/steder på fisken før eller etter svabring). Svaber puttes i rør med bufferløsning og brekkes av slik at røret kan lukkes. Prøvene oppbevares og sendes nedkjølt på raskeste måte.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/9">Veterinærinstituttet kontaktes i forkant for informasjon om rett bufferløsning og prøvetaking (tlf: 23 21 64 14). Prøvene kan tas fra fersk dødfisk eller svimere som har vokst normalt, eller fra frisk, bedøvd fisk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/10">
        <i>Generelt om prøvesvar og rapportering</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/11">Veterinærinstituttet eller utpekt laboratorium skal sende kopi til Mattilsynets avdelingskontor av de enkelte analysedata som sendes oppdretter/fiskehelsetjeneste.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/12">Dersom prøver undersøkes ved et utpekt laboratorium, skal resultatene fra prøvene rapporteres til Veterinærinstituttet,
<lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:postmottak vetinst.no">postmottak vetinst.no</lenke> i henhold til fastsatt mal slik at Veterinærinstituttet, som kunnskapsstøtteinstitusjon, kan lage en samlerapport over ILA-overvåkingen innenfor kontrollområdene i region Nord.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-24-1348/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.
<br/></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-24-1348/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1 kart</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">
        <i>Kart over kontrollområder i Vestvågøy, Flakstad og Moskenes kommuner, Nordland</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/1/ledd/1/marg/1">
          <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20151124-1348-01-01.png" alt="ikon"/>
        </marg>
      </ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
