<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-02-1182" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-02-1182</id>
    <dato>02.10.2015 nr. 1182</dato>
    <dato type="iso">2015-10-02</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 457</publisert>
    <ikraft>14.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-14</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Askvoll, Fjaler og Hyllestad kommunar, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0363</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om felles adressesystem for Askvoll, Fjaler og Hyllestad</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om felles adressesystem for kommunane <b>Askvoll, Fjaler og Hyllestad</b> (Nr. 1182)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om felles adressesystem for kommunane Askvoll, Fjaler og Hyllestad, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Askvoll kommune 2. september 2015, Fjaler kommune 7. september 2015 og Hyllestad kommune 2. oktober 2015 med heimel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkelloven) § 21.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Felles adresseringsområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Kommunane Askvoll, Fjaler og Hyllestad utgjer eit felles adresseringsområde etter § 58 i matrikkelforskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Adressemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Administrasjonssjefane i kommunane i adresseringsområdet er kommunen sitt adressemynde og har ansvar for adresseforvaltninga i kommunen. Ansvaret inneber tildeling av offisielle adresser etter reglane i matrikkellova og tilhøyrande sentral og lokal forskrift. I tillegg kjem førebuande arbeid knytt til fastsetjing av adressenamn og skrivemåten for stadnamn/adressenamn etter reglane i lov om stadnamn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Namnemynde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Formannskapa er namnemynde i kvar sin kommune og har ansvaret for fastsetjing av adressenamn i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ei felles namnenemnd<fref id="/paragraf/3/fotnote/1">1</fref> (1 frå kvar kommune og 1 vara) oppnemnd av kommunestyra skal førebu adressenamnsakene for aktuell administrasjonssjef.
<fotnote id="/paragraf/3/fotnote/1">1 Den einskilde kommune kan ha si eiga namnenemnd og at leiar av denne er kommunen sin representant i den felles namnenemnda.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1"><i>Retningsliner for namneval og skrivemåte av namna</i><br/>(jf. sentral forskrift § 51)
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Der veg kryssar grenser mot annan kommune og det ikkje er eit naturlig skilje, t.d. vegkryss, bru eller liknande, skal vegparsellane ha same namn i vedkomande kommune og adresseringsområdet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ein skal i størst mogleg grad unngå eksisterande vegadressenamn i nabokommunar/same «utrykkingsområde».</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Adressenamna må passe inn i eit samordna adressesystem for adresseringsområdet. Namna bør vere lette å oppfatte, skrive og uttale og skal vere unike slik at dei ikkje kan forvekslast med andre eksisterande adressenamn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Eit adressenamn bør ha lokal tilknyting på staden og så langt råd er byggje på lokal namnetradisjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gjennom namnsettinga skal ein så langt råd er verne om og ta vare på lokal kulturarv.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Namnet bør ikkje verke støytande eller komisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Namn på personar som er i live bør ikkje brukast i adressenamn. Namn på døde personar skal berre brukast når det er spesielle grunnar for dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Forslag til namn skal leggjast ut til høyring og offentleggjerast i lokalavisa og på kommunane sine heimesider, slik at aktuelle grunneigarar, organisasjonar og einskildpersonar i adresseringsområdet får høve til å kome med innspel. Utrykkingsinstansane og Stadnamntenesta for Vestlandet skal ha forslaga til høyring.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Retningsliner for utforming av adressesystemet og nummerering av adressene</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Utgangspunktet for det samordna adressesystemet for adresseringsområdet er samanfallande med Førde kommune sitt adressesystem.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Startpunkt for nummertildeling av adresser til veg eller område med eige adressenamn, er normalt der vegen tek av frå overordna veg/er utgangspunkt for tilkomst til området. Der ein adresseparsell (veg/område) har to eller fleire tilknytingspunkt til overordna veg, skal utgangspunktet for nummereringa til vanleg vere det som ligg nærast utgangspunktet nemnd i nr. 1 rekna etter ferdselsåra.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Sidevegar til ein overordna veg, bør gjevast eige adressenamn dersom sidevegen er:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3.a">
          <lverdi>a.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">kortare enn 200 m og fører til minst 20 adresseeiningar</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3.b">
          <lverdi>b.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">lengre enn 200 m og fører til minst 14 adresseeiningar eller</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3.c">
          <lverdi>c.</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">lengre enn 500 m og fører til minst 7 adresseeiningar som gjeld fast busetnad og verksemder</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Nummereringa langs sidene til ein veg bør gå mest mogleg parallelt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Der adresseeiningane mest tenleg kan knytast til eit naturleg avgrensa område, for eksempel ei øy, bør området ha eige adressenamn dersom det i område er minst 20 adresseeiningar (fleire øyar og veglaust areal kan samla utgjere eit område).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Der unntak i begge retningar frå dei grensene som er sette i nr. 3 og 4 gjer det enklare for ukjente å finna fram, kan kommunen gjera unntak frå desse grensene. Det same gjeld der ein ved dette kan unngå større endringar i det etablerte adressesystemet.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Adresseplan</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Som grunnlag for adresseringsarbeidet, skal det utarbeidast ein <i>adresseplan</i> på kart som syner inndelinga av vegsystemet i adresseparsellar med start- og endepunkt markert. For areal som skal ha områdeadresse, jf. sentral forskrift § 51, skal yttergrensene vere avmerka.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forslag til planen skal leggjast ut til høyring og offentleggjerast i lokalavisa og på kommunane sine heimesider, slik at utrykkingsinstansane, aktuelle grunneigarar, organisasjonar og einskildpersonar i adresseringsområdet får høve til å kome med innspel før slutthandsaminga.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Adressemynde fremjar planen for formannskapa i kommunane, som gjer endeleg vedtak om registreringsområdet si namneparsellinndeling og grensene for areala som skal ha områdeadresse, jf. sentral forskrift § 52.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1"><i>Skilting</i><br/> (jf. matrikkelforskrifta § 57)
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Adressestyresmakta skal setje opp og halde ved like vegnamnskilt og tilvisingsskilt for adresser med tilkomst frå fellesvegar som ikkje har eige adressenamn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skilta skal vere i samsvar med adresseskilta i skiltstandarden i skiltforskrifta til vegtrafikklova.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For områdeadresser skal adressemynde setje opp kartadresseskilt på tenleg stad (kai, felles parkeringsplass o.l.) Desse skilta skal òg vere i nasjonal standard om slik vert utarbeidd innan tida for skilting er inne. Dersom slik standard då ikkje er etablert, skal det nyttast den standarden som er i bruk i Nordhordland og Gulen, jf. vedlegg 1.<fref id="1">1</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det skal nyttast standard monteringsutstyr ved oppsetting av skilt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Ønskjer ein adresseeigar eit adressenummerskilt som ikkje er i samsvar med skiltstandarden, kan han søke adressemynde om godkjenning dersom dei nasjonale funksjonskrava er oppfylde for det ønska skiltet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Det skal utarbeidast eigen samhandlingsavtale mellom adressemynde i den einskilde kommune og Statens vegvesen region Vest i høve det ansvar og dei plikter Statens vegvesen har etter § 57 i matrikkelforskrifta.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/paragraf/7/fotnote/1">1 Vedlegg utelatt.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Skiltplassering</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Adressemynde fastset plasseringa av alle offentlege adresseskilt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Adressenummerskilta skal plasserast slik at dei tydleg viser kva bygning/eigedom dei er knytte til, og vere plassert slik at dei er lett synlege frå gate/veg. Der huset ikkje er synleg frå vegen, skal adresseeigar også setje opp eit skilt ved innkøyringa, t.d. på søppelskur eller portstolpe e.l.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Nummerskilt på hus skal som hovudregel stå ca. 2,5 m over bakken, og så vidt mogleg til høgre for hovudinngangsdøra. Skilta skal haldast heile og reine, med tydelege tal og eventuell bokstav (stor). Der skilt vanskeleg kan sjåast frå vegen, skal nummerskilt òg plasserast i høveleg høgd på port, inngjerding, stolpe eller anna eigna stad, og som regel til høgre for tilkomst. Skilta bør plasserast slik at dei er leselege i mørke.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Frist for oppsetting av adressenummerskilt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">For eksisterande bygg/eigedomar som får tildelt adressenummer, skal nummerskilt vere sett opp innan 6 md. etter at adresseeigar har fått tildelt vegadresse. For nye bygg skal nummerskilt vere oppsett før bygget vert teke i bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Skilttilsyn/mangelfull skilting</ptittel>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kommunen sitt branntilsyn skal rapportera mangelfull skilting til adressemyndet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Adressemynde rettar manglar kva gjeld sitt ansvar, jf. òg avtalen nemnd i § 7 nr. 6.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For mangelfull skilting som er adresseeigar sitt ansvar, gjev adressemynde eigaren skriftleg pålegg om turvande rettingar innan rimeleg tid. Kva som skal utførast og frist skal gå fram av pålegget. Vert ikkje pålegget teke til følgje, utfører adressemynde turvande retting på adresseeigaren sin kostnad etter å ha gjeve adresseeigaren skriftleg varsel om dette.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det er ingen klagerett på formannskapet sitt val av adressenamn, berre på valt skrivemåte av namnet. Slik klage følgjer stadnamnlova sine klagereglar.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Adresseeigar kan klaga adressenummertildelinga, på kva adresseparsell hans/hennes adresse er knytt til og på pålegg etter § 10 nr. 3 i denne forskrifta.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det kan klagast på formannskapet sitt adresseplanvedtak av dei dette har verknad for.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/11/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Klage etter § 11 nr. 2 og 11 nr. 3 skal skje i samsvar med reglane i forvaltingslova.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-02-1182/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskrifta gjeld frå den dato ho er vedteken i dei tre kommunestyra og lovleg kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
