<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-11-564" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-11-564</id>
    <dato>11.03.2015 nr. 564</dato>
    <dato type="iso">2015-03-11</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 204</publisert>
    <ikraft>04.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-04</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kvænangen kommune, Troms</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2005-06-17-101">L17.06.2005 nr. 101</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0211</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift, Kvænangen</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om adressetildeling og adresseforvaltning, <b>Kvænangen</b>(Nr. 564)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adressetildeling og adresseforvaltning, Kvænangen kommune, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kvænangen kommunestyre 11. mars 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eiendomsregistrering (matrikkellova).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Administrasjonssjefen er kommunens adressemyndighet. Adressemyndigheten er ansvarlig for adresseforvaltning i kommunen, og skal adressere i henhold til lov om eiendomsregistrering (matrikkelloven) og tilhørende forskrifter, samt saksforberedende arbeid knyttet til navnsetting og skrivemåte av stedsnavn/adressenavn etter reglene i lov om stadnamn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Formannskapet er navnemyndighet og har ansvar for navnsetting og gjør vedtak om skrivemåten av adressenavn etter reglene i lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Lokal navnekomite, oppnevnt av Formannskap, fungerer som arbeidsutvalg og rådgiver for Næring, Utvikling og Teknisk (NUT) som fremmer forslag til adressenavn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Offisiell adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med offisiell adresse menes:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Veiadresse angitt av veinavn, adressenummer (husnummer) og ev. bokstav</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Områdenavn (for eksempel navn på hyttefelt) og adressenummer (husnummer)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Matrikkeladresse, angitt med gårdsnummer, bruksnummer og ev. festenummer og/eller undernummer.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Nærmere om adressemyndighetens og navnemyndighetens arbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ved innføring av veiadresser bestemmer adressemyndigheten hvilke veier eller områder som utgjør en adresseparsell. Områdeadressering brukes i områder uten klart veisystem. Inndeling i adresseparseller med angitt start- og sluttpunkt vises på kartoversikt utarbeidet av adressemyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Navnemyndigheten bestemmer navn og skrivemåte for de enkelte adresseparseller. Aktuelle lag og foreninger og enkeltpersoner i kommunen skal gis anledning til å komme med forslag til navn. Når adressenavn er bestemt, tildeles adressenummer av adressemyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">For nye bolig- og hyttefelt hvor veiadresser skal benyttes, bør adressering skje samtidig eller</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">snarest etter godkjenning av plan, slik at ikke «tilfeldige» navn kommer i varig bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Prinsipp for valg av adressenavn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Følgende skal legges til grunn for valg av adressenavn:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Navnet må passe inn i et samordnet system for adressering.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Navnet må være unikt for kommunen, og bør heller ikke kunne forveksles med andre navn i kommunen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Navnet bør bygge på den lokale navnetradisjon og bør passe på stedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Navnene bør være varierte.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Navnet må ikke virke støtende eller komisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Navnet bør være lett å skrive og uttale.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Navn på nålevende personer skal ikke brukes. Navn på avdøde personer eller fantasipersoner skal bare brukes når det er særlige grunner for dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Skrivemåten skal bygge på den lokale uttalen og ellers følge gjeldene regler for skrivemåten av stedsnavn.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Regler for tildeling av adressenummer (husnummer)</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummerering starter fra kommunesenteret og stiger utover mot kommunegrensa. Ligger vegen ikke i tilknytning til kommunesenteret, starter nummereringen i den enden av vegen som er naturlig startpunkt sett fra kommunesenteret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Gjennomgående veger (riks- og fylkesveger) samt kommunale veger og lange bygdeveger nummereres etter avstandsprinsippet, det vil si nytt nummer for hver 10 m regnet fra vegens definerte startpunkt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Adressenummer tildeles med like nummer (partall) på venstre side og ulike nummer (oddetall) på høyre side regnet fra vegens definerte startpunkt.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kommunen er ansvarlig for oppsetting og vedlikehold av veiskilt og andre adressenavnskilt for kommunale og private veier. For riks- og fylkesveier har regionveikontoret dette ansvaret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Enhver grunneier eller fester som får tildelt adressenummer til bygg eller eiendom i veiadresse, har plikt til å bekoste, sette opp og vedlikeholde nummerskilt og ev. nødvendige henvisningsskilt på eiendommen etter nærmere regler angitt i § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">For eksisterende bygg/eiendommer som får tildelt adressenummer i veiadresse, skal nummerskilt være oppsatt innen 6 mnd. etter at adressetildelingen er gjort kjent. For nye bygg skal nummerskilt være oppsatt før bygget tas i bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Adressemyndigheten skal føre kontroll med at ovenstående regler blir fulgt og gi de nødvendige pålegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Skiltenes plassering, materiale og utforming</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummerskilt og ev. tilleggsskilt skal plasseres slik at det er tydelig hvilket bygg/eiendom/leilighet de hører til. Skiltene skal være lett synlige fra den vegen de hører til, og holdes rene og hele med tydelige tall og eventuelt bokstaver. Samtidig bør skiltene plasseres slik at de er lesbare i mørket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Nummerskilt skal som hovedregel stå ca. 2,5 m over bakken, og så vidt mulig til høyre for alle inngangsdører og innkjørsler fra veg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Er det vanskelig å se skiltet fra vegen, skal nummerskilt også settes på port, innhegning, stolpe eller annet egnet sted og så vidt mulig til høyre for innkjørselen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Eier/fester plikter å sørger for at nummerskilt er godt synlige, og ikke er skjult av trær, busker, andre skilt mv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Adressenummerskilt skal være av aluminium eller annet rustfritt og holdbart materiale. De skal festes solid og holdbart. Skiltene skal ha svarte tall og ev. bokstaver, samt svart kantbord på hvit eller hvitaktig reflekterende bunn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Størrelsen på skiltene skal være i samsvar med skiltveilederen gitt i adresseveilederen utgitt av Statens kartverk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Andre skilttyper kan, etter godkjenning av adressemyndigheten, benyttes. Slike skilt må også være av varig materiale, ha tydelige tall og ha god kontrast mot bakgrunnen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-11-564/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Disse bestemmelser trer i kraft når de er vedtatt av kommunestyret og lovlig kunngjort.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
