<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-03-96" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-03-96">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-03-96</id>
    <dato>03.02.2015 nr. 96</dato>
    <dato type="iso">2015-02-03</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 62</publisert>
    <ikraft>12.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-12</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-06-13-55-§15">L13.06.1997 nr. 55 § 15</ref>, <ref id="lov-1989-06-02-27-§44">L02.06.1989 nr. 27 § 44</ref>, <ref id="for-2006-05-03">F03.05.2006 nr.</ref>490</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-02-07-187</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0052</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om åpningstider, Bydel Gamle Oslo</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Bydel Gamle Oslo, <b>Oslo</b> (Nr. 96)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Bydel Gamle Oslo, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oppvekst-, kultur og nærmiljøkomiteen (OKN) på delegert myndighet fra Gamle Oslo bydelsutvalg 3. februar 2015, jf. forskrift 3. mai 2006 nr. 490 om serverings-, salgs- og skjenkebevillinger, Oslo kommune, Oslo, jf. lov 13. juni 1997 nr. 55 om serveringsvirksomhet (serveringsloven) § 15 og lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 4-4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-03-96/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. februar 2013 nr. 187 om åpningstider for serverings- og skjenkesteder i Bydel Gamle Oslo, Oslo kommune gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 bokstav d annet strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Bydelen kan fastsette innskrenket åpningstider, inne og ute, for områder brutt ned til enkelteiendommer der det er erfaringsmessig støy og ordensmessige problemer. Støyproblemer dokumentert gjennom advarsler, naboklager, lydmålinger og saksbehandling som gir pålegg om tiltak om å rette opp forholdene, kan gi innskrenket åpningstid dersom forholdene ikke rettes opp innen angitt frist etter at serveringsstedet er gjort kjent med klagen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1/marg/1">I § 5 tilføyes:
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1/marg/2"><i>Adresser med fasade mot Tøyen Torg</i></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1/marg/3">skal stenge inne kl. 03.30 på fredags- og lørdagskvelder, samt kvelder før hellig- og høytidsdager.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6. <i>Dispensasjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For spesielle arrangementer, festivaler etc. kan Bydel Gamle Oslo, etter søknad, gi dispensasjon til utvidet åpningstid ute til kl. 24.00 og inne til 03.30 for andre adresser enn de som er nevnt i § 5. Dette er begrenset til områder regulert til frilufts- eller grøntområder innenfor Bydel Gamle Oslo.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nåværende §§ 6-8 blir nye §§ 7-9.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-03-96/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
