<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-25-1484" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-25-1484</id>
    <dato>25.11.2015 nr. 1484</dato>
    <dato type="iso">2015-11-25</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 538</publisert>
    <ikraft>17.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-17</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bergen kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§81">§ 81</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§86">§ 86</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0496</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann, Bergen</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, <b>Bergen</b> (Nr. 1484)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Bergen kommune, Hordaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av bystyret i Bergen 25. november 2015 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 81 og § 86 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(Formål og virkeområde)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrift gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, fritidsboliger, turistbedrifter og lignende virksomhet, eller annen bebyggelse med utslipp mindre enn 50 pe. Forskrift regulerer bruk av tekniske løsninger ved utslipp av sanitært avløpsvann fra mindre avløpsanlegg i Bergen kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet er å redusere forurensning til de lokale resipientene i Bergen kommune. Forskriften erstatter forurensingsforskriften § 12-7 til § 12-13, jf. § 12-6. For øvrig gjelder bestemmelsene i forurensingsforskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Bergen kommune er inndelt i ulike soner ut fra resipientenes følsomhet, slik det fremgår av kartet i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Dersom det foreligger plikt til å knytte seg til offentlig avløpsnett etter plan- og bygningsloven § 27-2, skal slik tilknytning foretas.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/5">For virksomhet som kun slipper ut gråvann, gjelder denne forskrift bare dersom det er innlagt vann.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(Definisjoner)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med <i>sanitært avløpsvann</i> menes i denne forskrift avløpsvann som i hovedsak skriver seg fra menneskers stoffskifte og husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom, dusj eller lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med <i>innlagt vann</i> menes vann fra vannverk, brønn, borehull, cisterneanlegg eller lignende, som via ledning er ført innendørs.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Med <i>mindre avløpsanlegg</i> menes anlegg beregnet på å motta avløpsvann som ikke overstiger 50 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Med «pe», personekvivalent forstås den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn (BOF<sub>5)</sub> på 60 gram oksygen pr. døgn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">For utslipp fra hus og hytter med innlagt vann og vannklosett, utgjør utslippet fra en person 1 pe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6"><i>Gråvann</i> er den del av avløpsvannet fra vanlig husholdning som kan tilbakeføres til avløp fra kjøkken, bad og vaskerom. Klosettavløp er ikke inkludert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(Behandling av søknad)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ingen kan sette i verk nye utslipp som omfattes av § 1 og § 2 uten at det er søkt til Bergen kommune og nødvendig tillatelse gitt. Det samme gjelder når utslipp økes vesentlig. Med vesentlig økning regnes innlegging av vann, og installering av vannklosett, bad, dusj, våtrom og lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ved etablering av nye utslipp, eller vesentlig økning av eksisterende utslipp av sanitært avløpsvann, skal den ansvarlige sørge for at det utarbeides en skriftlig, fullstendig søknad, jf. forurensningsforskriften § 12-4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Etablering av separate utslipp er søknadspliktig etter plan- og bygningsloven. Det samme gjelder for gråvann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">I utslippstillatelsen kan Bergen kommune sette vilkår for å motvirke at utslipp fører til skade eller ulempe, jf. forurensningsloven § 16. Det kan også stilles ytterligere rensekrav i alle resipienter, basert på lokale forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Søker må sørge for nødvendige tinglyste dokumenter, jf. plan- og bygningslovens § 27-2 1. ledd. Bergen kommune krever tinglyste erklæringer for å sikre rettigheter til å etablere vann- og avløpsanlegg over annen manns eiendom, og tilknytning til privat ledningsnett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Bergen kommune stiller krav til sluttdokumentasjon. Saken avsluttes når arbeidet er utført og ferdigmelding fra foretak er innsendt til og godkjent av Vann- og avløpsetaten i Bergen kommune. Manglende sluttdokumentasjon kan medføre at tiltaket/utslippstillatelsen tilbakekalles, jf. § 8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(Krav til renseløsning og renseeffekt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ved etablering av nye utslipp eller vesentlig økning av eksisterende utslipp av sanitært avløpsvann, stilles minimumskrav til renseeffekt og utslipp som gitt i Tabell 1. Renseeffekten skal beregnes som årlig middelverdi av det som blir tilført renseanlegget.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/1/marg/1">Tabell 1: Minimumskrav til renseeffekt og utslipp. Utslippssoner i Bergen kommune.</marg></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Soner (se kart)</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Beskrivelse av renseløsning (krav er avhengig av resipientens følsomhet)</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Krav til renseeffekt</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Sone 1</i> (Blå sone) </entry>
              <entry colname="2"><i>Mindre følsomt område. Utslipp til sjø</i><br/> Slamavskiller og utslipp på minimum 15 meters dyp.
<br/> Slamavskiller skal dimensjoneres, etableres og tømmes i henhold til VA-Miljøblad nr. 48. Ledning i sjø legges i henhold til VA-Miljøblad 44. </entry>
              <entry colname="3">Renset avløp skal minst etterkomme
<br/> a) 20 % reduksjon av SS-mengde, eller
<br/> b) Maksimum 180 mg SS/l ved utslipp. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Sone 2</i> (Grønn sone) </entry>
              <entry colname="2"><i>Normal område. Utslipp til terreng eller vassdrag</i><br/> Godkjent biologisk/kjemisk minirenseanlegg dokumentert i henhold til NS-EN; 12566-3. Renseanlegg skal være sertifisert hos Sintef.
<br/> Renset avløpsvann kan ledes til:
<br/> * vassdrag minimum 5 meters dyp, eller
<br/> * jordbruksgrøft, eller
<br/> * konstruert spredningsgrøft
<br/> Renset avløpsvann må ledes bort på en hygienisk og forurensningsmessig betryggende måte. Utslipp til elv/vassdrag gjelder kun til vassdrag med helårs vannføring.
<br/> Avløpsanlegget skal tilrettelegges for prøvetaking. Slamavskiller og infiltrasjonsgrøft kan godkjennes dersom forholdene er egnet for det. </entry>
              <entry colname="3">Renset avløp skal minst etterkomme 90 % reduksjon av både fosformengde og BOF<sub>5</sub> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Sone 3</i> (Gul sone) </entry>
              <entry colname="2"><i>Kvotesone i normalområde. Utslipp til terreng eller vassdrag</i><br/> Utfra resipientens tilstand gis det ikke flere enn fem nye utslippstillatelser pr. år i hver sone. Kvoten kan ikke overføres til påfølgende år. Rensekrav og tekniske krav som for sone 2. Sone 3 omfatter følgende vassdrag: Haukåsvassdraget og deler av Hopsvassdraget Osvassdraget, Norvikvassdraget og Sagstadvassdraget. </entry>
              <entry colname="3">Renset avløp skal minst etterkomme 90 % reduksjon av både fosformengde og BOF<sub>5</sub> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Sone 4</i> (Oransje sone) </entry>
              <entry colname="2"><i>Følsomt område. Utslipp til sjø</i><br/> Utslipp på 10-15 meters dyp.
<br/> Krav gjelder følgende områder: Nordvik i Fana, Hjellestadvika, indre del av Fanafjorden, og Grimstadfjorden. Rensekrav og tekniske krav som for sone 2. </entry>
              <entry colname="3">Renset avløp skal minst etterkomme 90 % reduksjon av både fosformengde og BOF<sub>5</sub> . </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Sone 5a</i> (Rød sone) </entry>
              <entry colname="2"><i>Forbudssone landområder</i><br/> Av hensyn til resipientens tålegrense gis det ikke tillatelser til nye separate utslipp. </entry>
              <entry colname="3">Utslipp forbudt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Sone 5b</i> (Rosa sone) </entry>
              <entry colname="2"><i>Forbudssone sjøområder</i><br/> Av hensyn til resipientens tålegrense gis det ikke tillatelser til nye separate utslipp i følgende sjøresipienter, slik det også fremgår av kart til denne forskrift:
<br/> Grimstadfjorden, Nordåsvatnet, Bjørndalspollen, Mathopen, Dolviken, Arnavågen, Åstveitvågen, Eidsvågen, Byfjorden fra Kvarven til Eidsvågneset, Alvøypollen og Kongshavn, Lønningshavn, Grunneosen, Myntevika, Kviturspollen, Vågsbøpollen, vestrepollen og Grimseidpollen (pollene i Fana). </entry>
              <entry colname="3">Utslipp forbudt. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>Sone 6</i> (Skravert sone) </entry>
              <entry colname="2"><i>Nedbørfelt til drikkevann</i><br/> Det gis ikke tillatelse til nye separate utslipp. </entry>
              <entry colname="3">Utslipp forbudt. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(Utforming og drift av renseanlegg)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Biologisk-kjemisk minirenseanlegg, avløpsnett og slamavskillere må dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normale for stedet der de ligger, og på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for sjenerende lukt. Ved utforming av anlegget må det tas hensyn til variasjoner i mengde sanitært avløpsvann i løpet av året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Et vilkår for tilstrekkelig funksjonalitet for biologisk-kjemisk minirenseanlegg er at det inngås skriftlig avtale om drift og vedlikehold med leverandør eller annen fagkyndig virksomhet.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/5/ledd/2/marg/1">Følgende punkter må være regulert i avtalen:</marg>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Antall servicebesøk per år og oppgaver som må utføres ved service, herunder kontroll av slam-mengde, tømming av slam, kontroll av vannkvalitet, kontroll av alarm m.m.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Beredskapsordning som sikrer anleggseier assistanse dersom det oppstår funksjonssvikt på anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Årlig rapportering av service og slamtømming til kommunen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Leveranse av deler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Eventuelle andre forhold som også er av forurensnings betydning for det aktuelle anlegget.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ved dokumentasjon av rensegrad skal prøvetaking utføres og analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Utslippstillatelsen baserer seg på kontinuerlig drift og vedlikehold. Brudd på serviceavtalen kan medføre sanksjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Slamavskiller må plasseres slik at den kan tømmes med slamsugebil, og tømming skal foretas etter Bergen kommunes slamforskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(Dispensasjoner)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">I alle soner, med unntak av nedbørfelt for drikkevannsforsyning, kan det gis utslippstillatelse ved særlig grunn. Som særlig grunn regnes:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Stedbunden næring - (gårdsdrift), herunder næring som krever at eier må bo i nærheten av driftsenheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bruksendring fra fritidsbolig til helårsbolig. Fritidsboligen skal ha innlagt helårs vannforsyning basert på trykk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Krav til rensing i disse områdene vil være som for sone 2 (utslipp til terreng eller vassdrag), eller sone 3 (utslipp til sjø).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(Tett tank og gråvann)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Tett tank (lukket tank uten utløp) for sanitært avløpsvann tillates ikke i Bergen kommune. Det kan gjøres unntak fra forbudet dersom det foreligger særlige grunner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Gråvann kan ledes direkte til sjø eller gjennomgå rensing i stedegne løsmasser eller tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(Tilsyn og sanksjoner)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Bergen kommune er forurensningsmyndighet etter forurensningsforskriftens kapittel 12, og fører tilsyn (§ 12-2) med at bestemmelsene og vedtak fattet i medhold av denne forskrift følges. Forurensningsloven § 18 om endring og omgjøring av tillatelse gjelder. Vann- og avløpsetaten kan tilbakekalle tidligere godkjenning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tilsynsmyndigheten skal ha fri adgang til å inspisere avløpsanlegget. For utøvelse av tilsynet kan den ansvarlige gis pålegg om opplysninger og undersøkelser, jf. forurensningsloven § 49, § 50 og § 51.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(Klage)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Vedtak truffet i medhold av denne forskrift kan påklages til kommunal klagenemnd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(Ikrafttreden)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft en måned etter kunngjøring.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1484/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kartvedlegg <br/> Kart kan leses her: <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd2/filer/grafikk/lf-20151125-1484-01-01.pdf"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ktittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
