<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-14-1200" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-14-1200</id>
    <dato>14.10.2015 nr. 1200</dato>
    <dato type="iso">2015-10-14</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 466</publisert>
    <ikraft>14.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-14</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Grane kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82">L10.06.1977 nr. 82</ref>, <ref id="for-1988-05-15-356">F15.05.1988 nr. 356</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0372</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om snøscooterløyper, Grane</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kommunalt løypenett for snøscooter, <b>Grane</b> (Nr. 1200)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kommunalt løypenett for snøscooter, Grane kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Grane kommunestyre 14. oktober 2015 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) og forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal ut fra et samfunnsmessig helhetssyn gi bestemmelser om bruken av kommunalt løypenett for snøscooter i Grane kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Åpning og stenging av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Løypenettet åpnes tidligst 1. januar og stenges senest 5. mai.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Løype nr. 2, 3, 4, 5, 7 og 9 stenges senest 25. april. Dersom forholdene tillater det og det ikke er rein i området, kan kommunen i samråd med reinbeitedistriktene og Fylkesmannen vurdere å utsette stengetid fram til 5. mai.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Åpning og stenging kunngjøres på kommunens hjemmeside og i lokal dagsavis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Det er kjøreforbud i løypenettet fra kl. 23:00 til kl. 07:00.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Kommunen kan stenge løypenettet med umiddelbar virkning dersom det oppstår forhold som gjør dette nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Kommunen skal stenge deler av eller hele løypenettet dersom reinbeitedistriktene ber om dette av hensyn til reindrifta.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">Fylkesmannen kan stenge deler av eller hele løypenettet når det anses nødvendig for å ivareta reindrifts- eller viltinteresser, eller andre interesser som motorferdselloven skal ivareta, jf. motorferdselforskriftens § 9 første ledd, andre setning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Bruk av løypenettet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For løypenettet i kommunen gjelder de nasjonale bestemmelser for hastighet etter vegtrafikkloven. Maksimal hastighet er 60 km/t. Farten skal tilpasses de lokale forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det må kjøres med redusert hastighet (inntil 20 km/t) på steder med kort avstand (&lt; 50 m) mellom løypa og bebyggelse (gjelder både hus og hytter). Maksimal hastighet ved kryssing av vei er 20 km/t. Lavere hastighet skal skiltes på de aktuelle stedene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Det er påbudt med hjelm både for fører og passasjer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Fører av snøscooter har alltid vikeplikt for skiløpere/annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Ferdsel i løypenettet skjer på eget ansvar. All ferdsel skal skje så skånsomt som mulig, av hensyn til planteliv, dyreliv og friluftsliv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Skilting og merking</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Løypenettet skal skiltes og merkes i henhold til gjeldende veileder/standard for fysisk sikring av snøscooterløyper. Midlertidige skilt og annen merking skal fjernes ved stenging av løyper.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Drifting og tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Kommunen har ansvar for å gjennomføre skilting og merking av løypenettet, og vurdere behov for stenging av løypenettet. Deler av løypenettet kan prepareres ved behov, dersom kommunen har tilgjengelig utstyr og personell for dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Løypebredde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Maksimal bredde på trasè er 4 meter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Parkering og rasting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Snøscooter som parkeres ved løypenettet, skal plasseres slik at den ikke hindrer eller er til fare for annen ferdsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">I soner som er skiltet «Rasting tillatt» &lt; 30 m &gt; er det tillatt å parkere i forbindelse med rasting inntil 30 meter fra senter av løypa til begge sider. Det er bare kjøring i rett linje ut fra løypa som er tillatt ved rasting. Parallellkjøring langs løypetrasèen er ikke tillatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Det må kjøres med redusert hastighet (inntil 20 km/t) i forbindelse med rasting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Kjøretillatelse og gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det må kjøpes en personlig kjøretillatelse før kjøring i løypenettet. Det selges kjøretillatelser for enkeltdager og for sesong. Prisen tas inn i kommunens gebyrregulativ hvert enkelt år. Utsalgssteder for kjøretillatelser kunngjøres samtidig som åpning av løypenettet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kjøring i løypenettet uten å medbringe kjøretillatelse, medfører tilleggsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Overtredelse av nasjonal forskrift for bruk av motorkjøretøy i utmark og på islagte vassdrag, fører til anmeldelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Det vises for øvrig til motorferdselslovens § 12 (straffeansvar):
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/3/marg/1">«Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer denne lov eller forskrifter, regler eller vilkår fastsatt i medhold av loven, eller medvirker hertil, straffes med bøter.»</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-14-1200/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
