<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-12-1481" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-12-1481</id>
    <dato>12.11.2015 nr. 1481</dato>
    <dato type="iso">2015-11-12</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 533</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eid kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-24-1698</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0488</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ for plb. mv., Eid</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyrregulativ for sakshandsaming etter plan- og bygningslova og lov om eigarseksjoner, <b>Eid</b> (Nr. 1481)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for sakshandsaming etter plan- og bygningslova og lov om eigarseksjoner, Eid kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Eid kommunestyre 12. november 2015 med heimel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven § 33-1 og lov 23. mai 1997 nr. 31 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 7.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Dei som får utført offentlege tenester etter plan- og bygningslova og lov om eigarseksjonering skal betale gebyr til kommunen i høve reglane i dette regulativ, jf. pbl. § 33-1. Forskrifta skal sikre ei lik handtering av det årlege vedtatte gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Regulativet er basert på det faktiske sakshandsamingsarbeidet for dei ulike sakstypane, avhengig av tiltaksklasse. Der det er vist til areal, er det meint bruksareal (BRA) på bygningane.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Gebyret inneheld</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Ordinære gebyr inneheld følgjande: Fyrste førehandskonferanse, rettleiing, sakshandsaming for søknadar (eit-trinnssøknad, rammesøknad og igangsettings-søknadar) og søknad om ferdigattest.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For søknadar om endring, tilleggssøknadar eller anna ekstra arbeid vert det krevd tilleggsgebyr i henhald til gebyrregulativet. I tillegg kjem gebyr for handsaming av eventuelle dispensasjonar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Betalingsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Gebyret vert kravd av tiltakshavar med mindre anna følgjer av søknad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Avrekningstidspunkt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Gebyret vert utrekna i høve til det regulativ som gjeld når fullstendig søknad er komen til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kombinerte bygg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Har bygningen fleire funksjonar, vert gebyret rekna etter høgste gebyrklasse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidige bygningar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ved midlertidige bygningar plassert lengre tid enn 2 månader, skal det betalast fullt gebyr, jf. pbl. § 20-5 tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak som kjem inn under fleire tiltaksklasser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Ved tiltak som kjem i fleire tiltaksklasser vert gebyret rekna etter høgste tiltaksklasse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Anna arbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">For arbeid der det ikkje er faste gebyr, skal gebyr fakturerast etter medgått tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utvida kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen kan engasjere særskilt organ til kontroll av: prosjektering, utføring eller kontroll av statiske utrekningar, ventilasjonsanlegg, branndokumentasjon, tilfluktsrom, heis m.m. Slik kontroll må tiltakshavar betale direkte til utførande etter medgåtte utgifter. Desse utgiftene kjem i tillegg til dei vedtekne satsane for kommunale gebyr etter plan- og bygningslova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Meirverdiavgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal ikkje betalast meirverdiavgift på gebyr med unntak av gebyr etter medgått tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Betalingstidspunkt:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Når vedtak i samband med søknad er gjeve, vert gebyr fakturert. Ved vedtak om rammeløyve, vert fullt gebyr fakturert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Gebyr forfell til betaling etter 30 dagar frå faktureringsdato, og vert purra på vanleg måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Søknader som er ufullstendige, blir trekt eller blir returnert:</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">For byggesøknader som blir returnert ubehandla som følgje av manglande dokumentasjon blir det ikkje fastsett gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Ved mangelfulle søknadar i frå ansvarleg søkjer kan mangelsbrev fakturerast frå kr 500 kr. Det kan elles fakturerast etter medgått tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Der rammeløyve ikkje blir fulgt opp med søknad om igangsetjingsløyve eller løyve fell bort i samsvar med plan- og bygningslova § 21-9, blir gebyret ikkje refundert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Fornying av byggjeløyve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Fornying av byggjeløyve vert rekna som ny søknad, jf. pbl. § 21-9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Avslag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Ved avslag på søknad etter plan- og bygningslova § 20-1 og § 20-2 skal det betalast 50 % av ordinært gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Gebyr for handsaming av dispensasjonssøknader blir fakturert uavhengig av avslag eller godkjenning, jf. pbl. kap. 19.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Ulovlege tiltak, og saker med pålegg om sikring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">For saksbehandling av ulovleg igangsette eller utførte tiltak, skal det i tillegg til ordinært saksbehandlingsgebyr ved påfølgjande søknad om løyve, betalast gebyr for ekstra medgått tid som ulovlegheita har medført, etter gjeldande timesats i gebyrregulativet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Kommunen kan krevje dekning for eventuelle kostnader til sakkunnig bistand.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">I tillegg vil det kunne bli fakturert overtredelsesgebyr etter reglane i pbl. § 32-8, jf. byggesaksforskrift 26. mars 2010 nr. 488 (SAK 10) kap. 16.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/4">Der det blir gitt pålegg om sikring på grunn av manglande vedlikehald, blir det rekna eit gebyr for arbeid utført av kommunen knytt til forholdet. Gebyr fastsett etter medgått tid etter gjeldande timesats i gebyrregulativet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Urimeleg gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Dersom gebyret vert urimeleg i høve til det arbeid og dei kostnadane byggesaksavdelinga har hatt med saka eller er openbart urimeleg av andre grunnar, kan kommunen fastsette eit passande gebyr. Personlege/sosiale forhold blir ikkje å sjå på som særleg grunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Søknad om nedsetjing av gebyr utset ikkje betalingsfristen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Det kan ikkje klagast på fastsetting av gebyr i den einskilde sak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Det kan søkjast om nedsetting av gebyr. Kommunal avgjerd i søknad om reduksjon av gebyr, kan klagast på etter reglane i forvaltningslova.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Endringar i gebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Gebyrsatsane for handsaming av byggesaker m.m. skal regulerast ved kvart årsskifte etter vedtak av kommunestyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1481/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2016 og erstattar forskrift 24. oktober 2013 nr. 1698 om gebyrregulativ for sakshandsaming etter plan- og bygningslova og lov om eierseksjoner, Eid kommune, Sogn og Fjordane.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/19/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
