<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-10-1216" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-10-1216</id>
    <dato>10.09.2015 nr. 1216</dato>
    <dato type="iso">2015-09-10</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 467</publisert>
    <ikraft>10.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-10</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Tydal kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§5">L16.03.2012 nr. 12 § 5</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0376</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for va-gebyrer, Tydal</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for vann- og avløpsgebyrer, <b>Tydal</b> (Nr. 1216)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for vann- og avløpsgebyrer, Tydal kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tydal kommunestyre 10. september 2015 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om vass- og avløpsanlegg § 5 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover og forskrifter samt av lokale reglementer, bestemmelser, regulativer og deklarasjoner. De viktigste dokumentene er listet opp nedenfor:
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften), del 4A, kommunale vann- og avløpsgebyrer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Ny forskrift om vann- og avløpsgebyr i Tydal kommune som erstatning for tidligere forskrift vedtatt av Tydal kommunestyre i sak 006/01.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Øvrige dokumenter i saken:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4-1/avsnitt/1">Gjeldende gebyrregulativ for Tydal kommune</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4-2/avsnitt/1">KS standard for abonnementsvilkår for vann og avløp, administrative og tekniske bestemmelser.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/4-3/avsnitt/1">Norsk VA-norm.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av gebyrer som abonnentene skal betale for vann- og avløpstjenester som Tydal kommune leverer. Gebyrene beregnes etter overordnet (statlige) retningslinjer for beregning av selvkost for kommunale betalingstjenester. Dette prinsippet innebærer at gebyrene dekker alle kostnader kommunen har til vann- og avløpstjenester, uten at det beregnes overskudd av virksomheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften omfatter alle kommunens abonnenter, se definisjon i § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">
          <i>Abonnent:</i>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer eller seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer), som er tilknyttet kommunale vann- og/eller avløpsledning direkte eller gjennom felles stikkledning. Samme gjelder fester av eiendom hvor festeren ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der fester eier de på tomten oppførte bygninger, og som utøver festeretten slik som det fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtale at en annen enn fester skal være abonnent.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Eier/fester av eiendom, som kommunen i medhold av plan- og bygningslovens § 27 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/1"><i>Areal:</i> Med areal forstås i denne forskriften bruksareal. Bruksareal er definert i Norsk Standard (NS) 3940. Forenklet kan bruksareal beskrives som arealet innenfor bygningens omsluttende vegger. Detaljer sees i NS 3940.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/2"><i>Avløpsledning:</i> Med avløpsledning forstås i denne forskriften separate ledninger for avløp fra sanitærutstyr og industriproduksjon (spillvannsledning) og ledninger for tak, drens og overvann (overvannsledning) eller fellesledning for disse avløpstypene.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/3"><i>Boenhet:</i> I tillegg til egen bolig regnes som boenhet selvstendig leilighet som ikke bebos av hustandsmedlem og som har eget kjøkken og klosett. (Det er ikke nødvendig med eget bad). Som boenhet regnes også hybel som ikke bebos av hustandsmedlem og som har tilgang til eget eller felles kjøkken og klosett. Som hybel regnes areal mindre enn 20 m<sup>2</sup> BRA. Hver enkelt hybel regnes ikke med i grunnlaget for beregning av engangsavgift for tilknytning og abonnementsgebyret.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/4"><i>Bruksendring:</i> Med endring i eiendommens bruk menes her endring mellom ulike kategorier, som for eksempel bolig, fritidsbolig/hytte og nærings- /offentlig virksomhet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/5"><i>Engangsgebyr for tilknytning:</i> Engangsgebyr for etablering av abonnement på vann- og avløpstjenester. Betales pr. enhet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/6"><i>Frakobling:</i> Gjelder fysisk frakobling fra det kommunale vannledningsnettet. Skjer fortrinnsvis der stikkledning er anboret hovedledningen ved at rørbit fjernes. Der vannforsyningen går via annet hus skjer frakoblingen inne i huset ved at rørbit fjernes eller at ende eller stoppekran plomberes.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/7"><i>Fritidsbolig/hytte:</i> Fast eiendom med bebyggelse regulert/godkjent til fritidsbolig/hytte.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/8"><i>Gebyrregulativet:</i> Betegnelsen på kommunens gjeldende prisoversikt for vann- og avløpsgebyrer. Satsene i gebyrregulativet behandles årlig i tilknytning til behandlingen av budsjettet og økonomiplanen i kommunestyret.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/9"><i>Kommunalt anlegg:</i> Vann- og avløpsanlegg med tilhørende tekniske installasjoner som er bygget eller overtatt av kommunen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/10"><i>Kommunale ledning:</i> Kommunal hovedvann- og avløpsledninger samt samleledninger og stikkledninger som er kommunalt ansvar i henhold til § 14.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/11"><i>Midlertidig tilknytning:</i> Gjelder for bygning/anlegg som har innlagt vann, men hvor bygget/anlegget ikke er i permanent bruk, og/eller kun skal brukes i en begrenset periode. Et eksempel på slikt anlegg er anleggsbrakker.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/12"><i>Næringsvirksomhet:</i> Ervervsmessig virksomhet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/13"><i>Offentlig virksomhet:</i> Virksomhet drevet av stat, fylkeskommune eller kommune. I denne forskriften behandles slik som virksomhet som næringsvirksomhet.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/14"><i>Private ledninger:</i> Privat vannledning er stikkledning eller samleledning fra den enkelte eiendom frem til anborring eller tilknytning til offentlig (kommunal) vannledning. Privat kloakkledning er stikkledning eller samleledning frem til grenrør/sadelstykke på de kommunale kloakkledninger eller endekummer. Abonnentene er ansvarlig for drift og vedlikehold av private ledninger. Hva som er kommunalt anlegg bestemmes av kommunen.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/15"><i>Stipulert forbruk:</i> Forventet forbruk hos en abonnent fastsatt på basis av bebyggelsen art, areal eller beregnet ut fra forbruksdata.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/16"><i>Ubeboelig:</i> Et byggverk er ubeboelig når det omfattes av definisjonen i pbl § 31-5.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/17"><i>Årsgebyr:</i> Det gebyret som betales årlig av abonnentene som er tilknyttet kommunens vann- og/eller avløpsledninger. Årsgebyrene er delt i et abonnements- og et forbruksgebyr.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/18"><i>Tilleggsgebyr:</i> Tilleggsgebyr er det gebyret som kommunen kan kreve dersom abonnenten unnlater å etterkomme kommunens krav.</marg></avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Vann- og avløpsgebyrer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for henholdsvis vann- og avløpstjenester:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr (abonnementsgebyr og forbruksgebyr)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gebyr for leie av vannmåler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyr for midlertidig tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Avlesningsgebyr for vannmålere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Tilleggsgebyr.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Lov om kommunale vass- og kloakkavgifter krever at det betales engangsgebyr for tilknytning til vann- og/eller avløpsanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Engangsgebyret betales for bebygd eiendom eller ved førstegangs oppføring av bygg på eiendom som blir tilknyttet offentlig vann- og avløpsanlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Ved senere utvidelse av bygg som medfører at det kommer i en annen avgiftsgruppe, betales mellomlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Størrelsen på gebyret fastsettes av kommunestyret og vil fremgå av gebyrregulativet. Kommunen kan fastsette avvikende engangsgebyr for tilknytning når tilknytningen krever ekstra høye kostnader f.eks til vannkrevende virksomhet eller der det kreves vannforsyning til sprinkleranlegg.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5">
          <i>Engangsgebyr for tilknytning fastsettes etter følgende avgiftstrinn:</i>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Boliger/våningshus/hytter/fritidshus og næringsbygg inntil 1000 m<sup>2</sup></avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Næringsbygg over 1000 m<sup>2</sup>
<br/></avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6">
          <i>Engangsavgiften for tilknytning reduseres med inntil 70 % i følgende tilfeller:</i>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Ved utbygging av boligfelt eller hyttefelt i henhold til reguleringsplan der det bygges godkjente permanente anlegg.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/7">Med godkjente anlegg forstås en feltutbygging som skjer i henhold til utbyggingsavtale med kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8">Med godkjente anlegg forstås også slike anlegg som er opparbeidet av kommunen og hvor det kreves refusjon for kostnadene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Årsgebyret består for henholdsvis vann- og avløpstjenester betales av alle abonnenter og består av to deler:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">abonnementsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forbruksgebyr.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Årsgebyr for vann og/eller avløp skal betales for:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Alle bygninger som er tilknyttet kommunale vann- og/eller avløpsnett, direkte eller gjennom privat samleledning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Alle bygninger som er krevd tilknyttet kommunalt vann- eller avløpsanlegg etter plan- og bygningslovens § 27.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Samlet abonnementsgebyr skal dekke kommunens forventede faste kostnader til vanntjenester, respektive avløpstjenester. Resten dekkes inn gjennom forbruksgebyret. Størrelsen å abonnementsgebyr og forbruksgebyr fremkommer av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Årsgebyr skal beregnes fra og med måneden etter at eiendommen er tilknyttet kommunalt ledningsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">Kommunen kan kreve årsgebyr for ubebygd eiendom innenfor regulert område. Det skal da utgjøre 50 % av hva ordinær avgift ville ha utgjort om eiendommen hadde vært bebygd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">Kommunen og andre utbyggere av boligfelt, hytteområder og lignende betaler ikke årsgebyr for sine ubebygde eiendommer.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">
          <i>Abonnementsgebyr:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/8">Abonnementsgebyret kan differensieres etter brukerkategori, hhv. næring-, bolig-, fritidsbebyggelse og driftsbygning i landbruket. Offentlig virksomhet betaler etter sats for næringsbebyggelse.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/9">
          <i>Forbruksgebyr:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/10">Forbruksgebyret betales av alle abonnenter og beregnes med bakgrunn av målt eller stipulert forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/11">Næringseiendommer og offentlig virksomheter betaler forbruksgebyr basert på faktisk (målt) vannforbruk og pris pr. m<sup>3</sup> . Forbruket måles ved installert vannmåler. Der måler ikke er installert (montert) beregnes forbruksgebyret med bakgrunn i stipulert forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/12">Øvrige eiendommer betaler etter stipulert forbruk eller faktisk målt forbruk. Der det er flere inntak skal vannmåler monteres på alle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13">For alle abonnenter gjelder at avløpsmengde regnes lik vannmengde, se dog § 8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/14">Der denne forskriften ikke krever installering av vannmåler kan både kommunen og abonnenten kreve at forbruksgebyret fastsettes ut fra målt forbruk. Der stipulert forbruk åpenbart avviker fra faktisk forbruk skal det kreves måling av vannmengden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/15">Pris pr. m<sup>3</sup> målt eller stipulert vann/avløpsmengde fremgår av gebyrregulativet. Det benyttes følgende avgiftssatser:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/15/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">Forbruksgebyr for vann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/15/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">Forbruksgebyr for avløpsnett.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/16">Beregning av stipulert forbruk vil fremgå av betalingsregulativet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Avvik i årsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Dersom avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruket, kan forbruksgebyret for avløp baseres på målt eller stipulert/beregnet avløpsmengde (utslipp).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">For virksomheter hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker henholdsvis fordyrende/besparende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes et påslag/fradrag til forbruksgebyret for avløp basert på de forventede ekstrautgiftene/besparelsene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3">Restriksjoner for vannforbruk eller kortere avbrudd i leveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyrene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Med midlertidig tilknytning menes bygg/anlegg som har innlagt vann, men hvor bygget/anlegget ikke er i permanent bruk, og/eller kun brukes i en begrenset periode. Et eksempel på slikt anlegg er anleggsbrakker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">Eier/fester av eiendommen (bygget/anlegget) skal betales abonnementsgebyr og forbruksgebyr etter gjeldende regler for næringsvirksomhet, med avregning i forhold til den tid tilknytningen er operativ. Størrelsen av gebyr for næringsvirksomhet frem går av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/3">Det betales ikke engangsgebyr for tilknytning, men alle kostnader vedrørende tilknytning og frakobling belastes eier/fester av eiendommen (bygget/anlegget).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/4">Midlertidig tilknytning gjelder for opp til ett år, med mulighet for å søke om forlengelse. For øvrig gjelder kommunens Tekniske bestemmelser, jf. I. Generelle bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om utbedring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Kommunen kan gi abonnenten et pålegg om å utbedre egne avløpsanlegg innen angitt frist. jf. forurensningslovens § 7. iht. forurensningslovens § 73 kan det gis et forurensningsgebyr dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått. Dersom den ansvarlige ikke etterkommer pålegget kan kommunen sørge for iverksetting av tiltakene, jf. forurensningslovens § 74.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/2">Kommunen kan henstille abonnenten å utbedre egne drikkevannsanlegg innen angitt frist som grunnlag for å fastsette vannforbruket. Dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått, stipuleres årsforbruket, herunder eventuelt lekkasjeforbruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for kommunale avgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Kommunen kan etter søknad fra abonnenten. Frita eller endre grunnlaget for kommunale vann- og kloakkavgifter når følgende forhold er oppfylt:
<marg niv="2" id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/marg/1">Boliger/hytter/fritidseiendommer tilknyttet kommunalt ledningsnett og som ligger utenfor områder regulert til bolig-/fritidsboligformål kan etter søknad fritas for vann- og kloakkavgift dersom eiendommen har vært knyttet til det kommunale ledningsnettet i minst 5 år:</marg>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Boliger som regnes som ubeboelig. Pbl 31-5.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Boliger utenom regulert felt som på grunn av skade eller andre forhold ansees som ubeboelig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For at fritak skal innvilges må eieren sørge for at eiendommen blir fysisk frakoblet ledningsnettet. Frakoblingen skal utføres av kommunen og faktureres abonnenten i henhold til gebyrregulativet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Fritak for kommunale avgifter etter foranstående regler gjelder fra den dato frakoblingen er godkjent av kommunen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">For gjennomføring av frakobling og eventuell ny tilkobling betales det gebyr som fremgår av gebyrregulativet. Det benyttes følgende gebyr:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/5.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Frakoblingsgebyr.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/5.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Tilkoblingsgebyr.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser for installasjon og bruk av vannmålere</ptittel>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det skal tilrettelegges for installasjon av vannmåler i alle nybygg.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Når måler er installert og eiendommen betaler etter målt vannforbruk kan ikke abonnenten i ettertid velge å betale etter stipulert forbruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vannmåler bekostes av abonnenten. Kommunen bestemmer type, plassering og størrelse på måleren. Montering av vannmåler skal utføres av godkjent rørlegger som anmelder installasjonen på vanlig måte.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Der det er flere inntak skal vannmåler monteres på alle.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Utgifter til installasjon eller eventuell flytting av måleren betales av abonnenten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Abonnenten skal holde måleren lett tilgjengelig for avlesning og vedlikehold. Blir måleren borte eller blir skadet skal abonnenten melde dette til kommunen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Kommunen kan kreve kontroll av måleren. Viser kontrollen en feilavlesning på minst 5 % utføres justering, eventuelt utskifting av måleren for abonnentens regning. Er feilavlesningen mindre enn 5 % utføres justering, eventuelt utskifting av måleren for kommunens regning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Dersom eventuelle feilmålte mengder ikke kan beregnes tilstrekkelig nøyaktig, justeres avgiften for den perioden det er tvil om etter gjennomsnittet av nærmeste avlesningsperiode før feilen er oppstått og etter at den er utbedret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">For installasjon og bruk av vannmålere gjelder for øvrig kommunens tekniske bestemmelser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Abonnenten skal lese av vannmåleren sende inn oppgave som grunnlag for avregning. Mangler måleravlesning etter 2 purringer foretar kommunen avlesning. Det beregnes da avlesningsgebyr som fremgår av gebyrregulativet.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">Abonnenten er ansvarlig for betaling av gebyrene. Kommunen sender faktura for engangsgebyr for tilknytning til abonnenten når eksisterende bygg kobles til kommunens ledning eller søknad om tilkobling er behandlet. For nybygg sender kommunen faktura for engangsgebyr for tilknytning samtidig med byggetillatelsen. Gebyret forfaller til betaling senest ved tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/2">Årsgebyr for eksisterende bygg beregnes fra tilknytningstidspunktet og senest 1 år etter at det er gitt tilknytningstillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/3">Årsgebyr for nybygg skal beregnes fra ferdigattest/brukstillatelse er gitt og senest 1år etter at det er gitt byggetillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/4">Abonnenten kan etter søknad utsette tidspunktet for beregning av årsgebyr. Slik utsetting gis for 6 måneder av gangen og kan kun innvilges for forbruksdelen i årsgebyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/5">Årsgebyret fordeles på 2 terminer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/6">Gebyr for midlertidig tilknytning faktureres særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/7">Avlesning av målt vannforbruk foretas en gang pr. år. Forbruksgebyret betales a konto fordelt over 2 terminer basert på fjorårets forbruk. Avregning skjer fortrinnsvis på 1. termin (faktura) året etter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/8">Dersom abonnentens vannforbruk har endret seg vesentlig fra siste måleravlesning, kan kommunen endre a konto beløpet. Abonnenten skal varsles før slik endring finner sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/9">Ved søknad om endring av gebyrgrunnlaget gis endringen ikke tilbakevirkende kraft. Endringen gjøres fra påfølgende månedsskifte etter at søknaden er behandlet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/10">Dersom det ved kontroll av gebyrgrunnlaget fremgår at abonnenten har unnlatt å melde fra om endring som medfører økt gebyr gis endringen 3 års tilbakevirkende kraft.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/11">Dersom årsavgiften ikke er betalt innen 30 dager etter at abonnenten har mottatt annen gangs varsel om innbetaling kan kommunen stenge den kommunale vannforsyningen til eiendommen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1">Enhver som ønsker å tilknytte sin eiendom til kommunal vann-/avløpsledning skal sende skriftlig søknad til kommunen. Søknaden skrives på fastsatt skjema og vedlegges de nødvendige tegninger og planer som gjeldende bestemmelser til enhver tid krever.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/2">Der kommunen står for opparbeidelse av vann- og avløpsledninger i nye boligfelt/regulert område legger kommunen ledningene inntil tomtegrensen, men aldri lengre enn 1 m inn på tomten. I regulerte områder for øvrig må abonnenten selv stå for framlegging av ledninger fra eksisterende kommunale hovedledninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/3">Utenfor regulert område må hver enkelt abonnent selv legge fram ledninger fra eksisterende kommunale ledninger. Det settes i hvert enkelt tilfelle et grensesnitt hvor ansvaret tas over av abonnenten. På vannledningen monteres det stoppekran eller det benyttes avstengingskran i kum. På kloakkledningen monteres stakeluke som kan betjenes på bakkenivå eller det benyttes luke i kum eller kråkfot. Grensesnittet må ikke lokaliseres lengre enn 1 m inn på tomten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/4">For hytter/fritidshus må framføring av vann- og avløpsledning fra kommunalt ledningsnett utføres og betales av abonnenten. Tilknytningspunktet blir å definere som et grensesnitt hvor ansvaret overtas av abonnenten hva angår drift og vedlikehold. I de tilfellene kommunens kostnader til fremføring av ledninger til det fastsatte grensesnittet overstiger tilknytningsavgiftene må de dekkes av abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/5">Ved omklassifisering fra bolig til fritidshus kan kommunen kreve refusjon for utgiftene til fremføring av kommunale ledninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/6">Der eksisterende privat vannledning kan benyttes ved tilkobling til kommunalt hovedledningsnett aksepteres dette skriftlig etter godkjenning av ledningen. Godkjenningen utføres av kommunen og skal foregå etter kriterier mht. trykklasse, grunnforhold, alder, ledningsdybde, frostisolering, etc.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for drift og vedlikehold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1">Søknad om tilkobling må sendes og godkjennes før anlegg påbegynnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2">Drift- og vedlikehold av stikkledninger fra grensesnitt til eiendommen er abonnentens ansvar. Kommunens ansvar vil under ingen omstendighet gå lengre enn 1 m inn på tomten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/3">Som private ledninger regnes ledninger fra kommunal ledning eller fastsatt grensesnitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/4">For hytter/fritidseiendommer har kommunen ikke ansvaret for stikkledninger og samleledninger som er lagt iht. § 13. Dette gjelder både i og utenfor regulert område. For alle ledninger som ikke er lagt av kommunen må det foreligge en avtale om at kommunen overtar ansvaret innenfor bestemmelsene i den forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Omklassifisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1">Fra det tidspunkt disse forskriftene er godkjent og vedtatt er alle stikkledninger omklassifisert. Plikten til å vedlikeholde og reparere alle ledninger som iht. er private blir abonnentens ansvar. Dette gjelder selv om kommunen har bekostet framleggingen jf. § 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Abonnentens ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1">Abonnenten skal påse at eiendommens vann- eller avløpsledninger holdes i forsvarlig stand og er ansvarlig for skade eller ulempe som ved dette forvoldes på anlegg som tilhører kommunen eller tredjemann. Dette gjelder også fettutskiller hvor slikt anlegg er pålagt installert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/2">Pålegg om å rette mangler må straks etterkommes. I motsatt fall kan kommunen rette mangler for eierens regning eller stenge vannforsyningen til eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/3">Abonnenten må ikke ha eller ta i bruk utstyr eller innretninger eller foreta installasjoner slik at forurenset vann eller gass kan suges inn på kommunens ledningsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4">Det er ikke tillatt å koble ledninger fra privat brønn, vannverk etc sammen med ledninger tilknyttet kommunens vannledninger. Det er heller ikke tillatt med provisoriske anlegg for slik sammenkobling. Eventuell sammenkobling hvor det monteres røravbryter/tilbakeslagssikring må godkjennes av kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/5">Dersom pålegg fra kommunen om å rette forhold som kommer under bestemmelsene i denne forskriften ikke etterkommes, skal vannforsyningen til eiendommen stenges og plomberes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/6">Ingen abonnent må uten kommunens godkjenning overlate vann til andre via provisoriske anlegg eller på annen måte selge vann fra kommunens vannverk mot betaling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Krav om montering av fettutskiller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1">Ved utslipp av fettholdig avløpsvann fra matproduksjon i næringsvirksomhet skal fettutskiller monteres. Dette gjelder normalt restauranter, kafeer/konditori, catering/ferdigmatproduksjon, stormarkeder med kjøttdisk, gatekjøkken, kantiner, institusjoner med kjøkken/kantine etc.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/2">Fettutskilleren skal monteres i henhold til normer og leverandørens anvisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/3">Kommunen kan gi pålegg om utbedring av fettutskiller og etablering av tilfredsstillende tømmerutiner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Restriksjoner på vannleveranser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/1">Det kan innføres særskilte bestemmelser for bruk av vann til spredningsanlegg, hagevanning og lignende.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiv/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/19/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter lov om pant § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt. Om renteplikt ved for sen betaling eller tilbakebetaling av vann- og avløpsgebyrer gjelder reglene i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eiendomsskatt til kommunene tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiv/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/20/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes i henhold til kommunens delegasjonsreglement av rådmannen eller den han bemyndiger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/1">Avgjørelse etter forskrift som enkeltvedtak følger forvaltningslovens kap. IV-VI og kan påklages. Klagen sendes skriftlig til den instans som fattet vedtaket. Vedtaket om gebyrenes størrelse fattes av kommunestyret, og benevnes som gebyrregulativ.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-10-1216/kiv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 10. september 2015.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
