<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-15-937" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-15-937</id>
    <dato>15.06.2015 nr. 937</dato>
    <dato type="iso">2015-06-15</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 351</publisert>
    <ikraft>01.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hedmark</gjelder>
    <hjemmel>Stortingsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-04-23-434</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0286</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om TT-ordning, Hedmark</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilrettelagt transportordning (TT) for forflytningshemmede, <b>Hedmark</b> (Nr. 937)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilrettelagt transportordning (TT) for forflytningshemmede, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hedmark fylkesting 15. juni 2015 med hjemmel i Stortingsbehandling 10. april 1986 og privat autonomi.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Transportordningen for forflytningshemmede er et dør-til-dør tilbud til personer som på grunn av varig forflytningshemming, av fysiske eller psykiske årsaker, ikke uten vesentlige vanskeligheter vil kunne bruke ordinært kollektivtilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Hedmark fylkeskommune legger til grunn at intensjonen med ordningen er at personer med betydelige forflytningshemminger skal kunne få et særskilt transporttilbud.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Begrepet «forflytningshemming» kan i denne sammenheng kategoriseres som:
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/1"><i>Bevegelseshemmede</i> - eksempelvis personer med fysiske handikap, samt hjerte- og lungesyke.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/2"><i>Orienteringshemmede</i> - eksempelvis syns- og hørselshemmede, demente, utviklingshemmede.</marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/3"><i>Miljøhemmede</i> - eksempelvis astmatikere og allergikere.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med «varig» forstås forflytningshemming, som etter leges vurdering høyst sannsynlig vil vare i 2 år eller mer, jamfør legeerklæring/søknadsskjema. En forflytningshemming kan være varig, selv om den bare gjelder deler av året.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for brukergodkjenning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tildeling av rettigheter som TT-bruker skjer etter godkjenning i den fylkeskommunale TT-nemnda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Følgende grunnvilkår må være oppfylt for å omfattes av TT-ordningen:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Søkeren må være folkeregistrert som bosatt i fylket og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Søkeren må, på grunn av varig forflytningshemming, av fysisk eller psykisk årsak, ha vesentlige vanskeligheter med å bruke ordinære kollektivtilbud.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Varig forflytningshemming dokumenteres ved legeerklæring. Legeerklæring utgjør ett av flere grunnlag for vurderingen, og er alene ikke tilstrekkelig grunnlag for å bli godkjent som bruker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">De som er varig forflytningshemmet, men kun i perioder har vesentlig vanskeligheter med å benytte det ordinære kollektivtilbudet, omfattes likevel av ordningen, men tilkjennes redusert beløp. Dette vil gjerne gjelde hjerte- og lungesyke, allergikere, astmatikere, og revmatikere.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Barn under skolepliktig alder faller utenfor ordningen. Tildeling for øvrig skjer uavhengig av alder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Retten til TT-transport opphører når en bruker flytter ut av fylket, eller av andre årsaker ikke lenger har behov for, eller rett til, transport etter denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">Administrator for ordningen skal varsles av bruker ved flytting og andre endringer i forutsetninger for godkjenning som TT-bruker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Vesentlige endringer i kollektivtilbudet i kommunen kan gi grunnlag for ny vurdering av TT-rettigheter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Organisering av TT-tjenesten</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">§ 4.1. <i>TT-nemnd</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Den fylkeskommunale TT-nemnda skal ha fire representanter som er faglig kvalifiserte for oppgaven: en fra den organisasjon som skal administrere ordningen, to brukerrepresentanter og en lege.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Representanten fra den organisasjon som skal administrere ordningen er nemndas leder og har dobbeltstemme ved stemmelikhet. Brukerrepresentantene foreslås av Rådet for likestilling for funksjonshemmede i Hedmark (RLF). Fylkesrådet oppnevner disse tre representantene til TT-nemnda. TT-nemndas representanter oppnevnes for fire år (en valgperiode) og kan oppnevnes flere ganger. Det skal oppnevnes vararepresentanter for TT-nemndas medlemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Det er ansvaret til den organisasjon som skal administrere ordningen å sørge for at lege er representert som sakkyndig i TT-nemnda. Hvor lenge hver enkelt lege skal sitte som representant i TT-nemnda, er uavhengig av valgperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Møtegodtgjørelse og skyss- og kostgodtgjørelse til TT-nemndas representanter utbetales i samsvar med fylkeskommunens reglement om møtegodtgjørelse mv. Den medisinsk-faglige funksjonen som tilføres nemnda gjennom at lege er representert, godtgjøres slik at det står i et rimelig forhold til normaltariffen for fastleger ved sakkyndigarbeid. Administrator godkjenner legens godtgjørelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/6">§ 4.2. <i>Søknad</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/7">Søknad om TT-kort består av fastsatt skjema hvor en del fylles ut av søker og en del fylles ut av lege. Søknad sendes til den fylkeskommunale TT-nemnda.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/8">Servicekontoret i kommunen skal sørge for tilgang til, og informasjon om, TT-søknad og regler for TT-ordningen i Hedmark.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/9">§ 4.3. <i>Behandling</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/10">Den fylkeskommunale TT-nemnda behandler og fatter vedtak i søknader om TT-transport. Nemnda skal behandle søknader fortløpende og avholder møter minst annenhver måned.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/11">Nemnda avgjør om brukeren skal godkjennes for en bestemt periode (minst 2 år) eller om godkjenningen skal gjelde inntil videre.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Utfyllende retningslinjer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Administrator for TT-ordningen skal utarbeide eventuelle utfyllende retningslinjer for den fylkeskommunale TT-nemnda. Retningslinjene skal sikre at bare de som reelt har behov for tilbudet skal bli tilgodesett av ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I retningslinjene fastsettes detaljer og presiseringer for TT-ordningen, ut over det som er beskrevet i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Øvrige bestemmelser</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">§ 6.1. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">TT-tildeling baseres på tildeling av et beløp som er definert som T.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">1.0 T tilsvarer en ordinær, samlet årlig tildeling til TT-transport. Summen av antall T = årlig tildeling av TT-transport i Hedmark.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Den årlige TT-rammen bestemmes av fylkestinget. Verdien på 1.0 T settes til summen av årlig tildeling, dividert på det som er tildelt av T i Hedmark ved inngangen til et nytt år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">§ 6.2. <i>TT-tildeling</i>
<liste id="/paragraf/6/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Brukere med mindre enn 10 kilometer til kommunesenteret har rett på tilrettelagt transport tilsvarende 0,5 T. (Med kommunesenteret regnes rådhus/kommunehus).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Brukere med mer enn 10 og mindre enn 50 kilometer til kommunesenteret har rett til tilrettelagt transport tilsvarende 0,75 T.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Brukere med mer enn 50 kilometer til kommunesenteret har rett til tilrettelagt transport tilsvarende 1 T.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Tildeling skjer ved starten på året og gjelder i et kalenderår. Nye tildelinger som skjer i løpet av kalenderåret, beregnes forholdsvis, fra starten på tildelingsmåned.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">§ 6.3. <i>Utvidet stønad</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/7">Varig rullestolbrukere, som må transporteres i rullestol, tilstås et årlig tillegg tilsvarende 0,2 T. Rullestolbrukere som kan gå/sjøl sette seg i drosjen/transportmiddelet, tildeles ikke rullestoltillegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/8">§ 6.4. <i>Institusjonsbeboere</i></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/9">Beboere på institusjoner omfattes av ordningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/10">§ 6.5. <i>Reiseformål</i>
<liste id="/paragraf/6/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">Tildelte midler kan benyttes til de reiseformål brukeren sjøl ønsker.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/10/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">TT-kortet kan benyttes i hele Norge der hvor transportør godtar kortet som betalingsmiddel.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/11">§ 6.6. <i>Bestilling og betaling</i>
<liste id="/paragraf/6/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">TT-brukeren bestiller selv sine reiser hos godkjent transportør.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">Avregning skjer via transportørens taksameter eller billettsystem.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/11/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">Det gjøres nedtrekk i vedkommendes TT-konto, ved hver avsluttet tur, tilsvarende turens kostende.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Misbruk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Brukerretten er personlig og kan ikke overføres til andre. Overtredelse av denne forskriftens bestemmelser kan medføre tap av TT-godkjenningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klage og klagenemnd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Vedtak om TT er enkeltvedtak etter forvaltningsloven. Klageinstans er fylkeskommunens klagenemnd for TT-saker. Klage fremsettes overfor fylkeskommunens klagenemnd, innen 3 uker fra underretning om vedtaket er mottatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Den fylkeskommunale klagenemnda for TT-saker skal ha fire representanter: en leder, to brukerrepresentanter og en lege. Klagenemnda skal ikke ha representant fra den organisasjon som administrerer ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Klagenemndas leder har dobbeltstemme ved stemmelikhet. Brukerrepresentantene foreslås av Rådet for likestilling for funksjonshemmede i Hedmark (RLF). Fylkestinget oppnevner disse tre representantene til klagenemnda for TT-saker. Klagenemndas representanter oppnevnes for fire år (en valgperiode) og kan oppnevnes flere ganger. Det skal oppnevnes vararepresentanter for klagenemndas medlemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Det er ansvaret til den organisasjon som skal administrere ordningen å sørge for at lege er representert i klagenemnda for TT-saker. Hvor lenge hver enkelt lege skal sitte som representant i klagenemnda, er uavhengig av valgperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Klagenemnda møtes etter behov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Møtegodtgjørelse og skyss- og kostgodtgjørelse til klagenemndas representanter utbetales i samsvar med fylkeskommunens reglement om møtegodtgjørelse mv. Den medisinsk-faglige funksjonen som tilføres nemnda gjennom at lege er representert, godtgjøres slik at det står i et rimelig forhold til normaltariffen for fastleger ved sakkyndigarbeid. Administrator godkjenner legens godtgjørelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-15-937/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med 1. september 2015. Samtidig oppheves forskrift 23. april 2012 nr. 434 om tilrettelagt transportordning (TT) for forflytningshemmede, Hedmark.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
