<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-08-26-1007" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-08-26-1007</id>
    <dato>26.08.2015 nr. 1007</dato>
    <dato type="iso">2015-08-26</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 401</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-12-18-1815</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0319</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilrettelagt transport, Oslo</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilrettelagt transport for personer med forflytningsvansker, <b>Oslo</b> (Nr. 1007)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilrettelagt transport for personer med forflytningsvansker, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 26. august 2015 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal legge til rette for at personer med forflytningsvansker, som ikke kan benytte annen kollektivtransport, skal ha et alternativt transporttilbud.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Tilbudet om tilrettelagt transport utgjør en del av det kollektive transporttilbudet i kommunen, og innebærer at ulike praktiske løsninger tas i bruk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften forstås:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>TT:</i> Tilrettelagt transport. TT tilbys som en del av det lokale transporttilbudet til personer som ikke kan benytte annen kollektivtransport.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>TT-bruker:</i> en person som har vedtak om TT.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>reiserett:</i> et vedtak som gir rett til å benytte kommunens TT-ordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>fritidsreise:</i> transport til fritidsformål.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>faste reiser:</i> transport der reisemålet er en fast tjeneste bruker mottar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>fast sjåførgruppe:</i> tilrettelegging av transporten med et utvalg sjåfører som kjører den enkelte TT-bruker.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for reiserett med TT</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For å få innvilget reiserett med TT må søker:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">være ute av stand til på egenhånd å benytte T-bane, trikk, buss og annen kollektivtransport som følge av nedsatt funksjonsevne</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ha nedsatt funksjonsevne som antas å vare lenger enn to år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">være folkeregistrert i Oslo, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">være seks år eller eldre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søkere under seks år kan innvilges reiserett for å motta spesialpedagogisk hjelp, til barnehage, avlastning og støttekontakt med TT, dersom øvrige vilkår i første ledd er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Dersom sikkerhetshensyn eller andre hensyn tilsier det, kan det settes vilkår ved innvilgelse av reiserett med TT, herunder vilkår om pålagt ledsager.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Søknaden om reiserett med TT sendes den bydelen der søkeren bor. Søknaden må inneholde legeerklæring og egenerklæring med begrunnelse for den manglende forflytningsevnen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved fornyelse av TT-kort avgjør bydelen om det er behov for ny legeerklæring. Erklæringene utfylles på egne skjema.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Søkere etter § 8 tredje ledd, § 9 tredje ledd og § 10 må dokumentere reisebehovet, herunder at disse ikke dekkes av andre transportordninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tilrettelegging med spesialbil og personbil</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">TT-brukere innvilges som hovedregel transport med personbil. TT-brukere som er avhengig av rullestol, kan ved behov innvilges transport med spesialbil.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Reiserettens varighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Reiserett med TT gis vanligvis for to år. Reiserett kan gis for inntil fem år dersom TT-brukeren dokumenterer at den nedsatte funksjonsevnen har en varighet på fem år eller mer. For barn under seks år kan det unntaksvis innvilges reiserett for en kortere periode enn to år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved flytting innen Oslo kommune beholder TT-brukeren den innvilgede reiseretten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">TT-brukere som flytter fra Oslo kommune og folkeregistreres i en annen kommune, mister reiseretten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>TT-kort</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den som får innvilget reiserett, får tildelt TT-kort som er gyldig i perioden vedtaket varer. TT-kortet er et reisebevis som skal fremvises ved enhver TT-reise, og alle reiser skal registreres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">TT-kortet er et personlig verdikort, og må ikke overlates til andre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">TT-kort som ikke lenger er gyldig, skal makuleres. Tap av TT-kort skal meldes til bydelen umiddelbart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">TT-brukere belastes ikke kostnadene ved førstegangsutstedelse av TT-kort, men kan belastes kostnadene med erstatningskort.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av fritidsreiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">TT-brukere over seks år får en årlig kvote med fritidsreiser som fastsettes av bystyret i den årlige budsjettbehandlingen. Kvoten fastsettes etter følgende gruppeinndeling:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">spesialbilbrukere over seks år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">blinde eller svaksynte brukere over seks år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">personbilbrukere mellom seks og 67 år</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">øvrige personbilbrukere over 67 år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Brukere som etter 1. juli for første gang søker om TT-kort, får halv kvote dette året.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">I særskilte tilfeller kan TT-brukere etter søknad innvilges tilleggsreiser utover tildelt kvote. TT-brukere som har stønad til motorkjøretøy etter folketrygdloven innvilges ikke tilleggsreiser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Bruksområde fritidsreiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">TT-brukere kan benytte fritidsreiser til:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fritidsreiser innenfor Oslo kommunes grenser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Akershus universitetssykehus ved sykebesøk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Oslo lufthavn Gardermoen ved egen flyreise</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Ved reiser til Oslo lufthavn Gardermoen er det anledning til å ha med én medhjelper og egne barn, så fremt det er plass i biltypen TT-brukeren er innvilget reiserett med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Dersom sterke helse- eller sosialmessige grunner tilsier det, og det foreligger et særskilt reisebehov, kan TT-brukere unntaksvis innvilges rett til å benytte et bestemt antall fritidsreiser etter avtalt formål i kommunene Bærum, Lørenskog, Nittedal og Oppegård.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Fritidsreiser skal ikke benyttes til reiser som kan dekkes av andre transportordninger, herunder reiser som dekkes av lov om pasient- og brukerrettigheter. Tilsvarende gjelder dersom kommunen tilbyr annen transport.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Faste reiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">TT-brukere kan benytte faste reiser til følgende tjenester, når TT-brukeren har vedtak om dette:
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">spesialbarnehage og eller barnehage for å motta spesialpedagogisk hjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">aktivitetsskole (SFO/AKS)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">videregående skole</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">voksenopplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">dagtilbud som benyttes som alternativ til arbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">avlastning og støttekontakt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">TT kan ikke benyttes til faste reiser i første ledd dersom de kan dekkes av andre transportordninger, eller kommunen tilbyr annen transport.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">TT kan benyttes til arbeidsrettet utdanning og lønnet arbeid, såfremt dette ikke dekkes av andre transportordninger, herunder stønad til arbeids- og utdanningsreiser fra NAV.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Faste reiser kan benyttes i Oslo kommune, eller til og fra kommuner i Akershus.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Fast sjåførgruppe for faste reiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">TT-brukere som av sterke helsemessige grunner ikke kan benytte ordinær TT-transport, kan i særskilte tilfeller få tilrettelegging med fast sjåførgruppe til reiser etter § 10.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">For å få innvilget fast sjåførgruppe må bruker tilhøre en av følgende grupper:
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">bruker får en betydelig utfordrende atferd dersom det benyttes forskjellige sjåfører eller ulikt kjøremønster. Den utfordrende atferden kan skyldes at bruker har behov for forutsigbarhet, faste rammer og lik praksis.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">bruker har særskilte fysiske transportbehov og får vesentlig forverring av sin helsetilstand dersom det benyttes forskjellige sjåfører eller ulikt kjøremønster.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">bruker har mangelfulle kommunikasjonsevner som gjør at fast sjåførgruppe er nødvendig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">fast sjåførgruppe kan også innvilges etter en helhetlig vurdering når særskilte grunner taler for det.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Fast sjåførgruppe innvilges ikke dersom transporten kan tilrettelegges med ledsager, alenekjøring eller annen måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Bestilling av reiser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">TT-brukere har ansvar for å følge fastsatte bestillingsregler. Det kan stilles krav til at reiser skal forhåndsbestilles. Det kan avtales reisetidspunkt som fraviker fra TT-brukerens bestilling for å tilpasse samkjøring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Hentetidspunkt kan avvike med +/- 15 minutter fra avtalt hentetidspunkt. TT-brukerens tid i bilen skal normalt ikke overstige en time.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Bestilte reiser som ikke skal benyttes, skal umiddelbart avbestilles. Normalt vil reiser som ikke avbestilles belastes TT-brukeren. Gebyret utgjør 1/350 av folketrygdens grunnbeløp (G). Det kan ved gjentakende manglende avbestilling treffes tiltak overfor TT-brukere etter § 15.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">En TT-bruker kan ikke bestille reise fra transportør når vedkommende er i slekt eller svogerskap med en part i opp- eller nedstigende linje eller i sidelinje så nær som søsken. Tilsvarende gjelder for TT-brukers ektefelle eller samboer. TT-brukere som eier transportmiddelet, kan selv ikke benytte dette til egne TT-reiser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Egenandeler for reiser etter denne forskriften fastsettes av bystyret i den årlige budsjettbehandlingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Øvrige bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">En TT-reise skal dekke TT-brukerens personlige transportbehov.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">TT-brukere har ansvar for å følge fastsatte rutiner for bruk av TT.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">TT-brukere som ikke kan reise på egenhånd, kan ta med én medhjelper gratis. Medhjelperen kan ikke selv være TT-bruker. For reiser til Oslo lufthavn Gardermoen gjelder bestemmelsen i § 9 andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Tilbakekalling og karantenetid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">TT-brukere skal umiddelbart underrette sin bydel om endrete forhold som kan ha betydning for reiseretten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Ved endrete forhold av betydning for reiseretten eller ved brudd på forskriften, kan reiserett med TT tilbakekalles. TT-brukeren skal forhåndsvarsles og gis anledning til å uttale seg om saken, jf. forvaltningsloven § 16. Tilbakekalling er et enkeltvedtak som kan påklages.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Ved vesentlig brudd på forskriften kan det også ilegges karantenetid fra TT på inntil to år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Unntaksbestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Det kan i særlige tilfeller gjøres unntak fra forskriftens regler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Bydelene fatter enkeltvedtak etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Enkeltvedtak etter denne forskriften kan påklages. Klage rettes til den bydel som har fattet vedtak. Klageinstans er klagenemnda for transportsaker for forflytningshemmede i Oslo. Klagefrist er 3 uker fra vedtaket er kommet frem til søkeren.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Endringsadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">De rettigheter og plikter som er fastsatt i, eller som følger av vedtak fattet etter denne forskriften kan endres. Eventuelle endringer får også virkning for eksisterende TT-brukere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-08-26-1007/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft fra 1. juli 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 18. desember 2003 nr. 1815 for transport av funksjonshemmede, Oslo kommune, Oslo.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/20/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
