<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-09-1036" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-09-1036">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-09-1036</id>
    <dato>09.09.2015 nr. 1036</dato>
    <dato type="iso">2015-09-09</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 406</publisert>
    <ikraft>09.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-09</ikraft>
    <departement>NB (Næringsbestemmelser)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Løten kommune, Hedmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-03-13-333</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0328</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om åpningstider for servering mv. Løten</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdige drikker mv., <b>Løten</b> (Nr. 1036)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdige drikker mv., Løten kommune, Hedmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Løten kommunestyre 9. september 2015 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. § 3-7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-09-1036/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. mars 2002 nr. 333 om åpningstider for serveringssteder og om salgs- og skjenketider for alkoholholdige drikker mv., Løten kommune, Hedmark gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5. <i>Skjenketid for øl, vin og brennevin</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Skjenking av øl og vin på serveringssted må ikke finne sted fra kl. 02.00 til kl. 09.00.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">På søn-, hellig- og høytidsdager må skjenking av øl og vin ikke skje før kl. 13.00.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Skjenking av brennevin på serveringssted må ikke finne sted fra kl. 02.00 til kl. 13.00.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dersom kommunen fatter vedtak om å innskrenke åpningstiden etter § 1, må skjenketiden følge skjenkestedets åpningstid, dog slik at skjenking skal opphøre senest ½ time før skjenkestedet stenger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7. <i>Salgs- og utleveringstiden for øl</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Salgs- og utleveringstiden for øl følger utsalgsstedets åpningstid, dog slik at øl ikke kan selges eller utleveres fra kl. 20.00 til kl. 09.00 på hverdager og etter kl. 18.00 på dag før søn- og helligdager unntatt dagen før Kristi himmelfart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Salg og utlevering av øl skal ikke skje på søn- og helligdager, 1. og 17. mai.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-09-1036/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
