<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-11-1535" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-1535</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 1535</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 619</publisert>
    <ikraft>11.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-11</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Valle kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0465</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Ljosådalen naturreservat</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Ljosådalen naturreservat, <b>Valle</b> (Nr. 1535)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Ljosådalen naturreservat, Valle kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett ved kgl.res 11. desember 2015 med heimel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremma av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(føremål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med naturreservatet er å ta vare på eit stort og vel avgrensa skog- og heiområde som lokalt inneheld høy tetthet av gammal furu og å sikre eit særs viktig kalvingsområde for villrein i Setesdal Vesthei. Naturreservatet inneheld nesten alle skogtypar som representerer indre delar av Aust-Agder og gammal ospeskog og gamle, grove furutrer som er særs viktige for å ta vare på artsmangfaldet knytt til naturreservatet. Det er ei målsetting å behalde verneverdiane i best mogleg tilstand, og eventuelt utvikle dei vidare.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet omfattar følgjande gnr./bnr.: Valle kommune: 21/7, 21/8, 26/1, 26/2, 26/3, 26/4, 27/1, 27/2, 27/5, 27/11.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekkjer eit totalareal på ca. 37 903 dekar. Grensene for reservatet går fram av kart dagsett Klima- og miljødepartementet desember 2015. Dei nøyaktige grensene for reservatet skal merkast av i marka. Knekkpunkta skal koordinatfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskrifta med kart vert oppbevart i Valle kommune, hos Fylkesmannen i Aust-Agder, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernereglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen gjere noko som forringar verneverdiane som er nemnde i føremålet med vernet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande vernereglar:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, medrekna daude buskar og tre, er verna mot skade og øydelegging. Det er forbode å fjerne planter og sopp (inkludert lav) eller delar av desse frå reservatet. Planting eller såing av tre og annan vegetasjon i utmark er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, medrekna reirplassar og hiområde, er verna mot skade, unødig uroing og øydelegging. Utsetjing av dyr er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det må ikkje settast i verk tiltak som kan endre naturmiljøet eller endre dei naturgjevne produksjonstilhøva for villreinen, gjera villreinen sitt livsmiljø ringare eller hindre villreinen sin bruk av området. Dette gjeld til dømes: Oppføring av bygningar, anlegg, gjerde eller andre varige eller mellombelse innretningar, parkering av campingvogner, brakker eller liknande, opplag av båtar, framføring av luftleidningar, jordkablar eller kloakkrør, bygging av vegar, drenering eller anna form for tørrlegging, uttak, oppfylling eller lagring av masse, utføring av kloakk eller anna konsentrert forureining, tømming av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske plante- eller skadedyrmiddel. Forsøpling er forbode. Opplistinga er ikkje uttømmande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til idrettsarrangement eller andre større arrangement er forbode.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak fra vernebestemmelsene)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernereglane i § 3 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Felling av store rovdyr i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Utsetting av saltstein.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Bålbrenning med tørrkvist, tørre greiner eller ved som er tatt med, i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Hogging av ved av lauvtre til eige bruk på støyl merka av på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Rydding og vedlikehald av slåttemark rundt husmannsplassen Oddeskar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Merking, rydding og vedlikehald av eksisterande vegar, stigar, løyper, bruer, skilt og liknande som er merka av på vernekartet, i samsvar med tilstanden på vernetidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Vedlikehald av bygningar og andre innretningar i samsvar med tilstanden på vernetidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Naudsynt tynning av vegetasjon fem meter ut frå vegskulder langs vegen inn Ljosådalen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Drift og vedlikehald, samt istandsetting ved akutt utfall av eksisterande energi- og kraftanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Oppgradering og fornying av kraftleidningar for heving av spenningsnivå og auke av linetverrsnitt når dette ikkje føreset vesentlige fysiske endringar i forhold til verneføremålet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(regulering av ferdsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsamt og ta omsyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande reglar om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorisert ferdsel på land og i vatn er forbode, medrekna landing og start med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Utanfor eksisterande vegar og stiar er bruk av sykkel, hest og kjerre samt riding forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">All ferdsle skal ta særlig omsyn til villreinen. I kalvingstida er ferdsle forbode i tidsrommet f.o.m. 25. april t.o.m. 31. mai.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Lågtflyging under 300 meter er forbode f.o.m. 25 april t.o.m. 31. mai av omsyn til villreinen og kalving.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak frå ferdselsreglane)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Reglane om ferdsel i § 5 er ikkje til hinder for gjennomføring av militær operativ verksemd og tiltak i samband med politi-, brannvern-, rednings-, ambulanse- og oppsynsverksemd, og gjennomføring av skjøtsels- eller forvaltingsoppgåver som er fastsett av forvaltingsstyresmakta. Unntaket omfattar ikkje øvingsverksemd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Reglane om ferdsel i § 5 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorferdsel som er naudsynt for å transportere ut sjukt og skadd bufe. Køyretøyet som nyttast må vere skånsamt mot markoverflata. Det skal bli gjeve melding til ansvarleg oppsyn for verneområdet i forkant av køyringa.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Naudsynt transport ut av felt elg og hjort med kløvhest eller lett beltekøyretøy som ikkje set varige spor i terrenget, samt slik transport med annan type lett køyretøy etter veg som er merka av på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med akutt utfall på eksisterande energi- og kraftanlegg. Ved bruk av motorisert transport skal det i etterkant sendast melding til forvaltningsstyresmakta.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Landing og start med Forsvarets luftfartøy.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ferdselsreglane i § 5 andre ledd c) er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Ferdsle som følgjer veg og merka løype.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Naudsynt ferdsle for grunneigar for tilsyn med eigedomen sin.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltingsstyresmakta kan etter søknad gje løyve til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Tiltak i samband med forvalting av vilt og fisk, medrekna kalking av fiskevatn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Oppbygging på ny av bygningar som er gått tapt ved brann eller naturskade, med utsjånad som opphaveleg og til opphaveleg bruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Avgrensa bruk av reservatet i samband med aktivitetar nemnde i § 3 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Oppsetting av gjerde i samband med beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Restaurering av eksisterande støylar (merka av på vernekartet).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Utvidelse av eksisterande støylar (merka av på vernekartet) til eit totalareal på 50 m<sup>2</sup> BRA og med tradisjonell utforming.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Gjenoppbygging av gammal støyl (merka av på vernekartet) slik at denne vert mest mogeleg identisk med den tidlegare når det gjeld utsjånad, med maksimal storleik 30 m<sup>2</sup> BRA.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsle i samband med transport av ved, materialar og utstyr til eksisterande støylar, i løyper merka av på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Oppgradering og fornyelse av kraftledninger som ikke faller inn under § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsle i samband med drift og vedlikehald av eksisterande energi- og kraftanlegg, og oppgradering og fornying av kraftlinjer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Istandsetting, vedlikehold og skjøtsel av kulturminner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsle i samband med aktivitetar nemnde i § 4 e, h, i og j og § 7 a, b, d, e, f, g og k.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsbestemmelser)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta kan gjere unntak frå forskrifta dersom det ikkje strid mot føremålet med vernet og ikkje kan påverke verneverdiane nemneverdig, eller dersom omsynet til tryggleik eller til vesentlege samfunnsinteresser gjer det naudsynt, jf. naturmangfaldlova § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta, eller den forvaltningsstyresmakta bestemmer, kan setje i verk tiltak for å oppretthalde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er føremålet med vernet, jf. naturmangfaldlova § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det kan utarbeidast forvaltningsplan med nærmare retningslinjer for forvaltning av naturreservatet. Forvaltningsplanen kan innehalde nærmare retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsstyresmakt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastset kven som skal vere forvaltningsstyresmakt etter denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1535/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
