<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-18-738" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-738">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-18-738</id>
    <dato>18.06.2015 nr. 738</dato>
    <dato type="iso">2015-06-18</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 257</publisert>
    <ikraft>18.06.2015 - 31.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-18 - 2015-12-31</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Fredrikstad, Sarpsborg, Tynset, Bærum, Asker, Skedsmo, Oslo, Drammen, Larvik, Re, Sandefjord, Tønsberg, Porsgrunn, Skien, Mandal, Sandnes, Karmøy, Stavanger, Haugesund, Bergen, Radøy, Bremanger, Ålesund, Trondheim, Bodø, Vefsn og Hammerfest kommuner, Østfold, Hedmark, Akershus, Buskerud, Vestfold, Telemark, Vest-Agder, Rogaland, Hordaland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal, Sør-Trøndelag, Nordland og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0257</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forsøk med elektronisk avkryssing i manntallet</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om forsøk med elektronisk avkryssing i manntallet på valgtinget ved kommunestyre- og fylkestingsvalget i 2015 i følgende kommuner: <b>Fredrikstad, Sarpsborg, Tynset, Bærum, Asker, Skedsmo, Oslo, Drammen, Larvik, Re, Sandefjord, Tønsberg, Porsgrunn, Skien, Mandal, Sandnes, Karmøy, Stavanger, Haugesund, Bergen, Radøy, Bremanger, Ålesund, Trondheim, Bodø, Vefsn og Hammerfest</b> (Nr. 738)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forsøk med elektronisk avkryssing i manntallet på valgtinget ved kommunestyre- og fylkestingsvalget i 2015 i følgende kommuner: Fredrikstad, Sarpsborg, Tynset, Bærum, Asker, Skedsmo, Oslo, Drammen, Larvik, Re, Sandefjord, Tønsberg, Porsgrunn, Skien, Mandal, Sandnes, Karmøy, Stavanger, Haugesund, Bergen, Radøy, Bremanger, Ålesund, Trondheim, Bodø, Vefsn og Hammerfest kommuner, Østfold, Hedmark, Akershus, Buskerud, Vestfold, Telemark, Vest-Agder, Rogaland, Hordaland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal, Sør-Trøndelag, Nordland og Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 18. juni 2015 med hjemmel i lov 28. juni 2002 nr. 57 om valg til Stortinget, fylkesting og kommunestyrer (valgloven) § 15-1.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-738/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskrift om forsøk med elektronisk avkryssing i manntallet på valgtinget ved kommunestyre- og fylkestingsvalget i 2015, i følgende kommuner: Fredrikstad (Østfold), Sarpsborg (Østfold), Tynset (Hedmark), Bærum (Akershus), Asker (Akershus), Skedsmo (Akershus), Oslo, Drammen (Buskerud), Larvik (Vestfold), Re (Vestfold), Sandefjord (Vestfold), Tønsberg (Vestfold), Porsgrunn (Telemark), Skien (Telemark), Mandal (Vest-Agder), Sandnes (Rogaland), Karmøy (Rogaland), Stavanger (Rogaland), Haugesund (Rogaland), Bergen (Hordaland), Radøy (Hordaland), Bremanger (Sogn og Fjordane), Ålesund (Møre og Romsdal), Trondheim (Sør-Trøndelag), Bodø (Nordland), Vefsn (Nordland) og Hammerfest (Finnmark).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-738/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til valgloven og valgforskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med mindre annet er bestemt i denne forskriften, gjelder bestemmelsene i valgloven og valgforskriften tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-738/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Stemmegivning i valglokalet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Valgloven § 9-5, gjelder tilsvarende med følgende presisering:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Stemmestyret krysser av i det elektroniske manntallet ved velgerens navn både for velgere som er manntallsført i vedkommende krets og for velgere som er manntallsført i andre kretser i kommunen. (2) Velgere som ikke er innført i manntallet i den kretsen stemme avgis, skal levere stemmeseddelen til stemmestyret som stempler denne med offisielt stempel. Velgeren legger selv stemmeseddelen i urnen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-738/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Beredskapsrutine</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Ved strømbrudd eller kommunikasjonsbrudd til det elektroniske manntallet skal beredskapsrutinen i denne bestemmelsen tre i kraft umiddelbart.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Alle stemmegivninger skal legges i en egen oransje beredskapskonvolutt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">(3) Velgeren skal i enerom og usett brette stemmeseddelen slik at det ikke er mulig å se hva velgeren har stemt. Velgeren leverer stemmeseddelen til stemmestyret som stempler den med offisielt stempel. Etter at stemmeseddelen er stemplet legger velgeren denne selv i en stemmeseddelkonvolutt som limes igjen og gir denne til stemmestyret. Stemmestyret legger stemmeseddelkonvolutten sammen med valgkortet i en beredskapskonvolutt. Velgeren legger selv beredskapskonvolutten i særskilt urne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">(4) Om kommunikasjonen med det elektroniske manntallet gjenoppstår eller strømmen kommer tilbake avsluttes beredskapsrutinen, og velgere krysses av i det elektroniske manntallet på ordinær måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">(5) Mottatte stemmegivninger i beredskapskonvolutt leveres valgstyret til godkjenning. Dersom kommunen holder valg søndag 13. september skal disse stemmegivningene leveres og prøves av valgstyret innen stemmegivningen starter valgdagen mandag 14. september.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-738/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til beredskapskonvolutter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) Beredskapskonvolutten skal skille seg klart ut fra det øvrige valgmateriellet. Beredskapskonvolutten skal være oransje og påføres teksten «beredskapskonvolutt» med trykt skrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) Departementet forestår produksjon av beredskapskonvolutter, og distribuerer disse til forsøkskommunene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-738/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opptelling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Valgloven § 10-5, gjelder tilsvarende, med følgende unntak:
<marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/1">Stemmer fra velgere som er manntallsført i en annen krets enn der stemme er avgitt, skal telles opp i den kretsen stemmen er avgitt.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-738/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Protokollering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Valgloven § 10-7, jf. valgforskriften § 41, gjelder tilsvarende med følgende presisering:
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/1/marg/1">Valgstyret skal i tillegg protokollere antall stemmegivninger som legges i beredskapskonvolutt.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-738/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og opphører 31. desember 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
