<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-23-287" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-287">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-23-287</id>
    <dato>23.03.2015 nr. 287</dato>
    <dato type="iso">2015-03-23</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 117</publisert>
    <ikraft>23.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-23</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frosta kommune, Nord-Trøndelag.</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§77">L19.06.2009 nr. 100 § 77</ref>, <ref id="for-1987-07-03-572">F03.07.1987 nr. 572</ref>, <ref id="for-1988-11-03">F03.11.1988 nr.</ref>4324, <ref id="for-2013-03-15-283">F15.03.2013 nr. 283</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-12-19-1717</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0117</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Tautra med Svaet naturreservat</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om fredning for Tautra med Svaet naturreservat og fuglefredningsområde, <b>Frosta</b> (Nr. 287)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fredning for Tautra med Svaet naturreservat og fuglefredningsområde, Frosta kommune, Nord-Trøndelag.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Miljødirektoratet 25 mars 2015 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 77, delegeringsvedtak 3. juli 1987 nr. 572 og delegeringsvedtak 3. november 1988 nr. 4324, jf. delegeringsvedtak 15. mars 2013 nr. 283.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-287/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2003 nr. 1717 om fredning for Tautra med Svaet naturreservat og fuglefredningsområde, Frosta kommune, Nord-Trøndelag gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For reservatet (merket A på vernekartet) gjelder følgende bestemmelser (jf. dog § 4 og § 5):
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">All vegetasjon på land og i vann er fredet mot enhver form for skade og ødeleggelse. Nye plantearter må ikke innføres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Alt vilt (inkludert sjøpattedyr herunder deres hi, reir og egg) er fredet mot enhver form for skade, ødeleggelse og unødig forstyrrelse. Jakt, fangst, bruk av skytevåpen samt slipp av hund er forbudt. Utsetting av vilt er ikke tillatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Det må ikke iverksettes tiltak som kan endre de naturgitte forhold, som f.eks. oppføring av bygninger, anlegg og permanente og midlertidige innretninger, opplag av båter, campingvogner o.l., framføring av nye luftledninger, jordkabler og kloakkledninger, bygging av veier, drenering og annen form for tørrlegging, uttak, oppfylling, planering og lagring av masse, ny utføring av kloakk eller andre konsentrerte forurensningstilførsler, henleggelse av avfall, gjødsling og bruk av kjemiske bekjempingsmidler. Opplistingen er ikke uttømmende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Motorisert ferdsel til lands og til vanns er forbudt, herunder bruk av modellbåter og modellfly.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Camping, teltslagning og oppsetting av kamuflasjeinnretninger for fotografering er forbudt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">I tiden f.o.m. 1. april t.o.m. 15. juli er all ferdsel i reservatet forbudt for andre enn fastboende på Tautra, Kystverkets ansatte ved nødvendig vedlikehold av Kystverkets anlegg og registrerte yrkesfiskere ved næringsutøvelse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I et skogområde på Skaget (merket B på kartet) fredes fuglelivet og fuglenes livsmiljø slik nedenforstående bestemmelser viser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Vegetasjon som er av betydning som næring eller livsmiljø for fugler, er fredet mot enhver form for skade og ødeleggelse som ikke følger av jord- og skogbruksdrift og av tillatt ferdsel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Fugler, herunder deres reir og egg, er fredet mot enhver form for skade, ødeleggelse og unødige forstyrrelser som ikke følger av jord- og skogbruksdrift og av tillatt ferdsel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Hunder må ikke slippes i fuglefredningsområdet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Nye dyrearter må ikke innføres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">I tidsrommet 1. april - 15. juli, begge dager medregnet, er det forbudt for andre enn fastboende på Tautra og Kystverkets ansatte ved nødvendig vedlikehold av Kystverkets anlegg å ferdes i området.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bestemmelsene i § 3 er ikke til hinder for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Gjennomføring av militær operativ virksomhet og tiltak i ambulanse-, politi-, brannvern- og oppsynsøyemed, samt gjennomføring av skjøtsels- og forvaltningsoppgaver som er bestemt av forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Tradisjonell slått og beiting, herunder nødvendig gjerdehold, bruk av gjeterhund samt rydding og gjødsling av Storholmen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Etablering av nye grøfteavløp, samt vedlikehold av tidligere opptatte grøfteavløp som drenerer tilgrensende jord- og skogbruksarealer, etter at forvaltningsmyndigheten er varslet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Vedlikehold av eksisterende veier og kraftlinjer og Kystverkets anlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/6/avsnitt/1">Fiske utøvet av registrerte yrkesfiskere etter det til enhver tid gjeldende lovverk og forskrifter gitt i medhold av dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/7/avsnitt/1">Bruk av motorbåt i forbindelse med utøvelse av lovlig fiske. Høyeste tillatte hastighet er 10 knop.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/8/avsnitt/1">Innsamling av tang.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/9/avsnitt/1">Jakt på rådyr, hare, mår, rev og mink samt sanking av måsegg til eget bruk fram til 31. mai, i samsvar med viltlovens bestemmelser og forskrifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/10/avsnitt/1">Bruk av hund under kontroll i forbindelse med utøvelse av tillatt jakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/11/avsnitt/1">Forsiktig rydding i en sone inntil 5 m langs reservatenes grense dersom vegetasjonen medfører vesentlig ulempe for bruk av eksisterende innmark.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/12/avsnitt/1">Tradisjonell bruk av dyrka mark på Litjholmen, herunder bruk av gjødsel og kjemiske plantevernmidler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/13/avsnitt/1">Grussten til eget bruk langs strendene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/14"><lverdi>14.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/14/avsnitt/1">Stein fra dyrka mark kan deponeres på eksisterende steinvelter i Skagbukta og mellom Bakken og Sannan.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/15"><lverdi>15.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/15/avsnitt/1">Ferdsel etter merket sti til fugletårn ved Måsdammen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-287/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
