<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-04-14-505" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-505">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-04-14-505</id>
    <dato>14.04.2015 nr. 505</dato>
    <dato type="iso">2015-04-14</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 182</publisert>
    <ikraft>01.04.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-04-01</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Øksnes kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0193</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift, Øksnes</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift til § 21 i matrikkellova (adresseforskrift), <b>Øksnes</b>(Nr. 505)</korttittel>
    <tittel>Forskrift til § 21 i matrikkellova (adresseforskrift), Øksnes kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Øksnes kommunestyre 14. april 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-505/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adresseringsområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Øksnes kommune defineres som ett adresseringsområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-505/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Oppmålingsmyndigheten er kommunens adressemyndighet. Adressemyndigheten er ansvarlig for adresseforvaltningen i kommunen og skal adressere i henhold til Matrikkelloven og tilhørende forskrifter. Adressemyndigheten er også ansvarlig for saksforberedende arbeid knyttet til navnsetting og skrivemåte av steds- og adressenavn etter reglene i lov om stadnamn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Adressemyndigheten deler inn kommunens veinett i adresseparseller som saksforberedende arbeid for tildeling av offisiell adresse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Adressemyndigheten avgjør når det er behov for nye adresseparseller og hvilke veier eller områder som utgjør en adresseparsell.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-505/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunestyret er kommunens navnemyndighet. Navnemyndigheten har ansvaret for navnsetting og vedtak av skrivemåten for steds- og adressenavn etter reglene i «lov om stadnamn». Hovedutvalg Teknisk er ansvarlig for å avgi uttalelse på kommunens vegne om skrivemåten av steds- og adressenavn som kommunen ikke har vedtaksrett for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-505/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Prinsipp for valg av adressenavn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Følgende skal legges til grunn for valg av adressenavn:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Navnet må passe inn i et samordnet system for adressering.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Adressenavnet bør ikke kunne forveksles med andre navn i kommunen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Navnet bør bygge på den lokale navnetradisjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Navnet bør passe på stedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Navnet bør være lett å skrive, lese og uttale.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Navnet på nålevende personer skal ikke brukes. Navn på døde personer eller fantasipersoner skal bare brukes når det er særlige grunner for dette. Døde personer skal ha vært døde i minst 10 år før deres navn kan brukes til adressenavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Salgsfremmende navn som ikke har naturlig tilhørighet til området skal unngås.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-505/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Skrivemåte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Når et navn skal ende på vei skal det skrives med i; -vei.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-505/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Regler for tildeling av adressenummer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Startpunkt for nummertildeling av adresser til veg eller område med eget adressenavn, er normalt der veien eller adkomst til vegen tar av fra overordnet vei. Der en adresseparsell har to eller flere tilknytningspunkt til overordnet vei, skal utgangspunktet for nummereringen som hovedregel være det som ligger nærmest Myre sentrum regnet etter ferdselsåren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Sideveier til overordnet vei bør gis eget adressenavn dersom sideveien er
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Kortere enn 100 meter og fører til minst 10 adresseenheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Lengre enn 100 meter og fører til minst 5 adresseenheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Lengre enn 500 meter og fører til minst 2 adresseenheter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Der adresseenheten mest tjenelig kan knyttes til et naturlig avgrenset område, bør området ha eget adressenavn dersom det i området er minst 10 adresseenheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Det skal benyttes avstandsprinsippet ved tildeling av adressering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Nummereringen av adresseenhetene innenfor de spesifikke adresseparsellene skal gå mest mulig parallelt på hver side av veien.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Nummerering av adresseenhetene skal ellers være innenfor de standarder Kartverket har laget for området.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-505/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Plassering av skilt, materialvalg og utføring/montering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Grunneiere eller festere som får tildelt adressenummer til bygg ut fra veiadresse, har plikt til å koste, sette opp og holde vedlike nummerskilt på eiendommen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Adressenummerskilt skal settes opp så snart som råd, men senest tre måneder etter at nødvendig adressevedtak er fattet eller når berørte bygg og tiltak tas i bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Nummerskilt og eventuelt tilleggsskilt skal plasseres slik at det er tydelig hvilket bygg og inngang det hører til. Skiltet skal være lett synlig fra den veien det hører til, holdes reint og helt og ha tydelige tall og eventuelle bokstaver. Skiltet skal plasseres slik at det er lett synlig når det er mørkt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Nummerskilt skal som hovedregel plasseres 2,5 meter over bakken og om mulig til høyre for inngangsdør og innkjørsler fra veg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">Der det vil være vanskelig å se nummerskiltet fra veg, skal nummerskilt settes opp i passende høyde på port, gjerde, stolpe eller annet egnet sted og i tillegg til høyre for inngang.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">Dersom nummerskiltet vender mot annen veg enn den adressen er knyttet til, skal det under nummerskiltet monteres skilt som viser hvilken vei bygningen er adressert til.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/7">Huseier plikter å sørge for at nummerskilt og tilvisningsskilt er godt synlige og ikke er skjult av trær, busker, andre skilt og lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/8">Nummerskilt og tilleggsskilt skal ha svarte tall og bokstaver på hvit reflekterende bakgrunn. Minimum teksthøyde 105 mm og skilthøyde 150 mm.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/9">Adressemyndigheten skal føre kontroll med at ovenstående regler blir fulgt og gi de nødvendige pålegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-04-14-505/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Forskriften er gjort gjeldende</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. april 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
