<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-12-1343" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-12-1343</id>
    <dato>12.11.2015 nr. 1343</dato>
    <dato type="iso">2015-11-12</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 502</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Klæbu kommune, Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12">L16.03.2012 nr. 12</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref>, <ref id="lov-2004-06-01-931">L01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0401</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Klæbu</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, <b>Klæbu</b> (Nr. 1343)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Klæbu kommune, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klæbu kommunestyre 12. november 2015 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg, lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å fastsette regler for beregning og innkreving av vann- og avløpsgebyrer, samt gebyrenes størrelse. Avløpstjenester inkluderer også kommunal septiktømming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for alle kommunens abonnenter jf. § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/1"><i>Abonnent:</i> Eier av eiendom som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning, direkte eller gjennom privat samleledning. Som tilknyttet regnes også eiendom som kommunen med hjemmel i plan- og bygningsloven § 27-1 eller § 27-2 har krevd skal ha slik tilknytning. Ved bortfeste av eiendom regnes fester som abonnent, om ikke annet er avtalt. For næringseiendommer defineres næringsforetak med eget organisasjonsnummer som abonnent. Som abonnent regnes også den som er tilsluttet kommunal tømmeordning med septikanlegg, minirenseanlegg eller slamavskiller.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/2"><i>Abonnementsgebyr:</i> Årsgebyrets faste del, som skal dekke deler av kommunens faste kostnader for offentlige vann- og/eller avløpstjenester.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/3"><i>Forbruksgebyr:</i> Årsgebyrets variable del som betales etter forbruk.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/4"><i>Engangsgebyr for tilknytning:</i> Engangsgebyr for etablering av abonnement på vann- og/eller avløpstjenester til kommunal ledning.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/5"><i>Årsgebyr:</i> Abonnent tilknyttet offentlig vann/avløpsnett: Det samlede gebyr som betales årlig for kommunens vann- og/eller avløpstjenester. I årsgebyret inngår abonnementsgebyr, forbruksgebyr og evt. leie av vannmåler
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/6"><i>Abonnent på tømmeliste for septik:</i> Samlet årlig gebyr for kommunens septiktjeneste.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/7"><i>Avløpstjenester:</i> Omfatter tjenester forbundet med kommunalt kloakkavløp, kommunal slamtømming og minirenseanlegg med slamavskiller.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/8"><i>Boenhet:</i> Bolig med ett eller flere rom og med separat inngang, samt eget bad/wc og kjøkkendel.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/marg/9"><i>Bruksareal (BRA):</i> Bruksareal omfatter arealet innenfor boligens omsluttende vegger og andel av fellesareal som tilhører boligen, men som ligger utenfor boligens omsluttende vegger jf. NS 3940.
<br/></marg>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">
          <i>Bruksendring:</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Med endring i eiendommens bruk menes her endring mellom ulike kategorier, som for eksempel bolig, fritidsbolig/hytte og nærings-/offentlig virksomhet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/marg/1"><i>Felles privat stikkledning:</i> Privat ledning eid i fellesskap av abonnenter som er tilknyttet det kommunale ledningsnettet via den felles private stikkledning.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/marg/2"><i>Slam:</i> Alle typer avløp fra husholdninger, fritidsboliger, bedrifter og lignende som omfattes av kommunale regler for mindre avløpsanlegg, og som er underlagt kommunal godkjenning.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/marg/3"><i>Stipulert forbruk:</i> Forventet forbruk med grunnlag i bebyggelsens bruksareal.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Abonnentens plikter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Abonnenter med privat avløpsanlegg (septikanlegg)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Det er abonnentens plikt å sørge for at avløpsanlegget er i henhold til tekniske krav, samt at tømming blir utført. Abonnenten må ta kontakt med kommunen for tømming utenom de ordinære rutene, eller dersom kommunen ikke har registrert at abonnenter skal ha tømming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Abonnenten skal sørge for at anleggene som skal tømmes er lett tilgjengelig for tømming. Slamavskilleren skal ikke plasseres mer enn 50 m fra kjørbar vei og med en høydeforskjell på mindre enn 7 meter. Overdekning av kumlokk og lignende med snø, is, jord osv. fjernes av abonnenten før tømming skal utføres. Den som tømmer anlegget har rett til å plassere nødvendig utstyr på eiendommen for å få utført tømmingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Feil og mangler på anlegg skal utbedres snarest. Kommunen kan gi abonnenten et pålegg om å utbedre eget avløpsanlegg innen angitt frist, jf. forurensningsloven § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Dersom den ansvarlige ikke etterkommer pålegget vil kommunen sørge for iverksetting av tiltakene for eiers regning, jf. forurensningsloven § 74.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">Kommunen kan fatte vedtak om tvangsmulkt dersom forholdet ikke utbedres innen angitt frist jf. forurensningsloven § 73.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6">Kommunen kan gi abonnenten påbud om å koble ut privat septikanlegg og knytte seg til det kommunale kloakknettet jf. plan- og bygningslovens § 27-2.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/7">
          <b>§ 4.1.</b>
          <i>Abonnenter tilknyttet offentlig vann og kloakk</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/8">Kommunen kan gi abonnenten et pålegg om å utbedre eget avløpsanlegg innen angitt frist, jf. forurensningsloven § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/9">Kommunen kan fatte vedtak om tvangsmulkt dersom forholdet ikke utbedres innen angitt frist jf. forurensningsloven § 73.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/10">Dersom den ansvarlige ikke etterkommer pålegget vil kommunen sørge for iverksetting av tiltakene på eiers regning, jf. forurensningsloven § 74.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/11">Kommunen kan henstille abonnenten å utbedre egne drikkevannsanlegg innen angitt frist som grunnlag for å kunne fastsette vannforbruket. Dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått, kan kommunen sørge for iverksetting av tiltakene på eiers regning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tømming av septikanlegg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Abonnent skal varsles innen rimelig tid før tømming gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Tømmehyppighet helårsboliger:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Eiendommer med avløpsanlegg der slamavskiller er i henhold til dimensjoneringskrav og lovbestemmelser, jf. § 4.1, skal tømmes min. hvert annet år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Eiendommer med avløpsanlegg der slamavskiller ikke er i henhold til dimensjoneringskrav og lovbestemmelser, jf. § 4.1, skal tømmes min. en gang pr. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Tette tanker tømmes etter behov, men minimum en gang pr. år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Kommunen kan stille krav om tømming ut over det som følger av serviceavtalen av hensyn til dimensjonering, anleggets art og beskaffenhet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Tømmehyppighet fritidsboliger/hytter:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Eiendommer med avløpsanlegg der slamavskiller er i henhold til dimensjoneringskrav og lovbestemmelser, jf. § 4.1, skal tømmes min. hvert fjerde år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Eiendommer med avløpsanlegg der slamavskiller ikke er i henhold til dimensjoneringskrav og lovbestemmelser, jf. § 4.1, skal tømmes min. hvert annet år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Tette tanker tømmes etter behov, men minimum hvert annet år.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Ekstratømminger utenom tømmeliste skal i alle tilfeller avtales med kommunen, eller direkte med kommunens kontraherte tømmer. Tømmefrekvens fastsettes uavhengig av bruk, antall husstandsmedlemmer og sosiale forhold.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">
          <i>Vann og avløpsgebyrer</i>
        </ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Gebyrtyper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Følgende gebyrtyper gjelder for vann- og avløpstjenester:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Engangsgebyr for tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Årsgebyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Gebyr for vannmålere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gebyr for midlertidig tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Tilleggsgebyr til årsgebyret.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Gebyrsatsene fastsettes av kommunestyret selv og trer i kraft fra det tidspunkt kommunestyret bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Engangsgebyr for tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Engangsgebyret betales for første gangs tilknytning til bebygd eiendom, eller ved førstegangsoppføring av bygg på eiendom, som blir tilknyttet offentlig vann- og/eller avløpsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Tilknytningsavgift betales per boenhet. Abonnenter med flere boenheter, herunder borettslag, betaler gebyr pr. boenhet. Det betales engangsgebyr pr. driftsbygning/næringsbygg/offentlig bygg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Engangsgebyret betales ved første gangs tilknytning, med gebyrsats fra det året henstilling/vedtak om tilknytning ble sendt. Dersom eiendommen senere blir påbygd med ny næringsdel, skal det betales engangsgebyr. Ved påbygg/tilbygg av ny boenhet, skal det betales engangsgebyr for ny boenhet nr. 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Kommunen kan, etter skriftlig dokumentert søknad, fastsette avvikende engangsgebyr for tilknytning når tilknytning krever ekstra høye kostnader.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Årsgebyr</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr for private avløpsanlegg (septikanlegg)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Kommunen står for tømming av slamavskillere og samlekummer av sanitær avløpsvann og overvann i kommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Kommunen kan kreve gebyr for tømming. Jf. forurensningsloven § 34.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3">Ved overskridelse av frist for pålegg om utkobling av septikanlegg, kan kommunen kreve årsgebyr for kommunal kloakk.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/4">
          <b>§ 8.1</b>
          <i>Årsgebyr for bolig og hytte- og fritidsbolig</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/5">Årsgebyr for abonnenter med privat avløpsanlegg skal betales etter tankstørrelse og tømmefrekvens.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/6">
          <b>§ 8.2</b>
          <i>Årsgebyr for offentlig vann/kloakk består av to deler:</i>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/6/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Abonnementsgebyr</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/6/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Forbruksgebyr.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/7">Årsgebyret for eksisterende bygg skal beregnes fra og med måneden etter at eiendommen er tilknyttet kommunalt ledningsnett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/8">Årsgebyret for nye bygg skal beregnes fra og med måneden etter at eiendommen er tatt i bruk, eller brukstillatelse gitt.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/9">
          <b>§ 8.3</b>
          <i>Abonnementsgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/10">Abonnementsgebyret differensieres etter brukerkategori, hhv. næring og bolig. Borettslag kategoriseres som bolig.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/11">
          <i>Abonnementsgebyr for næring og offentlig virksomhet</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/12">Abonnementsgebyr for næring og offentlige virksomheter betales pr. registrert foretak på eiendommen. Gårdsbruk (våningshus + driftsbygning) regnes som et foretak og betaler for ett abonnement. Gårdsbruk som i tillegg til våningshuset har frittliggende bolig, betaler abonnement for denne boligen
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/13">
          <i>Abonnementsgebyr for bolig/fritidsbolig/borettslag</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/14">Det skal betales gebyr pr boenhet. Abonnenter med flere boenheter pr. eiendom, herunder borettslag, betaler gebyr pr. boenhet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/15">
          <b>§ 8.4</b>
          <i>Forbruksgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/16">Alle borettslag, driftsbygninger, næringseiendommer og offentlige virksomheter skal betale forbruksgebyr basert på faktisk målt vannforbruk og pris pr. m<sup>3</sup> . Forbruket måles med vannmåler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/17">Fra 1. januar 2016 skal alle nye boliger ha montert vannmåler, herunder ombygging av bolig som faller under krav utløst av byggeteknisk forskrift (TEK 10).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/18">Rådmannen kan gi dispensasjon fra plikten til å installere måler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/19">Fra 1. januar 2016 kan alle eiendommer i kommunen, tilknyttet kommunalt vann og/eller kommunal kloakk, og som ikke får pålegg om installasjon av vannmåler, selv velge om de vil installere vannmåler eller velge å betale etter stipulert forbruk per m<sup>2</sup> bruksareal (BRA).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/20">Omregningsfaktor for stipulert forbruk framkommer av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/21">Rådmannen kan gi pålegg om installasjon av vannmålere dersom det over tid er registrert høyt vannforbruk som ikke kan forklares ved normalt lekkasjesøk eller av annen naturlig årsak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/22">Dersom måler ikke kan installeres, skal stipulert forbruk baseres på en beregningsmodell ut i fra bruksareal, samt pris pr. m<sup>3</sup>. For fritids-/og hytteabonnenter settes andelen forventet brukstid, til halvparten av en bolig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/23">Dersom avløpsmengden er vesentlig større eller mindre enn det stipulerte forbruket, skal avløpsmengden baseres på den avløpsmengden som bestemmes av kommunen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Bestemmelser for bruk av vannmåler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Forbruksgebyr etter vannmåler beregnes fra installasjonsdato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Måleren anskaffes av abonnenten og er abonnentens eiendom. Kommunen bestemmer type, plassering og størrelse på måleren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">Abonnenten må selv bekoste installasjon av vannmåler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">Installasjon eller plombering av måler skal utføres av autorisert rørleggerfirma.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/5">Avlesning av vannmåler foretas årlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/6">Dersom avlesning ikke meldes til kommunen, stipuleres årsforbruket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/7">Kommunen kan selv foreta avlesning av forbruket for abonnentens regning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/8">Avlesningsgebyret fastsettes av kommunen og fremgår av gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/9">Kommunen skal ha adgang til vannmåleren for inspeksjon og kontrollavlesning til varslet dato og tid. Vannmåleren må plasseres slik at den er lett tilgjengelig både for avlesning og revisjonsutskifting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/10">Kommunen kan foreta kontroll av vannmålere som er i bruk. Viser kontrollen en feilavlesning på mer enn 5 %, foretas justering av årsgebyret for foregående år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/11">Kontrollmåling og eventuell utskifting av måleren bekostes av abonnenten. Dersom det ikke lar seg gjøre å beregne feilmålte mengder nøyaktig, uten at dette medfører store kostnader, justeres gebyret for den perioden det er tvil om etter gjennomsnittet av nærmeste avlesingsperiode for feilen ble påvist, og/eller etter at den er utbedret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/12">Vannmålere skal kontrolleres etter 10 år. Industrivannmålere skal kontrolleres etter 4 år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/13">Hver eiendom skal normalt kun ha en tilknytning. I de tilfeller en eiendom har flere</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/14">tilknytninger, skal det installeres en måler for hver tilknytning. Eventuelle interne målere er kommunen uvedkommende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/15">Når vannmåler er montert, kan denne ikke fjernes uten kommunens samtykke. Dersom vannmåler ikke kan plasseres frostsikkert, skal gebyret baseres på stipulert forbruk etter vedtatte beregningsregler. Blir en måler som er i bruk borte eller skadet, skal abonnenten omgående melde dette til kommunen. Plomberte målere kan kun åpnes av kommunens personell eller under oppsyn av kommunens personell. Er en plombe brutt, fastsettes vannforbruket for vedkommende termin til antatt forbruk ganger 4. For installasjon og bruk av vannmålere gjelder for øvrig kommunens tekniske bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Avvik i årsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Dersom avløpsmengden fra en abonnent er vesentlig større eller mindre enn det målte vannforbruk, som for eksempel ved gartneridrift, gårdsbruk og lignende, kan forbruksgebyret for avløp baseres på målt eller stipulert/beregnet avløpsmengden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">For næringsvirksomhet og offentlig virksomhet, hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker hhv fordyrende/besparende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes et påslag/fradrag til forbruksgebyret for avløp basert på de forventede ekstrautgifter/besparelsene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k4">
      <kverdi/>
      <ktittel> Midlertidige avløpsløsninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilknytning til offentlig avløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Abonnenten skal betale abonnementsgebyr og forbruksgebyr etter gjeldende regler for den tid tilknytningen er i bruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Det betales ikke engangsgebyr for tilknytning, men alle kostnader vedrørende tilknytning og frikobling belastes abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/3">Midlertidig tilknytning gjelder for opp til 2 år jf. plan- og bygningsloven § 30-5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k4/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig privat avløpsløsning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11-1/ledd/1">Eiendom som ikke er i permanent bruk, og som benytter seg av mobile toaletter, ev. midlertidig avløpsanlegg skal ha tømming gjennom den kommunale tømmeordningen eller en annen av kommunen godkjent tømmeordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11-1/ledd/2">Abonnenten skal betale årsgebyr etter gjeldende regler for private avløpsanlegg. Midlertidig utslippstillatelse gjelder for opp til 2 år jf. plan- og bygningsloven § 30-5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Abonnenten står ansvarlig for betaling av gebyrene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Kommunen sender faktura for engangsgebyr for tilknytning til abonnenten samtidig som igangsettingstillatelse (byggetillatelse) gis eller når eksisterende bygg kobles til kommunens ledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/3">Årsgebyret innkreves på felles faktura og fordeles over det antall terminer som blir vedtatt i gebyrregulativet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/4">Gebyr for midlertidig tilknytning faktureres særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/5">Avlesning av målt vannforbruk foretas en gang pr. år. Forbruksgebyret betales a konto basert på fjorårets forbruk. Avregning skjer fortrinnsvis på 1. termin (faktura) året etter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/6">Dersom abonnentens vannforbruk har endret seg fra siste måleravlesning, vil kommunen endre a konto beløpet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">For abonnenter tilkoblet kommunalt vann- og/eller kloakknett kan kommunen, etter søknad, gi fritak fra abonnementsgebyr tidligst fra neste termin etter at søknad er mottatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Fritak fra årsgebyr/forbruksgebyr gis kun når eiendommen fysisk frakobles kommunens ledningsnett, og opphører tidligst fra neste termin etter at melding er mottatt om at anboringspunktet for vanninntak er plombert, eller tilkoblingspunkt til kommunal avløpsledning er terset. Fritak gjelder for ett år av gangen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/3">Ny tilknytning av eiendommen krever ikke ny betaling av tilknytningsavgift. Hvis eiendommen blir erstattet av nytt bygg som medfører økning i antall boenheter eller ny næringsvirksomhet, vil det bli krevd engangsgebyr for tilknytning. Kostnadene ved frakobling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/4">Boenheter som ikke har installert vannmåler, og som har stått ubebodd i 6 mnd., kan innvilges midlertidig fritak for årsavgiften i inntil 1 år av gangen etter skriftlig søknad. Abonnenten er forpliktet til å melde fra straks leiligheten igjen blir bebodd. Midlertidig fritak gjelder fra første ikke påløpte termin.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Tillegg i årsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Abonnenter som unnlater å etterkomme pålegg om å utbedre lekkasjer på eiendommens vannledning eller mangler ved avløpsanlegg eller sanitærutstyr som medfører økt belastning på ledninger eller renseanlegg, skal betale et tillegg til vann- og avløpsgebyret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k5">
      <kverdi/>
      <ktittel> Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k5/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/15/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen jf. panteloven § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av kommunestyret eller den som er delegert myndighet i henhold til kommunens delegasjonsreglement.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Om klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Enkeltvedtak i medhold av denne forskrift kan påklages til kommunens klagenemd, jf. forvaltningslovens § 28 annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Restriksjoner på vannleveranse m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Restriksjoner på vannforbruket eller kortere avbrudd i leveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon av gebyrene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k5/p19"><pverdi>§ 19.</pverdi><ptittel>Standard abonnementsvilkår</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Standard abonnementsvilkår gjelder for Klæbu kommune.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1343/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Endring av forskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">Kommunestyret fastsetter endringer, eller tillegg til forskrift. Endringer av krav til teknisk utstyr og endringer i kontrollintervaller kan fastsettes av administrasjonen.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
