<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-12-251" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-12-251</id>
    <dato>12.03.2015 nr. 251</dato>
    <dato type="iso">2015-03-12</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 105</publisert>
    <ikraft>12.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-12</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bremanger kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864-§59">F26.06.2009 nr. 864 § 59</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-1990-05-18-11">L18.05.1990 nr. 11</ref>, <ref id="for-2007-06-01-592">F01.06.2007 nr. 592</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0102</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift, Bremanger</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for namnsetjing, adressering og adresseforvaltning, <b>Bremanger</b> (Nr. 251)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for namnsetjing, adressering og adresseforvaltning, Bremanger kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Bremanger kommunestyre 12. mars 2015, med heimel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 21 andre ledd, forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 59 og § 22, lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn og forskrift 1. juni 2007 nr. 592 om skrivemåten av stadnamn.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Føremål og omfang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med forskrifta er å legge til rette for rask og eintydig lokalisering av offisiell adresse i kommunen. Dette er viktig for verksemder som yter tenester mot bustadmarknaden, og kan vere avgjerande for naudetatar som politi, brannvern og helse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det er ei målsetjing at alle eigedommar skal ha ei offisiell adresse i form av vegadresse med adressenummer og eventuell bokstav. Til offisiell adresse kan og eit bustadnummer og/eller eit adressetilleggsnamn høyre med.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Mynde</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1">
        <lverdi>2.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">
          <i>Adressemynde</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/2">Rådmannen er kommunen sitt adressemynde og har ansvaret for adresseforvaltninga i kommunen. Rådmannen tildeler offisielle adresser etter reglane i matrikkellova og tilhøyrande forskrifter, saksførebuande arbeid knytt til namnsetting og skrivemåte av stadnamn/adressenamn etter reglane i lov om stadnamn.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/3">Rådmannen tildeler også adressetilleggsnamn etter oppmoding frå registert eigar, jf. matrikkelforskrifta § 54.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2">
        <lverdi>2.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">
          <i>Namnemynde</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/2">Formannskapet er kommunen sitt namnemynde og har ansvar for namnsetting og gjer vedtak om skrivemåten av stadnamn/adressenamn etter reglane i lov om stadnamn. Namnemyndet er ansvarleg for å gje uttale på kommunen sine vegne om skrivemåten av stadnamn/adressenamn som kommunen ikkje har vedtaksretten for.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/3">Namnemynde tek avgjerd om namn og skrivemåte for dei enkelte adresseparsellar. Aktuelle lag/foreiningar, verksemder og privatpersoner i kommunen skal ha anledning til å kome med forslag til namn. Kryssar vegar kommunegrenser skal nabokommunen ha høve til til å kome med uttale.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3">
        <lverdi>2.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1">
          <i>Namnenemnda</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/2">Sogenemnda er namnenemnd, og fungerer som kommunen sitt rådgjevande organ i saker etter stadnamnlova der kommunen har vedtaksmynde og uttalerett.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/3">Døme på dette er namn på vegar, kommunale og private utbyggingsområde, offentlege bygningar, offentlege plassar, kommunale bruer og landemerke.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Offisiell adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med offisiell adresse meiner ein:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegadresse gjeven med vegnamn, adressenummer (husnummer) og eventuell bokstav, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Matrikkeladresse, gjeven med gardsnummer, bruksnummer og eventuelt festenummer og/eller under nummer, med tilhøyrande matrikkeladressenamn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Til offisiell adresse kan og eit brukseiningsnummer (bustadnummer) og/eller adressetilleggsnamn høyre til.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">I område utan klart vegsystem kan områdenamn nyttast som vegadresse (til dømes namn på hyttefelt med tilhøyrande adressenummer).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ansvarsfordeling</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Adressemyndet lagar kartoversikt som viser dei enkelte adresseparsellar (vegar) med fastsett start- og endepunkt, og tildelte adressenummer (husnummer) etter reglane slik dei går fram av matrikkelforskrifta kapittel 12 og adresserettleiaren utgjeve av Statens kartverk. Dersom det er bygg, byggjefelt, plassar eller offentlege landemerke som skal ha namn, skal desse også merkast på kartet, med eventuell avgrensing.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Adressemyndet kallar inn namnenemnda til møte og har sekretærfunksjon under møta.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.3">
        <lverdi>4.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">Namnenemnda har framlegg til namn på dei enkelte adresseparsellane og/eller område/bygg. Forslag til namn skal sendast på høyring og offentleggjerast i lokalavisa og på kommunen sine heimesider, slik at aktuelle organisasjonar og enkeltpersonar i kommunen/området får høve til å kome med merknadar. Stadnamntenesta for Vestlandet skal også ha forslaga til høyring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.4">
        <lverdi>4.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/1">Namnemyndet vedtek namn og skrivemåte for dei enkelte adresseparsellane. Namnemyndet kan ikkje endre adresseparsellane som adressemyndet har sett. Ved eventuelle nye framlegg til namn, må framlegga sendast Stadnamntenesta for Vestlandet til ny høyring før endeleg vedtak.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.5">
        <lverdi>4.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.5/avsnitt/1">For nye område/bustadfelt der vegadresse skal nyttast, bør adressering og namnsetting skje samtidig med handsaming av reguleringsplan, slik at ikkje tilfeldige namn kjem i varig bruk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.6">
        <lverdi>4.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.6/avsnitt/1">Adressemyndet kan endre tidlegare tildelte adressenummer der det er naudsynt for å oppnå klarare og meir eintydig adresse i samsvar med føreskriftene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.7">
        <lverdi>4.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/4.7/avsnitt/1">Adressemyndet skal sende melding til heimelshavar og eventuell festar ved tildeling og endring av adresse. Før kommunen gjer endeleg vedtak skal dei som vedtaket får verknad for, få høve til å uttale seg. Sakshandsaminga fylgjer reglane i forvaltningslova.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Retningsliner for val og skrivemåte for adressenamn</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Adressenamn skal følgje reglane i stadnamnlova.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Adressenamnet må passe inn i eit samordna system for adressering. Namna bør vere lette å oppfatte, skrive og uttale. Dei skal vere slik at dei ikkje vert forveksla med andre eksisterande adressenamn eller mykje brukte og ålment kjende stadnamn i adresseområdet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Adressenamnet bør høve staden, verke lokaliserande og bygge på lokal namnetradisjon.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4">
        <lverdi>5.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4/avsnitt/1">Namnet bør ikkje verke støytande eller komisk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.5">
        <lverdi>5.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.5/avsnitt/1">Gjennom namnsetjinga skal ein verne om og ta vare på lokal kulturarv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.6">
        <lverdi>5.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.6/avsnitt/1">Namn på personar som er i live bør ikkje brukast i adressenamn. Namn på avdøde personar skal berre brukast når det er spesielle grunnar for dette.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.7">
        <lverdi>5.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.7/avsnitt/1">Skrivemåten skal vere i samsvar med det lokale målføret og elles følgje normer for rettskriving av stadnamn. Der rettskrivinga gjev rom for varierande normering, skal ein nytte den målforma som ligg nærast opp til talemåten på staden der adresseparsellen ligg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.8">
        <lverdi>5.8</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.8/avsnitt/1">Unngå i størst mulig grad like namn i nabokommunar/same «utrykkingsområder».</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Retningsliner for utforming av adressesystem og nummerering av adressene</ptittel>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1">
        <lverdi>6.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/1">Startpunkt for nummertildeling av adresser til veg eller område med eigne adressenamn, er normalt der vegen, eller tilkomst til området, tek av frå overordna veg. Der ein adresseparsell (veg/område) har to eller fleire tilknytingspunkt til overordna veg, skal utgangspunktet for nummereringa til vanleg vere det som ligg nærast utgangspunktet rekna etter ferdselsåra (i hovudsak frå sentrum og ut). Hovudparsellen går til høgre etter siste vegkryss.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2">
        <lverdi>6.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/1">Hovudregelen for at ein veg skal få eige namn er at det må vere minst 5 adresseobjekt (bygningar) langs vegstrekninga som skal adresserast eller at vegen må vere over 2 km lang. Sidevegar til ein overordna veg bør gjevast eige adressenamn dersom sidevegen har minst 5 adresseobjekt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3">
        <lverdi>6.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/1">Områder utan eit vegsystem, for eksempel støls- og hytteområder, vil som hovudregel få områdeadressering. Spreidde hytter/buer vil ikkje få tildelt offisiell adresse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4">
        <lverdi>6.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.4/avsnitt/1">Det skal nyttast oddetal på høgre og partal på venstre sida av vegen sett frå startpunktet av vegen i heile kommunen med unntak av Svelgen. Ved tidlegare adressering i Bremanger kommune (Svelgen) vart det nytta oddetal på venstre og partal på høgre sida av vegen sett frå startpunktet av vegen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.5">
        <lverdi>6.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.5/avsnitt/1">For å gjera det lettare å finne fram, kan kommunen gjere unntak frå grensene som er sette i punkt 6.2 og 6.3. Unntak kan ein og gjere for å unngå større endringar i det etablerte adressesystemet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.6">
        <lverdi>6.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.6/avsnitt/1">Nummereringa langs sidene til ein veg skal gå mest mogeleg parallelt og det bør reserverast ledige nummer i tilfelle utbygging.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.7">
        <lverdi>6.7</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.7/avsnitt/1">Avstandsprinsippet vert nytta i område med spreidd busetnad. Her vert nummertildelinga rekna ut frå startpunktet til vegen rekna i 10-meter, for eksempel ei adresseeining som ligg på venstre side 400 m frå der vegen startar, gjev nummer 40.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.8">
        <lverdi>6.8</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/6.8/avsnitt/1">Ein kan også nytte seg av kombinert tradisjonell adressering og adressering ut frå avstandsprinsippet.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1">
        <lverdi>7.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1">For adresser med tilkomst frå fellesvegar, og som ikkje har eige adressenamn, skal adressemynde setje opp og vedlikehalde tilvisingsskilt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/2">Adressemynde set ikkje opp tilvisingsskilt til områder med områdeadressering, sjå punkt 6.3.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/3">I tillegg skal adressemynde i nødvendig omfang sette opp og halde ved like kryssorienteringsskilt og andre opplysnings- og tilvisingsskilt som skal hjelpe ukjende fram til rett adresse.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/4">Kommunen er ansvarleg for oppsetting og vedlikehald av vegskilt og andre adressenamnskilt for kommunale og private veger. For riks- og fylkesveger har Statens vegvesen dette ansvaret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2">
        <lverdi>7.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1">Eigar/festar av eigedom som har fått tildelt offisiell adresse av kommunen, pliktar å koste, sette opp og halde ved like husnummerskilt i samsvar med § 57 (2) i matrikkelforskriften, og etter nærmare regler angitt i § 8.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/2">Eigar/festar av eigedom/bygg som har fått tildelt områdeadresse blir oppmoda til å nytte skilt både med områdeadresse og husnummer. Eigar/festar av bygg som ikkje får tildelt offisiell adresse blir oppmoda til å nytte naudplakat.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3">
        <lverdi>7.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1">For eksisterande bygg/eigedomar som får tildelt adressenummer i vegadresse, skal nummerskilt vere sett opp innan 6 mnd. etter at adressetildelinga er gjort kjend. For nye bygg skal nummerskilt vere oppsett før bygget vert teke i bruk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4">
        <lverdi>7.4</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/1">Adressemynda skal føre kontroll med at reglane over vert fylgt, og gi dei nødvendige pålegg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5">
        <lverdi>7.5</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.5/avsnitt/1">Dersom det er hensiktsmessig med omadressering for å få eit einsarta adressesystem i kommunen, vil kommunen ta kostnaden med innkjøp og utlevering av nye husnummerskilt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6">
        <lverdi>7.6</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/7.6/avsnitt/1">Manglande skilt, i samsvar med disse reglane, kan krevjast sett opp innan rimeleg frist. Er dette ikkje utført innan fristens utløp, skal kommunen sjå til at skiltet blir sett opp. Eigar vil då bli fakturert for arbeidet, og eventuelle nye skilt.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Plassering, materiale og utforming av skilta</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1">
        <lverdi>8.1</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/1">Husnummerskilta skal plasserast slik at dei tydleg viser kva bygning/eigedom dei er knytte til, og vere plassert slik at dei er lett synlege frå gate/veg. Der huset ikkje er synleg frå vegen kan ein også setja opp eit skilt ved innkøyringa, t.d. på søppelskur eller portstolpe.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/2">Nummerskilt skal som hovudregel stå ca. 2,5 m over bakken, og så vidt mulig til høgre for alle inngangsdører og innkøyrsler frå veg. Skilta skal haldast heile og reine, med tydelege tal og eventuell bokstav (stor). Der skilt vanskeleg kan sjåast frå vegen, skal nummerskiltet plasserast i høveleg høgd på port, inngjerding, stolpe eller anna eigna stad, og som regel til høgre for inngåing/innkøyrsla. Samtidig bør skilta plasserast slik at dei er lesbare i mørket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2">
        <lverdi>8.2</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/1">Eigar/festar skal syte for at nummerskilt er godt synlige, og ikkje er skjult av tre, busker, andre skilt mv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3">
        <lverdi>8.3</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/1">Materiale og utforming for skilt skal vere slik:</avsnitt>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.a/avsnitt/1">Vegnamnskilt og tilvisingsskilt iht. skiltforskrifta kap. II skilt 729.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.b/avsnitt/1">Husnummerskilt skal vere av aluminium eller anna rustfritt og haldbart materiale. Dei skal festast solid og haldbart.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.c/avsnitt/1">Skilta skal ha svarte tal og ev. bokstaver, samt svart kantbord på kvit eller lys reflekterande botn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.d/avsnitt/1">Storleiken på skilta skal vere i samsvar med skiltrettleiaren gitt i adresserettleiaren utgitt av Statens kartverk. Skilthøgde 150 mm og teksthøgde 105 mm.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3.e/avsnitt/1">Andre skilttypar kan, etter godkjenning av adressemyndigheita, nyttast for eksempel i område med områdeadressering. Slike skilt må også vere av varig materiale, ha tydelige skrift og ha god kontrast mot bakgrunnen.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Klagerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Ved klage over tildeling eller endring av offisiell adresse, er klageretten avgrensa til:
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kva gate, veg eller liknande ein bygning eller eigedom skal adresserast til</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kva adressetilleggsnamn eller matrikkeladressenamn som er tildelt adressa</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Feil tildelt adressenummer eller brukseiningsnummer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Vedtekne vegnamn kan ikkje påklagast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Klage skal sendast skriftleg til Bremanger kommune innan 3 veker etter tildeling.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-12-251/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskrifta gjeld frå den dato kommunestyret har gjort vedtak.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
