<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-17-219" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-17-219">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-17-219</id>
    <dato>17.02.2015 nr. 219</dato>
    <dato type="iso">2015-02-17</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 80</publisert>
    <ikraft>19.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-19</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Nordre Land kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864-§59">F26.06.2009 nr. 864 § 59</ref>, <ref id="lov-1990-05-18">L18.05.1990 nr.</ref>11</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-20-1788</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0082</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift for Nordre Land</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for navnsetting, adressering og adresseforvaltning, <b>Nordre Land</b> (Nr. 219)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for navnsetting, adressering og adresseforvaltning, Nordre Land kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nordre Land kommunestyre 17. februar 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkelloven) § 21, jf. forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) § 59 og lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnavn.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-17-219/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Rådmannen er kommunens adressemyndighet. Adressemyndigheten har ansvar for at adresseforvaltningen i kommunen skjer etter reglene i matrikkelloven og tilhørende forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Adressemyndigheten deler inn kommunens veinett i adresseparseller som saksforberedende arbeid for tildeling av offisiell adresse i form av adressenavn og -nummer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-17-219/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Hovedutvalg for landbruk, miljø og teknisk er kommunens navnemyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Navnemyndigheten utnevner et stedsnavnutvalg som har forslagsrett og innstillingsmyndighet for navnsetting og skrivemåten av stedsnavn/adressenavn etter reglene i lov om stadnavn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Navnemyndigheten er også ansvarlig for å avgi uttalelse på kommunens vegne om skrivemåten av stedsnavn/adressenavn som kommunen ikke har vedtaksretten for.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-17-219/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Offisiell adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med offisiell adresse menes:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Vegadresse angitt med vegnavn, adressenummer (husnummer) og eventuell bokstav,
<marg niv="2" id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1/marg/1">eller:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Matrikkeladresse, angitt med gårdsnummer, bruksnummer og eventuelt festenummer og/eller undernummer, med tilhørende matrikkeladressenavn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Til offisiell adresse kan òg medhøre et bruksenhetsnummer (bolignummer) og/eller adressetilleggsnavn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Statens kartverks «Adresseveileder» legges til grunn for tildeling av offisiell adresse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-17-219/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Teknisk drift er ansvarlig for oppsetting og vedlikehold av vegskilt og andre adressenavnskilt. Enhver grunneier eller fester som får tildelt adressenummer til bygg eller eiendom i vegadresse, har plikt til å bekoste, sette opp og vedlikeholde nummerskilt og eventuelt nødvendige henvisningsskilt på eiendommen etter nærmere regler angitt i pkt 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">For eksisterende bygg/eiendommer som får tildelt adressenummer i vegadresse, skal nummerskilt være oppsatt innen ett år etter at adressetildelingen er gjort kjent. For nye bygg skal nummerskilt være oppsatt før bygget tas i bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Adressemyndigheten skal føre kontroll med at ovenstående regler blir fulgt og gi de nødvendige pålegg. Pålegg som ikke imøtekommes, kan adressemyndigheten la utføre på eiers/festers bekostning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-17-219/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Skiltenes plassering, materiale og utførelse mv.</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Nummerskilt og evt. tilleggsskilt skal plasseres slik at det er tydelig hvilket bygg/eiendom de hører til. Skiltene skal være lett synlige fra den vegen de hører til, og holdes rene og hele med tydelige tall og eventuelt bokstaver. Samtidig bør skiltene plasseres slik at de er lesbare i mørket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Nummerskilt skal som hovedregel stå ca. 2,5 m over bakken, og såvidt mulig til høyre for alle inngangsdører og innkjørsler fra veg.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Der hvor skiltet vanskelig kan sees fra vegen, skal nummerskiltet anbringes i passende høyde på port, innhegning, stolpe eller annet egnet sted, og såvidt mulig til høyre for inngang/innkjørsel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4">
        <lverdi>5.4.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4/avsnitt/1">Vender nummerskiltet mot annen veg enn den adressen er knyttet til, bør adressen angis med særlig henvisningsskilt. Dette settes under nummerskiltet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.5">
        <lverdi>5.5.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.5/avsnitt/1">Selv om eiendommen ikke har inngang eller innkjørsel fra den veg som nummeret er knyttet til, bør det settes opp vanlig nummerskilt til vegen. Under nummerskiltet skal det plasseres henvisningsskilt som angir fra hvilken veg eiendommen har adkomst.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.6">
        <lverdi>5.6.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.6/avsnitt/1">Hvor adressemyndigheten finner det påkrevd, kan det forlanges oppsatt suppleringsskilt ved hovedveg foruten ved de enkelte hus eller de enkelte innganger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.7">
        <lverdi>5.7.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.7/avsnitt/1">Huseier plikter å sørge for at nummerskilt og henvisningsskilt er godt synlige, og ikke er skjult av trær, busker, andre skilt mv.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.8">
        <lverdi>5.8.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.8/avsnitt/1">Nummerskilt og tilleggsskilt skal være av aluminium eller annet rustfritt og holdbart materiale. De skal festes solid, rustfritt og holdbart.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.9">
        <lverdi>5.9.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.9/avsnitt/1">Skiltene skal ha svarte tall og evt. bokstaver, samt svart kantbord på hvit eller hvitaktig reflekterende bunn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.10">
        <lverdi>5.10.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.10/avsnitt/1">Størrelsen på nummerskilt og henvisningsskilt skal være i samsvar med Statens vegvesens skiltnormer, hhv. skilt 770 og 766, slik som vist i Håndbok til delingsloven.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.11">
        <lverdi>5.11.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/5.11/avsnitt/1">Andre skilttyper kan, etter godkjenning av adressemyndigheten, benyttes. Slike skilt må også være av varig materiale, ha tydelige tall og tilfredsstillende kontrast mot bakgrunnen.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-17-219/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tildeling eller endring av adresse kan påklages i henhold til matrikkellova § 46.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-17-219/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft etter endelig vedtak i Nordre Land kommunestyre og lovlig kunngjøring. Samtidig oppheves forskrifter 20. desember 2005 nr. 1788 for navnsetting, adressering og adresseforvaltning i Nordre Land kommune, Oppland.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
