<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-18-779" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-18-779</id>
    <dato>18.06.2015 nr. 779</dato>
    <dato type="iso">2015-06-18</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 307</publisert>
    <ikraft>18.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-18</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Askim kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">§ 12-6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0260</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann, Askim</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, <b>Askim</b> (Nr. 779)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Askim kommune, Østfold</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Askim bystyre 18. juni 2015 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).
<br/></redaksjonell_note>
    <ledd id="/ledd/1">Forskriften erstatter kravene i forurensningsforskriften § 12-7 til og med § 12-13.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Utover dette gjelder bestemmelsene i forurensningsforskriften kapittel 12.</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften setter krav til forvaltningsmessige forhold, tekniske løsninger ved nybygging, vesentlig utvidelse eller rehabilitering av mindre avløpsanlegg i Askim kommune, slik at hensynet til de respektive resipientene og brukerinteressene ivaretas.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gir også kommunen hjemmel for å kreve nødvendig forbedring av utslipp fra eksisterende mindre avløpsanlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Definisjoner er gitt i Forurensningsforskriftens § 11-3. I tillegg gjelder følgende:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/1"><i>Innlagt vann:</i> Vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom rør eller slange er ført innendørs.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/2"><i>Svartvann:</i> Avløpsvann fra vannklosett.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/3"><i>Gråvann:</i> Den delen av avløpsvannet som kommer fra kjøkken, bad og vaskerom. Avløp fra vannklosett er ikke inkludert.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/4"><i>Sanitært avløpsvann:</i> Avløpsvann som i hovedsak stammer fra menneskers stoffskifte og fra husholdningsaktiviteter, herunder avløpsvann fra vannklosett, kjøkken, bad, vaskerom eller lignende.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/5"><i>Tot-P:</i> Total fosfor er summen av alle fosforforbindelser (løste og uløste).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/6"><i>BOF5:</i> Biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/7"><i>TKB:</i> Termotolerante koliforme bakterier. Indikator på forekomst av tarmbakterier.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/1/marg/8"><i>Personekvivalent, pe:</i> Den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk målt over fem døgn, BOF5, på 60 g oksygen per døgn. Avløpsanlegget størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlig mengde som går til renseanlegget eller utslippspunkt i løpet av året.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">1 pe tilsvarer utslipp fra en person.
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/1"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, sjø, innsjø, tjern).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/2"><i>ADK-1:</i> Kurs i praktisk utførelse av ledningsanlegg for vann og avløp.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/3"><i>Renseløsninger:</i> Fellesbegrep for installasjoner med formål å rense avløpsvann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/4"><i>EN-12566-3:</i> Europeisk norm; «Små avløpsanlegg for opptil 50 personekvivalenter (pe) - Del 3: Prefabrikkert og/eller montert på stedet».</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, fritidsbebyggelse, bedrifter og andre virksomheter, med innlagt vann i Askim kommune, og hvor utslippet ikke overskrider 50 personekvivalenter (pe).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Unntatt fra forskriftens virkeområde er bebyggelse der avløpet føres til offentlig avløpsanlegg i medhold av plan- og bygningsloven § 27-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav om utslippssøknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Etablering av nye utslipp eller vesentlig økning av eksisterende utslipp av sanitært avløpsvann er søknadspliktig. Kommunens søknadsskjema skal benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved søknad om utslippstillatelse for minirenseanlegg skal blant annet følgende dokumentasjon vedlegges:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Kopi av service-/vedlikeholdsavtale med godkjent foretak (jf. § 9) i henhold til vedlegg 2.3 i kapittel 11 i forurensningsforskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Dokumentasjon på at anlegget tilfredsstiller NS-EN-12566-3, inkludert dokumentasjon på at oppnådde renseresultater for Tot-P og BOF5, for den aktuelle anleggstypen, tilfredsstiller kravene i § 6.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">At ledningsnettet som er koblet til anlegget er tett og kun fører sanitært avløpsvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Beskrivelse av brukerinteresser og risiko for negativ påvirkning av disse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Utslippstillatelse vil ikke bli gitt dersom pålegg om tilknytning til offentlig avløpsnett kan gis med hjemmel i plan- og bygningslovens § 27-2.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til prosjektering og utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Foretak som prosjekterer og utfører avløpsanlegg omfattet av denne forskriften skal være godkjent for ansvarsrett iht. plan- og bygningsloven. Dette gjelder både for søknad, prosjektering, utførelse og kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Avløpsanlegg skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at det ikke er til sjenanse, verken med hensyn til inngrep i naturen, utseende eller lukt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Ledningsnettet tilknyttet anlegget skal være tett, slik at overvann og/eller grunnvann ikke føres inn på anlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Alle kumlokk skal være låst eller sikret på en forsvarlig måte og alle avløpsanlegg skal ha mulighet for prøvetaking fra utløp, unntatt infiltrasjonsanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Minirenseanlegg skal ha tilstrekkelig isolasjon og være skjermet mot spreng kulde.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Praktisk utførende personell skal i tillegg ha ADK1-godkjenning, og kunne dokumentere nødvendig kompetanse for utførelse av arbeidet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Ved prosjektering av infiltrasjonsanlegg skal utførende foretak ha hydrogeologisk kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/8">Det skal ikke være fare for negativ påvirkning av brukerinteresser, herunder interesser knyttet til drikkevannsforsyning, rekreasjon og næringsvirksomhet,</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utslippskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Anleggene skal oppfylle følgende utslippskonsentrasjoner eller rensegrad, regnet som årlig middelverdi:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Parameter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Utslippskonsentrasjon</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Tilsvarende prosent rensegrad</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tot-P </entry>
              <entry colname="2">≤ 1,0 mg/l </entry>
              <entry colname="3">90 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">BOF5 </entry>
              <entry colname="2">≤ 25 mg/l </entry>
              <entry colname="3">90 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Der hvor brukerinteresser kan bli berørt, kan det stilles krav til utslipp av bakterier (TKB), eller nektes utslipp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Hvert anlegg godkjennes individuelt i forbindelse med behandling av utslippssøknad.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Avhengig av stedlige forhold og anleggets formål er følgende renseløsninger godkjente:
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"><i>Lukkede infiltrasjonsanlegg:</i> Utføres iht. VA Miljøblad nr. 59.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.1">Krav til grunnundersøkelser for infiltrasjon.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1"><i>Våtmarksfilter:</i> Utføres iht. VA Miljøblad nr. 49</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg:</i> Utføres iht. VA Miljøblad nr. 52.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1.1">Avløpsanlegget skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN 12566-3 og godkjenning iht. SINTEF's tekniske godkjenningsordning.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/4/avsnitt/1"><i>Tett tank:</i> Løsningen gjelder kun for svartvann og godkjennes i kombinasjon med godkjent renseløsning for gråvann. Unntaksvis kan tett tank også godkjennes for gråvann fra fritidsbebyggelse. Det er krav til montert høynivå-alarm på tanken.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/5">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/5/avsnitt/1"><i>Sandfilteranlegg for gråvann:</i> Utføres iht. VA Miljøblad nr. 59. I enden av sandfiltergrøften skal det være tilgjengelig en kum for utløpsprøve.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/6">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/6/avsnitt/1"><i>Biologisk filter for gråvann:</i> Utføres iht. VA Miljøblad nr. 60.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/7">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Kommunen kan i særlige tilfeller godkjenne <i>andre løsninger</i>prosjektert og beskrevet i samarbeid med anerkjent avløpsfaglig konsulent.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav til tinglyst erklæring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ved nyanlegg eller utvidelse på annen manns grunn, skal det foreligge erklæring fra grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og renseanlegg. Kopi av erklæring skal vedlegges søknad om utslipp. Erklæringen skal tinglyses etter at tillatelse er gitt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Resipientens kapasitet til å bufre, bortlede og omsette utslippet, skal vurderes før etablering av ny renseløsning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Utslippssted må legges slik at det ikke kommer i konflikt med andre brukerinteresser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Alle overflateresipienter som mottar renset avløpsvann skal ha helårs vannføring. (Jf. § 3 i lov om vassdrag og grunnvann). Der det er uforholdsmessig langt til resipient med helårs vannføring, kan det tillates å kople utløpsledning til drens- eller overvannsledning dersom den munner ut i resipient med helårs vannføring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Kommunen kan i særskilte tilfeller tillate å føre utslippet til resipient med ikke helårs vannføring eller til terreng, dersom dette ikke gir uakseptable hygieniske forhold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Dersom utslippet føres til terreng skal massene ha tilstrekkelig dreneringskapasitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Ved utslipp til innsjø, sjø, tjern eller dam bør utløpet være dykket til enhver tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Til elv/bekk bør utløpet være dykket ved normal tørrværsavrenning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Eier av anlegg er ansvarlig for at det drives og vedlikeholdes slik at alle krav følges og at det har tilstrekkelig yteevne under alle belastninger og klimatiske forhold som er normale for stedet der de ligger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Det skal inngås skriftlig avtale om drift og vedlikehold (service) med leverandør eller annen fagkyndig virksomhet og følgende punkter skal være regulert i avtalen:
<liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"><i>Service:</i></avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.1">2 gang pr. år/kontroll av slammengde, slamtømming, vannkvalitet og alarmfunksjon.</avsnitt>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1.2">Tørrslam fra avløpsanlegg med slamtørker skal hentes av leverandør og leveres til godkjent mottaker.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/2">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Beredskapsordning:</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1.1">Sikre anleggseier assistanse dersom det oppstår funksjonssvikt på anlegget.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/3">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Rapportering:</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1.1">Årlig rapportering av service til kommunen.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/10/ledd/2/liste/4">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">
          <i>Leveranse:</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/liste/4/avsnitt/1.1">Reservedeler og kjemikalier.</avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Samtlige godkjente foretak skal ha en skriftlig avtale med kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Som grunnlag for å oppnå avtale med kommunen skal foretaket dokumentere intern system for opplæring av service-/vedlikeholds personell.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen er forurensningsmyndighet og plikter med dette å utføre tilsyn med anleggene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Dette tilsynet omfatter både kontroll av anleggenes ytelse, samt kvalitet på utført service og vedlikehold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Kommunen eller den som kommunen bemyndiger kan kontrollere funksjonaliteten til avløpsanleggene, og kan ta utløpsprøver for kontroll av at rensekrav overholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Kommunen plikter å ta prøver av utløpsvannet med jevne mellomrom, minimum hvert 4. år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Alle prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Det skal analyseres for parametere der er stilt krav til i utslippstillatelsen. Analysemetoder beskrevet i forurensningsforskriftens kapittel 11, vedlegg 2 skal benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/6">Alle renseanlegg, bortsett fra infiltrasjonsanlegg, skal ha mulighet for representativ prøvetaking på utløp. Dersom prøvetakingsmuligheten ikke er tilfredsstillende, kan kommunen kreve at det etableres egen prøvetakingskum.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/7">All pålagt prøvetaking skal utføres av fagkyndig virksomhet og bekostes av eier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/8">Årsrapport for anlegg med drifts- og vedlikeholdsavtale skal sendes til kommunen innen 10. februar påfølgende år. Rapporten skal inneholde følgende:
<liste id="/paragraf/11/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Kort beskrivelse av anlegget (teknisk tilstand).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholdene forrige år, med spesielt vekt på eventuelle driftsproblemer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/8/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Analyseresultater fra prøvetaking i utløpsvann.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/9">Alle slamavskillere og tette tanker skal kontrolleres av slamrenovatør ved hver tømming iht. kontrollskjema. Ved avvik eller unormale hendelser, skal slamtømmer umiddelbart varsle kommunen om forholdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/10">Kommunen skal føre statistikk over utført kontroll, med eventuelle avvik.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/11">I henhold til forurensningsloven § 73 har kommunen sanksjonsmuligheter dersom anleggets ytelse ikke er tilfredsstillende, samt om service og vedlikehold er mangelfull.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Eldre utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Utslipp etablert før 1. januar 2007 og som det på tidspunkt for etablering ikke måtte innhentes tillatelse for etter det på den tid gjeldende regelverk, er ulovlig fra 18. juni 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Utslippene kan likevel bestå inntil enkeltvedtak om opprydding er fastsatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-779/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 18. juni 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
