<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-13-735" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-13-735</id>
    <dato>13.06.2015 nr. 735</dato>
    <dato type="iso">2015-06-13</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 254</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bergen kommune, Hordaland</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0256</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtekter for gravplassene i 2015, Bergen</korttittel>
    <korttittel>5 Vedtekter for gravplassene i 2015, <b>Bergen</b> (Nr. 735)</korttittel>
    <tittel>Vedtekter for gravplassene i 2015, Bergen kommune, Hordaland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Bergen kirkelige fellesråd 29. april 2015 med hjemmel i lov 7. juni 1996 nr. 32 om gravplasser, kremasjon og gravferd (gravferdsloven) § 21 første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Gravplassene i Bergen er underlagt Bergen kirkelige fellesråd v/Gravplassmyndigheten i Bergens administrasjons- og myndighetsområde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/1"><i>Fri grav:</i> Tildelt grav til kommunens innbyggere som kan rådes over uten avgift.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/2"><i>Festegrav:</i> Grav hvor det er inngått avtale om bruk mot betaling av avgift.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/3"><i>Festegravsted (dobbelgrav):</i> To enkle kistegraver som er festet sammen (9 m<sup>2</sup> ).
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/4"><i>Familiegravsted:</i> Areal over 9 m<sup>2</sup> som er festet. Festeavgift per kvadratmeter. Kun historiske.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/5"><i>Urnegrav:</i> Grav til askeurne, med plass til fire urner.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/6"><i>Kistegrav:</i> Grav som er stor nok for kister.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/7"><i>Fredningstid:</i> Tidsrom fra siste gravlegging til graven kan gjenbrukes.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/8"><i>Festetid:</i> Den tid det inngås avtale om leie av en grav mot betaling av festeavgift.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/9"><i>Ansvarlig:</i> Den som står som ansvarlig for en fri grav.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/10"><i>Fester:</i> Den som står som part i festeavtale.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/11"><i>Minnelund:</i> Avsatt område på gravplassen for anonym gravlegging av urner.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/paragraf/2/marg/12"><i>Navnet minnelund:</i> Minnelund med navn på gravlagte på felles minnesmerke.</marg>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ferdsel på gravplassene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det kan søkes om kjøretillatelse ved dokumentert sykdom/forflytningshemming.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilvisning av grav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">1. På Biskopshavn og Slettebakken kirkegårder kan det bare tilvises ny urnegrav til personer som var registrert i folkeregisteret som bosatt i soknet ved dødsfallet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">2. Gravplassmyndigheten i Bergen kan etter søknad tilvise grav til personer uten bopel i kommunen mot betaling av gjeldende avgifter og kostnader ved gravferden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">3. Frigraver tilvises av Gravplassmyndigheten i Bergen etter gjeldende belegningsplan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Navnet minnelund</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Avdødes navn og fødsels-/dødsår påføres navneplate på felles minnesmerke. Navneplaten kan ha navn til to personer. Navnet står på minnesmerket i 20 år og graven kan festes etter det. Ved gravlegging i navnet minnelund betales det for navneplate og andel av felles beplantning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Fredningstid og feste</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">1. Fredningstiden for urnegraver er 20 år og for kistegraver 25 år. Det kan vedtas lengre fredningstid for enkelte graver.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">2. På egne gravfelt anlagt med festegravsteder (dobbelgraver) kan det avtales feste av en grav ved siden av frigraven. Gravene utgjør da ett gravsted, og kan ikke deles opp ved eventuell forlengelse av festet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">3. Rett til feste av ekstra grav gjelder bare ved gravlegging av person som ved dødsfallet var registrert i folkeregisteret som bosatt i Bergen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">4. Når det er gått 60 år etter siste gravlegging/urnenedsettelse, må det søkes skriftlig om forlengelse av festet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Grav og gravminne</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">1. Ved åpning av grav, kan jordmasser midlertidig legges på omkringliggende graver, og gravutstyr flyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">2. Montering av gravminne på kistegrav kan tidligst skje 6 måneder etter begravelsen. Gravminne på urnegrav kan settes opp umiddelbart etter urnenedsettelsen. Eksisterende liggende plater skal som hovedregel skråstilles etter ny gravlegging.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">3. På nytt festet gravsted plasseres gravminnet i bakkant av den graven som er tatt i bruk. Etter at grav nummer to er tatt i bruk, midtstilles gravminnet. På et festegravsted er det kun tillatt å sette opp ett gravminne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">4. Gravminner, fastmonterte dekorgjenstander, navneplater og gravminnets fundament eller sokkel, regnes som del av gravminnet og skal godkjennes av Gravplassmyndigheten i Bergen før oppsetting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">5. Gravminner som har stått uten eier i 12 måneder eller mer, vil bli tatt bort og destruert.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Særbestemmelser for gravminner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">De alminnelige reglene om gravminner i gravferdslovens forskrifter kapittel III gjelder, med mindre graven er omfattet av særbestemmelsene i vedlegg til disse vedtektene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Stenging av felt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">1. Gravfelt FA.G10 på Fana kirkegård er bevart og nye graver tilvises ikke. Gravminner skal bestå slik de er i dag. Ved gravlegging i eksisterende graver må navn på ny gravlagt påføres stående navneplate i bed.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">2. Gravfelt FA.G20, FA.B10 og FA.A10 på Fana kirkegård er bevart og nye graver tilvises ikke. Eksisterende graver kan kun benyttes til urner. Gravminner skal bestå slik de er i dag. Ved nedsettelse av urne i eksisterende grav må navn på ny gravlagt påføres stående navneplate i bed.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">3. Gravfelt ÅS.H00 på Åsane kirkegård er bevart og nye graver tilvises ikke. Eksisterende graver kan kun benyttes til urner. Gravminner skal bestå slik de er i dag. Ved nedsettelse av urne i eksisterende grav må navn på ny gravlagt påføres stående navneplate i bed.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">4. Gravfelt ÅS.G00 er stengt for tilvising av nye graver og gravlegging av kister. Eksisterende graver kan kun benyttes til urnenedsettelser på grunn av gravstørrelser og jordforhold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Beplantning og utstyr på graven</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">1. Planter, kranser o.l. som brukes ved gravferd eller til pynting av grav, skal i sin helhet være komposterbare.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">2. Beplantning skal samles på et felt foran gravminnet. Bredden på bedet kan maksimalt tilsvare bredden på gravminnet, med unntak av gravminner mindre enn 60 cm der bredden kan være opptil 60 cm. Lengden på bedet kan være maksimum 60 cm målt fra bakkant av gravminnet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">3. Løse dekorgjenstander, gravutstyr og planter er den ansvarliges/festerens ansvar og må ikke kunne virke støtende overfor andre besøkende på gravplassen. Dekorgjenstander og planter kan ikke være høyere eller bredere enn gravminnet og bedet. Disse må ikke være til hinder eller fare for driften av gravplassene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">4. Det er kun tillatt å ramme inn bed med flat stein som flukter med terrenget omkring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">5. Det er ikke anledning til å opparbeide eget plantefelt for grav i minnelund. Det kan legges ned blomster og tennes gravlys på sted anvist av gravplassmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Avtale om forhåndsbetalt gravstell</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Gravplassmyndighetens ordning med avtaler om forhåndsbetalt gravstell er avsluttet fra 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Vedtekter for gravplassene i Bergen med endringer i kraft fra 1. juli 2013 gjelder for avtaler inngått før 1. januar 2015 og som forvaltes av Gravplassmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Bårerom/kapell</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">1. Bårerom skal bare brukes til oppbevaring av døde i tiden frem til gravferden. Ingen har adgang til bårerom uten tillatelse fra Gravplassmyndigheten i Bergen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">2. Kapell og tilhørende fasiliteter kan kun brukes etter tillatelse og i tråd med gjeldende retningslinjer gitt av Gravplassmyndigheten i Bergen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Næringsvirksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Gravplassmyndigheten i Bergen kan gi private næringsdrivende tillatelse til å drive ervervsmessig virksomhet på gravplassene i Bergen. De må rette seg etter gjeldende lov, forskrift og vedtekter for gravplassene og må selv fjerne alt avfall og overskuddsmasse i forbindelse med det arbeid de utfører. Brudd på avtale skal rettes etter varsel, og ved gjentatte eller grove brudd kan avtalen sies opp med umiddelbar virkning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Arbeid på gravplassene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Anleggs- og vedlikeholdsarbeid skal skje hverdager i arbeidstiden (kl. 07:00-17:00) og må ikke utføres på søndager, helligdager eller offentlige høytidsdager.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Brudd på vedtektene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Dersom vedtektene ikke overholdes, kan Gravplassmyndigheten i Bergen iverksette nødvendige tiltak for ansvarliges/festers regning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon fra vedtektene</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">I særlige tilfeller kan Gravplassmyndigheten i Bergen fravike vedtektenes § 4 - § 9 og § 14.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-13-735/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphevelse av andre vedtekter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Vedtektene trer i kraft fra 1. juli 2015 og fra samme dato oppheves vedtekter for gravplassene i Bergen vedtatt av Bergen kirkelige fellesråd 3. november 2010<fref id="/paragraf/17/fotnote/1">1</fref>, endret ved vedtak av Bergen kirkelige fellesråd 13. mars 2013, endring godkjent av Bjørgvin bispedømmeråd 26. april 2013.
<fotnote id="/paragraf/17/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/17/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
