<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-12-1381" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-12-1381</id>
    <dato>12.11.2015 nr. 1381</dato>
    <dato type="iso">2015-11-12</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 515</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Eid kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-24-1697</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0410</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ for private plansaker, Eid</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyrregulativ for private plansaker, <b>Eid</b> (Nr. 1381)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for private plansaker, Eid kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Eid kommunestyre 12. november 2015 med heimel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Dei som får utført offentlege tenester etter plan- og bygningslova (pbl.) kapittel 12 skal betale gebyr til kommunen i høve reglane i dette gebyrregulativet, jf. pbl. § 33-1. Forskrifta skal sikre ei lik handtering av Eid kommune sine gebyr og betalingssatsar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Ordinær sakshandsaming er dekka av grunngebyr, arealgebyr og andre gebyr (§ 2-§ 4). Ekstraordinær sakshandsaming og arbeid med framstilling av private reguleringsplanar er dekka av gebyr for arbeid etter medgått tid (§ 5).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Gebyr skal betalast etter gjeldande satsar på det tidspunkt fakturering skal skje etter § 2, § 3, § 4 og § 5. Gjeldande satsar er å finne i Eid kommune sine gebyr og betalingssatsar, som vert rullert årleg. Gebyret vert kravd av privat forslagsstillar med mindre anna følgjer av søknad eller førehandskonferanse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Grunngebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det skal betalast grunngebyr ved oppstart av planarbeid - både ved ny reguleringsplan og ved endring eller mindre endring av reguleringsplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Grunngebyret skal betalast sjølv om:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">privat forslagsstillar avbryter plansaka ved å trekke tilbake planforslaget før politisk handsaming for offentleg ettersyn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">saka vert avslutta som følgje av manglande oppfølging av saka frå forslagsstillar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">forslag til reguleringsplan vert avvist, jf. pbl. § 12-11.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Ved ny reguleringsplan eller endring av reguleringsplan skal grunngebyret fakturerast ved varsel om oppstart. Gebyret må vere betalt før saka vert lagt fram til politisk handsaming for offentleg ettersyn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Ved mindre endring av reguleringsplan skal grunngebyret fakturerast ved søknad om endring. Gebyret må vere betalt før saka vert teke opp til politisk eller administrativ handsaming for vedtak. Dersom saka endrar seg frå mindre til ordinær endring vil det ikkje bli kravd inn nytt grunngebyr i samband med endring av reguleringsplan.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Arealgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I tillegg til grunngebyret skal det betalast eit arealgebyr for det samla arealet som er omfatta av forslag til reguleringsplan. Arealgebyr vert fakturert for regulert areal inntil 5000 m<sup>2</sup> med ein sats, med eit tillegg per påbegynt dekar utover 5000 m<sup>2</sup> .</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Arealgebyret skal likevel ikkje overstige tre gangar arealgebyret som vert fakturert for regulert areal inntil 5000 m<sup>2</sup> . Dette er maksimal sats for arealgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Arealgebyr skal ikkje betalast:
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">ved mindre endring av reguleringsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">dersom det berre er føresegnene som skal endrast i ein reguleringsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">dersom forslag til reguleringsplan vert avvist, jf. pbl. § 12-11.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Etter særskilt vurdering kan arealgebyret reduserast på følgjande grunnlag:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Arealformål knytt til allmenne interesser kan trekkast frå i utrekningsgrunnlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Arealformål i område som er tatt med i planområdet av omsyn til samfunnstryggleik eller andre offentlege interesser kan trekkast frå i utrekningsgrunnlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Arealformål med låg utnyttingsgrad kan redusere arealgebyret ned til 25 % av opphavleg arealgebyr. T.d. landbruk- natur og friluftslivsområde med høve til spreidd utbygging.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Ved ny reguleringsplan eller endring av reguleringsplan eldre enn 4 år skal arealgebyr fakturerast ved offentleg ettersyn. Gebyret må vere betalt før saka vert lagt fram til politisk handsaming for vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Ved endring av reguleringsplan nyare enn 4 år skal berre 50 % av arealgebyret fakturerast. Arealgebyret skal fakturerast ved offentleg ettersyn. Gebyret må vere betalt før saka vert lagt fram til politisk handsaming for vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Andre gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ved reguleringsplan som utløyser krav om planprogram skal det i tillegg til grunngebyret betalast eit gebyr tilsvarande 100 % av grunngebyret. Dette gebyret skal fakturerast ved varsel om oppstart. Gebyret må vere betalt før saka vert lagt fram til politisk handsaming for offentleg ettersyn av forslag til reguleringsplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved reguleringsplan som utløyser krav om konsekvensutgreiing skal det i tillegg til grunngebyret betalast eit gebyr tilsvarande 100 % av grunngebyret. Dette gebyret skal fakturerast ved offentleg ettersyn. Gebyret må vere betalt før saka vert lagt fram til politisk handsaming for vedtak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Ved endring av reguleringsplan som berre omfattar føresegnene skal det i tillegg til grunngebyret betalast eit gebyr tilsvarande 50 % av grunngebyret. Dette gebyret skal fakturerast ved offentleg ettersyn. Gebyret må vere betalt før saka vert lagt fram til politisk handsaming for vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for Arbeid etter medgått tid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det skal betalast gebyr for tilleggsarbeid med framstilling av private reguleringsplanar og handsaming av private reguleringsplanar med manglar i innhald og utforming. For dette arbeidet skal betalast gebyr etter medgått tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Gebyr for arbeid etter medgått tid vert fakturert fortløpande saman med grunngebyr og arealgebyr. Gebyret må vere betalt før saka vert lagt fram til politisk handsaming, tilsvarande grunngebyr eller arealgebyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utgreiingar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forslagsstillar må sjølv koste utgreiingar i samband med reguleringsplan, t.d. konsekvensutgreiing, risiko- og sårbarheitsanalyse, arkeologiske registreringar og geologiske undersøkingar, med meir.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Klage på gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Gebyrregulativet reknast som forskrift og kan ikkje påklagast.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Urimeleg gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det kan søkast om reduksjon av gebyr. Gebyret kan setjast ned når særlege grunnar ligg føre. Personlege/sosiale tilhøve blir ikkje rekna som særleg grunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Søknad om nedsett gebyr utset ikkje betalingsfristen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-12-1381/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 1. januar 2016. Frå same tid blir forskrift 24. oktober 2013 nr. 1697 om gebyrregulativ for private plansaker, Eid kommune, Sogn og Fjordane oppheva.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/9/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
