<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-19-836" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-19-836">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-19-836</id>
    <dato>19.06.2015 nr. 836</dato>
    <dato type="iso">2015-06-19</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 329</publisert>
    <ikraft>19.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-19</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Østfold</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23">L12.05.1995 nr. 23</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-06-01-716</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0278</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regionale miljøkrav, Glomma</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om regionale miljøkrav i vannområdene Glomma sør for Øyeren, Haldenvassdraget og Morsa, <b>Østfold</b> (Nr. 836)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regionale miljøkrav i vannområdene Glomma sør for Øyeren, Haldenvassdraget og Morsa, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Østfold 19. juni 2015 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord, (jordlova) og forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd mv. i jordbruket § 11.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-19-836/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å bidra til å redusere erosjon fra jordbruket i områder som har avrenning til sårbare vassdrag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften gjelder for foretak med arealer som har avrenning til Glomma sør for Øyeren, Haldenvassdraget og Morsa, Østfold.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-19-836/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Flomutsatte arealer:</i> Arealer som kan oversvømmes jevnlig. Dette må vurderes lokalt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Buffersone:</i> Varig vegetasjon langs vassdrag (gras i engomløp, busker eller trær) med minimum 6 meters bredde, eller areal i stubb på minimum 20 meters bredde. Buffersone kommer i tillegg til kravet om 2 meter naturlig vegetasjon i forskrift om produksjonstilskudd § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Erosjonsutsatte dråg:</i> Arealer med erosjonsutsatte forsenkninger der det forekommer konsentrert overflateavrenning som gir tydelige erosjonsspor dersom arealet ikke har noen erosjonsbeskyttelse..</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Vassdrag:</i> vassdrag og kanaler med årsikker vannføring.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-19-836/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Miljøkrav</ptittel>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Erosjonsutsatte dråg skal ikke jordarbeides om høsten. Ved pløying eller tilsvarende jordarbeiding om høsten, skal drågene ha permanent grasdekke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Flomutsatte arealer skal ikke jordarbeides om høsten.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det skal være buffersone langs alle vassdrag som mottar avrenning fra jordbruksareal.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-19-836/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Administrasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen fatter vedtak ved brudd, og kan i særlige tilfeller dispensere fra kravene i § 3. punkt 4 Søknad om dispensasjon skal være skriftlig, begrunnet og sendes til kommunen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Vedtak fattet av kommunen kan påklages<fref id="/paragraf/4/fotnote/1">1</fref> til Fylkesmannen. Vedtak fattet av Fylkesmannen i første instans kan påklages til Landbruksdirektoratet.
<fotnote id="/paragraf/4/fotnote/1">1 Jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI.</fotnote></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-19-836/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks. Samtidig oppheves forskrift 1. juni 2011 nr. 716 om regionale miljøkrav i vannområdene Glomma sør for Øyeren, Haldenvassdraget og Morsa, Østfold.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
