<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-18-737" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-18-737</id>
    <dato>18.06.2015 nr. 737</dato>
    <dato type="iso">2015-06-18</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 256</publisert>
    <ikraft>18.06.2015 - 31.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-18 - 2015-12-31</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Marker, Oppegård, Hamar, Gausdal, Horten, Porsgrunn, Lillesand, Mandal, Stavanger, Hå, Austevoll, Luster, Eid, Kristiansund, Klæbu, Namdalseid, Tysfjord, Målselv, Vadsø og Kautokeino kommuner, Østfold, Akershus, Hedmark, Oppland, Vestfold, Telemark, Aust-Agder, Vest-Agder, Rogaland, Hordaland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal, Sør-Trøndelag), Nord-Trøndelag, Nordland, Troms og Finnmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0251</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om forsøk med nedsatt stemmerettsalder</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om forsøk med nedsatt stemmerettsalder til 16 år ved kommunestyrevalget i 2015, i følgende kommuner: <b>Marker, Oppegård, Hamar, Gausdal, Horten, Porsgrunn, Lillesand, Mandal, Stavanger, Hå, Austevoll, Luster, Eid, Kristiansund, Klæbu, Namdalseid, Tysfjord, Målselv, Vadsø og Kautokeino</b> (Nr. 737)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om forsøk med nedsatt stemmerettsalder til 16 år ved kommunestyrevalget i 2015, i følgende kommuner: Marker, Oppegård, Hamar, Gausdal, Horten, Porsgrunn, Lillesand, Mandal, Stavanger, Hå, Austevoll, Luster, Eid, Kristiansund, Klæbu, Namdalseid, Tysfjord, Målselv, Vadsø og Kautokeino kommuner, Østfold, Akershus, Hedmark, Oppland, Vestfold, Telemark, Aust-Agder, Vest-Agder, Rogaland, Hordaland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal, Sør-Trøndelag), Nord-Trøndelag, Nordland, Troms og Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 18. juni 2015 med hjemmel i lov 28. juni 2002 nr. 57 om valg til Stortinget, fylkesting og kommunestyrer (valgloven) § 15-1.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder ved kommunestyrevalget i 2015, i følgende kommuner: Marker (Østfold), Oppegård (Akershus), Hamar (Hedmark), Gausdal (Oppland), Horten (Vestfold), Porsgrunn (Telemark), Lillesand (Aust-Agder), Mandal (Vest-Agder), Stavanger (Rogaland), Hå (Rogaland), Austevoll (Hordaland), Luster (Sogn og Fjordane), Eid (Sogn og Fjordane), Kristiansund (Møre og Romsdal), Klæbu (Sør-Trøndelag), Namdalseid (Nord-Trøndelag), Tysfjord (Nordland), Målselv (Troms), Vadsø (Finnmark) og Kautokeino (Finnmark).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Formålet med forsøket er å prøve ut hvordan nedsatt stemmerettsalder til 16 år påvirker ungdoms politiske deltakelse og engasjement i lokalsamfunnet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til valgloven og til valgforskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ved forsøket gjelder lov 28. juni 2002 nr. 57 om valg til Stortinget, fylkesting og kommunestyrer (valgloven) samt forskrift om valg til Stortinget, fylkesting og kommunestyrer (valgforskriften) tilsvarende så langt de passer, med de unntak, presiseringer, tilføyelser og endringer som følger av denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Stemmerett</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Bestemmelsene i valgloven § 2-2 gjelder tilsvarende. I tillegg gjelder dette:
<marg niv="1" id="/paragraf/4/ledd/1/marg/1">Personer som har fylt eller fyller 16 år i valgåret har stemmerett ved kommunestyrevalget.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Valgbarhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Valgloven § 3-3 gjelder ikke personer som fyller 16 år i valgåret. I stedet gjelder:
<marg niv="1" id="/paragraf/5/ledd/1/marg/1">Bare personer som har fylt eller fyller 18 år i valgåret, er valgbare til kommunestyret.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Departementets ansvar for å føre manntall og å sende ut valgkort</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Bestemmelsene i valgloven § 2-3 og § 2-4 og valgforskriften § 22 og § 23 gjelder tilsvarende. I tillegg gjelder dette:
<marg niv="1" id="/paragraf/6/ledd/1/marg/1">Departementet er ansvarlig for at alle personer som har fylt eller fyller 16 år i valgåret i kommunen blir ført inn i manntallet. Navnene skal i avkryssingsmanntallet være tydelig fremhevet for å markere at de bare har stemmerett ved kommunestyrevalget.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">På valgkortene skal det fremgå klart at personer som har fylt eller fyller 16 år i valgåret kun har rett til å stemme ved kommunestyrevalget i 2015.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Organisering av stemmegivningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Bestemmelsene i valgloven § 8-4 og 9-5 gjelder tilsvarende. I tillegg gjelder dette:
<marg niv="1" id="/paragraf/7/ledd/1/marg/1">Stemmemottaker skal påse at det kun er stemmeseddel til kommunestyrevalget som blir stemplet.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Prøving av stemmegivningen avgitt i stemmeseddelkonvolutt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Bestemmelsene i Kap. 10 i valgloven og valgforskriften § 35 gjelder tilsvarende. I tillegg gjelder dette:
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Først kontrolleres det om velgeren er en del av forsøket, stemmegivningene til disse velgerne legges i en egen bunke.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved åpning av stemmeseddelkonvolutten til velgere som er med i forsøket skal eventuelle stemmesedler til fylkestingsvalget fjernes.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Stemmesedlene som er avgitt i forsøket blandes med øvrige stemmesedler for å sikre hemmelig valg.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Protokollering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Bestemmelsene i valgloven § 10-7 og valgforskriften § 41 gjelder tilsvarende. I tillegg gjelder dette:
<marg niv="1" id="/paragraf/9/ledd/1/marg/1">Departementet fastsetter bruk av elektronisk formular for protokollering av stemmegivninger.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Oppbevaring av valgkort</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Valgkortene fra personer som har fylt eller fyller 16 år i valgåret skal ikke sendes fylkeskommunen, men oppbevares på betryggende måte i kommunen. For øvrig gjelder bestemmelsene i § 15-2 i valgloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Beredskapsrutine på valgtinget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Her gjelder forskrift om forsøk med elektronisk avkryssing i manntallet på valgtinget ved kommunestyre- og fylkestingsvalget 2015.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-737/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og opphører 31. desember 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
