<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-05-97" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-05-97">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-05-97</id>
    <dato>05.02.2015 nr. 97</dato>
    <dato type="iso">2015-02-05</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 63</publisert>
    <ikraft>01.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Rogaland, Aust-Agder, Vest-Agder, Hordaland og Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2005-02-09-115">F09.02.2005 nr. 115</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124">L19.12.2003 nr. 124</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-04-19-381</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-04-27-384</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0044</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Opph. delegering av myndighet fra regionalt til lokalt mattilsyn</korttittel>
    <korttittel>5 Opph. av delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionskontoret i Rogaland og Agder til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene i Rogaland og Agder og delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionkontoret i Hordaland og Sogn og Fjordane til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene i Hordaland og Sogn og Fjordane, <b>Rogaland, Aust-Agder, Vest-Agder, Hordaland og Sogn og Fjordane</b> (Nr. 97)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om opphevelse av delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionskontoret i Rogaland og Agder til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene i Rogaland og Agder og delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionkontoret i Hordaland og Sogn og Fjordane til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene i Hordaland og Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet Region Sør og Vest 5. februar 2015 med hjemmel i delegeringsvedtak 9. februar 2005 nr. 115, jf. lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven).
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">Delegeringsvedtak 19. april 2012 nr. 381 om delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionskontoret i Rogaland og Agder til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene i Rogaland og Agder og delegeringsvedtak 27. april 2012 nr. 384 om delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved regionkontoret i Hordaland og Sogn og Fjordane til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene i Hordaland og Sogn og Fjordane oppheves fra og med 1. februar 2015.</marg>
    <avsnitt id="/ledd/1"/>
  </tekst>
</dokument>
