<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-23-318" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-318">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-23-318</id>
    <dato>23.03.2015 nr. 318</dato>
    <dato type="iso">2015-03-23</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 144</publisert>
    <ikraft>23.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-23</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Verdal kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-64-§14">L17.06.2005 nr. 64 § 14</ref>, <ref id="for-2010-10-29-1379">F29.10.2010 nr. 1379</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0134</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for likebehandling av barnehager, Verdal</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for likebehandling av kommunale og ikke-kommunale barnehager 2015, <b>Verdal</b> (Nr. 318)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for likebehandling av kommunale og ikke-kommunale barnehager 2015, Verdal kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Verdal kommunestyre 23. mars 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 14 tredje ledd, jf. forskrift 29. oktober 2010 nr. 1379 om likeverdig behandling ved tildeling av offentlige tilskudd til ikke-kommunale barnehager.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-318/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Rammefinansiering av barnehager innebærer en likebehandling av kommunale og ikke-kommunale barnehager. Kommunen forutsetter at likebehandlingen omfatter lik finansiering for barnehagene, lik oppfølging av barnehagene og like kvalitetskrav til barnehagene. For å klargjøre hva dette betyr, har kommunen utformet en egen forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Formålet med denne forskriften er å legge grunnlag for barnehagemyndighetens oppgaver:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Sørge for at godkjente ikke-kommunale barnehager behandles likeverdig med kommunale barnehager ved tildeling av offentlig tilskudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Klargjøre relevante vilkår for kommunalt tilskudd som gjelder både ikke-kommunale og kommunale barnehager i forhold til kvalitet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-318/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften skal sørge for at godkjente ikke-kommunale barnehager skal behandles likeverdig med kommunale barnehager ved tildeling av offentlig tilskudd, jf. lov om barnehager § 14. Verdal kommune beregner tilskudd ved bruk av KS sin beregningsmodell.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Midler avsatt til barnehageformål fordeles slik:
<marg niv="2" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/1">Del 1 Fellespott</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/2">Del 2 Driftskostnader etter antall barnehageplasser</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/3">Del 3 Kapitalkostnader etter antall barnehageplasser</marg>
<marg niv="2" id="/paragraf/2/ledd/2/marg/4">Del 4 Statlige midler.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">
        <i>Del 1 Fellespott</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">I fellespotten ligger de midlene som skal brukes felles til barnehagene på ordinær barnehagedrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Sortert etter KOSTRA funksjon:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">
        <i>Pkt. 1. Ordinær barnehagedrift funksjon 2010:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Felles kompetansehevingstiltak.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/a/avsnitt/1.1">Det er kun satt av midler til kommunens satsning på De utrolige årene, jf. Kommunedelplan. Midler til kompetanseheving utover dette kan det søkes om, se del 4.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Tilskudd etter rapportering av barnetall ved fire telledatoer i løpet av året. Jf. pkt. under del 2 Driftskostnader.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Søskenmoderasjon (telledatoer 31. januar og 31. august).</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/c/avsnitt/1.1">Beregning foretas av barnehagefaglig rådgiver.</avsnitt>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">Kostnader knyttet til barn som går i barnehage i andre kommuner.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/6/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">Drift av internt kontrollsystem og opptakssystem (kvalitetslosen og IST).</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/6/liste/e/avsnitt/1.1">Drift av systemene belastes etter likebehandlingsprinsippet, dvs. at regningen som sendes på drift av systemene fordeles etter antall kommunale og ikke-kommunale barnehager. Drift av kommunale barnehagers faktureringssystemer belastes ikke de ikke-kommunale barnehagene.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">
        <i>Pkt. 2. Spesialtiltak funksjon 2110:</i>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Tildeling av spesialpedagogressurs etter enkeltvedtak. Vedtaket gjøres av Verdal kommune i samarbeid med den enkelte barnehage etter tilråding fra PPT eller andre faginstanser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/2/ledd/7/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Styrkingsressurs til barn med nedsatt funksjonsevne og til barnehager med stor andel av barn/familier med bistand fra barnevernet. Ressursen tildeles barnehagene etter søknad. Søknad behandles av barnehagefaglig rådgiver i samråd med den enkelte barnehage.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">
        <i>Del 2 Driftskostnader</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/9">Fra 1. januar 2015 skal kommunene bruke to år gamle regnskap for å beregne tilskudd til ikke-kommunale barnehager. Rundskriv Udir-7-2014 Forskrift om likeverdig behandling av offentlige tilskudd til ikke-kommunale barnehager, beskriver denne endringen, og erstatter rundskriv Udir-6-2013 fra 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/10">Kommunen underretter de ikke-kommunale barnehagene om midlertidige tilskuddssatser når regnskapet er ferdig (våren). Kapitalsatser og deflator kunngjøres på høsten.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tilskuddssatser til drift av barnehager Verdal 2015</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Ikke-kommunale Inkl. adm.</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Kommunale</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="35*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Sats drift pr. småbarn </entry>
              <entry colname="2">172 309 </entry>
              <entry colname="3">157 400 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kapitaltilskudd </entry>
              <entry colname="2">9 500 </entry>
              <entry colname="3">0 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sum småbarn </entry>
              <entry colname="2">181 809 </entry>
              <entry colname="3">157 400 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sats drift pr. storbarn </entry>
              <entry colname="2">84 303 </entry>
              <entry colname="3">77 000 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kapitaltilskudd </entry>
              <entry colname="2">9 500 </entry>
              <entry colname="3">0 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Sum storbarn </entry>
              <entry colname="2">93 803 </entry>
              <entry colname="3">77 000 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/11">Verdal kommune gir tilskudd etter en sats pr. plass for barn over 3 år og en sats pr. plass for barn under 3 år. Barn under 3 år gis et tilskudd som er 1,8 ganger større enn barn over 3 år. Barn regnes som 0-3 år fra januar t.o.m. september det året de fyller 3 år og det utbetales småbarnssats. Barn regnes som 3-6 år fra oktober og ut desember det året de fyller 3 år og skal ha tilskudd som store barn i denne perioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/12">For drift fastsettes det én sats for små barn med heltidsplass og én sats for store barn med heltidsplass. Kommunen fastsetter separate satser for ordinær barnehage, familiebarnehage og åpen barnehage.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/13">Kommunen skal dessuten gi et påslag for administrasjon på fire prosent av det beregnede tilskuddet for drift til ikke-kommunale barnehager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/14">Driftskostnader beregnes ut fra en timesats. En 100 % plass er i gjennomsnitt 45 timer i uka (ifølge SSB's nøkkel for oppholdstid). Kommunen gir tilskudd ut fra dette. Det gis tilskudd for maks 45 timer pr. barn pr. uke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/15">Vi legger SSBs nøkkel for gjennomsnittlig oppholdstid til grunn for beregningene av tilskudd.
<marg niv="3" id="/paragraf/2/ledd/15/marg/1">Oppholdstid på 0-8 timer pr. uke gir tilskudd for 6 timer.</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/2/ledd/15/marg/2">Oppholdstid på 9-16 timer pr. uke gir tilskudd for 13 timer.</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/2/ledd/15/marg/3">Oppholdstid på 17-24 timer pr. uke gir tilskudd for 21 timer.</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/2/ledd/15/marg/4">Oppholdstid på 25-32 timer pr. uke gir tilskudd for 29 timer.</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/2/ledd/15/marg/5">Oppholdstid på 33-40 timer pr. uke gir tilskudd for 37 timer.</marg>
<marg niv="3" id="/paragraf/2/ledd/15/marg/6">Oppholdstid på mer enn 41 timer pr. uke gir tilskudd for 45 timer.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/16">
        <i>Tilskudd etter rapportering</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/17">Telledatoer er 15. mars (3/11 av tilskuddet ), 15. juni (2/11 av tilskuddet ), 15. september (3/11 av tilskuddet) og 15. desember (3/11 av tilskuddet).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/18">15. desember rapporteres barn som er plassert 1. januar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/19">Barn som tildeles plass etter 15. desember med oppstart i januar skal ikke regnes med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/20">15. mars rapporteres barn som har plass pr. 1. april</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/21">15. juni rapporteres barn som starter i løpet av august.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/22">Barn som tildeles plass etter 15. juni med oppstart i august skal ikke telles med. Skolestartere skal ikke telles med.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/23">15. september rapporteres barn som har plass pr. 1. oktober. 3-åringene regnes fra 1. oktober som store barn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/24">I årsmelding til staten (BASIL) skal det rapporteres pr. 15. desember og har ingenting med tilskudds utbetalinger til drift å gjøre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/25">I den kommunale rapporteringa med frist 15. desember skal det rapporteres barn som har plass i barnehagen pr. 1. januar. Denne rapporteringa er utgangspunkt for utregning av kommunalt tilskudd i 1. kvartal.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/26">Barnetallet disse datoene er utgangspunktet for den påfølgende kvartalsutbetalingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/27">Barn som skifter barnehage i løpet av en telleperiode kan ikke rapporteres to ganger. Den barnehagen som har barnet på telledatoen har også krav på tilskuddet for inneværende kvartal. Hvis barn slutter i barnehagen mellom to telledatoer og ikke benytter barnehageplass i Verdal kommune, skal barnehagen gi beskjed om dette til barnehagemyndighet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/28">For åpen barnehage gis det tilskudd etter nasjonal sats. Vi velger å ha bare en sats for åpen barnehage som har åpningstid fra 6-15 timer.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Årssats i kr </entry>
              <entry colname="2">6-15 t </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Åpne barnehager </entry>
              <entry colname="2">17 100 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/29">
        <i>Del 3 Kapitalkostnader etter antall barnehageplasser.</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/30">Antall plasser regnes ut etter rapporteringsdatoene. Det gis den samme summen pr. plass, uavhengig av alder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/31">Kommunen kan velge å benytte nasjonale gjennomsnittssatser for kapital som departementet fastsetter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/32">Verdal kommune benytter i 2015 nasjonal sats for kapitaltilskudd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/33">
        <i>Del 4 Statlige tilskudd</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/34">
        <i>Kompetansemidler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/35">Verdal kommune tildeles, etter søknad, midler til kompetanseheving fra Fylkesmannen. Jf. Strategi for kompetanse og rekruttering 2014-2020.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/36">Midlene tildeles barnehagene etter søknad. Søknaden må være i tråd med føringene/kriteriene gitt av Kunnskapsdepartementet. Tildeling av kompetansehevingsmidlene blir gjort gjennom likebehandlingsprinsippet. Barnehagefaglig rådgiver informerer om søknadsfrist.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/37">
        <i>Tilskudd til tiltak for å bedre språkforståelsen blant minoritetsspråklige barn i førskolealder</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/38">Verdal kommune tildeles statlige midler til språkstimulerende tiltak for minoritetsspråklige etter antall barn med minoritetsbakgrunn i kommunen. Barnehagene kan søke om støtte fra «Tilskudd til tiltak for å bedre språkforståelsen blant minoritetsspråklige barn i førskolealder». Søknaden behandles av barnehagefaglig rådgiver. Ordningen gjelder der begge foreldrene er minoritetsspråklige. Barnehagefaglig rådgiver informerer barnehagene om søknadsfrist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-318/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Kvalitet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften skal sikre likeverdig behandling når det gjelder kvalitet for kommunale og ikke-kommunale barnehager. Følgende kvalitetsnormer legges til grunn for de kommunale tilskuddene til både ikke-kommunale og kommunale barnehager og innebærer at barnehagene:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skal oppfylle sentrale krav i forhold til lov og forskrifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skal jobbe i forhold til lokalt fastsatte planverk, som Kommunedelplan, samfunnsdel og retningslinjer/satsninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Skal delta i kommunens fellessatsning om forebygging og tidligst mulig innsats.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Rett til å delta i de ulike felles kompetansehevende tiltak som kommunen setter i gang.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Rett til å delta på fellesstyrermøter, ressursteam og andre aktuelle fellesmøter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Skal jevnlig oppdatere IST-systemet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Skal følge gjeldende opptaksprosedyrer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Skal følge vedtatte prosedyrer for overgang barnehage-skole.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Skal følge kommunens prosedyre for henvisning og melding om behov for spesialpedagogisk hjelp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Skal følge opp og holde frister som blir satt av kommunen. For eksempel ved krav om søskenmoderasjon, andre refusjoner og søknader om ulike tilskudd, og ved rapporteringer og levering av årsplaner/virksomhetsplaner.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Ikke-kommunale og kommunale barnehager skal ha tilsvarende lønns- og arbeidsforhold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
