<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-11-1548" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-1548</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 1548</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 637</publisert>
    <ikraft>11.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-11</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sogndal kommune, Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0478</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Fimreiteåsen naturreservat</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Fimreiteåsen naturreservat, <b>Sogndal</b> (Nr. 1548)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Fimreiteåsen naturreservat, Sogndal kommune, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett ved kgl.res. 11. desember 2015 med heimel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremja av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(føremål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med naturreservatet er å ta vare på eit stort, samanhengande naturområde frå fjord til fjellskog som er av særleg verdi for biologisk mangfald, og som inneheld sjeldsynte og truga artar. Målet er å ta vare på dette i mest mogleg urørt tilstand, med heile spekteret av naturtypar som finst der, og som er av stor verdi for mange grupper av plantar, sopp og dyr, og som referanseområde for naturskog i naturleg foryngingsdynamikk. Av særskilde kvalitetar er både gammal furuskog og det store omfanget av boreal lauvskog, ikkje minst med grove ospetre, og stort artsmangfald både av hakkespettar og regionalt uvanlege fugleartar knytte til gammalskog, i tillegg til førekomst av edellauvskog, og mange sjeldsynte artar av sopp og lav knytte til ulike treslag og livsmiljø. Det er ei målsetting å behalde verneverdiane i best mogleg tilstand, og eventuelt utvikle dei vidare.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet vedkjem følgjande gnr./bnr.: Sogndal kommune: 85/2, 85/3, 85/5, 85/6, 85/7, 85/8, 85/9, 85/11.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekkjer eit totalareal på ca. 8083 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet desember 2015. Dei nøyaktige grensene for naturreservatet skal merkjast av i marka. Knekkpunkta skal koordinatfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskrifta med kart vert oppbevart i Sogndal kommune, hos Fylkesmannen i Sogn og Fjordane, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernereglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen gjere noko som forringar verneverdiane som er nemnde i føremålet med vernet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande vernereglar:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, medrekna daude buskar og tre, er verna mot skade og øydelegging. Det er forbode å fjerne planter og sopp (inkludert lav) eller delar av desse frå reservatet. Planting eller såing av tre og annan vegetasjon er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, medrekna reirplassar og hiområde, er verna mot skade, øydelegging og unødig uroing. Utsetjing av dyr er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det må ikkje setjast i verk tiltak som kan endre naturmiljøet, som t.d. oppføring av bygningar, anlegg, gjerde, andre varige eller mellombelse innretningar, parkering av campingvogner, brakker e.l., opplag av båtar, framføring av luftleidningar, jordkablar, kloakkleidningar, bygging av vegar, drenering eller anna form for tørrlegging, uttak, oppfylling eller lagring av masse, utføring av kloakk eller anna konsentrert forureining, etterlating av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske plantevern- eller skadedyrmiddel. Forsøpling er forbode. Opplistinga er ikkje uttømande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til idrettsarrangement eller andre større arrangement er forbode.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak frå vernereglane)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernereglane i § 3 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Felling av store rovdyr i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Fjerning av mindre mengder kvist i samband med storviltjakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Bålbrenning, med småkvist frå bakken eller med medbrakt ved, i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Oppsetjing av mellombelse mobile jakttårn for storviltjakt, når dette ikkje krev felling av tre eller graving i grunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Vedlikehald av anlegg og innretningar i samsvar med tilstand på vernetidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Rydding, merking og vedlikehald av eksisterande stiar, klopper, bruer og gamle ferdselsvegar, i samsvar med forvaltingsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Drift og vedlikehald, samt istandsetjing ved akutt utfall av eksisterande energi- og kraftanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Oppgradering og fornying av kraftleidningar for heving av spenningsnivå og auke av linetverrsnitt når dette ikkje føreset vesentlege fysiske endringar i høve til verneføremålet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Vedlikehald av kulturminne i samsvar med forvaltingsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Rydding av vegetasjon på stølsvollar og gammal slåttemark, og slått av desse, i samsvar med forvaltingsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Ferdigstilling av traktorveg klasse 7, Reset-Snaueggi-Spennet, og vedlikehald av denne.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Felling og ringbarking av gran i samsvar med forvaltingsplan.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(regulering av ferdsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsamt og ta omsyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande reglar om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorferdsel på land og i vatn er forbode, mellom anna landing og start med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Bruk av sykkel, hest og kjerre, og riding, er forbode. Forbodet gjeld ikkje bruk av hest og sykkel på eksisterande stiar i samsvar med forvaltingsplan, eller sykling på traktorvegar.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak frå ferdselsreglane)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsreglane i § 5 er ikkje til hinder for gjennomføring av militær operativ verksemd og tiltak i samband med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsverksemd, og gjennomføring av skjøtsels- og forvaltingsoppgåver som er bestemt av forvaltingsstyresmakta. Unntaket omfattar ikkje øvingskøyring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsreglane i § 5 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med uttransport av sjuke og skadde bufe. Kjøretøy som vert nytta skal være skånsamt mot markoverflata. Det skal gjevast melding til ansvarleg oppsyn for verneområdet i førekant av køyringa.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Naudsynt uttransport av felt elg og hjort med lett beltekøyretøy som ikkje set varige spor i terrenget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med akutt utfall på eksisterande energi- og kraftanlegg. Ved bruk av motorisert transport skal det i etterkant sendast melding til forvaltingsstyresmakta.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel til jord- og skogbruksføremål på eksisterande traktorvegar, og på traktorvegen Reset-Snaueggi-Spennet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Landing og start med Forsvarets luftfartøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsreglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltingsstyresmakta kan etter søknad gje dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avgrensa bruk av reservatet for aktivitetar omtalte i § 3 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Oppgradering og fornying av kraftleidningar som ikkje fell inn under § 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Bruk av reservatet i miljøbasert reiseliv etter plan godkjent av forvaltningsmyndigheten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Tiltak i samband med forvalting av vilt og fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Istandsetjing av bygningar og andre kulturminne etter samråd med kulturminnestyresmaktene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Naudsynt uttransport av felt elg og hjort med anna transportmiddel enn lett beltekøyretøy som nemnt i § 6 andre ledd a.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Styving av tre for å ta vare på og fremje biologiske eller kulturhistoriske verdiar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med drift og vedlikehald av eksisterande energi- og kraftanlegg, og oppgradering og fornying av kraftleidningar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med vedlikehald av anlegg og innretningar som nemnt i § 4 h.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Naudsynt transport av ved, material og utstyr til hytter innanfor verneområdet med beltekøyretøy på snødekt mark eller med luftfartøy, eller med motorisert transport på barmark dersom det ikkje medføre risiko for skade på verneverdiar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Naudsynt transport av ved, material og utstyr til hytter på traktorvegar.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Oppføring av gjerde og samleanlegg for beite.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Utsetting av saltslikkestein.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel knytte til aktivitetar nemnde i § 7 l og § 7 m.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Gjenoppføring av bygningar, anlegg eller innretningar som er gått tapt ved brann eller naturskade.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/p/avsnitt/1">Naudsynt bruk av beltekøyretøy på vinterføre eller luftfartøy, eller motorisert transport på barmark dersom det ikkje medfører risiko for skade på verneverdiar, for transport av materialer til gjenoppføring av bygningar, anlegg eller innretningar som er gått tapt ved brann eller naturskade.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/q/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med aktivitetar nemd i § 4 h, i, l, m og o og § 7 d og e).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsreglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta kan gjere unntak frå forskrifta dersom det ikkje strir mot føremålet med vernevedtaket og ikkje kan påverke verneverdiane nemneverdig, eller dersom omsynet til tryggleik eller omsynet til vesentlege samfunnsinteresser gjer det naudsynt, jf. naturmangfaldlova § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta eller den forvaltningsstyresmakta gjev mynde, kan iverksetje tiltak for å oppretthalde eller oppnå den natur- eller kulturtilstanden som er føremålet med vernet, jf. naturmangfaldlova § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltingsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal utarbeidast forvaltningsplan med nærare retningslinjer for forvaltning av naturreservatet. Forvaltningsplanen kan innehalde nærare retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltingsstyresmakt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastset kven som skal vere forvaltingsstyresmakt etter denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1548/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>(ikraftsetjing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrifta tek til å gjelde straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
