<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-05-438" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-05-438</id>
    <dato>05.05.2015 nr. 438</dato>
    <dato type="iso">2015-05-05</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 167</publisert>
    <ikraft>05.05.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-05</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§40">§ 40</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0168</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om bekjempelse av SAV2 i Nordfjord</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om bekjempelse av SAV2 i Nordfjord, <b>Sogn og Fjordane</b>(Nr. 438)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om bekjempelse av SAV2 i Nordfjord, Sogn og Fjordane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 5. mai 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift av 17. juni. 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 40.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å hindre spredning av SAV2 ut av forskriftens geografiske virkeområde, samt å begrense skadevirkningene av og bekjempe SAV2 innenfor forskriftens geografiske virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Geografisk virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i et område som består av en bekjempelsessone og en observasjonssone. Bekjempelsessonen dekker et fjordområde i Nordfjord, Vågsøy, Bremanger og Gloppen kommune. Sonen avgrenses mot øst i Hundvikfjorden av en linje som går fra Hundvika (5,908;61,882 (alle tall i desimalgrader: lengde; bredde) til et tilsvarende punkt på den motsatte bredden (5,918; 61,858), og i Eidsfjorden av en linje som går mellom Haugland (5,891; 61,917) og et tilsvarende punkt på den motsatte bredden (5,9;61,903). Mot sørvest avgrenses sonen i Frøysjøen av en linje som går fra Berle (5,116;61,826) til Ytste Bårdvikneset (5,16;61,809). I vest og nord avgrenses sonen av en sirkellinje som utgår i en 10 km radius fra lokaliteten Krabbestig (5,061;61,894), fra Tussevika (4,876;61,874) i sør til Kvalheimsvika(5,054;61,985) i nord, og i Ulvesundet av en linje som går fra Raudeberg (5,136;61,977) til Hjartaneset (5,159;61,973). Observasjonssonen består av en østlig og en vestlig del. Den østlige delen dekker deler av fjordene Eidsfjorden og Hundvikfjorden samt hele Hyefjorden og Gloppefjorden. Sonen avgrenses i vest av bekjempelsessonen, og avgrenses i øst av en linje som går i Hundvikfjorden mellom Sageneset (5,919;61,858) og Hennebygda (6,21;61,854). Den vestlige delen dekker en del av Frøysjøen, og avgrenses i øst av bekjempelsessonen og i vest av en linje som går mellom Hjellen (5,084;61,754) og Ospenes (5,1;61,761) og en linje som går mellom Litlesomaren (5,039;61,758) og Håmanneset (5,002;61,783).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder også utenfor området angitt i første ledd for
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">akvakulturanlegg som mottar smolt fra bekjempelsessonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">håndtering av nøter fra bekjempelsessonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">slakterier som mottar fisk fra bekjempelsessonen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Fisk:</i> Fisk tilhørende slektene Salmo (atlantisk laks og ørret), Salvelinus (røye) og Oncorhynchus (stillehavslaks og regnbueørret) i akvakulturanlegg og fisk som brukes som rensefisk i akvakulturanlegg med disse artene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Mistanke om PD forårsaket av SAV2-virus:</i> Påvising av PD virus med PCR eller kliniske eller patologiske forandringer forenelig med PD.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Påvist PD:</i> Påvising av SAV2 med PCR eller dyrking, i tillegg til kliniske symptomer og/eller patologiske forandringer forenlig med PD.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>SAV:</i> salmonid alfavirus.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Servicebåt:</i> Fartøy som benyttes ved driftsmessige oppgaver på en lokalitet, unntatt fôrbåter som leverer fôr til en lokalitet og båter som henter ensilasje.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i bekjempelsessonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Utsett av fisk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Mattilsynet skal godkjenne utsett av fisk i bekjempelsessonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak ved transport og slakting av fisk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Det er forbudt å føre fisk som ikke er ment for slakt og som har vært i kontakt med udesinfisert sjøvann, ut av bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Ved slakting av fisk fra bekjempelsessonen utenfor bekjempelsessonen skal Mattilsynet godkjenne slakteri og transportrute.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Fisk fra bekjempelsessonen skal ikke merdsettes ved slakteriet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">All transport av smolt i og gjennom bekjempelsessonen skal skje med lukket brønn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Helsekontroll og prøvetaking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Alle akvakulturanlegg i sjø i bekjempelsessonen skal ha månedlig helsekontroll utført av autorisert dyrehelsepersonell.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Fisk i akvakulturanlegg i bekjempelsessonen skal prøvetas minimum månedlig. Eier av akvakulturanlegget skal sørge for at PCR-analyse for SAV2 ferdigstilles innen ni dager etter prøvetakingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Krav til månedlig prøvetakning gjelder ikke for akvakulturanlegg der SAV2 er påvist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Ved forøket dødelighet eller annen grunn til mistanke om sykdom eller smitte, skal autorisert dyrehelsepersonell kontaktes og det skal tas ut prøver så snart som mulig. Prøvene skal som minimum undersøkes for SAV2 dersom det ikke er påvist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Krav til brønnbåter og servicebåter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Brønnbåter og servicebåter som har blitt brukt i bekjempelsessonen skal rengjøres og desinfiseres etter bruk, og før de forlater bekjempelsessonen. Unntatt fra denne bestemmelsen er flere påfølgende transporter mellom ett smoltanlegg og ett matfiskanlegg, eller mellom ett slakteri og én matfisklokalitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">Rengjøring og desinfeksjon skal attesteres av autorisert dyrehelsepersonell.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3">Ansvarlig for servicebåter skal loggføre all aktivitet de har i bekjempelsessonen. Loggen skal inneholde oversikt over gjennomført vask og desinfeksjon av båt og utstyr. Det skal også loggføres hvilke lokaliteter som er besøkt, herunder tidspunkt for besøket og type oppdrag.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i observasjonssonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Helsekontroll og prøvetaking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">Alle akvakulturanlegg i sjø i observasjonssonen skal ha månedlig helsekontroll utført av autorisert dyrehelsepersonell.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/2">Fisk i akvakulturanlegg i i sjø i observasjonssonen skal prøvetas månedlig. Eier av akvakulturanlegget skal sørge for at PCR-analyse for SAV2 ferdigstilles innen ni dager etter prøvetakingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/3">Før fisk i settefiskanlegg fraktes ut av settefiskanlegget, skal fisken prøvetas og prøveresultatet foreligge.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak ved mistanke om eller påvisning av SAV2</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">Ved forøket dødelighet eller annen grunn til mistanke om sykdom eller smitte, skal autorisert dyrehelsepersonell kontaktes og det skal tas ut prøver så snart som mulig. Prøvene skal som minimum undersøkes for SAV2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/2">Det er forbudt å flytte fisk ut eller inn av akvakulturanlegg med mistanke om PD forårsaket av SAV2-virus.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Tiltak utenfor bekjempelses- og observasjonssonene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kiv/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til nothåndtering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/10/ledd/1">Oppdrettsnøter fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen eller akvakulturanlegg med påvist SAV2, skal transporteres i tett beholder og avrenningsvann skal desinfiseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/10/ledd/2">Ved rengjøring av nøter fra bekjempelsessonen skal avløpsvannet samles opp, filtreres og desinfiseres før utslipp. Filtratet skal håndteres på en smittehygienisk forsvarlig måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kiv/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Krav til akvakulturanlegg som mottar fisk fra bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/11/ledd/1">Mottaker av fisk fra akvakulturanlegg i bekjempelsessonen skal prøveta fisken for SAV2 månedlig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Administrative bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kv/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/12/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kv/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Oppheving av bekjempelses- og observasjonssonene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/1">Bekjempelsessonen oppheves automatisk etter at alle akvakulturanlegg i bekjempelsessonen har vært tømt for fisk, vasket og desinfisert og brakklagt samtidig i minst én måned.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/2">Når bekjempelsessonen oppheves, innlemmes den i observasjonssonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/3">Observasjonssonen oppheves to år etter at bekjempelsessonen er opphevet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-438/kv/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
