<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-24-918" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-24-918</id>
    <dato>24.03.2015 nr. 918</dato>
    <dato type="iso">2015-03-24</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 339</publisert>
    <ikraft>24.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-24</ikraft>
    <departement>BV (Byggevedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Frosta kommune, Nord-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-101-§21">L17.06.2005 nr. 101 § 21</ref>, <ref id="for-2009-06-26-864">F26.06.2009 nr. 864</ref>, <ref id="lov-1990-05-18-11">L18.05.1990 nr. 11</ref></hjemmel>
    <rettet>09.03.2016, se nederst.</rettet>
    <journalnummer>2015-0284</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Adresseforskrift, Frosta</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om adressetildeling og skilting, <b>Frosta</b> (Nr. 918)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om adressetildeling og skilting, Frosta kommune, Nord-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Frosta kommunestyre 24. mars 2015 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkelloven) § 21 og forskrift 26. juni 2009 nr. 864 om eiendomsregistrering (matrikkelforskriften) kap. 12, samt lov 18. mai 1990 nr. 11 om stadnamn.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og omfang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">å legge til rette for at ensartede og pålitelige adresser er tilgjengelige slik at det er lett å finne fram i Frosta kommune. Det kan være avgjørende for nødetater som politi, brann og helse samt viktig for tjenesteytende virksomheter inn mot boligmarkedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">sørge for mer effektiv og sikre lik behandling av adresseringen i kommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Alle godkjente boenheter og fritidsboliger skal ha egen adresse. I tillegg skal som hovedregel næringsbygg og andre bruksenheter som det er nødvendig å finne fram få fastsatt adresse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Adressemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rådmannen, eller de vedkommende bemyndiger, er kommunens adressemyndighet. Adressemyndigheten er ansvarlig for adressering og adresseforvaltning i kommunen etter reglene gitt i lov om eigedomsregistrering (matrikkelloven) og tilhørende forskrifter, samt saksforberedende arbeid knyttet til navnsetting og skrivemåte av stedsnavn/adressenavn etter reglene i lov om stadnamn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Ved innføring av vegadresser fastsetter adressemyndigheten adresseparseller og utarbeider kart som viser parsellene med start- og endepunkt og tildelte adressenummer etter reglene slik de fremstår i adresseveileder utarbeidet av Statens kartverk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Adressemyndigheten avgjør når det er behov for nye adresseparseller. Ny adresseparsell bør etableres når den har minst 5 adresseobjekter eller når den er over 2 km lang.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Adressemyndigheten forvalter også kommunens ansvar etter matrikkelforskriftens § 54 (adressetilleggsnavn) og § 55 (matrikkeladresser).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Navnemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunestyret er kommunens navnemyndighet. Navnemyndigheten har ansvar for fastsetting av navnsetting og gjør vedtak om skrivemåten av adressenavn etter reglene i lov om stadnamn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">En ad hoc komite nedsatt av kommunestyret har forslagsrett og innstillingsmyndighet for navnsetting og skrivemåten av stedsnavn/adressenavn etter reglene i lov om stadnamn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Navnemyndigheten er ansvarlig for å gi uttalelser på kommunens vegne om skrivemåten på stedsnavn/adressenavn som kommunen ikke har vedtaksretten for.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Områdeadressering brukes i områder uten klart vegsystem.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Rådmannen, eller de vedkommende bemyndiger, forestår saksbehandling, ekspedering og sekretærfunksjonen fram til endelig godkjenning i kommunestyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Navnemyndigheten fastsetter navn og skrivemåte for de enkelte adresseparsellene og eventuelle tilleggsnavn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/7">For nye bolig- og hyttefelt der vegadresser skal benyttes bør adressenavn fastsettes samtidig med behandling av reguleringsplan.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/8">Nye adressenavn legges ut på høring i 3 uker før navnemyndigheten gjør endelig vedtak. Alle uttalelser og navneforslag skal være skriftlige, begrunnede og signerte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Prinsipper for valg av adressenavn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Følgende skal legges til grunn ved valg av adressenavn:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Adressenavnet bør om mulig bygge på lokal navnetradisjon og ha lokal tilknytning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Adressenavn bør være lette å uttale og skrive.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Adressenavn må ikke kunne forveksles med andre adressenavn eller andre allment kjente navn i området.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Adressenavn må ikke være støtende eller komisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Navn på nålevende personer eller foretak skal ikke brukes som adressenavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Navn på veger skal skrives som veg og ikke som vei.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Prinsipper for tildeling av adressenummer</ptittel>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummerering starter der adresseparsellen tar av fra overordna vei. Dersom parsellen har to eller flere tilknytningspunkt til overordna vei, starter nummereringen i den enden av veien som er nærmest kommunesenteret og stiger utover mot kommunegrensen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Gjennomgående fylkesveger, kommunale veger og bygdeveger nummereres etter avstandsprinsippet, dvs. nytt nummer for hver 10 meter regnet fra vegens definerte startpunkt. I tettbebygde strøk benyttes fortløpende nummerering etter kantprinsippet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Adressenummer tildeles som oddetall på høyre side og partall på venstre side av vegen regnet fra vegens definerte startpunkt.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Skilting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kommunen er ansvarlig for oppsetting og vedlikehold av skilt langs kommunale og private veger. Statens Vegvesen er ansvarlig for skilting langs fylkesvegene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Eier eller fester av eiendommen som får tildelt adressenummer har plikt til å bekoste, sette opp og vedlikeholde adressenummerskilt i henhold til bestemmelse gitt i § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">For eksisterende bygg/eiendommer skal adressenummerskilt være oppsatt innen 6 måneder etter at adressetildelingen er gjort kjent. For nye bygg skal adressenummerskilt være satt opp før bygget tas i bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Adressemyndigheten skal føre kontroll med at overstående regler blir fulgt og eventuelt gi de nødvendige pålegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Skiltplassering og utforming</ptittel>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Adressenummerskilt og ev. tilleggsskilt skal plasseres på en måte som tydelig angir hvilken eiendom de knytter seg til. Adressenummerskiltene skal være plassert slik at de er lett synlige fra den vegen de tilhører. De skal holdes rene og hele med tydelige tall og eventuell bokstav. Samtidig bør skiltene plasseres slik at de er lesbare i mørket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Adressenummerskilt skal så vidt mulig plasseres i ca. 2,5 meters høyde godt synlig til høyre for inngangsdør.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Der hvor adressenummerskiltet vanskelig kan sees fra vegen, skal skiltet settes i passende høyde på port, innhegning, stolpe eller annet egnet sted og så vidt mulig til høyre for innkjørselen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Hvor adressemyndigheten finner det påkrevet, kan eier/fester pålegges å sette opp suppleringsskilt/adressehenvisningsskilt ved hovedveg i tillegg til skiltet ved de enkelte hus eller de enkelte innganger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Adressenummerskilt skal være av aluminium eller annet rustfritt varig holdbart materiale.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Skiltene skal ha svarte tall og eventuelle bokstaver, samt svart kantbord på hvit eller hvitaktig reflekterende bunn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Størrelsen på skiltene skal være i samsvar med skiltveilederen gitt i adresseveilederen utgitt av Statens kartverk.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Andre skilttyper kan, etter godkjenning av adressemyndigheten, benyttes. Slike skilt må være av varig materiale, ha tydelige tall og ha god kontrast mot bakgrunnen. Det skal ikke gis godkjenning av mange forskjellige typer skilt. I avgrensede geografiske tettsteder bør en skilttype foretrekkes.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tildeling eller endring av adresse kan påklages i medhold av matrikkellovens § 46.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Kostnad ved endring av adresse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunen bekoster nye adressenummerskilt til de som blir berørt når kommunen endrer tidligere tildelt adresse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Tiltakshaver bekoster nye adresseskilt, adressenummerskilt og eventuelle henvisningsskilt ved andre tiltak som medfører omadressering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Disse bestemmelsene trer i kraft fra den dato de er fastsatt av kommunestyret.
<br/>
<br/></ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-24-918/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <publisert>P: II 2016 hefte 1 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg></publisert>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I forskriften § 6 annet ledd er det vist til § 8, det riktige skal være <i>§ 7.</i></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
