<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-16-1654" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-16-1654</id>
    <dato>16.12.2015 nr. 1654</dato>
    <dato type="iso">2015-12-16</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 673</publisert>
    <ikraft>Eiendomsskatteåret 2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">Eiendomsskatteåret 2016</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0511</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for eiendomsskatt, Oslo</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for eiendomsskatt, <b>Oslo</b> (Nr. 1654)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for eiendomsskatt, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 16. desember 2015 med hjemmel i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 2.
<br/></marg>
    <marg niv="1" id="/marg/2">For eiendomsskatteåret 2016 gjelder følgende:</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Eiendomsskatt skrives ut på alle faste eiendommer i Oslo kommune, unntatt verker og bruk og annen næringseiendom, jf. esktl. § 3 bokstav g.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Alminnelig skattesats settes til 2 promille, jf. esktl. § 10 og § 11 første ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Eiendomsskattegrunnlaget for boliger fastsettes på grunnlag av skattemessige formuesverdier der slike er tilgjengelige, jf. esktl. § 8 C-1. For eiendomsskatteåret 2016 benyttes formuesverdier fra ligningen for inntektsåret 2014.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Eiendomsskattegrunnlag for øvrige eiendommer fastsettes i medhold av esktl. §§ 8A-2 flg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Bystyret fastsetter et bunnfradrag på kr 4 000 000 for alle selvstendige boenheter i faste eiendommer som ikke benyttes i næringsvirksomhet, jf. esktl. § 11 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Som selvstendig boligenhet som har krav på bunnfradrag anses:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Bolig som er godkjent av plan- og bygningsmyndighetene som selvstendig boenhet etter gjeldende regelverk på godkjenningstidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Alle fritidsboliger.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Hver enkelt leilighet i eiendommer som er organisert som boligsameier eller boligselskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Eiendommer som er registrert med flere boenheter i matrikkelen, for eksempel tomannsboliger, rekkehus og seksjonerte eiendommer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Boliger som:</avsnitt><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5.a/avsnitt/1">er fysisk adskilt fra øvrig boareal i eksisterende bolig,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5.b/avsnitt/1">er godkjent til varig opphold,</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5.c/avsnitt/1">har egen separat inngang fra ytre rom, og</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/5.d/avsnitt/1">har alle hovedfunksjoner (stue, kjøkken, soverom (soveplass), bad og wc) for en bolig.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Der noe er registrert som boenhet i matrikkelen gis det automatisk ett bunnfradrag for enheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">I andre tilfeller må eieren av eiendommen gi nødvendige opplysninger for å ha krav på bunnfradrag. Dette vil for eksempel være tilfellet dersom eieren mener at en registrert bolig inneholder flere boenheter etter de fastsatte kriteriene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Eiendomsskattekontoret vil utarbeide et skjema der slike opplysninger kan gis jf. eiendomsskatteloven § 31 og forskrift om innhenting av opplysninger ved fastsettelse av bunnfradrag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For eiendomsskatteåret 2016 vedtar bystyret følgende fritak for eiendomsskatt, jf. esktl. § 7:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Nærmere angitte eiendommer eid av stiftelser og institusjoner med allmennyttig formål fritas for eiendomsskatt, jf. esktl. § 7 bokstav a. Bystyret vil angi de eiendommer fritaket gjelder for i et eget vedtak.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/ii/avsnitt/1">Bygning av historisk verdi fritas for eiendomsskatt, jf. esktl. § 7 bokstav b. Med bygning av historisk verdi menes bygninger som er automatisk fredet eller vedtaksfredet etter kulturminneloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/iii/avsnitt/1">Bygning som helt eller delvis benyttes som bolig fritas for eiendomsskatt det første året etter ferdigstillelsen, jf. esktl. § 7 bokstav c. Dette innebærer at for eiendomsskatteåret 2016 vil boliger som ble ferdigstilt i løpet av 2015 fritas.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/iv/avsnitt/1">Bystyret ber byrådet legge fram forslag om en ordning som kan sikre at en husstand ikke skal betale eiendomsskatt dersom husstandens økonomi gjør at dette blir svært urimelig.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Bystyret oppretter følgende nemnder for eiendomsskatt:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Sakkyndig nemnd for taksering av alle faste eiendommer unntatt verk og bruk og annen næringseiendom, jf. esktl. § 3, bokstav g) og esktl. § 8 A-3 (4). Nemnda består av Gunnar Leganger (leder), Hanne Finstad (nestleder), Per Vidar Nilsen (medlem), Kari Opheim (varamedlem), Morten Johnsrud (varamedlem) og Lars Mauseth (varamedlem).</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/ii/avsnitt/1">Sakkyndig nemnd for taksering av verk og bruk og annen næringseiendom, jf. esktl. § 8A-3 (4) som følge av at kommunen vil innføre etter eiendomsskattelovens § 3 bokstav a fra 2017. Nemnda skal bestå av tre medlemmer og tre varamedlemmer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/iii/avsnitt/1">Sakkyndig klagenemnd for eiendomsskatt, jf. esktl. § 20.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Bystyret vedtar egne regler for saksbehandlingen i nemndene (takstvedtekter), jf. vedlegg 9 til Tilleggsinnstilling for budsjett 2016 byrådssak 262/2015.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Fastsettelse av godtgjørelse til medlemmene av nemndene omtalt i punkt 7 delegeres til byrådet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Bystyrets kompetanse i alle saker hvor eiendomsskatteloven har lagt kompetansen til formannskapet, delegeres til byrådet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-16-1654/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Eiendomsskatten skal i 2016 betales i to terminer, jf. esktl. § 25.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Bystyret ber byrådet legge fram en evaluering av hvordan eiendomsskatten har slått ut innen utgangen av første halvår 2017.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
