<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-11-1540" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-11-1540</id>
    <dato>11.12.2015 nr. 1540</dato>
    <dato type="iso">2015-12-11</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 626</publisert>
    <ikraft>11.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-11</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Åmli kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§34">L19.06.2009 nr. 100 § 34</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2009-06-19-100-§62">§ 62</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1633</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0470</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vern av Urdvatn og Kallingshei naturreservat</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vern av Urdvatn og Kallingshei naturreservat, <b>Åmli</b> (Nr. 1540)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vern av Urdvatn og Kallingshei naturreservat, Åmli kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett ved kgl.res. 11. desember 2015 med heimel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34, jf. § 37 og § 62. Fremma av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(føremål)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Føremålet med naturreservatet er å take vare på eit godt avgrensa, stort, samanhengande og topografisk variert barskogområde med naturskogspreg som er representativt for regionen. Området har eldre bestand av gran og furu med innslag av særleg rik lauv- og blandingsskog og flekkar med edellauvskog som har særleg verdi for biologisk mangfald. Det er en målsetting å beholde verneverdiene i best mulig tilstand, og eventuelt videreutvikle dem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(geografisk avgrensing)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Naturreservatet gjeld følgjande gnr./bnr.: Åmli kommune: 24/1, 24/2, 24/3, 24/5, 24/7, 24/8, 26/1, 36/1, 36/2, 36/3, 36/4, 42/15, 62/5 og 62/6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Naturreservatet dekkjer eit totalareal på ca. 25 867 dekar. Grensene for naturreservatet går fram av kart datert Klima- og miljødepartementet desember 2015. Dei nøyaktige grensene for naturreservatet skal merkast av i marka. Knekkpunkta skal koordinatfestast.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Verneforskrifta med kart vert oppbevart i Åmli kommune, hos Fylkesmannen i Aust-Agder, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(vernereglar)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I naturreservatet må ingen gjere noko som skader verneverdiane som er nemnde i føremålet med vernet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande verneføresegner:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Vegetasjonen, medrekna daude buskar og tre, er verna mot skade og øydelegging. Det er forbode å fjerne planter og sopp (inkludert lav) eller delar av desse frå naturreservatet. Planting eller såing av tre og annan vegetasjon er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dyrelivet, medrekna reirplassar og hiområde, er verna mot skade, øydelegging og unødig forstyrring. Utsetting av dyr er forbode.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det må ikkje setjast i verk tiltak som kan endre naturmiljøet, som t.d. oppføring av bygningar, anlegg, gjerder, andre varige eller mellombelse innretningar, parkering av campingvogner, brakker e.l., framføring av luftleidningar, jordkablar, kloakkleidningar, bygging av vegar, drenering eller anna form for tørrlegging, uttak, oppfylling eller lagring av masse, utføring av kloakk eller anna konsentrert forureining, dumping av avfall, gjødsling, kalking eller bruk av kjemiske plantevern- eller skadedyrmiddel. Forsøpling er forbode. Opplistinga av tiltak er ikkje uttømmande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Bruk av naturreservatet til idrettsarrangement eller andre større arrangement er forbode.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak frå vernereglane)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Vernereglane i § 3 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Felling av store rovdyr i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Utsetting av saltstein.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Vedlikehald av eksisterande vegar og andre anlegg, medrekna enkle traktorslep, i høve til tilstand på vernetidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Brenning av bål med tørrkvist eller ved ein ber med seg inn i reservatet, i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Merking, rydding og vedlikehald av eksisterande stiar, løyper, bruer, skilt og liknande.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Vedlikehald og istandsetting av bygningar på Mjåvasstøyl innafor ramma av opphavlig størrelse og form.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Rydding og vedlikehald av setervollar kring bygningar på Mjåvasstøyl, etter nærare vilkår fastsett av forvaltningsstyremakta.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Naudsynt vedhogst i samband med seterdrift på avgrensa område kring Mjåvasstøyl, etter nærare vilkår fastsett av forvaltningsstyremakta.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>(regulering av ferdsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">All ferdsel skal skje varsamt og ta omsyn til vegetasjon, dyreliv og kulturminner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I naturreservatet gjeld følgjande føresegner om ferdsel:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Motorisert ferdsel til lands og i vatn er forbode, medrekna landing og start med luftfartøy.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Utenom eksisterande vegar og stiar er bruk av sykkel, hest og kjerre, samt riding forbode.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>(generelle unntak frå ferdselsreglane)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Ferdselsreglane i § 5 er ikkje til hinder for gjennomføring av militær operativ verksemd og tiltak i samband med ambulanse-, politi-, brannvern-, rednings- og oppsynsverksemd, og gjennomføring av skjøtsels- og forvaltingsoppgåver som er bestemt av forvaltingsmyndigheiten. Unntaket gjeld ikkje øvingsverksemd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ferdselsreglane i § 5 andre ledd er ikkje til hinder for:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med uttransport av syke og skadde bufe. Køyretøy som nyttast skal vere skånsomt mot markoverflata. Det skal gjevast melding til ansvarleg oppsyn for verneområdet i forkant av køyring.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Naudsynt uttransport av felt elg og hjort med lett beltekjøretøy som ikkje set varige spor i terrenget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Landing og start med Forsvarets luftfartøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>(spesifiserte dispensasjonsføresegner)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta kan etter søknad gje dispensasjon til:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avgrensa bruk av naturreservatet for aktivitetar nemnde i § 3 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Istandsetting, vedlikehald og skjøtsel av kulturminne.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Tiltak i samband med forvalting av vilt og fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Oppsetting av gjerde i samband med beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel til eksisterande fritidsbustad ved Kallingsheim med snøskuter på vinterføre langs trasé vist på vernekart, eller på barmark langs samme trasé dersom det ikke medfører risiko for skade på verneverdier, for transport av ved, materialer og utstyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel til eksisterande bu ved Hovatn med snøskuter på vinterføre langs trasé vist på vernekartet for transport av ved, materialar og utstyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Rydding av snøskutertrasé vist på vernekart.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med oppsetting og vedlikehald av gjerde.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Naudsynt motorferdsel i samband med aktivitetar nemnde i § 4 e, f, i og j og § 7 b og c.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>(generelle dispensasjonsføresegner)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta kan gjere unntak frå forskrifta dersom det ikkje strir imot føremålet med vernevedtaket og ikkje kan påverke verneverdiane nemneverdig, eller dersom omsyn til tryggleik eller omsynet til vesentlege samfunnsinteresser gjer det nødvendig, jf. naturmangfaldlova § 48.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>(skjøtsel)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forvaltningsstyresmakta, eller den forvaltningsstyresmakta bestemmer, kan iverksette tiltak for å oppretthalde eller oppnå den natur- eller kulturtilstand som er formålet med vernet, jf. naturmangfaldlova § 47.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltingsplan)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Det skal utarbeidast forvaltingsplan med nærmare retningslinjer for forvalting av naturreservatet. Forvaltingsplanen kan innehalde nærmare retningslinjer for gjennomføring av skjøtsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>(forvaltningsstyresmakt)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Miljødirektoratet fastset kven som skal vere forvaltningsstyresmakt etter denne forskrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-11-1540/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>(ikraftsetting)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrifta trer i kraft straks. Samtidig vert forskrift 21. desember 2007 nr. 1633 om verneplan for skog. Vedlegg 4. Urdvatn naturreservat, Åmli kommune, Aust-Agder, oppheva.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/12/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
