<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-08-1488" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1488">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-08-1488</id>
    <dato>08.12.2015 nr. 1488</dato>
    <dato type="iso">2015-12-08</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 544</publisert>
    <ikraft>09.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-09</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sogn og Fjordane</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6a-2">§ 6A-2</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-10-14-1328</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0492</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om inntak til vidaregåande opplæring, Sogn og Fjordane</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om inntak til vidaregåande opplæring og formidling til læreplass i <b>Sogn og Fjordane</b> (Nr. 1488)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om inntak til vidaregåande opplæring og formidling til læreplass i Sogn og Fjordane fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Sogn og Fjordane fylkesting 8. desember 2015 med heimel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1488/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. oktober 2014 nr. 1328 om inntak til vidaregåande opplæring og formidling til læreplass i Sogn og Fjordane fylkeskommune blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5. <i>Inntak til vg1 musikk, dans og drama</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Inntil 50 % av plassane til desse utdanningsprogramma kan tildelast på grunnlag av ferdigheitsprøve (inntaksprøve), i tillegg til poengsum (konkurransepoeng) på grunnlag av karakter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Søkjarar som tek ferdigheitsprøve (inntaksprøve) får ut frå presentasjon/talent 3 til 10 tilleggspoeng. Tilleggspoenga kjem i tillegg til poengsum (konkurransepoeng).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dette gjeld berre for søkjarar som har vg1 musikk, dans og drama som sitt første ønske. Prøven vert halden i fordjupinga og på skulen som er første ønske.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fylkesrådmannen avgjer kva fordjupingar det skal gjennomførast ferdigheitsprøve (inntaksprøve) i.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6. <i>Inntak til vg1 på grunnlag av prestasjonar i idrett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Sogn og Fjordane fylkeskommune har to ordningar for inntak på grunnlag av dokumenterte ferdigheiter i idrett. Spissa idrettstilbod i vidaregåande skule for potensielle toppidrettsutøvarar og potensielle toppidrettsutøvarar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Inntil 50 % av plassane på idrettsfag vg1 kan tildelast på grunnlag av ferdigheitsprøve (inntaksprøve), i tillegg til poengsum (konkurransepoeng) på grunnlag av karakterar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Søkjarar til desse ordningane må sende søknadsskjema med vedleggsskjema og dokumentasjon frå særkrins/klubb som stadfestar dei idrettslege prestasjonane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Sogn og Fjordane idrettskrins prioriterer mellom søkjarane.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Søkjarar som vert prioriterte får 3 tilleggspoeng. Desse kjem i tillegg til konkurransepoenga.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7. <i>Inntak til særskilde yrkesfaglege utdanningsløp som leiar fram til yrkes- og studiekompetanse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Inntaket vert gjort på bakgrunn av karakterar (konkurransepoeng) og intervju i bedrift. Søkjarar må ha avtale med skulen om læreplass i bedrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 14. <i>Søknadsfristar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Søknadsfristen er 1. februar for søkjarar som; har enkeltvedtak om spesialundervisning, har enkeltvedtak om særskilt språkopplæring, nyleg komne til Noreg, rett til teiknespråksopplæring og søkjar om individuell behandling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Søknader frå søkjarar utan rett vil ikkje verte handsama etter søknadsfristen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Søknader frå søkjarar med ungdomsrett vil verte handsama individuelt, og søkjarane kan få tilbod der det vert ledige plassar etter siste inntak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Inntak i samarbeid med oppfølgingstenesta kan skje uavhengig av fristane som er nemnde ovanfor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Søknader etter søknadsfristen (søkjarar med rett) må grunngjevast skriftlig. Alle søkjarar får svar.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-08-1488/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft 9. desember 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
