<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-23-1074" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1074">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-23-1074</id>
    <dato>23.09.2015 nr. 1074</dato>
    <dato type="iso">2015-09-23</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 414</publisert>
    <ikraft>01.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-01</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kvitsøy, Horten, Fedje og Brevik</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-12-27-144</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0339</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sikkerhetsavgift, Kvitsøy, Horten, Fedje og Brevik</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om sikkerhetsavgift for bruk av sjøtrafikksentralene ved <b>Kvitsøy, Horten, Fedje og Brevik</b> (Nr. 1074)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sikkerhetsavgift for bruk av sjøtrafikksentralene ved Kvitsøy, Horten, Fedje og Brevik, Rogaland, Vestfold, Hordaland og Telemark <br/></tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 23. september 2015 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 24.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1074/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. desember 2012 nr. 1404 om sikkerhetsavgift for bruk av sjøtrafikksentralene ved Kvitsøy, Horten, Fedje og Brevik, Rogaland, Vestfold, Hordaland og Telemark gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>Farlig eller forurensende last:</i> Tilsvarende definisjon som angitt i forskrift 23. september 2015 nr. 1094 om bruk av sjøtrafikksentralenes tjenesteområde og bruk av bestemte farvann (sjøtrafikkforskriften) § 1 b).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Avgiftspliktig område for Horten sjøtrafikksentral er farvannet i Oslofjorden, nord for rette linjer trukket fra Tønsberg Tønne over Sydostgrunnen til grunnlinjen, videre langs grunnlinjen til riksgrensen mot Sverige, og derfra langs riksgrensen til land.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 13. <i>Overgangsbestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For fartøy som kun bruker farvannet nord for en rett linje langs breddeparallellen N 59°46′ inntrer plikten til å betale sikkerhetsavgift som angitt i forskriften 1. januar 2016.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1074/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2015.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
