<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-26-298" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-26-298">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-26-298</id>
    <dato>26.03.2015 nr. 298</dato>
    <dato type="iso">2015-03-26</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 121</publisert>
    <ikraft>26.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-26</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Deanu gielda - Tana kommune, Finnmark</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-01-23-48</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0118</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om snøskuterløyper, Tana</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om snøskuterløyper, <b>Deanu gielda - Tana</b> (Nr. 298)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om snøskuterløyper, Deanu gielda - Tana kommune, Finnmark</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Finnmark 26. mars 2015 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 5 tredje ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-26-298/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Bruk av snøskuter i utmark og på islagte vassdrag kan på vinterføre skje langs følgende merkede løyper, jf. kart datert Fylkesmannen i Finnmark 26. mars 2015.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">
        <i>Løype 1: Levajok-Leavajávri</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Fra Tanaelva under Leavvajohka bru - langs Leavvajohka til munningen av Uhcaskáiddášjohka - langs Uhcaskáiddášjohka til Gussarohtu - videre til Gálvagoahtemuoroaivi - langs Ulloleahki over Ullojávri til Leavvajávri.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">
        <i>Løype 2A: Sirbmá-Bajimuš Lavdnjušjávri</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/5">Fra Tanaelva ved Sirbmá - opp jordbruksvegen vest for eiendom 7/9 - over E6 - opp jordbruksveien ved Duoaresluohkka - over Njuorggánjávri - nordvestover nord for høyde 355 - nordover langs skoggrensa - over Deavkehanjohka - etter traktorveg til Bihtušjávri - øst for Bihtušjávri - nordover til Gurtejávri - nordvest til Námmejávri-Čeavresjávri-nord til Vuolimuš Lavnnjosjávri - østover til Gaskamuš Lavnnjosjávri - Bajimuš Lavnnjosjávri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/6">Omkjøringsløype: over Urraoaivi og Gáritoaivvit - langs bekkedrag til Juvrritjávri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/7">Omkjøringsløypa er kun åpen for motorferdsel etter særskilt kunngjøring ved stenging av hovedløypa.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/8">
        <i>Løype 2B: Lákšjok-Gárppejohguolbba</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/9">Fra Tanaelva ved Laksjokmunningen, etter sørsiden av Lákšjohka - nord for Geairavárri - nordsida av Lákšjohka fram til løype 3A og 3C ved Gárppejohguolbba.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/10">Åpen for motorferdsel kun ved særskilt kunngjøring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/11">
        <i>Løype 3A: Fanasgieddi-Gurteluoppal</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/12">Fra eiendom med gnr. 10 bnr. 8 i Båteng-Fanasgietláttu - nord for Erkkeláddot - nordvestover over Láddelašláddot - over Gárcojávri - nordvestover til løypa møter traktorvegen - etter traktorveg - sør for Sáttomiellevuovdi - nordvest over Guhkesjávri - etter Gurtejohka - til løype 2A ved Gurteluoppal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/13">
        <i>Løype 3B: Storfossen - vest for Láddelašláddot</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/14">Gáldojohka (Nedre Storfossen camping) - nordover til løype 3A vest for Láddelašláddot.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/15">
        <i>Løype 3C: Gárppejohguolbba-Gaskamuš Lavnnojsjávri</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/16">Fra løype 3A ved Gárppejohguolbba - etter Gárppejohka - Látnajávri - Bajimuš Lavnnjosjávri - Gaskamuš Lavnnjosjávri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/17">Løypa er bare åpen for motorferdsel etter særskilt kunngjøring ved stenging av løype 2A og løype 3A mellom Gárppejohguolbba og Gurteluoppal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/18">
        <i>Løype 4: Hillágurra - Liŋkonjávri</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/19">Fra Tanaelva ved Gappegurra i Hillágurra - over E6 - etter jordbruksvegen opp fra Hillágurra - nordvestover til Njuorggánjávri - etter traktorveg først nordvestover, så nordover til Duottar Guhkečeroš - nord til Meresjávri - nordvest innom Liŋkonjávri - øst for Jukkiidájá, langs vestsida av Liŋkonoaivi og til løype 5 ved kraftlinja.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/20">
        <i>Løype 5: Masjok-Stuorra Ilis</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/21">Fra Tanaelva opp Masjokelva - under brua rv. 98 - opp fra elva til snuplass på Nordnesvegen - videre langs Masjokvegen til enden av vegen - sørover ved høyde 215 - vestover på nordsiden av Spierkovárri - sørover i dalbunnen til kraftlinjen - etter kraftlinja til Duolbajávri - nordvestover til Bovčča-Geassájávri - vest til Geassájávri (Sommervann) - sør for Luomenjárga - rett linje til høyde 248 - krysser Jukkiidája 500 meter sør for Čiehkaluobbalat (215) - til Čiehkajohka og langs denne til sørenden av Mohkkeluobbalat - vestover mellom høydene 295 og 294 - over til Njukčajávri (Svanevann) - sørvest til kraftlinja - etter kraftlinja til kommunegrensen ved Stuorra Ilis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/22">
        <i>Løype 6A: Bonakas-Geassajávri</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/23">Fra samfunnshuset i Bonakas etter kjørevei til Tanaelva - sørover til privat eiendom - over denne - over fylkesveien ved vei til gammel søppelplass - etter traktorveg - krysser rv. 98 - nordenden av Dárrojeaggi - opp Siidaleahki - over 1. Bjørnevatn - sørvestover til Golggotjávri - mot vest over Hánnojáraláš til Hánnojávri - vest til nordenden av Geassájávri - sørover til løype 5, øst for Luomenjárga.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/24">
        <i>Løype 6B: Smalfjord-løype 6A</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/25">P-plass ved rv. 93 i Smalfjordbotn - over Holmevatn/Suolojávri - sørøst over 3. og 2. Bjørnevatn/Guovžajávrit - løype 6A.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/26">
        <i>Løype 6C: Boftsa-løype 6A</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/27">Fra Tanaelva ved Boftsa, Urabakken langs ubrøytet vei fra laksehytte, krysser rv. 98 nord for grustaket-langs ubrøytet vei til steintak og inn på Dárrojeaggi - til løype 6A.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/28">
        <i>Løype 6D: Golggotjávri-løype 5 ved Luohttemuorjohka</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/29">Fra løype 6A sørvest av Golggotjávri - sør/sørvestover via vatn 168 til østre Luohttemuorjávri og videre til løype 5 der denne krysser Luohttemuorjohka.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/30">Løypa er bare åpen for motorferdsel etter særskilt kunngjøring ved stenging av løype 6A mellom Golggotjávri og løype 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/31">
        <i>Løype 7: Ifjordfjellet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/32">Gillaš-kommunegrense Gamvik.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/33">
        <i>Løype 8: Storelva-Stuorra Ilis</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/34">Tar av fra løype 7 øst for Storelv bru - øst for Gurroskáidi - øst for Gurrojáralaš - over Gurrojávri - over Lođejávri - Stuorra Ilis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/35">Sideløype fra Gurrojávri til kommunegrense og løype 6 i Lebesby.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/36">
        <i>Løype 9: Tanaelva</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/37">Tanaelva fra munningen til kommunegrense Karasjok.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/38">Avstikker fra Tanaelva nord for Tana bru ved kommunalt renseanlegg til parkeringsplass ved Tana hotell/campingplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/39">Avstikker fra Tanaelva sør for Tana bru ved Sieddajohka - over E6 - til Tana hotell/campingplass.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/40">
        <i>Løype 10A: Čámmájohka-Hearragorsa</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/41">Bil og Maskin i Austertana - Čámmájohka bru - vest for fylkesvegen på FeFo grunn - krysser fylkesveg ved Geaidnojohka - langs Geaidnojohka etter traktorveg - nordover til Čámmájohka - etter Čámmájohka - nordover langs Mielkevealjohka - Mielkevealjávri - Loameoaivi - øst til Čámmájohkjávri - vatn 297 - til parkeringsplass ved rv. 98 vest for Ridovei bru.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/42">
        <i>Løype 10B: Løype 10A-Geresjávri</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/43">Fra løype 10A ved Čámmájohka - opp til Geresjávri på vestsida av bekken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/44">
        <i>Løype 10C: Čámmájohka bru - bru ved Juovlajohka</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/45">Fra løype 10A ved Čámmájohka bru - langs gammel riksveg - til bru ved Juovlajohka (Lia).
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/46">
        <i>Løype 11: Birkestrand-Lille Klokkarvatn</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/47">Opp fra Tanaelva, til veg på Birkestrand - over rv. 890 - nordover langs nedlagt telegraflinje 10-15 m fra rv. 890 - tar av mot øst etter gammel kjøreveg til myrkanten - nordover til høgspentlinja - etter høgspentlinja til løypa svinger ned ved privat eiendom - til Leirpollnes - vest for Dáneljávri - over Store og Lille Klokkarvatn - til løype 12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/48">
        <i>Løype 12: Austertana-Harrelv</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/49">Bil og Maskin i Austertana - over rv. 890 ved Austertana kapell - langs rv. 890 - over Geinodatjohka - etter boligveg - krysser rv. 890 - veg ved Breiviks hytte - etter gammel kjøreveg - sør for Biellovárri til Lille Klokkervatn - Hárrejávri og videre langs kjørevegen til Harrelv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/50">
        <i>Løype 13: Luftjok-Austertana</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/51">Fra Tanaelva via Søndre Luftjok til Goikejohka - Luftjokdalen - Stuorát Hánájávri - Boatka - på østsiden av Hánájohka ved Mátduottarčohhka - langs traktorvei til Øvre Leirpollen - Bil og Maskin i Austertana.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/52">Avstikker fra Hánájohka østover til Hearrágorssa.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/53">
        <i>Løype 13B: Austertana-Stjernevatn-Berlevåg grense</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/54">Fra Bil og maskin i Austertana - Øvre Leirpollen - krysser Hánájohka - langs gårdsvei - krysser rv. 890 ved eiendom 30/1/6 - langs traktorspor - over Julelva - langs gammel riksvei til Gakcajohka - langs sperregjerde til kryss høyspentlinje - langs høyspentlinja ca. 2 km og deretter i nordøstlig retning opp Čammájohkdalen til løype 10A vest for Čammájohjávrrit. Løypa har felles trasé med 10A til Čammájohjávrrit, deretter langs Riiduveaijávrrit under Hagŋalančearru til rv. 890 - krysser rv. 890 - til Fáhccabealjohka via Guorruláttu (Tørrvatnet) og over Nástejávri (Stjernevann) mot kommunegrensen til Berlevåg kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/55">Avstikker langs Julelva.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/56">
        <i>Løype 14: Alleknjarg-Skálvejávri</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/57">Alleknjarg over Seiboš (høyde 296) - ned til Savetjávri og videre til Skálvejávri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/58">Omkjøringsløype: Alleknjarg-langs bekkedrag sør for Jussávađđa - Suoidnoaivi Savetjávri - og videre til Skálvejávri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/59">Omkjøringsløypa er kun åpen for motorferdsel etter særskilt kunngjøring ved stenging av hovedløypa.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/60">
        <i>Løype 15: Polmak-Polmakvatn</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/61">Polmak - etter vegen til Polmakvatn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/62">
        <i>Løype 16: Langnes-Gávesluokta</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/63">Fra Tanaelva ved Langnes langs kommunal ubrøytet vei til Benjaminsbukt - langs ubrøytet vei over fjellet til Tanafjorden nord for bebyggelsen i Gávesluokta. Ved vanskelige snøforhold på veien legges løypa opp i fjellsiden under Skipstoppen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-26-298/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Bestemmelser om bruk, merking og åpning av løypene:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Snøskuterferdsel langs løypene etter denne forskrift er bare tillatt når løypene er entydig merket i terrenget, og når kommunen har bekjentgjort at løypene er merket og åpnet for sesongen. Kjøring på barmark er ikke tillatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">All kjøring skal følge merket løype. Dersom løypa ikke er merket er den stengt.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Merking av løypene skal skje etter retningslinjer gitt av Fylkesmannen i Finnmark.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-26-298/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Motorferdsel etter denne forskrift er ikke tillatt i tidsrommet fra og med 5. mai til og med 30. juni dersom Fylkesmannen ikke har bestemt noe annet, jf. § 9 i nasjonal forskrift til motorferdselloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-26-298/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og samtidig oppheves forskrift 23. januar 2013 nr. 48 om snøskuterløyper, Deanu gielda - Tana kommune, Finnmark.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
