<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-21-536" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-21-536</id>
    <dato>21.05.2015 nr. 536</dato>
    <dato type="iso">2015-05-21</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 198</publisert>
    <ikraft>01.08.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-08-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sør-Trøndelag</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§18">L12.05.1995 nr. 23 § 18</ref>, <ref id="for-2004-12-14-1615">F14.12.2004 nr. 1615</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-05-21-493</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0208</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>RMP-forskrift for Sør-Trøndelag</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket, <b>Sør-Trøndelag</b> (Nr. 536)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket, Sør-Trøndelag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Sør-Trøndelag 21. mai 2015 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18 og delegeringsvedtak 14. desember 2004 nr. 1615.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket i Sør-Trøndelag fylke er å bidra til et aktivt og bærekraftig jordbruk som gir økt matproduksjon og ivaretar miljø- og kulturlandskapshensyn. Tilskuddene skal bidra til å redusere forurensning av jord, vann og luft, begrense gjengroing og ivareta viktige kulturlandskapsverdier.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for tilskudd til miljøtiltak i Sør-Trøndelag fylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Grunnvilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Tilskudd til miljøtiltak etter denne forskriften kan bare gis til
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">foretak som er berettiget produksjonstilskudd, jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd mv. i jordbruket, og/eller,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">beitelag som er godkjent av kommunen og som er registrert i Enhetsregisteret, jf. enhetsregisterloven 13. juni 1994 nr. 15.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">For alle foretak som har jordbruksareal med planteproduksjon og som har rett til produksjonstilskudd, er det et vilkår at foretaket oppfyller kravene til gjødslingsplan i forskrift 1. juli 1999 nr. 791 om gjødslingsplanlegging § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Ved bruk av sprøytemidler er det det et vilkår at foretaket oppfyller kravene til føring av sprøytejournal i forskrift 26. juli 2004 nr. 1138 om plantevernmidler, § 18 femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Fylkesmannen utformer utfyllende retningslinjer med spesifisering av foreløpige satser, krav og vilkår for tilskuddsordningene. Retningslinjene revideres årlig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Tilskuddsordninger som gjelder kulturlandskapstiltak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til kulturlandskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Tilskuddsberettigede tiltak er:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Beite av lokalt verdifulle jordbrukslandskap</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">For å stimulere til beiting og hindre gjengroing langs kysten, gis det tilskudd til sommerbeite av øyer og holmer uten fast bosetting og uten veg-, bru- eller fergeforbindelse. Tilskuddet gis per dyr til alle dyr som beiter på øyer og holmer i minimum fem uker i sommerhalvåret og som mottar produksjonstilskudd. Det kan ikke gis tilskudd etter denne tilskuddsordningen dersom det samtidig gis tilskudd etter § 5 punkt 1) eller § 6 punkt 4).</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/3">For å hindre gjengroing av areal med spesielle verdier, nærmere bestemt bratt areal, gis det tilskudd til beiting av fulldyrka og overflatedyrka areal som har en helning på 1:5 eller brattere. Det er en forutsetning at minst 25 % av det fulldyrka og overflatedyrka arealet som foretaket disponerer tilfredsstiller helningskravet. Beitetrykket må være slik at arealet ved beitesesongens slutt i hovedsak framstår uten gjenstående gammelt gras og for øvrig slik at arealtilstanden på sikt opprettholdes. Det kan ikke gis tilskudd etter denne tilskuddsordningen dersom det samtidig gis tilskudd etter § 4 punkt 2), § 5 punkt 1) første ledd eller § 6 punkt 4). Det gis tilskudd for inntil 100 daa per foretak til sammen for denne tilskuddsordningen og den i § 4 punkt 2).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Skjøtsel av bratt areal</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">For å hindre gjengroing av bratt areal, gis det tilskudd til slått av fulldyrka og overflatedyrka flerårig eng som har en helning på 1:5 eller brattere. Det er en forutsetning at minst 25 % av det fulldyrka og overflatedyrka arealet som foretaket disponerer tilfredsstiller helningskravet. Det kan ikke gis tilskudd etter denne tilskuddsordningen dersom det samtidig gis tilskudd etter § 4 punkt 1) andre ledd, § 5 punkt 1) første ledd eller § 6 punkt 4). Det gis tilskudd for inntil 100 daa per foretak til sammen for denne tilskuddsordningen og den i § 4 punkt 1) andre ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Drift av beitelag</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">For å redusere gjengroing i utmark samt redusere tap av dyr på utmarksbeite, gis det tilskudd til drift av beitelag som utfører organisert tilsyn, organisert sanking og andre målretta fellestiltak i beitelag. Beitelaget må være godkjent av kommunen og registrert i Enhetsregisteret. Tilskuddsordningen gjelder for beitelag med sau, geit, hest og storfe som beiter i utmark i minst fem uker. Dyr som melkes er ikke tilskuddsberettiget, men sinkyr og -geiter er inkludert.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til biologisk mangfold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Tilskuddsberettigede tiltak er:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Skjøtsel av utvalgte naturtyper og prioriterte naturverdier</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">For å ivareta biologisk mangfold, gis det tilskudd til skjøtsel av slåttemark og slåttemyr (utvalgte naturtyper) og til slått/beite av biologisk verdifulle arealer. Arealet må være gammel kulturmark, og arealets betydning for biologisk mangfold må være dokumentert, jf. retningslinjer gitt av Fylkesmannen. Arealet må ha blitt holdt i hevd eller være restaurert. Plan for skjøtsel av området som gjør at miljøkvalitetene ivaretas skal legges ved søknaden. Det kan ikke gis tilskudd etter denne tilskuddsordningen dersom det samtidig gis tilskudd etter § 4 punkt 1) eller 2), § 5 punkt 1) andre ledd eller § 6 punkt 4).</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/3">For å ivareta kulturmarkstypen kystlynghei, gis det tilskudd til vinterbeiting med utegangersau. Arealet som beites må være kystlynghei og ha blitt holdt i hevd eller være restaurert. Plan for skjøtsel av området som gjør at miljøkvalitetene ivaretas og tillatelse fra Mattilsynet til utedrift skal legges ved søknaden. Tilskudd til beite av kystlynghei gis for samme utegangersau som mottok produksjonstilskudd i jordbruket per 1. januar samme år. Det kreves at sauene går ute hele året og tar opp det vesentligste av næringsbehovet fra beite, så fremt de klimamessige og dyreetiske forholdene tillater det. For områder med kystlynghei som er særlig verdifulle, godt dokumentert, kartlagt og tydelig avgrenset, jf. retningslinjer gitt av Fylkesmannen, kan det gis tilskudd til skjøtsel av kystlynghei utmålt per dekar i stedet for per dyreenhet. Det kan ikke gis tilskudd etter denne tilskuddsordningen dersom det samtidig gis tilskudd etter § 4 punkt 1) første ledd, § 5 punkt 1) første ledd eller § 6 punkt 4).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Bevaringsverdige husdyrraser</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">For å stimulere til ivaretakelse av bevaringsverdige storferaser, gis det tilskudd til kyr og okser av raser som er definert som bevaringsverdige. Tilskuddet gis til de samme dyr og med samme vilkår som i produksjonstilskudd for jordbruket per 1. januar samme år.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">For å stimulere til ivaretakelse av de gamle rasene grå trøndersau og gammelnorsk spælsau, gis det tilskudd til sau av disse rasene. Det kreves deltakelse i sauekontrollen og individene må være registrert med låst rasekode.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til kulturmiljøer og kulturminner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Tilskuddsberettigede tiltak er:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Seterdrift</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">For å opprettholde seterkulturen i fylket, gis det tilskudd til melkeproduksjon på seter. Med seter menes lokaliteter der melkeproduksjonen kun foregår i sommerhalvåret. Driftsbygninger som benyttes i setringa skal ikke tidligere være benytta i helårs husdyrproduksjon.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/3">Det er et vilkår at hoveddelen av melkeproduksjonen foregår på setra i det tidsrommet det setres. Setersesongen skal minimum vare i fire uker. Produksjonen skal skje innenfor kvote eller lokalforedlingskvote fastsatt i medhold av forskrift 23. desember 2011 nr. 1502 om kvoteordningen for melk.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/1/avsnitt/4">For foretak som driver kommersiell foredling av hele eller deler av melkeproduksjonen på setra, i tråd med Mattilsynets regelverk, gis det et ekstra tilskudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Skjøtsel av setervoller og seterlandskap</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">For å opprettholde miljøkvalitetene i seterdalene, gis det tilskudd til slått og beite av setervoller med seterbebyggelse eller spor etter seterbebyggelse. Det gis tilskudd for inntil 5 daa beite- eller slåtteareal per setervoll. Setervoller som skjøttes ved beiting skal være inngjerda med permanent gjerde.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Hesjing</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">For å ivareta tradisjonen med hesjing, gis det tilskudd til engarealer som hesjes. Tilskuddet gis per daa engareal. Det er en forutsetning for å kunne motta tilskudd at høyet berges i hus og er egnet som fôr, samt at staur, endepåler og tråd fjernes fra arealet før vinteren.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Skjøtsel av automatisk fredete kulturminner</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">For å stimulere til ivaretakelse og synliggjøring av automatisk fredete kulturminner, gis det tilskudd til skjøtsel av arealer med automatisk fredete kulturminner eldre enn 1537 på innmark. For skjøtsel av enkeltstående gravminne(r) gis tilskuddet per kulturminne med maks 20 kulturminner per foretak. For områdeskjøtsel av gravfelt eller areal med andre automatisk fredete kulturminner gis tilskuddet per daa. Det blir gitt tilskudd til inntil 20 daa per foretak. Kun fredet areal er tilskuddsberettiget, men kommunen kan godkjenne et større areal dersom dette er viktig for å ivareta det samla kulturmiljøet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/4/avsnitt/3">Tilskuddet gjelder bare kulturminner som er synlige på overflata, og som ikke er sterkt skada eller ødelagt. Det er en forutsetning at kulturminnene er registrert i nasjonale kulturminnebaser, på økonomisk kartverk, i offentlige register eller offentlige arkiver. Arealet må ha blitt holdt i hevd eller være restaurert. Plan for skjøtsel av området som gjør at miljøkvalitetene ivaretas, skal legges ved søknaden. Det kan ikke gis tilskudd etter denne tilskuddsordningen dersom det samtidig gis tilskudd etter § 4 punkt 1) eller 2) eller § 5 punkt 1).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Tilskuddsordninger som gjelder tiltak mot forurensning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til tiltak mot avrenning til vassdrag og kyst</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">For å holde arealavrenning på et akseptabelt nivå, gis det tilskudd til å redusere eller unngå jordarbeiding om høsten, eller til isåing av gras i åkerarealer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">Tilskuddsberettigede tiltak er:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Ingen/utsatt jordarbeiding om høsten (stubbåker) fram til 1. mars året etter høsting av hovedveksten i følgende kulturer: korn, oljevekster, erter, frøeng siste høstingsår, grønngjødsling og grønnfôrvekster sådd med liten radavstand og der en bare høster overjordiske deler. Halmen skal ikke brennes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Direktesådd høstkorn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Fangvekster sådd sammen med vekster</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Fangvekster etter høsting</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Grasdekt vannvei i korn, potet og grønnsaker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Vegetasjonssone mot vassdrag for korn, potet og grønnsaker.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til tiltak mot utslipp til luft</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Tilskuddsberettigede tiltak er:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Spredning i vår/vekstsesong</i><fref id="/kapittel/3/paragraf/8/fotnote/1">1</fref></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">For å bidra til miljøvennlig bruk av husdyrgjødsel som reduserer utslipp til luft og vann, og gjør mest mulig av næringsstoffene i gjødsla tilgjengelig for plantevekst, gis det tilskudd til spredning av husdyrgjødsel på eng i vår/vekstsesong i utvalgte områder i Sør-Trøndelag, jf. retningslinjer gitt av Fylkesmannen. Minste spredemengde er 5 kg total-N per dekar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Bruk av tilførselsslanger</i><fref id="2">2</fref></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">For å unngå jordpakking med tilhørende negative effekter på jordstruktur og produksjonsevne, og som øker overflateavrenning og lystgassutslipp, gis det tilskudd til bruk av tilførselsslanger. Tilskuddsordningen gjelder kun på arealer som mottar tilskudd for spredning i vår/vekstsesong, jf. § 9 punkt 1). Som tilførselsslanger regnes utstyr for uttransport av husdyrgjødsel der gjødsla føres ut på arealet gjennom slanger eller rør direkte til forskjellige typer spredere.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/kapittel/3/paragraf/8/fotnote/1">1 Prøveordning der evaluering, samt revideringen av forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav har betydning for varigheten.</fotnote>
<fotnote id="/kapittel/3/paragraf/8/fotnote/2">2 Prøveordning der evaluering, samt revideringen av forskrift 4. juli 2003 nr. 951 om gjødselvarer mv. av organisk opphav har betydning for varigheten</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Tilskudd til tiltak for redusert bruk av plantevernmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Tilskuddsberettigede tiltak er:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Ugrasharving</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">For å redusere bruken av kjemiske plantevernmidler i produksjonen av korn og erter, gis det tilskudd til ugrasharving av slike arealer. Arealer som mottar omleggingstilskudd eller arealtilskudd for økologisk korn til modning etter reglene om produksjonstilskudd i jordbruket, er ikke tilskuddsberettiget. Det skal foretas ugrasharving minst en gang i vekstsesongen og ikke benyttes ugrasmiddel mot frøugras på det omsøkte arealet. Dokumentasjon på at ugrasharving er gjennomført må kunne framvises ved kontroll.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k4">
      <kverdi>Kap. 4</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k4/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Retningslinjer og satser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/10/ledd/1">Tilskudd utbetales etter utfyllende retningslinjer, satser, definisjoner mv. fastsatt av Fylkesmannen i Sør-Trøndelag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k4/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og utbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/1">Søknad fremsettes på søknadsskjema fastsatt av Fylkesmannen Sør-Trøndelag. Søknadsfristen er 20. august. For tilskudd til beitelag er søknadsfristen 1. november.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/11/ledd/2">Ved for sent fremsatt søknad vil det tildelte tilskuddet bli redusert med 1 000 kroner per virkedag etter fristens utløp og opp til 20 virkedager. Søknader som innkommer senere enn 20 virkedager etter fristen vil ikke bli behandlet. Innvilget tilskudd utbetales til det foretaket eller beitelaget som fremsatte søknaden. Det er ikke anledning til å foreta en omfordeling av tilskuddet fra beitelaget til medlemmene. Tilskuddet kan ikke overdras til eie eller pant.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k4/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/1">Vedtak om tilskudd fattes av kommunen. Fylkesmannen kan etter søknad i særlige tilfeller dispensere fra reglene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/12/ledd/2">Vedtak fattet av kommunen kan påklages<fref id="1">1</fref> til Fylkesmannen. Vedtak fattet av Fylkesmannen i første instans kan påklages til Landbruksdirektoratet.
<fotnote id="/kapittel/4/paragraf/12/fotnote/1">1 Jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som kommunen, Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Kommunen, Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kontrollerer at utbetaling av tilskudd er riktige. Søker plikter å utlevere all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Opplysninger gitt i forbindelse med søknad om tilskudd kan også kontrolleres ved telling og måling på de eiendommer som foretaket benytter i driften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Avkortning ved regelverksbrudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Dersom foretaket uaktsomt eller forsettlig driver eller har drevet sin virksomhet i strid med annet regelverk for jordbruksvirksomhet, kan hele eller deler av det samlede tilskuddet som tilfaller foretaket avkortes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Tilskuddet kan avkortes eller helt bortfalle dersom foretaket ikke oppfyller, eller bare delvis oppfyller kravene stilt i § 3, andre og tredje ledd. Av samme grunner kan utbetalt tilskudd delvis eller helt kreves tilbakebetalt, jf. § 16.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Avkortning ved feilopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Dersom foretaket uaktsomt eller forsettlig har gitt feil opplysninger i søknaden som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet for seg selv eller andre, kan hele eller deler av det samlede tilskuddet som tilfaller foretaket avkortes. Tilskuddet kan også avkortes dersom foretaket ikke overholder de frister som Kommunen, Fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet har satt for å kunne utføre sine kontrolloppgaver i medhold av § 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakebetaling og renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Dersom foretaket som følge av manglende oppfyllelse av vilkår i denne forskriften eller av andre grunner har mottatt en utbetaling som ikke er berettiget, kan det feilutbetalte beløpet kreves tilbakebetalt fra mottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetaling. Tilsvarende gjelder differansen mellom utbetalt beløp og redusert tilskudd som følge av vedtak om avkorting etter § 14 og § 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når kravet ikke innfris ved forfall. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetalingen av det urettmessige tilskuddet. Størrelsen på renten følger rentesatsen fastsatt med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">Krav fra offentlig myndighet som utspringer av foretakets jordbruksvirksomhet kan motregnes i senere tilskuddsutbetalinger til foretaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-21-536/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. august 2015. Samtidig oppheves forskrift 21. mai 2013 nr. 493 om miljøtilskudd til jordbruket, Sør-Trøndelag.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
