<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-23-351" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-23-351</id>
    <dato>23.03.2015 nr. 351</dato>
    <dato type="iso">2015-03-23</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 147</publisert>
    <ikraft>23.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-23</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hole kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-74-§6">L04.07.2003 nr. 74 § 6</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-74-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-74-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-74-§12">§ 12</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0149</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om hundehold, Hole</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om hundehold, <b>Hole</b> (Nr. 351)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om hundehold, Hole kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Hole kommunestyre 23. mars 2015 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 74 om hundehold (hundeloven), § 6, § 9, § 11 og § 12.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde, definisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift omfatter hundeholdet i hele Hole kommune. Forskriften supplerer bestemmelser om hundehold som er gitt i hundeloven 4. juli 2003 nr. 74.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Med <i>båndtvang</i> menes i forskriften at hundeholder skal holde hunden i bånd, eller forsvarlig inngjerdet eller innestengt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Allmenn båndtvang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I tiden f.o.m. 1. april t.o.m. 20. august er det iflg. hundelovens § 6 første ledd, båndtvang i hele Hole kommune, men med de unntak som framgår av § 8 i denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Båndtvang av hensyn til bufe</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Innenfor hele den delen av Krokskogen som ligger innenfor Hole kommune (vedlagt kart) er det i tillegg til den allmenne båndtvangstid, også båndtvang i tiden f.o.m. 21. august t.o.m. 30. september.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Båndtvang av hensyn til friluftsliv</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det er båndtvang i alle lysløyper i kommunen i det tidsrom lysløypa brukes til skiløping. For andre oppmerkede skiløyper skal hunden ikke være til hinder for andre skiløpere.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Båndtvang i områder med mange mennesker</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er båndtvang hele året i etablerte boligområder slik de vises i kommuneplanen, i handleområder på Vik og Sundvollen, ved skoler og barnehager, kirkegårder og grav- og urnelunder og i anlegg for lek, idrett, sport eller rekreasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Steder hvor hunder ikke har adgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Hunder har ikke adgang til skolegårder og barnehager. Unntak fra forbudet gjelder dersom hund brukes i demonstrasjons- eller undervisningsøyemed i regi av vedkommende skole eller barnehage. Unntak gjelder også førerhund for blinde.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ekstraordinær båndtvang av hensyn til vilt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Viltutvalget i Hole har delegert myndighet til å fastsette og oppheve særskilt forskrift om båndtvang utifra snøforholdene eller andre ekstraordinære forhold, med hjemmel i hundelovens § 6 annet ledd, bokstav f, jf. også samme paragrafs tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra båndtvang</ptittel>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">I følge hundelovens § 9 er følgende hunder unntatt fra båndtvangbestemmelsene: Hund som vokter bufe, hund i aktiv politi-, toll-, militær-, eller redningstjeneste eller under trening eller prøving for slik tjeneste, og hund i aktiv bruk som ettersøkshund. Unntak gjelder også for hund som brukes til lovlig jakt eller jakttrening i perioden f.o.m. 21. august t.o.m. 31. mars, samt for ettersøkshund under trening og prøving, forutsatt at det ikke i området er fastsatt ekstraordinær båndtvang eller det er i strid med viltloven. Bruk av hund under jakt og jakttrening krever likevel grunneiers tillatelse, jf. hundelovens § 8.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Plan- og miljøstyret har delegert myndighet til å fastsette at nærmere beskrevne områder skal ha helt eller delvis fritak fra båndtvangbestemmelsene. Dette er kun mulig i områder uten bufe på beite, og det skal være relativt viltfattige områder. Området skal i forkant være vurdert av viltutvalget i Hole. Områdene må driftes av ansvarlig instans, etter nærmere avtale med berørt(e) grunneier(e).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Plan- og miljøstyret i Hole kommune er delegert myndighet til å gi tidsavgrensede unntak fra båndtvangbestemmelsene i forbindelse med særskilte arrangementer, for eksempel brukshundprøver.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Bestemmelser av hensyn til hygiene og ro og orden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Hundeholder plikter å fjerne avføring som hund legger igjen langs offentlige veier eller i andre områder som er tilgjengelige for allmennheten, i tettbygd strøk. Det samme gjelder for offentlige badeplasser og parkmessige områder utenom tettbygd strøk. Avføringen skal deponeres på dertil egnet sted.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Hund skal passes slik at den ikke forstyrrer nabolaget med vedvarende bjeffing, hyling e.l. Mellom kl. 23.00 og kl. 07.00 skal bjeffing, hyling e.l. av hund utendørs ikke forekomme, på lokaliteter der noen kan bli forstyrret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">For å ivareta folks og dyrs sikkerhet og ro og orden, kan plan- og miljøstyret i Hole kommune sette vilkår for å holde flere enn et bestemt antall voksne hunder i en husholdning eller på en eiendom, jf. også nasjonal forskrift om miljørettet helsevern, § 7-§ 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Brudd på bestemmelser i denne forskrift er straffbart, jf. hundelovens § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-23-351/p11"><pverdi>§ 11.</pverdi><ptittel>Ikrafttreden</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd2/filer/grafikk/lf-20150323-0351-01-01.pdf"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/1/avsnitt/1"/></paragraf>
  </tekst>
</dokument>
