<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-03-16-285" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-16-285">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-03-16-285</id>
    <dato>16.03.2015 nr. 285</dato>
    <dato type="iso">2015-03-16</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 115</publisert>
    <ikraft>16.03.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-03-16</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Sykkylven kommune, Møre og Romsdal</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§26">L13.03.1981 nr. 6 § 26</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§79">§ 79</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§83">§ 83</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§85">§ 85</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-16-1115</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0114</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om hushaldsavfall, Sykkylven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om hushaldsavfall og slam i Ålesundregionen, <b>Sykkylven</b> (Nr. 285)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om hushaldsavfall og slam i Ålesundregionen, Sykkylven kommune, Møre og Romsdal</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Sykkylven kommunestyre 16. mars 2015 med heimel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 26, § 27, § 30, § 31, § 33, § 34, § 79, § 83 og § 85.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-16-285/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. september 2013 nr. 1115 om hushaldsavfall og slam i Ålesundregionen, Sykkylven kommune, Møre og Romsdal blir det gjort følgjande endringar:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I § 3 (definisjonar) blir definisjonen av «Abonnent» endra slik:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Abonnent:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Eigar av eigedom som blir omfatta av renovasjonsordninga for hushaldsavfall eller av eigedom med slamanlegg som blir omfatta av slamtømeordninga. Dersom eigedomen er festa bort for 30 år eller meir, skal festaren reknast som abonnent. Ved dødsbo blir bustyrar eller arving som har ansvaret for dei økonomiske krava den aktuelle eigedomen heftar for, rekna som abonnent, i uskifta bu blir abonnementet overført til den som sit i uskifte (attlevande ektefelle). Ved konkurs blir oppnemnd bustyrar abonnent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I dei tilfella der ÅRIM gir godkjenning § 7 d) om bruk av felles oppsamlingseiningar eller etter § 7 g) om bruk av avfallsløysingar som utgjer tekniske installasjonar, eller der ÅRIM etter § 23 c krev bruk av felles oppsamlingseiningar, blir eigar av kvar enkelt brukseining rekna som abonnent. Brukseining er definert som husvære som er bygd eller ombygd til bruk for ein eller fleire personar med fleire bruksrom dvs. minst eit rom og kjøkken (eventuelt tekjøkken) og som har eigen inngang. Brukseining kan anten vere hytte/fritidseigedom, leilegheit eller hybel som stettar krava til ein sjølvstendig bustad etter Norsk Standard 3940 kapittel 3.16.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det er lovpålagd kommunal renovasjon for hushaldsavfall i Ålesundregionen. Alle registrerte grunneigedomar der det kan oppstå hushaldsavfall, både bustader og fritidseigedomar, skal vere med i den kommunale renovasjonsordninga og dermed betale renovasjonsgebyr. Dette inkluderer også mellombels eller transportable bygningar, konstruksjonar eller anlegg med oppstilling meir enn fire månader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Område gitt i vedlegg 1 til forskrifta er unnateke frå renovasjonsplikta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For eigedomar der næringsavfall ikkje blir skild frå hushaldsavfallet, eller der det av plassmessige årsaker ikkje kan plasserast eigne oppsamlingseiningar for begge typar avfall, er alt avfall å rekne som hushaldsavfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Alle endringar av abonnement skal meldast skriftleg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For bustader og fritidseigedomar under oppføring, blir det rekna gebyr frå og med mellombels bruksløyve eller ferdigattest er utsendt. For nye avløpsanlegg i eksisterande bygg, blir det rekna slamgebyr frå anlegget blir teke i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved registrering av nytt abonnement, eller ved andre endringar av eksisterande abonnement, blir nytt gebyr rekna frå den dagen endringa faktisk blir gjennomført.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Avfalls- og slamgebyr med tillegg for løpande renter og kostnader er sikra ved lovbestemt pant etter panteloven § 6-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Abonnenten skal betale inn gebyret sjølv om det er tvist. Eventuelt for mykje betalt gebyr blir refundert med renter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Skuldig gebyr kan inndrivast ved utpanting i samsvar med panteloven § 6-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Når det gjeld renteplikt ved for sein betaling, tilbakebetaling og inndriving av avfalls- og slamgebyr gjeld reglane i lov 6. juni 1975 nr. 29 om eigedomsskatt til kommunane § 26 og § 27 tilsvarande.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 20 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">Fritak frå gebyrplikta for renovasjon</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.i"><lverdi>I.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.i/avsnitt/1">ÅRIM kan etter søknad gje fritak frå gebyrplikta for renovasjon der det ut frå ei økonomisk, miljø- og helsefagleg synspunkt ikkje er hensiktsmessig å organisere eit innsamlingstilbod.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.ii"><lverdi>II.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.ii/avsnitt/1">ÅRIM kan etter søknad gje fritak frå gebyrplikta for renovasjon der eigedom står til nedfalls og ikkje kan nyttast for opphald over lenger tid.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.iii"><lverdi>III.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.iii/avsnitt/1">ÅRIM kan etter søknad gje fritak frå gebyrplikta for renovasjon der bebuar har fått plass i kommunal institusjon.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.iv"><lverdi>IV.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.iv/avsnitt/1">ÅRIM kan etter søknad gje fritak frå gebyrplikta for renovasjon for heilårsbustader der denne skal stå tom i minst 6 månader. Blir bustaden teken i bruk innan 6 månader frå første fritaksdato, så etterfakturerast perioden tilbake til denne datoen. Dersom bustaden skal nyttast som fritidsbustad blir det ikkje gitt fritak.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a.iv/avsnitt/2">Det er ein føresetnad for å få fritak frå gebyrplikta for renovasjon at eventuelle oppsamlingseiningar er levert attende til ÅRIM. Fritak gjeld tidlegast frå søknadsdato, fritak blir ikkje gitt med tilbakevirkande kraft.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">Fritak frå gebyrplikta for slam</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b.i"><lverdi>I.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b.i/avsnitt/1">Kommunen kan etter søknad gje fritak frå gebyrplikta for slamtøming i høve der slamanlegg er langt frå offentleg eller privat køyrbar veg.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b.ii"><lverdi>II.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b.ii/avsnitt/1">Kommunen kan etter søknad gje fritak frå gebyrplikta for slamtøming i høve der eigedom står tom og dokumentert fråkopla vassforsyning.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">Ved heimelsovergang blir fritak automatisk oppheva.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 23 bokstav h) og i) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/h/avsnitt/1">Dersom slamanlegg ikkje er sikra fri tilkomst og dermed klargjort for tømming, kan ÅRIM stille krav om seinare tømming av slamanlegget på abonnenten si rekning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/i/avsnitt/1">Dersom slamanlegget etter gjentatt varsel ikkje er klargjort for tømming, kan ÅRIM, på abonnenten si rekning, klargjere slamanlegget.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/liste/i/avsnitt/1/marg/1">I § 27 blir bokstav b opphevet, nåværende bokstav c blir ny bokstav b.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/liste/i/avsnitt/1/marg/2">I vedlegg 1 for forskrifta blir følgjande område utanfor tettbygd strøk unnateke frå renovasjonsplikta:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/liste/i/avsnitt/1/marg/3"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20150316-0285-01-01.png" alt="ikon"/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Eigedomar innan dei markerte områda vert fritekne.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-03-16-285/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft 16. mars 2015</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
