<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-05-437" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-437">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-05-437</id>
    <dato>05.05.2015 nr. 437</dato>
    <dato type="iso">2015-05-05</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 166</publisert>
    <ikraft>05.05.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-05-05</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Gulen, Austrheim, Øygarden, Fjell, Bergen, Sund, Austevoll, Tysnes, Fitjar, Stord, Bømlo, Sveio, Haugesund, Tysvær, Karmøy, Bokn, Rennesøy, Finnøy, Randaberg, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Time, Gjesdal, Hå, Bjerkreim, Eigersund, Kristiansand, Masfjorden, Jondal, Lindås, Modalen, Vaksdal, Radøy, Meland, Askøy, Osterøy, Samnanger, Os, Fusa, Kvinnherad, Etne, Vindafjord, Suldal, Hjelmeland, Strand, Forsand, Lund, Sokndal, Flekkefjord, Lindesnes, Mandal, Søgne, Songdalen, Marnadal, Askvoll, Naustdal, Førde, Flora, Bremanger, Gloppen, Gaular, Fjaler, Giske, Haram, Ålesund, Vestnes, Skodje og Sula kommuner, Rogaland, Hordaland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal og Vest-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2000-12-01-1333-§6">F01.12.2000 nr. 1333 § 6</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§18">L19.12.2003 nr. 124 § 18</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003 nr.</ref>1790</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-04-25-435</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0165</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tiltak mot pærebrann</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tiltak mot pærebrann, <b>Gulen, Austrheim, Øygarden, Fjell, Bergen, Sund, Austevoll, Tysnes, Fitjar, Stord, Bømlo, Sveio, Haugesund, Tysvær, Karmøy, Bokn, Rennesøy, Finnøy, Randaberg, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Time, Gjesdal, Hå, Bjerkreim, Eigersund, Kristiansand, Masfjorden, Jondal, Lindås, Modalen, Vaksdal, Radøy, Meland, Askøy, Osterøy, Samnanger, Os, Fusa, Kvinnherad, Etne, Vindafjord, Suldal, Hjelmeland, Strand, Forsand, Lund, Sokndal, Flekkefjord, Lindesnes, Mandal, Søgne, Songdalen, Marnadal, Askvoll, Naustdal, Førde, Flora, Bremanger, Gloppen, Gaular, Fjaler, Giske, Haram, Ålesund, Vestnes, Skodje og Sula kommuner</b> (Nr. 437)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tiltak mot pærebrann, Gulen, Austrheim, Øygarden, Fjell, Bergen, Sund, Austevoll, Tysnes, Fitjar, Stord, Bømlo, Sveio, Haugesund, Tysvær, Karmøy, Bokn, Rennesøy, Finnøy, Randaberg, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Time, Gjesdal, Hå, Bjerkreim, Eigersund, Kristiansand, Masfjorden, Jondal, Lindås, Modalen, Vaksdal, Radøy, Meland, Askøy, Osterøy, Samnanger, Os, Fusa, Kvinnherad, Etne, Vindafjord, Suldal, Hjelmeland, Strand, Forsand, Lund, Sokndal, Flekkefjord, Lindesnes, Mandal, Søgne, Songdalen, Marnadal, Askvoll, Naustdal, Førde, Flora, Bremanger, Gloppen, Gaular, Fjaler, Giske, Haram, Ålesund, Vestnes, Skodje og Sula kommuner, Rogaland, Hordaland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal og Vest-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 28. april 2015 med hjemmel i forskrift 1. desember 2000 nr. 1333 om planter og tiltak mot planteskadegjørere § 6, jf. lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 18, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-437/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. april 2007 nr. 435 om tiltak mot pærebrann gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriften skal gjelde for:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Gulen, Austrheim, Øygarden, Fjell, Bergen, Sund, Austevoll, Tysnes, Fitjar, Stord, Bømlo, Sveio, Haugesund, Tysvær, Karmøy, Bokn, Rennesøy, Finnøy, Randaberg, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Time, Gjesdal, Hå, Bjerkreim, Eigersund, Kristiansand, Masfjorden, Jondal, Lindås, Modalen, Vaksdal, Radøy, Meland, Askøy, Osterøy, Samnanger, Os, Fusa, Kvinnherad, Etne, Vindafjord, Suldal, Hjelmeland, Strand, Forsand, Lund, Sokndal, Flekkefjord, Lindesnes, Mandal, Søgne, Songdalen, Marnadal, Askvoll, Naustdal, Førde, Flora, Bremanger, Gloppen, Gaular, Fjaler, Giske, Haram, Ålesund, Vestnes, Skodje og Sula kommuner, Rogaland, Hordaland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal og Vest-Agder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forskriften gjelder i følgende kommuner: Gulen, Austrheim, Øygarden, Fjell, Bergen, Sund, Austevoll, Tysnes, Fitjar, Stord, Bømlo, Sveio, Haugesund, Tysvær, Karmøy, Bokn, Rennesøy, Finnøy, Randaberg, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Time, Gjesdal, Hå, Bjerkreim, Eigersund, Kristiansand, Masfjorden, Jondal, Lindås, Modalen, Vaksdal, Radøy, Meland, Askøy, Osterøy, Samnanger, Os, Fusa, Kvinnherad, Etne, Vindafjord, Suldal, Hjelmeland, Strand, Forsand, Lund, Sokndal, Flekkefjord, Lindesnes, Mandal, Søgne, Songdalen, Marnadal, Askvoll, Naustdal, Førde, Flora, Bremanger, Gloppen, Gaular, Fjaler, Giske, Haram, Ålesund, Vestnes, Skodje og Sula kommuner, Rogaland, Hordaland, Sogn og Fjordane, Møre og Romsdal og Vest-Agder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3. <i>Opprettelse av soner</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">Bekjempelsessone</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/2">Det opprettes en bekjempelsessone hvor følgende kommuner inngår:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-1/avsnitt/1">Haram, Giske og Ålesund i Møre og Romsdal fylke</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-2/avsnitt/1">Flora og Askvoll i Sogn og Fjordane fylke</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-3/avsnitt/1">Austrheim, Radøy, Lindås, Øygarden, Meland, Askøy, Fjell, Bergen, Sund, Os, Austevoll, Kvinnherad, Fitjar, Stord, Bømlo og Sveio i Hordaland fylke</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-4/avsnitt/1">Haugesund, Tysvær, Vindafjord, Karmøy, Bokn, Rennesøy, Finnøy, Randaberg, Strand, Stavanger, Sola, Sandnes, Klepp, Gjesdal, Time, Hå, Bjerkreim, Eigersund, Lund og Sokndal i Rogaland fylke</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-5/avsnitt/1">Mandal og Søgne i Vest-Agder fylke.
<br/></avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a+"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1+">Observasjonssone</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/2+">Det opprettes en observasjonssone hvor følgende kommuner inngår:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-1+"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-1/avsnitt/1+">Skodje, Vestnes og Sula i Møre og Romsdal fylke</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-2+"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-2/avsnitt/1+">Bremanger, Gloppen, Naustdal, Førde, Gaular, Fjaler og Gulen i Sogn og Fjordane fylke</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-3+"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a-3/avsnitt/1+">Masfjorden, Osterøy, Modalen, Vaksdal, Samnanger, Fusa, Jondal, Tysnes og Etne i Hordaland fylke</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Suldal, Hjelmeland og Forsand i Rogaland fylke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Flekkefjord, Lindesnes, Marnadal, Songdalen og Kristiansand i Vest-Agder fylke</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-05-437/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
