<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-23-1423" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-23-1423</id>
    <dato>23.09.2015 nr. 1423</dato>
    <dato type="iso">2015-09-23</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 521</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Oslo kommune, Oslo</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-05-03-516</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0418</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til barne- og ungdomsorganisasjoner, Oslo</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til barne- og ungdomsorganisasjoner, <b>Oslo</b> (Nr. 1423)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til barne- og ungdomsorganisasjoner, Oslo kommune, Oslo</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oslo bystyre 23. september 2015 med hjemmel i lov 25. september 1992 nr. 107 om kommuner og fylkeskommuner (kommuneloven) § 6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Tilskuddsordningen skal øke barn og unges muligheter til medvirkning, ansvar, engasjement, samfunnsinnsikt og positiv livsopplevelse ved deltakelse i ideelle frivillige barne- og ungdomsorganisasjoner. Barn og unge skal gjennom egen aktivitet gis mulighet til å utvikle seg innenfor det virksomhetsfelt organisasjonen har. Ordningen skal bidra til å styrke organisasjonene som demokratiske virksomheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Forskriften har sitt virkeområde i Oslo kommune.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Økonomiske rammer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">De økonomiske rammene for tilskuddsordningen følger av Oslo bystyres årlige budsjettvedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Organisasjon</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Organisasjon med aktiviteter for og med barn og unge i Oslo og som er åpen for alle barn og unge i Oslo.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Organisasjonen skal være selvstendig, men kan likevel være en del av en større nasjonal eller regional organisasjon. For organisasjoner som har større virksomhetsfelt enn Oslo, regnes medlemstall for den delen som gjelder Oslo.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/4">Organisasjonen kan være en paraplyorganisasjon for flere lokallag i Oslo, men lokallagene kan ikke sende egne søknader.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Medlem</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Person som pr. 31. desember i grunnlagsåret individuelt og frivillig har meldt seg inn i en organisasjon, har betalt årskontingent for grunnlagsåret, oppgitt bostedsadresse og er bosatt i Oslo.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Tellende medlem</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Person som pr. 31. desember i grunnlagsåret er under fylte 26 år, og som individuelt og frivillig har meldt seg inn i en organisasjon, har betalt årskontingent for grunnlagsåret, har oppgitt bostedsadresse og fødselsår og er bosatt i Oslo. Tellende medlem skal ha demokratiske rettigheter i organisasjonen.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/3">Medlemskapet skal være knyttet til organisasjonen i Oslo.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/4">En person regnes kun som ett tellende medlem, selv om vedkommende deltar i flere lag eller grupper innenfor den samme organisasjonen i Oslo.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Årskontingent</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/2">Et beløp som blir betalt for medlemskap i en organisasjon. Kontingenten skal betales for ett år av gangen, og det skal ved innbetalingen klart framkomme for hvilket år og for hvilket medlem kontingenten gjelder.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/3">Som kontingent regnes beløp medlemmet betaler til den generelle driften av organisasjonen og ikke betaling for produkter, deltakeravgift ved arrangementer, mv.</avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/4">Kontingenten skal for tellende medlemmer være minimum kr 50.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Grunnlagsår</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/2">Det kalenderåret som ved utgangen - pr. 31. desember - gir grunnlag for opplysningene i søknaden om driftstilskudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Søknadsår</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/2">Det kalenderåret søknadsfristen utløper, dvs. året etter grunnlagsåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Tilskuddsår</i></avsnitt><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/2">Det kalenderåret tilskuddet utbetales, dvs. året etter søknadsåret.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">For å kunne motta tilskudd etter forskriften stilles følgende grunnvilkår:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Organisasjonen skal drive aktivitet. Aktiviteten skal være for og med barn og unge og for øvrig bidra til at tilskuddsordningens formål i forskriftens § 1 oppfylles.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Organisasjonen skal være åpen for alle barn og unge i Oslo.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Organisasjonen skal være en selvstendig virksomhet med eget styre, egen økonomisk styring og egne vedtekter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Organisasjonen skal være organisert etter demokratiske prinsipper. Det skal avholdes årsmøter eller tilsvarende som øverste myndighet for virksomheten i Oslo.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Organisasjonen skal ha minimum 50 medlemmer. Minst 60 % av medlemsmassen skal være tellende medlemmer.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Organisasjonen skal ved søknad om driftstilskudd ha eksistert med aktivitet, selvstendig økonomi og regnskap i minst 2 hele kalenderår.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Organisasjoner som ikke omfattes av ordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det gis ikke tilskudd til organisasjon, eller til deler av en organisasjon:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">som får annet kommunalt tilskudd til ordinær drift,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">med tidsavgrenset eller aksjonsrettet formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">som er en velferdsorganisasjon, idrettsorganisasjon eller organisasjon med musikk som primær aktivitetsform,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">som primært er en fordelsorganisasjon for medlemmene,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">som er en interesseorganisasjon for barn og unge under utdanning eller en organisasjon som har aktiviteter som er tilknyttet, eller integrert i, utdanningstilbudenes undervisning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">som primært yter tjenester eller utfører oppdrag i offentlig eller kommersiell sammenheng,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">som tjener medlemmenes eller utenforståendes yrkesmessige, økonomiske eller kommersielle interesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">med formål, drift eller aktiviteter i strid med lov, forskrifter eller politivedtekter.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilskuddsformer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Organisasjoner kan etter forskriften innvilges:
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">driftstilskudd (§ 7),</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">etableringstilskudd (§ 8) eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">uttrappingstilskudd (§ 9).</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Driftstilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Organisasjoner kan etter søknad innvilges driftstilskudd dersom vilkårene i forskriften er oppfylt. Tilskuddet gis for ett år og utmåles pr tellende medlem. Tilskuddet blir redusert for de siste medlemmene ved at tilskuddet utmåles ut fra antall poeng pr tellende medlem etter følgende skala:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="45*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Tellende medlemmer fra 1-199 </entry>
              <entry colname="2">5 poeng pr. tellende medlem </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tellende medlemmer fra og med 200-499 </entry>
              <entry colname="2">4 poeng pr. tellende medlem </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tellende medlemmer fra og med 500-2499 </entry>
              <entry colname="2">2 poeng pr. tellende medlem </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Tellende medlem fra og med 2500 og flere </entry>
              <entry colname="2">1 poeng pr. tellende medlem </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Etableringstilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Organisasjoner under etablering eller nyutvikling kan etter særskilt søknad innvilges etableringstilskudd. Tilskuddet gis etter en helhetlig skjønnsmessig vurdering, der organisasjonens mulighet for å utvikle seg til en fremtidig mottaker av ordinært driftstilskudd vektlegges.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Etableringstilskudd kan gis for inntil tre år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Uttrappingstilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Organisasjoner som har mottatt driftstilskudd i de tre foregående år, men som ikke lengre oppfyller kravene i forskriftens § 4 bokstav e) til antall medlemmer eller prosentandel tellende medlemmer, kan etter søknad om driftstilskudd isteden innvilges uttrappingstilskudd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Uttrappingstilskudd kan gis for inntil tre år innenfor en periode på maksimalt fem år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Tilskuddet utgjør halvparten av organisasjonens tilskudd foregående tilskuddsår. Dette gjelder uavhengig av om tilskuddet det foregående året ble gitt som driftstilskudd eller som uttrappingstilskudd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Kunngjøring og søknadsfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Tilskuddsordningen kunngjøres i egnet medium året før vedkommende budsjettår. Annonseringen skjer med forbehold om at det avsettes midler i budsjettet til formålet. Det oppgis i kunngjøringen hvor søknaden skal sendes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Søknadsfristen er 1. november. Fristen skal fremgå av kunngjøringen. For sent innkomne søknader kan avvises. Etableringstilskudd kan søkes gjennom hele året.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Søknaden skal sendes på skjema fastsatt av kommunen. Den som har myndighet til å forplikte organisasjonen skal sende inn søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Vedlagt første gangs søknad om driftstilskudd skal følge:
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Organisasjonens vedtekter.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dokumentasjon som beskriver organisasjonen, medlemsaktiviteten, program, arbeidsform og økonomi,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Revisors særattestasjon om medlemmene, jf. forskriftens § 15.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Opplysning om organisasjonen vil søke om driftstilskudd over andre kommunale ordninger for tilskuddsåret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Ved senere års søknader om driftstilskudd skal følge:
<liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Informasjon om endringer i organisasjonens vedtekter, økonomi, aktivitets- eller driftsform fra foregående år.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Protokoll, referat eller annen dokumentasjon for årsmøtet i søknadsåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Årsregnskap for grunnlagsåret og eventuell revisjonsberetning. Regnskapet skal være ført og revidert slik dette fremgår av forskriftens § 14.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Årsberetning for grunnlagsåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Revisors særattestasjon om medlemmene, jf. forskriftens § 15.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Opplysning om organisasjonen vil søke om driftstilskudd over andre kommunale ordninger for tilskuddsåret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Vedleggene c og d skal være vedtatt i organisasjonens årsmøte eller annen bemyndiget instans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Vedlagt søknad om etableringstilskudd skal følge:
<liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Beskrivelse av organisasjonens formål og en plan for etableringen eller utviklingen av organisasjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">For søkere med eksisterende aktivitet skal det legges ved årsregnskap og årsberetning for grunnlagsåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Opplysning om organisasjonen vil søke om driftstilskudd over andre kommunale ordninger for tilskuddsåret.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Høringsinstans</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">UngOrg kan avgi uttalelse til innstilling til vedtak i forbindelse med søknadsbehandling av nye søkere om driftstilskudd og etableringstilskudd. Uttalelsen skal gis skriftlig og vil av kommunen bli sendt søkeren med frist for kommentarer før vedtak fattes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak om tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Søknader om tilskudd etter forskriften avgjøres på det nivå i kommunen som er gitt fullmakt til det. Det kan treffes vedtak om avslag eller helt eller delvis innvilgelse av søknaden. Vedtakene er enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav b.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Innvilget tilskudd utbetales søkeren når tilstrekkelig dokumentasjon er forelagt kommunen. Kommunen kan i forbindelse med kontroll av tidligere utbetalte tilskudd utsette utbetalingen av tilskuddet inntil tilstrekkelig dokumentasjon for kontrollen foreligger eller kontroll er gjennomført.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Regnskap og revisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Organisasjonen skal føre regnskap etter god regnskapsskikk. Dette gjelder også om organisasjonen ikke er regnskapspliktig etter lov. Alle tilskudd fra kommunen skal være spesifisert i regnskapet eller i note til dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">For organisasjoner som har mottatt tilskudd på 100 000 kroner eller mer, skal årsregnskapet revideres av registrert eller statsautorisert revisor. For organisasjoner som har mottatt tilskudd på under 100 000 kroner er det tilstrekkelig at styret for organisasjonen godkjenner og undertegner årsregnskapet, og at årsmøtet velger en person som reviderer det.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Krav til rapport og regnskap for innvilget tilskudd skal ellers følge overordnede regler for tilskuddsordninger i Oslo kommune. Informasjon om reglene av skal fremgå av tildelingsbrevet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">Årsregnskap og revisjonsberetninger skal oppbevares i organisasjonen i minst fem år fra 31. desember i grunnlagsåret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Medlemsregistrering og særattestasjon fra revisor</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Medlemmene i organisasjonen skal registreres i en medlemsliste. Hvert medlem skal identifiseres med navn, bostedsadresse og fødselsår. Innbetaling av kontingent må kunne dokumenteres for hvert enkelt medlem på listen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">Opplysningene i medlemslisten skal bekreftes ved særattestasjon fra registrert eller statsautorisert revisor. I attestasjonen skal fremgå: totalt antall medlemmer og totalt antall tellende medlemmer, at det er tilfredsstillende rutiner i organisasjonen for registering og internkontroll av opplysningene i listene, og at revisor har satt seg inn i og er kjent med forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/3">Medlemslistene skal oppdateres ved årsskiftet, og oppbevares i organisasjonen i minst fem år fra 31. desember i grunnlagsåret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt, innsyn og kontrolltiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Organisasjonen plikter uoppfordret og løpende å gi kommunen opplysninger som kan få betydning for vedkommende organisasjons søknad og tilskudd, enten dette er utbetalt eller ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Kommunen skal, når det er påkrevet av hensyn til søknadsbehandling eller som følge av kontroll av tidligere utbetalt tilskudd, gis innsyn i organisasjonens medlemslister. Organisasjonen må selv påse at medlemmene orienteres om kommunens innsynsrett.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/3">Kommunen kan også kreve innsyn i organisasjonens øvrige dokumenter for å kontrollere at tilskudd er søkt og mottatt i samsvar med forskriften og vedtak. Mottaker av tilskudd plikter å medvirke til slik kontroll, herunder å fremskaffe relevant og etterspurt dokumentasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Bortfall av tilskudd, krav om tilbakebetaling og utelukkelse fra ordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Dersom tildeling av tilskudd bygger på uriktige eller ufullstendige opplysninger fra organisasjonen, eller tilskuddet - eller deler av det - ikke kan anses anvendt til formålet med forskriften, eller at fastsatte vilkår og betingelser ikke er oppfylt, bortfaller tilskudd som ikke er utbetalt, og utbetalt tilskudd kan kreves tilbake.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Det samme gjelder dersom tilskuddsmottaker ikke leverer regnskap og rapport innen fastsatt frist, eller når regnskapet ikke anses tilfredsstillende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/3">Organisasjon som i søknad gir uriktige opplysninger kan helt eller delvis utelukkes fra tilskuddsordningen for opp til fem år etter en nærmere vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Enkeltvedtak etter forskriften kan påklages til Oslo kommunes klagenemnd, jf. forvaltningsloven § 28 andre ledd. Klagen skal sendes kommunen innen tre uker fra det tidspunkt underretning om vedtaket er kommet frem til søkeren, jf. forvaltningsloven § 29 og § 32.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1423/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra det tidspunktet<fref id="/paragraf/19/fotnote/1">1</fref> byrådet bestemmer. Fra dato for ikrafttredelsen oppheves forskrift 3. mai 2006 nr. 516 om tilskudd til barne- og ungdomsorganisasjoner i Oslo kommune, Oslo.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/2">Byrådet kan fastsette overgangsregler.
<fotnote id="/paragraf/19/fotnote/1">1 Fra 1. januar 2016 jf. vedtak i byrådet 10. desember 2015.</fotnote></ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/19/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
