<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-12-10-1490" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-12-10-1490</id>
    <dato>10.12.2015 nr. 1490</dato>
    <dato type="iso">2015-12-10</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 547</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Telemark fylkeskommune</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2006-06-23-724-§6-2">F23.06.2006 nr. 724 § 6-2</ref>, <ref id="for-2006-06-23-724-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61">L17.07.1998 nr. 61</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-06-18-905</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0500</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om inntak og formidling for videregående opplæring, Telemark</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om lokalt inntak og formidling for videregående opplæring, <b>Telemark fylkeskommune</b> (Nr. 1490)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om lokalt inntak og formidling for videregående opplæring, Telemark fylkeskommune</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><i>Hjemmel:</i> Fastsatt av Telemark fylkesting 10. desember 2015 med hjemmel i forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringsloven § 6-2 og § 6A-2, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Generelle vilkår</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for videregående opplæring i Telemark fylkeskommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Formålet med forskriften er å:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fastsette rettigheter og plikter for søkere til videregående opplæring i Telemark fylkeskommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Informere om hvordan Telemark fylkeskommune gjennomfører inntak av elever og formidling av lærlinger og lærekandidater.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om videregående opplæring i Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Søknad om videregående opplæring skal registreres elektronisk på nettsidene til <lenke url="http://www.vigo.no/">www.vigo.no</lenke>. Søknadsfristen er 1. februar for elever med særskilte rettigheter etter forskrift til opplæringsloven § 6-8 og for lærekandidater. For andre elever og for lærlinger er søknadsfristen 1. mars.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Endring av utdanningsvalg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Søkere kan endre søknaden sin én gang innen 15. april. Etter 15. april kan søknaden endres bare ved særlig tungtveiende grunner som må dokumenteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av for sent innkomne søknader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/1">Telemark fylkeskommune tar imot søknader om videregående opplæring frem til 1. juli, men etter 1. mars må søkere kontakte inntakskontoret for gjenåpning av <lenke url="http://www.vigo.no">www.vigo.no</lenke>. Elever som har søkt for seint blir prioritert etter de som søkte innen fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/2">Søknader som kommer etter 1. juli vil generelt bli avslått, men søkere kan i særlige tilfeller, og etter individuell behandling, tas inn til ledige plasser etter det siste inntaket i august.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/5/ledd/3">Søknader som kommer via Oppfølgingstjenesten etter fristen, behandles fortløpende, uavhengig av frister.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Flytting til Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/6/ledd/1">Søkere fra andre fylker kan søke om videregående opplæring i Telemark. Vilkår for inntak er dokumentasjon om flytting til folkeregistrert adresse i Telemark innen 1. juli.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Endring av status fra fulltidselev til deltidselev</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/7/ledd/1">Rektor ved den enkelte skole kan avgjøre om en elev, etter søknad, kan endre status fra å være heltidselev til å være deltidselev.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Retten til opplæring for elever som slutter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/1">Elever bruker ikke av retten sin til tre års videregående opplæring dersom skolen mottar sluttmelding innen 1. november. Retten er lengre enn tre år når læreplanen tilsier det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/8/ledd/2">Perioden på fem år for å gjennomføre opplæringen begynner å løpe ved skolestart i Vg1 også for elever som slutter før 1. november.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Omvalg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/9/ledd/1">Retten til tre års opplæring blir utvida med ett år ved omvalg. Retten er lengre enn tre år når læreplanen tilsier det. Perioden på fem år for å gjennomføre opplæringen blir ikke utvida ved omvalg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Utvidelse av retten til tre års opplæring og fristen på fem år til å fullføre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/10/ledd/1">Fylkesopplæringssjefen kan etter søknad gi mer enn tre års opplæring og lengre tid enn fem år til å fullføre dersom elever har avbrutt på grunn av sykdom, militærtjeneste, svangerskap eller andre tvingende grunner. Elevene søker om utvidet tid først når de vil gjenoppta opplæringen etter avbrudd. Søknad om utvidet tid sendes sammen med søknad om skoleplass. Søknadsfristen er 1. februar og søknaden blir behandlet individuelt. Årsaken til avbrudd må dokumenteres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Reservasjon av skoleplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/11/ledd/1">Fylkesopplæringssjefen kan etter søknad reservere skoleplass til utvekslingselever som kommer tilbake etter å ha tatt deler av opplæringa i utlandet. Reservert plass innvilges bare dersom eleven har forhåndsavtale med skolen hvor de var elev før utenlandsoppholdet. Det er en forutsetning at opplæringen de har fått i utlandet er bestått og dokumenteres som grunnlag for inntak på det programområdet eleven søker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/ki/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Fremmøte første skoledag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/12/ledd/1">Dersom elever ikke møter ved skolestart uten å ha gitt skolen beskjed, mister de plassen andre skoledag kl. 1500. Plassen går til søkere på venteliste.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Inntak til videregående skoler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av inntaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">Fylkesopplæringssjefen gjennomfører prøveinntak i mai, hovedinntak i juli og et sisteinntak i august. I prøveinntaket er kun søkere som har ungdomsrett med, og grunnlaget er karakterer fra første termin.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/2">Til Vg2 og Vg3 får bare søkere som i alle fag har karakter 2 eller bedre tildelt plass i prøveinntaket. De som tildeles plass får melding om dette, men med forbehold om mulige endringer i hovedinntaket. Hovedinntaket med endelig tildeling av plass gjennomføres på grunnlag av standpunkt- og eksamenskarakterer. Sisteinntaket fordeler søkere til ledige plasser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/3">Etter at fylkesopplæringssjefen har avslutta inntaksarbeidet kan rektor ved den enkelte skole ta inn elever til ledige plasser i samsvar med ventelistene som er utarbeidet av fylkesopplæringssjefen. Rektor kan ta inn elever som ikke har søkt på vanlig måte til ledige plasser, men først etter godkjenning av fylkesopplæringssjefen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Valg av skole og utdanningsprogram/programområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/1">I Telemark gjelder nærskoleprinsippet. Det innebærer at elevene søker den skolen som ligger nærmest bostedet, og som har tilbudet søkeren ønsker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Særlige inntaksregler for søkere fra noen områder i Telemark</ptittel>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søkere fra Nordagutu kan velge mellom Bø vgs. og Notodden vgs.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Søkere fra Ulefoss kan velge skole hvis de søker andre utdanningsprogrammer enn de som blir tilbudt ved Nome vgs.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Søkere fra Herre kan velge mellom Bamble vgs. og Porsgrunn vgs.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/15/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søkere fra Drangedal kan velge skole.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Skoleplass i et annet fylke</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/1">Fylkesopplæringssjefen kan etter søknad innvilge skoleplass i et annet fylke dersom et utdanningsprogram eller programområdet ikke finnes i Telemark eller hvis det foreligger andre særlige grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/16/ledd/2">Søkere med ungdomsrett fra Nissedal og utkanten av Fyresdal kan søke skoleplass i Aust-Agder uavhengig av om utdanningsprogrammet finnes i Telemark.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg1</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/17/ledd/1">Søkere skal prioritere tre utdanningsprogram for inntak til Vg1. Dersom søkere ikke har prioritert tre forskjellige utdanningsprogram og ikke konkurrerer seg inn der de har søkt, kan de bli plassert på et utdanningsprogram med ledig kapasitet. De får stå på venteliste til tilbudene de har søkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til Vg2</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/18/ledd/1">Søkere til Vg2 som ikke konkurrerer seg inn på prioriterte programområder, kan bli plassert på andre programområder de er kvalifisert til. De får stå på venteliste til tilbudene de har søkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Inntakskrav til Vg1 Musikk, dans og drama, Idrettsfag og TAF</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/1">Ved inntak til Vg1 musikk kan skolen tildele inntil 50 prosent av plassene på grunnlag av inntaksprøve, i tillegg til poeng som er regnet ut på grunnlag av karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/2">Ved inntak til Vg1 Dans og Vg1 Drama kan skolen tildele inntil 50 prosent av plassene på grunnlag av inntaksprøve, utenom poeng som er regnet ut på grunnlag av karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/3">Ved inntak til Vg1 idrettsfag kan skolen tildele inntil 5 av plassene på grunnlag av inntaksprøve, utenom poeng som er regnet ut på grunnlag av karakterer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/19/ledd/4">Ved inntak til TAF-ordningen tildeler skolen alle skoleplasser på 4-årig Vg1 teknikk og industriell produksjon med yrkes- og studiekompetanse på grunnlag av poeng og intervju. Inntaket skjer i nært samarbeid med næringslivet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Inntak av søkere med sterkt nedsatt funksjonsevne</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/20/ledd/1">Søkere med sterkt nedsatt funksjonsevne omfattes også av nærskoleprinsippet, de skal søke den skolen som ligger nærmest bostedet og som har utdanningsprogrammet de ønsker. Søkere med rett til spesialundervisning har rett til inntak på et bestemt utdanningsprogram på Vg1 når vilkårene i § 6-15 i forskrift til opplæringsloven er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/20/ledd/2">Fylkesopplæringssjefen avgjør om det på individuelt grunnlag er tungtveiende grunner for at søkeren skal tas inn til en bestemt skole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Søkere til Vg2 og Vg3 i skole, som ikke har bestått i alle fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/21/ledd/1">Søkere som ikke har bestått i alle fag, kan tas inn på neste nivå dersom skolen etter en helhetsvurdering mener søkeren har nødvendig kompetanse til å følge opplæringen. Skolen skal utarbeide en plan som viser hvordan eleven kan fullføre fag som ikke er bestått. Fylkesopplæringssjefen tar endelig avgjørelse om inntak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/22/ledd/1">Søkere fra hele landet konkurrerer på lik linje ved inntak til landslinjer og landsdekkende tilbud. Inntak skjer på grunnlag av karakterer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kii/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Inntak til de statlige videregående skolene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/23/ledd/1">Søknad om skoleplass ved statlige videregående skoler, skal skje direkte gjennom <lenke url="http://www.vigo.no/">www.vigo.no</lenke> til den fylkeskommunen hvor skolen ligger.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Formidling av lærlinger og lærekandidater</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiii/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for formidling av lærlinger og lærekandidater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/24/ledd/1">Fylkesopplæringssjefen formidler søkere til læreplass til godkjente lærebedrifter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiii/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om læreplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/25/ledd/1">Søknad om læreplass skal registreres elektronisk på nettsidene til
<lenke url="http://www.vigo.no/">www.vigo.no</lenke>. Søknadsfristen er 1. februar for lærekandidater og 1. mars for lærlinger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiii/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Prioritering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/26/ledd/1">Søkere med ungdomsrett, jf. opplæringsloven § 3-1, skal prioriteres i arbeidet med formidling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiii/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for formidling til læreplass som lærling og lærekandidat</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkere som formidles til læreplass som lærling må ha bestått alle programfagene på Vg1 og Vg2 innenfor fagområdet, jf. forskrift til opplæringsloven § 3-51.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkere kan formidles til læreplass som lærling med stryk i inntil to fellesfag, men de må bestå alle fellesfagene innen to år etter bestått fagprøve.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søkere med stryk i mer enn to fellesfag, må kvalifisere seg før de blir formidlet til læreplass som lærling.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Søkere som ikke er kvalifisert for formidling til læreplass som lærling, kan søke opplæring i bedrift som lærekandidat.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/27/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Søkere som formidles til læreplass som lærekandidat må ha bestått sitt individuelle opplæringsløp mot planlagt grunnkompetanse.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiii/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Alternative opplæringsmodeller i Telemark</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/28/ledd/1">Fylkesopplæringssjefen kan legge til rette for andre opplæringsløp enn hovedmodellen med to år i skole og to år i bedrift. Alternative modeller kan være:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/28/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/28/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">0+4, det vil si fire år opplæring i bedrift kombinert med fellesfag i skole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/28/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/28/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">1+3, det vil si Vg1 i skole og tre år i bedrift kombinert med fellesfag i skole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/28/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/28/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">TAF (tekniske allmennfag), det vil si fire år med kombinasjon skole og bedrift som fører fram til både spesiell studiekompetanse og fagbrev.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/28/ledd/2">Alternative modeller forutsetter, som hovedmodellen, at godkjente lærebedrifter gjennomfører opplæringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiii/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Fag med opplæringsløp der læretiden kun inneholder verdiskaping</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/29/ledd/1">Søkere til læreplass som har fullført Vg3 i lærefagene dataelektroniker, automatiseringsfaget og anleggsmaskinreparatørfaget, og som ikke har fått tilbud om læreplass innen 1. september, har rett til å gå opp til fagprøve. Avgiverskole skal melde søkeren opp til fagprøve.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiii/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Rett til et alternativt Vg3 i skole</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/30/ledd/1">Søkere som er kvalifiserte, men ikke får tilbud om læreplass, har rett til inntak på et programområde på Vg3 som bygger på det programområdet som er gjennomført på Vg2, jf. forskrift til opplæringsloven § 6A-9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/30/ledd/2">For søkere til alternativ Vg3 i skole gjelder de samme vilkårene som ved formidling til læreplass. I tillegg forutsetter rett til Vg3 i skole at søker
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/30/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/30/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har ungdomsrett</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/30/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/30/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har søkt om læreplass innen 1. mars</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/30/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/30/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ikke har takket nei til tilbud om læreplass.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiii/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av retten som lærling eller lærekandidat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/31/ledd/1">Lærlinger og lærekandidater med ungdomsrett bruker ikke av retten til opplæring dersom de slutter innen tre måneder etter at de har inngått lærekontrakt eller opplæringskontrakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/31/ledd/2">Ungdom har, jf § 3-1 i opplæringsloven, rett til tre års videregående opplæring. Retten er fire år eller mer når læreplanene tilsier det. Denne retten må tas ut løpet av en sammenhengende periode på seks år når deler av opplæringa skjer i bedrift. Denne perioden for å gjennomføre opplæringa begynner å løpe ved skolestart i Vg1. Fylkesopplæringssjefen kan, etter individuell vurdering, utvide perioden hvis det er tungtveiende grunn til det.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-12-10-1490/kiv/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/32/ledd/1">Forskriften gjelder fra 1. januar 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/32/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 18. juni 2014 nr. 905 om lokalt inntak og formidling for videregående opplæring, Telemark fylkeskommune.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/32/ledd/2/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
