<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-05-11-478" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-05-11-478</id>
    <dato>11.05.2015 nr. 478</dato>
    <dato type="iso">2015-05-11</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 2 s 178</publisert>
    <ikraft>01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-07-01</ikraft>
    <departement>JB (Jordbruk/konsesjon)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§18">L12.05.1995 nr. 23 § 18</ref>, <ref id="for-2004-12-14-1615">F14.12.2004 nr. 1615</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-06-773</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0178</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>RMP-forskrift for Troms</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket, <b>Troms</b> (Nr. 478)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til regionale miljøtiltak i jordbruket, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Troms 11. mai 2015 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18 og delegeringsvedtak 14. desember 2004 nr. 1615.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k1">
      <kverdi>Kap. 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å bidra til at jordbruket i Troms fylke drives miljøforsvarlig og ivaretar kulturlandskapet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for tilskudd til miljøtiltak i Troms fylke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Grunnvilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Tilskudd til miljøtiltak etter denne forskriften kan bare gis til
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">foretak som er berettiget produksjonstilskudd, jf. forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd mv. i jordbruket, og/eller,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">beitelag som er godkjent av kommunen og som er registrert i Enhetsregisteret, jf. enhetsregisterloven 13. juni 1994 nr. 15.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">For alle foretak som har jordbruksareal med planteproduksjon og som har rett til produksjonstilskudd, er det et vilkår at foretaket oppfyller kravene til gjødslingsplan i forskrift 1. juli 1999 nr. 791 om gjødslingsplanlegging § 3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Ved bruk av sprøytemidler er det det et vilkår at foretaket oppfyller kravene til føring av sprøytejournal i forskrift 26. juli 2004 nr. 1138 om plantevernmidler, § 18 femte ledd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2">
      <kverdi>Kap. 2</kverdi>
      <ktittel>Miljøtiltak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Slått av lokalt verdifulle kulturlandskap</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">
          <i>A. Slått av kanter langs veier i jordbrukslandskapet</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Formålet er å stimulere til skjøtsel av kantarealer mellom innmark og vei og langs grøfter og kanaler for å øke den estetiske opplevelsesverdien av bygdenært kulturlandskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/3">Mellom innmark og vei: Tilskudd kan gis for årlig skjøtsel av kantarealer mellom innmark og vei åpen for motorisert ferdsel. Arealet strekker seg fra veigrøft til innmarksarealer berettiget produksjonstilskudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/4">Langs åpne grøfter og kanaler: Tilskudd kan gis for årlig skjøtsel av kantarealer langs åpne grøfter og kanaler knyttet til innmark.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/5">Generelt: Dersom kantarealet inneholder skog skal det ryddes som skog. Det stilles krav om at arealet skal fremstå som velstelt og at hele bredden av kanten skjøttes.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/6">
          <i>B. Jordbruksdrift på ytre kyst av Troms</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/7">Formålet er å stimulere til jordbruksdrift i et område med særskilt vanskelige driftsvilkår og dermed hindre gjengroing av et kulturlandskap som representerer en viktig del av regionens kulturarv og historie.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/8">Tilskudd kan gis for areal langs kysten av Troms godkjent for areal- og kulturlandskapstilskudd gjennom produksjonstilskuddsordninga<fref id="/kapittel/2/paragraf/4/fotnote/1">1</fref> i områder prioritert av Fylkesmannen i Troms.
<fotnote id="/kapittel/2/paragraf/4/fotnote/1">1 Forskrift 19. desember 2014 nr. 1817 om produksjonstilskudd mv. i jordbruket.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Beite av lokalt verdifulle jordbrukslandskap</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">
          <i>A. Skjøtsel av bratt areal ved beite</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Formålet er å opprettholde drift av bratte jordbruksarealer gjennom kompensasjon for driftsmessige ulemper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Tilskudd kan gis for beite av bratt areal klassifisert som fulldyrka, overflatedyrka eller innmarksbeite. Arealet må ha en helling på 1:5 eller brattere. Antall dyr skal være tilstrekkelig og beitetiden lang nok til at arealet får et tydelig beitepreg.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">
          <i>B. Beite på vanskelig tilgjengelige beiteområder på øyene og langs kysten</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Formålet er å stimulere til at vanskelig tilgjengelige beiteområder på øyene og langs kysten av Troms blir tatt i bruk til beite for å hindre gjengroing av kulturlandskapet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/6">Tilskudd kan gis til småfe som beiter på vanskelig tilgjengelige beiteområder på øyene i både ferskvann og saltvann og langs kysten av Troms i minst 8 uker. Med vanskelig tilgjengelige områder menes det områder som krever at dyrene fraktes med båt/ferge til eller fra området. Dyr må fraktes til/fra beitet i løpet av søknadsåret for å være berettiget tilskudd.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/7">
          <i>C. Beite i bygdenært kulturlandskap</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/8">Formålet er å vedlikeholde og utvikle bygdenært kulturlandskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/9">Tilskudd kan gis til beite på varig beitemark ved gården/tunet eller i bygda. Det gis ikke tilskudd for arealer berettiget produksjonstilskudd. Antall dyr skal være tilstrekkelig og beitetiden lang nok til at arealet får et tydelig beitepreg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av bratt areal ved slått</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Formålet er å opprettholde drift av bratte jordbruksarealer gjennom kompensasjon for driftsmessige ulemper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Tilskudd kan gis for slått av bratt areal klassifisert som fulldyrka, overflatedyrka eller innmarksbeite. Arealet må ha en helling på 1:5 eller brattere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Drift av beitelag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Formålet er å legge forholdene til rette for best mulig utnyttelse av beite i utmark og redusere tap av dyr på utmarksbeite.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Tilskudd kan gis til beitelag som har sau, geit eller storfe på beite i utmark minst 8 uker i året. Tilskuddet skal benyttes til fellestiltak for å fremme beitebruken og redusere tap av dyr på beite. Tilskuddet gis per hjemsanka dyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av biologisk verdifulle arealer ved slått (A) og beite (B)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Formålet er å stimulere til bevaring av kulturlandskap preget av tradisjonell jordbruksdrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Tilskudd kan gis for skånsom skjøtsel av eng, slåttearealer og beitemark i nasjonalt og regionalt verdifulle kulturlandskap i henhold til prioritering gjort av Fylkesmannen i Troms. Skjøtsel utføres i henhold til godkjent skjøtselsplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Bevaringsverdige husdyrraser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Formålet er å stimulere til at husdyrraser med sterke røtter til Troms fylke blir tatt vare på som deler av det biologiske mangfoldet i regionen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Tilskudd kan gis til nordlandshest/lyngshest som er 12 måneder eller eldre og stambokført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Tilskudd kan gis for ku av sidet trønderfe og nordlandsfe som har kalvet minst én gang og okser av samme rase som er 12 måneder eller eldre. For å være berettiget tilskudd, må dyrene av sidet trønderfe og nordlandsfe være minst 7/8 raserene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Tilskudd kan gis til dyr registrert som steigarsau låst rasekode i sauekontrollen per 1. januar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">For alle rasene gis det bare tilskudd til søkere som selv eier dyrene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Drift av enkeltseter (a)/fellesseter (b) med melkeproduksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Formålet er å ivareta viktige kulturlandskapsverdier knyttet til seterdrift og å opprettholde tradisjonen med setring i fylket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Tilskudd kan gis til foretak som har hele eller deler av melkeproduksjonen fra geit og/eller ku på seter minimum 4 uker i løpet av sommerhalvåret. Hoveddelen av fôropptaket i seterperioden må skje gjennom beiting. Produksjonen må skje innenfor kvote jf. forskrift 23. desember 2011 nr. 1502 om kvoteordningen for melk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Hesjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Formålet er å holde i hevd tradisjonen med hesjing og å opprettholde hesjer som et synlig element i jordbrukets kulturlandskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Tilskudd kan gis for areal som høstes for høytørking utendørs i hesje.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Skjøtsel av automatisk fredete kulturminner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Formålet er å ta vare på kulturminner i jordbrukets kulturlandskap som utgjør en verdifull del av vår felles kulturarv og historie.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Tilskudd kan gis til skjøtsel av kulturminner som er registrert i kulturminnedatabasen Askeladden og som ligger i jordbrukets kulturlandskap. Bygninger omfattes ikke av ordningen. Skjøtsel utføres etter skjøtselsplan som utarbeides i samråd med regional kulturminneforvaltning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Vedlikehold av ferdselsårer i jordbrukslandskapet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Formålet er å stimulere til skjøtsel av stier/landbruksveier på innmark og bygdenær utmark for å legge til rette for og styre ferdsel i jordbrukets kulturlandskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Tilskudd kan gis til skjøtsel av stier/landbruksveier på privat grunn på innmark og i bygdenær utmark.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Miljøvennlig spredning av husdyrgjødsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Formålet er å bidra til at husdyrgjødsel blir spredd på en mer miljøvennlig måte slik at utslipp til luft, avrenning av næringsstoffer til vann og luktulemper blir redusert sammenlignet med spredning ved tradisjonelle metoder. Spredningen skal foregå slik at mest mulig av gjødsla blir tilgjengelig for plantevekst.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">
          <i>A. Nedlegging/nedfelling</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Tilskudd kan gis til spredning av husdyrgjødsel i voksende kultur der gjødsla enten blir ført direkte ned i bakken, mekanisk eller ved hjelp av høyt trykk eller den blir ført i slanger eller rør helt nede på bakken.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/4">
          <i>B. Bruk av slangeutstyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/5">Dersom det nyttes slangeutstyr til spredning i voksende kultur, kan det i tillegg gis et ekstra tilskudd. Med slangeutstyr menes slanger eller rør som fører gjødsla ut på arealet fram til sprederen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/6">
          <i>C. Spredning med rask nedmolding</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/7">Tilskudd kan gis til harving/pløying etter overflatespredning av husdyrgjødsel innen fire timer etter spredning, slik at gjødsla dekkes av jord eller blandes i det øverste jordlaget (nedmolding).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k3">
      <kverdi>Kap. 3</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Retningslinjer og satser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Tilskudd utbetales etter utfyllende retningslinjer, satser, definisjoner mv. fastsatt av Fylkesmannen i Troms.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og utbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Søknad fremsettes på søknadsskjema fastsatt av Fylkesmannen i Troms. Søknadsfristen er 1. september. For tilskudd til beitelag er søknadsfristen 15. november.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Ved for sent fremsatt søknad vil det tildelte tilskuddet bli redusert med 1 000 kroner per virkedag etter fristens utløp og opp til 20 virkedager. Søknader som innkommer senere enn 20 virkedager etter fristen vil ikke bli behandlet. Innvilget tilskudd utbetales til det foretaket eller beitelaget som fremsatte søknaden. Tilskuddet kan ikke overdras til eie eller pant.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Vedtak om tilskudd fattes av kommunen. Fylkesmannen kan etter søknad i særlige tilfeller dispensere fra reglene i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/2">Vedtak fattet av kommunen kan påklages til Fylkesmannen jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI. Vedtak fattet av Fylkesmannen i første instans kan påklages til Landbruksdirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Søker av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som kommunen, Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">Kommunen, Fylkesmannen og Landbruksdirektoratet kontrollerer at utbetaling av tilskudd er riktige. Søker plikter å utlevere all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Opplysninger gitt i forbindelse med søknad om tilskudd kan også kontrolleres ved telling og måling på de eiendommer som foretaket benytter i driften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Avkortning ved regelverksbrudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Dersom foretaket uaktsomt eller forsettlig driver eller har drevet sin virksomhet i strid med annet regelverk for jordbruksvirksomhet, kan hele eller deler av det samlede tilskuddet som tilfaller foretaket avkortes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/2">Tilskuddet kan avkortes eller helt bortfalle dersom foretaket ikke oppfyller, eller bare delvis oppfyller kravene stilt i § 3, andre og tredje ledd. Av samme grunner kan utbetalt tilskudd delvis eller helt kreves tilbakebetalt, jf. § 21.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Avkortning ved feilopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Dersom foretaket uaktsomt eller forsettlig har gitt feil opplysninger i søknaden som har eller ville dannet grunnlag for en urettmessig utbetaling av tilskuddet for seg selv eller andre, kan hele eller deler av det samlede tilskuddet som tilfaller foretaket avkortes. Tilskuddet kan også avkortes dersom foretaket ikke overholder de frister som Kommunen, Fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet har satt for å kunne utføre sine kontrolloppgaver i medhold av § 18.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakebetaling og renter mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Dersom foretaket som følge av manglende oppfyllelse av vilkår i denne forskriften eller av andre grunner har mottatt en utbetaling som ikke er berettiget, kan det feilutbetalte beløpet kreves tilbakebetalt fra mottakeren eller motregnes i senere tilskuddsutbetaling. Tilsvarende gjelder differansen mellom utbetalt beløp og redusert tilskudd som følge av vedtak om avkorting etter § 19 og § 20.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når kravet ikke innfris ved forfall. Ved grov uaktsomhet eller forsett kan renter kreves fra tidspunktet for utbetalingen av det urettmessige tilskuddet. Størrelsen på renten følger rentesatsen fastsatt med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/3">Krav fra offentlig myndighet som utspringer av foretakets jordbruksvirksomhet kan motregnes i senere tilskuddsutbetalinger til foretaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-05-11-478/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2015. Samtidig oppheves forskrift 6. juni 2013 nr. 773 om regionale miljøtilskudd for jordbruket, Troms.</ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1/avsnitt/1"/>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
