<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-16-128" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-16-128">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-16-128</id>
    <dato>16.02.2015 nr. 128</dato>
    <dato type="iso">2015-02-16</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 68</publisert>
    <ikraft>16.02.2015 - 21.04.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-16 - 2015-04-21</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hemnes kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1988-05-15-356-§8">F15.05.1988 nr. 356 § 8</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0056</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om snøscooterløype, Hemnes</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om løype for kjøring med snøscooter fra Bjerkadalen til Vestre Kjennsvatnet, <b>Hemnes</b> (Nr. 128)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om løype for kjøring med snøscooter fra Bjerkadalen til Vestre Kjennsvatnet, Hemnes kommune, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fylkesmannen i Nordland 16. februar 2015, med hjemmel i forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag § 8, jf. lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag § 4a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-16-128/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Beskrivelse av trasé</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Løypa starter ved bru over Gjeitsteinen - går langs gårdsveien fram til platået vest for vestre ende av Litlmålvatnet. Herfra krysses elveløpet mot sørøst og traseen følger videre sør-vestsiden av vatnet til Elvneset og går så opp på Pallan og følger den gamle kjøreveien fram til vestre ende av Stormålvatnet. Løypa går videre på vatnet langs stranda langs nordsiden av Stormålvatnet nedenfor Målvassmoen og Glashaugen. Herfra følges elveløpet nord-østover og krysser over Raudvassbekken like før samløpet med Bjerkaeleva og går herfra i sørøstlig retning på nord-østsiden av Nerbleikingan og Øverbleikingan. Herfra fortsetter løypa videre i sørøstlig retning til kryssing av anleggsvegen og frem til merket endepunkt i nordenden av Vestre Kjennsvatn/ved Vasshovudet. Traséen fremgår av kart datert 16. februar 2015.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-16-128/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for bruk av løypa</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Bruk av løypa er kun tillatt i forbindelse med isfiske og transportbehov i denne sammenhengen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Betalt fiskekort må kunne forevises for oppsyn.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kjøring er ikke tillatt utenfor løypene eller på vatna. I forbindelse med forbikjøring og kjøring utenom oppståtte hindringer, kan det kjøres i en sone på inntil 15 meter fra hver side av løypas midtpunkt. Kjøring inn i Bjerkadalen naturreservat tillates ikke under noen omstendighet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Bruk av løypa er tillatt i perioden f.o.m. 16. februar-t.o.m. 21. april. Endepunktet skal merkes i terrenget.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Ferdsel i tidsrommet 23.00-07.00 er ikke tillatt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">All ferdsel skjer på eget ansvar, og skal foregå aktsomt og hensynsfullt for å unngå skade og ulempe for naturmiljøet og mennesker, jf. § 1 i forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag av 15.05.1988.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-16-128/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Stenging av løypa</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen har fullmakt til å stenge løypa. Dersom bruken ikke samsvarer med vilkårene i § 2, skal stenging vurderes. Kommunen skal stenge løypa dersom reinbeitedistriktet ber om dette av hensyn til reindrifta.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-16-128/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens gyldighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks, og gjelder t.o.m. 21. april 2015.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-16-128/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Kart</ktittel>
      <center>
        <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd2/filer/grafikk/lf-20150216-0128-01-01.pdf">
          <img src="/ltavd2/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </center>
      <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
