<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-18-1067" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1067">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-18-1067</id>
    <dato>18.09.2015 nr. 1067</dato>
    <dato type="iso">2015-09-18</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 405</publisert>
    <ikraft>18.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-18</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Hvaler kommune, Østfold</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-04-16-547</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0333</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om Sandøysalta naturreservat, Hvaler</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om verneplan for Oslofjorden - delplan Østfold - Sandøysalta naturreservat, <b>Hvaler</b> (Nr. 1067)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om verneplan for Oslofjorden - delplan Østfold - Sandøysalta naturreservat, Hvaler kommune, Østfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 18. september 2015 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 34. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1067/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. april 2010 nr. 547 om verneplan for Oslofjorden - delplan Østfold - Sandøysalta naturreservat, Hvaler kommune, Østfold gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 Avgrensning tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Grensene for naturreservatet fremgår av kart i målestokk 1:2500 datert Klima- og miljødepartementet september 2015. De nøyaktige grensene for naturreservatet skal avmerkes i marka. Knekkpunktene skal koordinatfestes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Verneforskriften med kart oppbevares i Hvaler kommune, hos Fylkesmannen i Østfold, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet. Det samme gjelder jordskiftekartet som lages etter grensemerking.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6 nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Nødvendig motorferdsel mellom Negården og Sauholmen for transport av ved, materialer og utstyr til hytter. Kjøring skal skje på traseer avmerket på vernekart og i terrenget. Kjøring skal skje når marka er frossen eller fast, slik at det ikke dannes varige kjørespor.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-18-1067/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
