<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-28-1252" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-28-1252">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-28-1252</id>
    <dato>28.10.2015 nr. 1252</dato>
    <dato type="iso">2015-10-28</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 481</publisert>
    <ikraft>28.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-28</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vågan, Hadsel, Sortland og Lødingen kommuner, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-06-22-74</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0377</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontrollområde for ILA, Vågan, Hadsel, Sortland og Lødingen</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, <b>Vågan, Hadsel, Sortland og Lødingen</b> (Nr. 1252)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Vågan, Hadsel, Sortland og Lødingen kommuner, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 28. oktober 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-28-1252/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2015 nr. 740 om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Vågan, Hadsel, Sortland og Lødingen kommune, Nordland, gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel (endret) skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Bø, Vågan, Hadsel, Sortland og Lødingen kommuner, Nordland</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 første, andre (endret) ledd, tredje og fjerde ledd (nye), tidligere tredje, fjerde, femte og sjette ledd (endret) blir nye femte, sjette, syvende og åttende ledd, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften gjelder opprettelse av tre kontrollområder bestående av bekjempelsessone og overvåkningssone i Bø, Vågan, Hadsel, Sortland og Lødingen kommuner i Nordland.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kontrollområder opprettes omkring lokalitetene 11241 Bergvikodden i Bø, Sortland og Hadsel kommuner, 20316 Korsnes i Vågan, Hadsel og Lødingen kommuner og 13782 Helgeneshamn i Hadsel og Sortland kommuner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bekjempelsessonen for 11241 Bergvikodden avgrenses i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Nordvest av en rett linje fra 14,814; 68,618 Rasmusneset til 14,730; 68,577 Rundstein, og i</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Øst av en rett linje fra 14,997; 68,583 Hakaneset til 14,9881; 68,559 Feneset.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Overvåkningssonen for 11241 Bergvikodden ligger utenfor bekjempelsessonen og omfatter hele Eidsfjorden og deler av Hadselfjorden, og avgrenses i vest av en rett linje mellom 14,562; 68,621 Bøelva og 14,612; 68,552 Taneset på Hadseløya.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Bekjempelsessonen for 20316 Korsnes avgrenses i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Nord av en rett linje fra 14,976; 68,353 Trollholmsundet til 15,057; 68,352 Langneset (gjennom Ulvøya), i</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Vest av en rett linje fra 14,722; 68,257 (sørspissen av Rulten) til 14,737; 68,221 (et punkt på øya Litlmolla), og i</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Sør/Øst av en rett linje fra 14,833; 68,211 (øst på Litlmolla) til 14,983; 68,273 (et punkt på Årsteinen).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Overvåkningssonen for 20316 Korsnes ligger utenfor bekjempelsessonen og avgrenses i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">Nord av en rett linje fra 15,028; 68,368 Svartsundet til 15,068; 68,367 Tennstrand,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">Vest av en rett linje fra 14,639; 68,236 Svolvær til 14,713; 68,198 Grundstad på Litlmolla</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">Sør/Øst av en rett linje fra 14,778; 68,193 (sør-øst på Litlmolla) til 15,252; 68,305 på Selsøya og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/4/avsnitt/1">Øst av en rett linje fra 15,312; 68,327 (nord på Selsøya) til 15,252; 68,356 Hamneset.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Bekjempelsessonen for 13782 Helgeneshamn er opphevet og innlemmet i overvåkingssonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Overvåkningssonen for 13782 Helgeneshamn avgrenses i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">Nord av en rett linje fra 15,349; 68,661 Sortland til 15,505; 68,646 Sigerfjord,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">Nordvest av en rett linje fra 14,785; 68,639 Skagholmen til 14,672; 68,587 Dragnesodden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">Sørvest i Hadselfjorden av en rett linje fra 14,612; 68,552 (Taneset på Hadseløya) til 14,707; 68,435 Korsneset og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4/avsnitt/1">Sør (samme som overvåkningssonen for Korsnes): rett linje fra 15,028; 68,368 Svartsundet til 15,068; 68,367 Tennstrand.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2 syvende ledd blir nytt niende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 2 åttende ledd (endret) blir nytt tiende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Forskriften omfatter også slakterier, tilvirkingsanlegg, notvaskerier og laboratorier utenfor kontrollområdet som håndterer akvakulturdyr, produkter av akvakulturdyr, utstyr og laboratorieprøver fra anlegg i bekjempelsessonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4 første ledd, nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Forbudet gjelder ikke for utsett av laksefisk fra anlegg utenfor bekjempelsessonen i ventemerd ved slakteriet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5 femte ledd, annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Alle matfiskanlegg i sonen skal være ferdig vasket, desinfisert og arbeidet skal være godkjent av Mattilsynet innen tre måneder etter utslakting.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 5 nåværende sjette ledd, blir til syvende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Alle matfiskanlegg i sonen skal deretter ha minimum to måneders felles brakklegging.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 5 nytt åttende ledd, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Akvakulturanlegg i sjø i bekjempelsessonen skal ha månedlig helsekontroll med prøveuttak egnet til å avdekke eventuell ILA-smitte. Prøveuttak kan skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 5 nåværende syvende ledd blir nytt niende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 7 andre ledd, nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Mattilsynet kan tillate slik plassering dersom smitteforholdene tillater det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 7 fjerde ledd, annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 8 andre ledd, nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Forbudet gjelder ikke føring av slaktefisk fra anlegg uten restriksjoner for ILA til slakteri i bekjempelsessonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 8 tredje ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Det er forbudt for båter og andre transportmidler å ta inn transportvann, ballastvann eller lignende i bekjempelsessonen. Forbudet gjelder ikke for transportvann som tas inn ved lasting og lossing av slaktefisk i sonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 8 femte ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Brønnbåter som transporterer levende fisk fra akvakulturanlegg med grunn til mistanke eller påvist ILA skal ikke ta andre transportoppdrag uten at det foreligger attest på tilstrekkelig rengjøring og desinfeksjon fra fiskehelsetjenesten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 10 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Akvakulturanlegg i sjø i overvåkingssonen skal ha månedlig helsekontroll med prøveuttak egnet til å avdekke eventuell ILA-smitte. Prøveuttak kan skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/36/marg/1">Vedlegg til forskriften (tre kart) erstattes av vedlegg 1 til denne forskriften.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Vedlegg 2 (nytt) skal lyde:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-28-1252/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel>Plan for prøvetaking <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">
        <i>Uttak av prøver</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">
        <i>Lokaliteter med laks der det ikke er påvist ILA innenfor kontrollområdet</i>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Dødfisk plukkes daglig og gjennomgås. Prøvene for ILA-overvåking tas fra fersk dødfisk eller svimere som har vokst normalt, fra «litt rufsete fisk», men ikke fra taperfisk. Det anbefales at oppdretter fortløpende tar prøver fra 5-10 fisk gjennom en månedsperiode.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Det tas prøver fra nyre og hjerte og legges på glass med RNAlater®. Et glass for hver fisk. Prøvene lagres i kjøleskap fram til innsending.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/3">Lokal fiskehelsetjeneste gir veiledning i prøveuttak og oppbevaring av prøvene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ved den månedlige helsekontrollen tar fiskehelsetjenesten et tilsvarende antall prøver (5-10 fisk) av hjerte og nyre på RNAlater® for virusundersøkelse. Samlet antall laks som det tas prøver fra i løpet av en måned, bør være 10-20.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/2">Fiskehelsetjenesten samler inn samtlige prøver tatt gjennom den siste måneden og sender til Veterinærinstituttet som er referanselaboratorium for ILA eller til utpekt laboratorium.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/3">
        <i>Mistanke om smittsom sykdom i lokaliteter med laks innenfor kontrollområdet</i>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Ved forøket dødelighet eller annen grunn til mistanke om sykdom skal helsekontroll gjennomføres uten unødig opphold for å avklare årsaksforhold, jf. akvakulturdriftsforskriften § 13. Ved forøket dødelighet eller dersom det er fisk med typiske tegn på ILA ved det daglige dødfiskopptaket, skal Mattilsynet umiddelbart varsles, jf. matlovens § 19 og akvakulturdriftsforskriftens § 13.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Dersom det ved den månedlige helsekontrollen er obduksjonsfunn som kan gi mistanke om ILA, skal det tas full organpakke på formalin (hjerte, lever, nyre, milt, tarm/blindsekker, hud/muskulatur og gjeller) samt hjerte og nyre på RNAlater® og virustransportmedium (fra samme fisk som det tas organprøver til histopatologi fra). For mer detaljert beskrivelse av prøveuttaket, se:
<lenke url="http://www.vetinst.no/proevetaking-og-diagnostikk/proevetaking-fisk-krepsdyr-skjell#prover_medium"> www.vetinst.no/Proevetaking-og-diagnostikk/Proevetaking-fisk-krepsdyr-skjell#Prover_medium</lenke></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Ved mistanke om ILA må prøvene sendes til Veterinærinstituttet.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/4">
        <i>Lokaliteter med regnbueørret innenfor kontrollområdet</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/5">Regnbueørret er mottagelig art for ILA-virus. Lokaliteter med regnbueørret skal innenfor ILA-kontrollområdet, tilsvarende som for lokaliteter med laks, inspiseres en gang pr. måned av lokal fiskehelsetjeneste.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/6">Regnbueørret blir ikke syk av ILAV, men kan være bærer av viruset blant annet i hudslim og på gjeller. Derfor anbefales det at fiskehelsetjenesten tar svaberprøver fra hudslim fra 10 fisk per lokalitet til PCR-undersøkelse.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/7">Én svaber fra ett individ per rør. Merk rørene med individnummer. Fra hvert individ svabres det aseptisk under venstre brystfinne samt langs sidelinjen (svaber må ikke komme i kontakt med andre gjenstander/steder på fisken før eller etter svabring). Svaber puttes i rør med bufferløsning og brekkes av slik at røret kan lukkes. Prøvene oppbevares og sendes nedkjølt på raskeste måte.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/8">Veterinærinstituttet kontaktes i forkant for informasjon om rett bufferløsning og prøvetaking (tlf: 23 21 64 14). Prøvene kan tas fra fersk dødfisk eller svimere som har vokst normalt, eller fra frisk, bedøvd fisk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/9">
        <i>Generelt om prøvesvar og rapportering</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/10">Veterinærinstituttet eller utpekt laboratorium skal sende kopi til Mattilsynets avdelingskontor av de enkelte analysedata som sendes oppdretter/fiskehelsetjeneste.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/11">Dersom prøver undersøkes ved et utpekt laboratorium, skal resultatene fra prøvene rapporteres til Veterinærinstituttet, postmottak vetinst.no,
<lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:postmottak vetinst.no">postmottak vetinst.no</lenke> i henhold til fastsatt mal slik at Veterinærinstituttet, som kunnskapsstøtteinstitusjon, kan lage en samlerapport over ILA-overvåkingen innenfor kontrollområdene i region Nord.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-28-1252/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-28-1252/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>Kart <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">
        <i>Kart over ILA-kontrollområder i Bø, Vågan, Hadsel, Sortland og Lødingen kommuner, Nordland</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/1/ledd/1/marg/1">
          <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20151028-1252-01-01.png" alt="ikon"/>
        </marg>
      </ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/1/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
