<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-11-1646" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-11-1646</id>
    <dato>11.11.2015 nr. 1646</dato>
    <dato type="iso">2015-11-11</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 662</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Evenes kommune, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-03-16-12-§3">L16.03.2012 nr. 12 § 3</ref>, <ref id="for-2004-06-01-931">F01.06.2004 nr. 931</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0512</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Evenes</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, <b>Evenes</b> (Nr. 1646)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vann- og avløpsgebyrer, Evenes kommune, Nordland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> vedtatt av Evenes kommunestyre 11. november 2015 med hjemmel i lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg § 3 og forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Kommunens abonnenter betaler for vann- og avløpstjenester levert av kommunen. Forholdet mellom abonnenten og kommunen er regulert av lover og forskrifter samt av lokale reglementer, bestemmelser, regulativer og deklarasjoner. De viktigste dokumentene er listet nedenfor:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov 16. mars 2012 nr. 12 om kommunale vass- og avløpsanlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensing (forurensingsforskriften) Del 4A, kommunale vann- og avløpsgebyrer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskrift 11. november 2015 nr. 1646 om vann- og avløpsgebyrer, Evenes kommune, Nordland (dette dokumentet).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Øvrige dokumenter:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4-1/avsnitt/1">Gebyrregulativ</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4-2/avsnitt/1">Leveringsvilkår - Drikkevann//Avløpstjenester</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4-3/avsnitt/1">Gjeldende Normalreglement for sanitæranlegg (Tekniske og administrative bestemmelser)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4-4/avsnitt/1">Norm for installasjon av vannmålere.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir bestemmelser om beregning og innbetaling av de gebyrer abonnentene skal betale for de vann- og avløpstjenester I Evenes kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle kommunens abonnenter, se definisjon i § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">
          <i>Vann</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Drikkevann som tilfredsstiller krav i henhold til Drikkevannforskriften.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">
          <i>Avløpsvann</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Spillvann og overvann.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/5">
          <i>Spillvann</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/6">Kloakkforurenset vann (klosettvann og forurenset vann fra bad, oppvask og tøyvask) samt overskuddvann fra industrielle prosesser.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/7">
          <i>Overvann</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/8">Vann fra drenering, gatesluk og taknedløp.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/9">
          <i>Abonnent</i>
          <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/9/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Eier/fester av eiendom som er registrert i grunnboken med eget gårds- og bruksnummer, eller eget festenummer eller seksjonsnummer (under felles gårds- og bruksnummer), som er tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning direkte eller gjennom felles stikkledning.</avsnitt>
          </liste>
        </ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/9/liste/1/avsnitt/1.1">Samme gjelder fester av eiendom der festeavtalen ikke er registrert i grunnboken (tinglyst), men der festeren eier de på tomten plasserte bygninger, og utøver festerett slik som fremgår av lov om tomtefeste. For festeavtaler med kort festetid (feste til annet enn bolig og fritidsbolig), kan det være avtalt at annen enn fester skal være abonnent.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/9/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Eier/fester av eiendom, som kommunen i medhold av plan- og bygningslovens § 65, § 66 og § 92 har krevd tilknyttet kommunal vann- og/eller avløpsledning.
<br/></avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/10">
          <i>Tilknytningsgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/11">Engangsgebyr for etablering av abonnement på vann- og/eller avløpstjenester.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/12">
          <i>Årsgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/13">Det samlede gebyr som betales årlig av abonnenter for kommunens vann- og/eller avløpstjenester. Årsgebyret består av abonnementsgebyr og forbruksgebyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/14">
          <i>Abonnementsgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/15">Årsgebyrets faste del, som skal dekke kommunens faste kostnader for vann- og/eller avløpstjenester.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/16">
          <i>Forbruksgebyr</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/17">Årsgebyrets variable del som betales etter forbruk (målt eller stipulert).
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/18">
          <i>Stipulert forbruk</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/19">Forventet forbruk hos en abonnent fastsatt på basis av bebyggelsens areal.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/20">
          <i>Målt forbruk</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/21">Faktisk forbruk som avleses på måler.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/22">
          <i>Særlig stort vannforbruk</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/23">Vannforbruk hvor totalt årsforbruk er større enn 2.0 m<sup>3</sup> pr. m<sup>2</sup>bruksareal for alle eiendomstyper
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/24">
          <i>Bruksareal</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/25">Alt areal innenfor omsluttende vegger som er definert iht. NS 3940
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/26">
          <i>Bruksendring</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/27">Med endring i eiendommens bruk menes her endring mellom ulike kategorier, som for eksempel bolig, fritidsbolig/hytte og nærings-/offentlig virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/28">Bruksendring er søknadspliktig tiltak etter plan- og bygningsloven § 20-1 b).
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/29">
          <i>Privat stikkledning</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/30">Privat stikkledning, for vann. Avløp eller overvann, eid av abonnent som er tilknyttet det kommunale ledningsnettet. Privat ledning starter ved påkoblingspunktet til kommunal vannledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/31">Kommunens ledning avsluttes 30 meter fra nærmeste hushjørne.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/32">
          <i>Felles stikkledning</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/33">Felles stikkledning eies av kommunen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/34">
          <i>Bolig</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/35">Boenhet som består av ett eller flere som, er bygd eller ombygd som helårsbolig for en eller flere personer, og har egen adkomst til rommet/rommene uten at en må gå gjennom en annen bolig. Bolig er fellesbegrep for leilighet og hybler.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/36">
          <i>Driftsbygning i landbruk</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/37">Fast eiendom med bebyggelse godkjent som driftsbygning i landbruk.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/38">
          <i>Fritidsbolig/hytte</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/39">Fast eiendom med bebyggelse regulert/godkjent til fritidsbolig/hytte. Likt med fritidsbolig/hytte regnes helårsbolig som kun har innlagt vann via sommervanns ledning.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/40">
          <i>Uthus</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/41">Bygning som er frittstående eller med en vegg fastbygd med bolig, uisolert og inngang kun fra utsiden
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/42">
          <i>Tjenestedeklarasjon</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/43">Et dokument som beskriver abonnentenes og kommunens rettigheter og plikter, samt hva som skjer når disse ikke overholdes og hvilke klagemuligheter som finnes.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vann- og avløpsgebyrer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Lov om kommunale vass- og avløpsanlegg krever at det betales engangsgebyr for tilknytning til vann- og/eller avløpstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/2">Tilknytningsgebyr skal betales når nybygg eller bebygd eiendom blir tilknyttet kommunal vann- og/ eller avløpsanlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Årsgebyr for vann- og avløp består av to deler, abonnementsgebyr (fastdel) og forbruksgebyr (variabel del) Samlet abonnementsgebyr for levering av vann- og avløpstjenester skal dekke de forventete faste kostnader. Øvrige kostnader dekkes inn gjennom forbruksgebyr.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Abonnementsgebyr skal være basert på bebyggelsens størrelse iht § 8. I tilfelle hvor arealberegningen ikke er hensiktsmessig fastsettes den faste delen av gebyret ved avtale. Dersom avtale ikke kommer i stand kommer reglene i § 11, 2. ledd til anvendelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Forbruksgebyr skal være basert på stipulert eller målt vannforbruk. Som hovedregel for alle eiendommer gjelder avløpsmengde regnes lik inngående vannmengde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/4">Eiendom som ikke betaler forbruksgebyr etter måler forbruks, skal betale forbruksgebyr for vann og/eller avløp i henhold til stipulert vannforbruk. Det foretas en omregning av bebyggelsens størrelse til stipulert forbruk basert på følgende faktorer ved ulike eiendomstyper:
<br/></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Eiendomstype: </entry>
                <entry colname="2">Antall m<sup>3</sup> /m<sup>2</sup> BRA </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Helårsbolig </entry>
                <entry colname="2">1,3 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Driftsbygning i landbruket, 1 etasje plan </entry>
                <entry colname="2">1,0 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Fritidsbolig, lager, kirke, foreningshus </entry>
                <entry colname="2">0,8 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Andre bygninger </entry>
                <entry colname="2">2,0 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/5">Når vannmåler er installert og godkjent skal eiendommen i ettertid belastes etter målt forbruk og gjeldende m<sup>3</sup> pris. Ved eierskifte og opphører dette kravet og ny eier kan da velge om eiendommen skal belastes etter stipulert eller målt forbruk. Endringen må gis skriftlig og senest innen 1 år fra registrert eierskifte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilknytning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Med midlertidig tilknytning menes bygg/anlegg som er tilknyttet vann-/eller avløpsanlegg hvor bygget/anlegget kun skal brukes i en begrenset periode.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Det betales ikke engangsgebyr for tilknytning, men alle kostnader vedrørende tilknytning og frakobling belastes eier/fester av eiendommen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Eiendommen skal betale årsgebyr i forhold til den tid den er tilknyttet. Ved slike tilknytninger skal vannmåler installeres og den variable delen belastes etter målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Midlertidig tilknytning gjelder for opp til 1 år, med mulighet for å søke om forlengelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av vann- og/eller avløpsmåler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">For installasjon, bruk og leie av vann-/eller avløpsmåler gjelder Norm for installasjon av vannmålere og Standard abonnentvilkår for vann og avløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Arealberegningsmetode</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">I den utstrekning gebyrberegningen gjøres avhengig av bebyggelsens størrelse, skal bruksarealet (BRA) etter norsk Standard 3940 legges til grunn for gebyrberegningen. Garasje og uthus til privat boligformål fritas fra gebyrpliktig areal.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Bruksarealet benyttes både for nye og eksisterende bygg. Abonnenten kan be om kontroll av gebyrgrunnlaget. Kommunen kan på eget initiativ foreta kontroll og korreksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Kommunens og abonnentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Fremkommer av Leveringsvilkår for drikkevann i Evenes kommune.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om utbedring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Kommunen kan gi abonnenten et pålegg om å utbedre egne avløpsanlegg innen angitt frist, jf. forurensingsloven § 7 iht. forurensningsloven § 73 kan det gis et forurensningsgebyr dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått. Dersom den ansvarlige ikke etterkommer pålegget kan kommunen sørge for iverksetting av tiltakene, jf. forurensningsloven § 74.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Kommunen kan henstille abonnenten å utbedre egne drikkevannsanlegg innen angitt frist som grunnlag for å kunne fastsette vannforbruket. Dersom forholdet ikke er utbedret når fristen er utgått, stipuleres årsforbruket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Avvik i årsgebyret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Ved særlig stort vannforbruk kan kommunen kreve at forbruksgebyr skal fastsettes ut fra målt forbruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Eiendommer som har særlig stort vannforbruk og/eller avløpsmengde, eller som har avløpsvann som i sammensetning avviker vesentlig fra husholdnings avløp, kan årsgebyr fastsettes etter avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Kommunen kan kreve at avtale skal opprettes. Hvis avtale ikke kommer i stand, fastsettes gebyrene av kommunen. Avtalen kan sies opp av begge parter med et års varsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">For eiendommer hvor avløpsvannets sammensetning avviker fra vanlig husholdningsavløp og virker vesentlig fordyrende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg, kan det beregnes et tillegg i gebyret for avløp. Likeledes kan det for eiendommer hvor avløpsvannet har en sammensetning som virker vesentlig kostnadsbesparende på drift og vedlikehold av kommunens avløpsanlegg kan det beregnes en reduksjon i gebyret for avløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">Eiendom med overvann tilknyttet avløpsanlegg kan beregnes et tillegg i gebyret for avløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6">Restriksjoner for vannforbruk, kortere avbrudd i vannleveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/7">Eiendom med overvann tilknyttet avløpsanlegg kan beregnes et tillegg i gebyret for avløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/8">restriksjoner for vannforbruk, kortere avbrudd i vannleveranse eller mottak av avløp, gir ikke grunnlag for reduksjon i gebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/9">Dersom bygning på eiendom rives eller brenner, gjennomgår hovedombygging eller på annen måte ikke er beboelig, betales det kun abonnementsgebyr for vann og avløp inntil stikkledningene er plugget ved kommunens ledning. Fritak for forbruksgebyr kan gis etter søknad og for en periode på inntil 2 år. Ved særskilte forhold kan denne tidsfristen forlenges. For slike bygninger betales det abonnementsgebyr etter bygningens størrelse eller maksimalt 100 m<sup>2</sup> pr. bygning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/10">Driftsbygning i landbruk som ikke har aktiv drift kan fritas for vann- og avløpsgebyr etter søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/11">Ved endringer i driftsforhold eller eierskifte oppheves fritaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Innbetaling av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Abonnenten står ansvarlig for betaling av gebyrene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Kommunen sender faktura for engangsgebyr for tilknytning til abonnenten samtidig som igangsettingstillatelse (byggetillatelse) gis eller når eksisterende bygg kobles til kommunens ledning. Engangsgebyr for tilknytning forfaller til betaling senest ved tilknytning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Abonnementsgebyr og forbruksgebyr innkreves på felles faktura og fordeles over 2 terminer pr. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">Gebyr for midlertidig tilknytning faktureres særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/5">Avlesning av målt vannforbruk foretas én gang pr. år. Forbruksgebyret betales à konto fordelt over 2 terminer basert på fjorårets forbruk. Avregning skjer fortrinnsvis på 1. termin (faktura) året etter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/6">Dersom abonnentens vannforbruk har endret seg vesentlig fra siste måleravlesning, kan kommunen endre à konto beløpet. Abonnenten skal varsles før slik endring finner sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/7">Etter søknad kan kommunen gi fritak for årsgebyret når gebyrpliktig eiendom fysisk frakobles kommunens ledningsnett. Ved innvilget søknad om fritak opphører abonnementet når melding om at anboringspunktet er plombert er mottatt. Ny tilknytning av eiendommen krever ikke ny betaling av engangsgebyr for tilknytning. Kostnader ved frakobling og ny tilknytning dekkes fullt ut av abonnenten. Arbeidet skal utføres etter kommunens anvisning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Innkreving av gebyrer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Forfalt krav på årsgebyr er sikret med pant i eiendommen etter lov om pant § 6-1. Gebyrene kan kreves inn av kommunen etter regler for innkreving av skatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k3/p13-1">
        <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
        <ptittel>Manglende innbetaling og avstenging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13-1/ledd/1">Dersom årsgebyr ikke er betalt innen en måned etter at den gebyrpliktige har mottatt annen gangs varsel om innbetaling, kan kommunekassereren, når kommunens medisinsk-faglig ansvarlig ikke motsetter seg det, stenge vannforsyning til eiendommen. For oppmøte i forbindelse med stenging og åpning av vannforsyning skal den gebyrpliktige betale en tilleggsgebyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Vedtak etter denne forskrift fattes av kommunestyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Klageadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Avgjørelser etter forskriften som er enkeltvedtak følger forvaltningslovens kap. IV-VI. og kan påklages. Klagen sendes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Vedtak om gebyrenes størrelse er forskrift og vedtas av kommunestyret, jf. forvaltningslovens kap. VII.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-11-1646/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
