<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-02-1316" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-02-1316">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-02-1316</id>
    <dato>02.11.2015 nr. 1316</dato>
    <dato type="iso">2015-11-02</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 498</publisert>
    <ikraft>02.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-02</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Bykle kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§77">L19.06.2009 nr. 100 § 77</ref>, <ref id="for-1987-07-03-572">F03.07.1987 nr. 572</ref>, <ref id="for-1988-11-03-4324">F03.11.1988 nr. 4324</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-19-1446</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0395</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i verneplan for skog, Hisdal naturreservat</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om verneplan for skog. Vedlegg 1. Hisdal naturreservat, <b>Bykle</b> (Nr. 1316)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om verneplan for skog. Vedlegg 1. Hisdal naturreservat, Bykle kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Miljødirektoratet 2. november 2015 med heimel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 77, delegeringsvedtak 3. juli 1987 nr. 572 og delegeringsvedtak 3. november 1988 nr. 4324.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-02-1316/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2008 nr. 1446 om verneplan for skog. Vedlegg 1. Hisdal naturreservat, Bykle kommune, Aust-Agder blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Naturreservatet omfattar følgjande gnr./bnr.: 20/2, 3, 4 i Bykle kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Naturreservatet dekkjer eit totalareal på ca. 16 138 dekar. Grensene for reservatet går fram av kart i målestokk 1:20 000 dagsett Miljødirektoratet februar 2015. Dei nøyaktige grensene for reservatet skal merkast av i marka. Knekkpunkta skal koordinatfestast.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Verneforskrifta med kart vert oppbevart i Bykle kommune, hos Fylkesmannen i Aust-Agder, i Miljødirektoratet og i Klima- og miljødepartementet. Det same gjeld jordskiftekartet som vert laga etter grensemerking.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Hisdal naturreservat inkluderer område i nordvest som er eit særs viktig kalvingsområde for villrein i Setesdal Vesthei. Denne delen av reservatet (kalvingssone) har eigne vernereglar/ferdslerestriksjonar som samsvarar med vernereglane for sone B i Steinsbuskardet-Hisdal biotopvernområde, som ligg nordvest for reservatet. Grensa for kalvingssona går fram av kartet. Miljødirektoratet kan ved forskrift oppheve ferdslereguleringane eller endre grensene for desse sonene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Reglane i § 3 er ikkje til hinder for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Gjennomføring av militær operativ verksemd og tiltak i samband med politi-, brannvern-, rednings-, ambulanse- og oppsynsføremål, samt gjennomføring av skjøtsels- eller forvaltingsoppgåver som er bestemde av forvaltingsstyresmakta. Dette unntaket omfattar ikkje øvingskøyring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Reglane i § 3, nr. 1-4, er ikkje til hinder for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Transport ut av felt elg og hjort med lett terrenggåande beltekjøretøy som ikkje set varige spor i terrenget samt slik transport med annen type lett kjøretøy etter veg til Støylsløkjen som er merka av på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Motorferdsle som er naudsynt for å transportere ut sjuk og skadd bufe. Køyring skal ikkje finne stad før det sjuke dyret er lokalisert. Kjøretøyet som nyttast må vere skånsamt mot markoverflata. Det skal gjevast melding til ansvarleg oppsyn i forkant av køyringa.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">Køyring og parkering på bomveg inn til gardane i Store-Hisdal. Bruk av snøscooter på ubrøyta veg inn til Store-Hisdal følgjer føresegnene i lov om motorferdsel i utmark og vassdrag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/5/avsnitt/1">Naudsynt bruk av motorkøyretøy for aktivitetar nemnde i nr. 12 og nr. 13 a og b.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/6/avsnitt/1">Naudsynt istandsetting av kraftlinjer ved akutt utfall. Ved bruk av motorisert transport skal det i etterkant sendast melding til forvaltingsstyresmakta.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Reglane i § 3, nr. 1-3, er ikkje til hinder for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/7/avsnitt/1">Sanking av bær og matsopp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/8/avsnitt/1">Beiting.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/9/avsnitt/1">Jakt, fangst og fiske i samsvar med gjeldande lovverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/10/avsnitt/1">Brenning av bål i samsvar med gjeldande lovverk med tørrkvist eller ved ein har med seg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/11/avsnitt/1">Hogging av ved av lauvtre til eige bruk i jakthytte og støyl.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/12/avsnitt/1">Merking, rydding og vedlikehald av eksisterande vegar, stigar, løyper, bruer, skilt og liknande, inkludert uttak av grus for vedlikehald av veg inn til tunet i Store-Hisdal frå to grustak som er merka av på vernekartet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/13/avsnitt/1">Følgjande tiltak i området som er merka av som innmark på vernekartet:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/13.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/13.a/avsnitt/1">Rydding og vedlikehald av kulturlandskapet i medhald av godkjent forvaltningsplan jf. § 7. Sistnemnde er ikkje til hinder for rydding av gammal attgrodd kulturmark.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/13.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/13.b/avsnitt/1">Jordbruk utan bruk av kunstgjødsel eller kjemiske sprøytemidlar.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/14"><lverdi>14.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/14/avsnitt/1">Vedlikehald av bygningar som er i bruk på fredingstidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/15"><lverdi>15.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/15/avsnitt/1">Naudsynt tynning av vegetasjon 2 m ut frå vegskulder langs veg inn til Store-Hisdal, samt tynning av bestand mellom vegen og elva frå vernegrensa og til grense innmark. Sistnemnte bestand skal ikkje tynnast meir enn at tettleiken er minimum 40 trær/daa.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/16"><lverdi>16.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/16/avsnitt/1"/><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/16.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/16.a/avsnitt/1">Drift og vedlikehald av eksisterande energi- og kraftanlegg.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/16.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/16.b/avsnitt/1">Oppgradering/fornying av kraftlinjer for heving av spenningsnivå og auke av linetverrsnitt når dette ikkje fører til vesentlege fysiske endringar i forhold til verneføremålet.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Reglane i § 3, nr. 8, er ikkje til hinder for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/17"><lverdi>17.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/17/avsnitt/1">Ferdsle som følgjer veg og merka løype.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/18"><lverdi>18.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/18/avsnitt/1">Naudsynt ferdsle for grunneigar for tilsyn med eigedomen sin.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-02-1316/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
