<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-18-1004" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-18-1004</id>
    <dato>18.06.2015 nr. 1004</dato>
    <dato type="iso">2015-06-18</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 397</publisert>
    <ikraft>18.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-18</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Vestre Toten kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-06-01-931-§12-6">F01.06.2004 nr. 931 § 12-6</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6">L13.03.1981 nr. 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-05-03-659</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0314</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann, Vestre Toten</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, <b>Vestre Toten</b> (Nr. 1004)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Vestre Toten kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vestre Toten kommunestyre 18. juni 2015 med hjemmel i forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 12-6, jf. lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften setter krav til utslipp fra mindre avløpsanlegg i Vestre Toten kommune, slik at hensynet til resipienten og brukerinteressene ivaretas. Der ikke annet er sagt, gjelder forskriften i tillegg til reglene i forurensningsforskriften kapittel 11 og 12.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder utslipp av sanitært avløpsvann fra bolighus, fritidsbebyggelse, bedrifter og andre virksomheter, med innlagt vann i Vestre Toten kommune, som ikke er tilkoplet kommunal avløpsledning, og hvor utslippet ikke overstiger 50 pe.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Definisjonene i forurensningsforskriftens § 11-3 gjelder for denne forskriften. I tillegg gjelder følgende:
<br/>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Gråvann:</i> Den del av avløpsvannet som kommer fra kjøkken, bad og vaskerom. Klosettavløp er ikke inkludert.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Tot-P:</i> Total fosfor.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>BOF<sub>5</sub> :</i> Biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn. Dette er et mål på innhold av organisk stoff i vann.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>TKB:</i> Termotolerante koliforme bakterier.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>Pe (personekvivalent):</i> Den mengde organisk stoff som brytes ned biologisk med et biokjemisk oksygenforbruk over fem døgn (BOF<sub>5</sub> ) på 60 gram oksygen pr. døgn. Avløpsanleggets størrelse i pe beregnes på grunnlag av største ukentlige mengde som går til renseanlegget eller utslippspunkt i løpet av året, med unntak av uvanlige forhold som for eksempel skyldes kraftig nedbør. 1 pe tilsvarer utslipp fra en person.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/6"><i>Resipient:</i> Vannforekomst som mottar forurensninger fra avløpsanlegg. Resipient for infiltrasjonsanlegg er grunnvann. Resipient for alle andre typer anlegg er overflatevann (bekk, elv, innsjø, tjern).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/7"><i>ADK1-kurs:</i> Kurs i praktisk utførelse av ledningsanlegg for vann og avløp.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/8"><i>Utslipp:</i> Avløpsvann ført ut av bygninger til tett tank, slamavskiller, infiltrasjon i grunnen, annen renseløsning eller direkte til resipient.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/1/marg/9"><i>Innlagt vann:</i> Med innlagt vann menes vann fra vannverk, brønn, cisterneanlegg eller lignende som gjennom rør eller ledninger er ført innendørs. Manuell oppfylling av innvendig tankvolum inntil 60 liter anses ikke som innlagt vann.</marg></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til planlegging</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Foretak som utfører planlegging skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder i henhold til plan- og bygningsloven. Den som utfører grunnundersøkelse eller prosjektering av infiltrasjonsanlegg skal ha nødvendig hydrogeologisk kompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">I områder som kommuneplanene definer som strandsone kreves det ansvarsrett i tiltaksklasse 2 for prosjektering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Hvis antall boliger, fritidshus etc. (boenheter) med innlagt vann i et område etter utbygging blir mer enn 7, med innbyrdes avstand mindre enn 100 meter, skal det utarbeides en samlet avløpsplan for området.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Brukerinteresser som antas å bli berørt av utslippet, herunder interesser knyttet til drikkevannsforsyning, rekreasjon og næringsvirksomhet, skal beskrives. Det skal innhentes opplysninger om tilstanden for drikkevannskilder som kan tenkes å bli berørt av utslippet. Der det er drikkevannsinteresser, skal det dokumenteres av fagkyndig at drikkevannet ikke vil bli påvirket av utslippet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Ved nyanlegg eller utvidelse på annenmanns grunn skal det foreligge erklæring fra grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og renseanlegg. Kopi av erklæring skal vedlegges søknad om utslipp. Erklæringen skal tinglyses etter at tillatelse er gitt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente renseløsninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Alle renseanlegg skal ha dokumentasjon på at anerkjent dimensjonering og utforming er benyttet. Dokumentasjonen skal utføres av nøytrale fagkyndige.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">For anlegg &gt;23 pe (tilsvarer 7 boenheter) vurderes renseløsning av kommunen i hvert enkelt tilfelle. For anlegg &lt;23 pe godkjennes følgende renseløsninger:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">
        <i>Der forholdene ligger til rette for det, skal det benyttes følgende renseløsning:</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1"><i>Lukket infiltrasjonsanlegg</i>. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 59 og Norvar-rapport 49/1994, «Grunnundersøkelser for infiltrasjon - små avløpsanlegg». Skal ha støtbelastning med pumpe.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">
        <i>Der forholdene ikke ligger til rette for å benytte lukket infiltrasjonsanlegg, tillates følgende renseløsninger:</i>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/1/avsnitt/1"><i>Våtmarksfilter</i>. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 49.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/2/avsnitt/1"><i>Minirenseanlegg</i>. Skal ha dokumentasjon som tilfredsstiller NS-EN-12566-3 eller tilsvarende standard for rensegrad, slamproduksjon og gjennomsnittlig lufttemperatur.</avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/2/avsnitt/2">Det presiseres at det for anlegg i Einafjordens og Skjelbreias nedbørfelt må dokumenteres at rensekravet for bakterier (TKB) oppfylles.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/3/avsnitt/1"><i>Tett tank</i>. Løsningen gjelder bare for toalettavløp, og godkjennes bare i kombinasjon med godkjent renseløsning for gråvann. I Einafjordens og Skjelbreias strandsone kan tett tank godkjennes uten godkjent renseløsning for gråvann (ikke innlagt vann). Innleggelse av vann tillates ikke i fritidsbebyggelse i dette området. Det skal være alarm som varsler i god tid før tanken er full. Det skal være kjørbar atkomst med tømmeutstyr til tanken hele året. Tett tank er søknadspliktig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/5/ledd/4/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/5/ledd/4/liste/4/avsnitt/1"><i>Biologisk filter</i>. Godkjenningen gjelder bare for gråvann. Utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 60.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Slamavskiller skal utføres i henhold til VA/Miljøblad nr. 48. Slamavskiller og tette tanker skal plasseres slik at den kan tømmes hele året med tømmeutstyr. Kommunen kan gi nærmere opplysninger om krav til avstand/høydeforskjell fra veg. For eksisterende gråvannsanlegg kan prefabrikert filterposekum benyttes istedenfor slamavskiller, der det ikke er mulighet for tømming av slamavskiller.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">
        <i>Nye avløpsløsninger</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Ved lansering av nye produkter på markedet, kan kommunen vurdere å gi tillatelse til løsninger som ikke er beskrevet ovenfor. I slike tilfeller skal det fremlegges dokumentasjon på anleggets renseløsning og funksjon. Det skal også utarbeides et oppfølgingsprogram, som blant annet omfatter prøvetaking, med påfølgende rapportering til kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Utslippssted</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Alle overflateresipienter som mottar renset avløpsvann skal ha årssikker vannføring. (Jf. lov 24. november 2000 nr. 82 om vassdrag og grunnvann (vannressursloven) § 3). Der det blir uforholdsmessig kostbart, kan det tillates å kople utløpsledning til ledning for jordbruksdrenasje dersom den munner ut i resipient med årssikker vannføring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved utslipp til innsjø, tjern eller dam skal utløpet være dykket til enhver tid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ved anlegg på annen manns grunn, skal eier av anlegget tinglyse erklæring fra grunneier om tillatelse til dette. Dette gjelder både for ledningsanlegg og renseanlegg. Kopi av erklæring for senere tinglysing skal vedlegges søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til utførelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Foretak som utfører avløpsanlegg skal være godkjent i aktuelle godkjenningsområder i henhold til plan- og bygningsloven. Den som utfører arbeidene på stedet skal kunne dokumentere relevant kompetanse, for eksempel utdannelse som maskinentreprenør eller rørlegger, og tilleggsutdannelse i form av ADK1-kurs eller 2-dagers kurs i bygging/installasjon og prosjektering av mindre avløpsanlegg fra Norsk Rørsenter, eller tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Alle renseanlegg bortsett fra infiltrasjonsanlegg skal ha mulighet for prøvetaking på utløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Lukt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Avløpsanlegget skal dimensjoneres, bygges, drives og vedlikeholdes på en slik måte at omgivelsene ikke utsettes for generende lukt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og vedlikehold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Avløpsanlegg skal drives og vedlikeholdes slik at det har tilstrekkelig yteevne under alle klimatiske forhold som er normale for stedet der de ligger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Anleggseiers kontroll</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">
        <i>Generelt gjelder:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">All ekstern kontroll som pålegges anleggseier skal utføres av fagkyndig virksomhet og bekostes av anleggseier.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Årsrapport i henhold til krav angitt nedenfor skal sendes til kommunen innen 1. februar påfølgende år. Den skal minimum inneholde følgende:
<liste id="/paragraf/10/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Kort beskrivelse av anlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Omtale av driftsforholdene forrige år, med spesiell vekt på eventuelle driftsproblemer.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">
        <i>For de enkelte anleggstypene gjelder:</i>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Minirenseanlegg</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/4/liste/1/avsnitt/2">Skal ha drifts- og vedlikeholdsavtale med renseanleggleverandør. Denne skal oppfylle kravene i forurensningsforskriftens kapittel 11, vedlegg 2, punkt 2.3. Ved eventuell konkurs/opphør hos leverandør skal eier inngå drifts- og vedlikeholdsavtale med annen fagkyndig virksomhet, godkjent av kommunen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/10/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Våtmarksfilter</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/10/ledd/4/liste/2/avsnitt/2">Skal ha drifts- og vedlikeholdsavtale med renseanleggleverandør. Som en del av denne skal anlegget ha ekstern kontroll og levere årsrapport hvert år. Ved eventuell konkurs/opphør hos leverandør skal eier inngå drifts- og vedlikeholdsavtale med annen fagkyndig virksomhet, godkjent av kommunen.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Kommunens tilsyn</ptittel>
      <br/>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">
        <i>Generelt gjelder:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Kommunen eller den som kommunen bemyndiger har anledning til å foreta tilsynsbesøk til anleggene, og kan ta utløpsprøver for kontroll av at rensekrav overholdes. Alle slamavskillere og tette tanker skal sjekkes av slamtømmer ved hver tømming i henhold til skjema.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Alle prøver skal analyseres av laboratorier som er akkreditert for de aktuelle analysene. Analysemetoder nevnt i forurensningsforskriftens kapittel 11, vedlegg 2, punkt 2.2 skal benyttes. Alternativt kan analysemetoder med dokumentert høy korrelasjon med analysemetodene i vedlegg 2 punkt 2.2 til kapittel 11 benyttes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">
        <i>For de enkelte anleggstypene gjelder:</i>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Lukket infiltrasjonsanlegg</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/1/avsnitt/2">Kommunen utfører normalt tilsynsbesøk med rapport hvert 5. år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Minirenseanlegg</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/2/avsnitt/2">Kommunen utfører normalt tilsynsbesøk med rapport hvert 5. år. Som en del av dette tas det normalt representativ utløpsprøve. Denne skal analyseres på tot-P og BOF<sub>5</sub> . Der det er satt krav til rensing av bakterier, tas det også prøve som analyseres på TKB.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">
            <i>Våtmarksfilter</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/3/avsnitt/2">Kommunen utfører normalt tilsynsbesøk med rapport hvert 5. år. Som en del av dette tas det normalt representativ utløpsprøve. Denne skal analyseres på tot-P og BOF<sub>5</sub> . Der det er satt krav til rensing av bakterier, tas det også prøve som analyseres på TKB. Filtermassen skal skiftes ut når prøveresultatene ikke overholder fosforkravet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/paragraf/11/ledd/4/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">
            <i>Biologisk filter</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/paragraf/11/ledd/4/liste/4/avsnitt/2">Kommunen utfører normalt tilsynsbesøk med rapport hvert 5. år. Som en del av dette tas det normalt representativ utløpsprøve. Denne skal analyseres på tot-P og BOF<sub>5</sub> . Der det er satt krav til rensing av bakterier, tas det også prøve som analyseres på TKB. Filtermassen skal skiftes ut når prøveresultatene ikke overholder fosforkravet.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Eldre utslipp</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Utslipp etablert før 1. januar 2007 og som det på tidspunkt for etablering ikke måtte innhentes tillatelse for etter det på den tid gjeldende regelverk (i praksis: anlegg etablert før 1972), er ulovlige fra 1. januar 2008. Utslippene kan likevel bestå inntil enkeltvedtak om opprydding er fastsatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-18-1004/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 3. mai 2007 nr. 659 om utslipp av avløpsvann fra mindre avløpsanlegg, Vestre Toten kommune, Oppland.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
