<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-19-1270" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-19-1270</id>
    <dato>19.10.2015 nr. 1270</dato>
    <dato type="iso">2015-10-19</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 487</publisert>
    <ikraft>01.11.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-11-01</ikraft>
    <departement>SJ (Skipsfart/havner)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Grimstad kommune, Aust-Agder</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-04-17-19-§14">L17.04.2009 nr. 19 § 14</ref>, <ref id="lov-2009-04-17-19-§42">§ 42</ref>, <ref id="for-2012-11-02-1040">F02.11.2012 nr. 1040</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-10-25-1487</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0385</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om bruk av og orden i havner, Grimstad</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om bruk av og orden i havner og farvann, <b>Grimstad</b>(Nr. 1270)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om bruk av og orden i havner og farvann, Grimstad kommune, Aust-Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Grimstad kommunestyre 19. oktober 2015 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 14 første ledd og § 42 første ledd, jf. forskrift 2. november 2012 nr. 1040 om bruk av mal og godkjennelse av kommunale forskrifter om orden i og bruk av farvann og havner.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir regler om orden i og bruk av havner og farvann for å ivareta hensynet til effektiv og sikker havnevirksomhet, god fremkommelighet, trygg ferdsel og forsvarlig bruk og forvaltning av farvannet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder offentlige og private havner og sjøområdene i Grimstad kommune. I hoved- og biled gjelder forskriften kun innenfor havneavgrensningene i havner fastsatt i forskrift 30. november 2009 nr. 1477 om farleder § 2 tredje ledd vedlegg 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav ved opphold i havnen og ved kai</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Når fartøyet ligger ved kai, skal ingen av propellene brukes før umiddelbart før fartøyet skal gå. Det samme gjelder andre typer fremdrifts- og manøvreringsmidler. Under manøvrering til og fra kai skal skipet manøvreres forsiktig slik at propellvannet ikke forårsaker skade.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Når fartøyet ligger ved kai skal fartøyets utløpsåpninger som vender mot kai og andre fartøyer, være forsvarlig stengt så spillvann, damp e.l. ikke volder fare eller er til unødig sjenanse. Fartøyet skal heller ikke slippe ut sot eller røyk som kan medføre skade eller være til unødig sjenanse for havnevirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Kommunen kan forby vedlikeholdsarbeid eller annen virksomhet i havnen dersom det er nødvendig for effektiv eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg om taubåtassistanse, forsvarlig fortøyning, oppankring og flytting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan pålegge bruk av taubåt eller fortøyningsassistanse dersom dette er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Kommunen kan gi pålegg om fortøyning eller oppankring dersom dette er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel eller sikker havnevirksomhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan pålegge et fartøy å flytte seg fra anvist plass dersom det er nødvendig av hensyn til trygg ferdsel, sikker eller effektiv havnevirksomhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å varsle om skade</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som har forårsaket skade på havner, havneanlegg eller innretninger skal snarest mulig melde fra til kommunen om skaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav om tillatelse for å dykke</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Luftfartøy</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Krav ved passering</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Forbud mot snøtømming</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det er forbudt å tømme snø i sjøen uten tillatelse fra kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Andre reguleringer</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Unntak i særlige tilfeller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Kommunen kan i særlige tilfeller gjøre unntak fra § 3, § 6, § 7, § 8, § 9 og § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Reaksjonsmidler og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Ved overtredelse av denne forskriftens bestemmelser eller vedtak fattet i medhold av den gjelder bestemmelsene i havne- og farvannsloven kapittel 10 så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Vesentlig overtredelse av § 4, § 6, § 7, § 8, § 9 og § 10 kan straffes med bøter etter lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann § 62.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-19-1270/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. november 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 25. oktober 2010 nr. 1487 om bruk av og orden i havner og farvann, Grimstad kommune, Aust-Agder.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/13/ledd/2/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
