<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-19-1482" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-19-1482">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-19-1482</id>
    <dato>19.11.2015 nr. 1482</dato>
    <dato type="iso">2015-11-19</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 536</publisert>
    <ikraft>17.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-12-17</ikraft>
    <departement>MV (Miljøvern/vilt)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Lesja kommune, Oppland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1977-06-10-82-§4">L10.06.1977 nr. 82 § 4</ref>, <ref id="lov-1977-06-10-82-§5">§ 5</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1989-06-22-4952</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0491</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for bruk av motorfartøy og luftfartøy, Lesja</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for bruk av motorfartøy og luftfartøy, <b>Lesja</b> (Nr. 1482)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for bruk av motorfartøy og luftfartøy, Lesja kommune, Oppland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Lesja kommunestyre 19. november 2015 med heimel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4 og § 5.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-19-1482/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskrifta er å regulere motorferdsel i vassdrag og start og landing med luftfartøy i kommunen, med sikte på å verne om naturmiljøet og fremje trivsel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-19-1482/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Forskrifta gjeld i Lesja kommune og innafor verneområda, så langt denne forskrifta ikkje kjem i konflikt med vernereglane.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Reglane i forskrifta er ikkje til hinder for den motorferdsel som er direkte heimla i lov om motorferdsel i utmark og vassdrag, § 4.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Forskrifta innskrenkar ikkje adgangen grunneigar har etter gjeldande rettsreglar til å forby eller avgrense motorferdsel på eigedomen, jf. lov om motorferdsel i utmark og vassdrag § 10.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-19-1482/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Elver og innsjøar mindre enn 2 kvadratkilometer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">På alle elvestrekningar og på innsjøar som er mindre enn 2 kvadratkilometer, er all ferdsel med motorfartøy forbode.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-19-1482/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Innsjøar større enn 2 kvadratkilometer (Aursjøbassenget, Lesjaskogsvatnet og Vangsvatnet)</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ferdsel med vasscooter, vassjet, aquabike og liknande farkostar er ikkje tillate.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Aursjøbassenget (Aursjøen, Grynningen, Gautsjøen): Ferdsel med motorbåt er ikkje lov med større motorkraft enn 15 hk. Det kan nyttast elektrisk båtmotor med effekt tilsvarande inntil 15 hk motor.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Lesjaskogsvatnet: Ferdsel med motorbåt er ikkje lov med større motorkraft enn 10 hk. Det kan nyttast elektrisk båtmotor med effekt tilsvarande inntil 10 hk motor.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vangsvatnet: Ferdsel med motorbåt er ikkje lov med større motorkraft enn 8 hk. Det kan nyttast elektrisk båtmotor med effekt tilsvarande inntil 8 hk motor. For Vangsvatnet visar ein til den verneforskrifta som til ein kvar tid er gjeldande. Bruk av motor her må difor avklaras med vernemyndigheten, da verneforskrifta går framom denne lokale forskrifta.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-19-1482/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Start og landing med luftfartøy i utmark og vassdrag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det er ikkje lov å lande eller ta av med luftfartøy i utmark og vassdrag i kommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-19-1482/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Etter skriftleg søknad kan rådmannen gje dispensasjon frå reglane i denne forskrifta. Vurdering av søknaden skal følgje reglane i forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag, § 6 og § 7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-19-1482/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Straffeansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Brot på denne forskrifta vert straffa etter reglar i lov om motorferdsel i utmark.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-19-1482/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetjing og oppheving</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskrifta trer i kraft så snart den er kunngjort i Norsk Lovtidend. Frå same tidspunkt vert forskrift 22. juni 1989 nr. 4952 for bruk av motorfartøy (båter) og luftfartøy, Lesja kommune, Oppland oppheva.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
