<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-11-25-1648" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-11-25-1648">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-11-25-1648</id>
    <dato>25.11.2015 nr. 1648</dato>
    <dato type="iso">2015-11-25</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 5 s 666</publisert>
    <ikraft>01.01.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-01-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Drammen kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§33-1">L27.06.2008 nr. 71 § 33-1</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52a">L13.03.1981 nr. 6 § 52a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17">L17.06.2005 nr.</ref>101 <ref id="lov-2005-06-17-§32">§ 32</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-11-27-133</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0518</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyrregulativ for byggesaker mv., Drammen</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyrregulativ for byggesaker, plansaker, delesaker, seksjoneringssaker og matrikkelsaker, <b>Drammen</b> (Nr. 1648)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyrregulativ for byggesaker, plansaker, delesaker, seksjoneringssaker og matrikkelsaker, Drammen kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Drammen bystyre 27. november 2012 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 33-1, lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 52a, lov 17. juni 2005 nr. 101 om eigedomsregistrering (matrikkellova) § 32 og lov 23. mai 1997 nr. 31 om eierseksjoner (eierseksjonsloven) § 7.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Drammen kommune har fastsatt forskrift om gebyrregulativ for byggesaker, plansaker, delesaker, matrikkelsaker og seksjoneringssaker, Drammen kommune, Buskerud. Regulativet i sin helhet finnes på Drammen kommunes hjemmesider
<lenke url="http://www.drammen.kommune.no">www.drammen.kommune.no</lenke>.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Regulativet trer i kraft 1. januar 2016. Fra samme tid oppheves forskrift 27. november 2012 nr. 1303 om gebyrregulativ for byggesaker, plansaker, delesaker, matrikkelsaker og seksjoneringssaker, Drammen kommune, Buskerud.</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/2/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
