<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-02-04-78" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-02-04-78">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-02-04-78</id>
    <dato>04.02.2015 nr. 78</dato>
    <dato type="iso">2015-02-04</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 1 s 62</publisert>
    <ikraft>01.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-02-01</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Buskerud, Vestfold og Telemark</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2005-02-09-115">F09.02.2005 nr. 115</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124">L19.12.2003 nr. 124</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-05-24-457</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0039</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Opph. av delegering til lokalt mattilsyn, Buskerud mv.</korttittel>
    <korttittel>5 Opph. av delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved Regionkontoret for Buskerud, Vestfold og Telemark til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene Hallingdal, Hadeland og Ringerike, Drammen, Kongsberg, Midt- og Vest-Telemark, Nedre Telemark og Vestfold, <b>Buskerud, Vestfold og Telemark</b> (Nr. 78)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om opphevelse av delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved Regionkontoret for Buskerud, Vestfold og Telemark til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene Hallingdal, Hadeland og Ringerike, Drammen, Kongsberg, Midt- og Vest-Telemark, Nedre Telemark og Vestfold</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet regionkontoret for Buskerud, Vestfold og Telemark 4. februar 2015 med hjemmel i delegeringsvedtak 9. februar 2005 nr. 115, jf. lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven).
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Delegeringsvedtak 24. mai 2012 nr. 457, delegering av myndighet fra det regionale Mattilsynet ved Regionkontoret for Buskerud, Vestfold og Telemark til det lokale Mattilsynet ved distriktskontorene Hallingdal, Hadeland og Ringerike, Drammen, Kongsberg, Midt- og Vest-Telemark, Nedre Telemark og Vestfold oppheves med virkning fra 1. februar 2015.</ledd>
    <avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/1"/>
  </tekst>
</dokument>
