<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-10-07-1152" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-10-07-1152</id>
    <dato>07.10.2015 nr. 1152</dato>
    <dato type="iso">2015-10-07</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 4 s 450</publisert>
    <ikraft>07.10.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-10-07</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Meløy og Rødøy kommuner, Nordland</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0362</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kontrollområde for ILA, Meløy og Rødøy</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, <b>Meløy og Rødøy</b> (Nr. 1152)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Meløy og Rødøy kommuner, Nordland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 7. oktober 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å forebygge, begrense og bekjempe sykdommen infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr innenfor forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder opprettelse av kontrollområde bestående av bekjempelsessone og overvåkningssone i Meløy og Rødøy kommuner i Nordland fylke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Bekjempelsessonen opprettes omkring lokaliteten 26375 Åmøya i Meløy kommune. Bekjempelsessonen omfatter lokalitet Åmøya (13.386, 66.755) og et sjøområde avgrenset av lokaliteten i nord og av en rett linje fra Grønneset (13.378, 66.752) til Skarsodden (13.397, 66.753) i sør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Overvåkningssonen ligger utenfor bekjempelsessonen og gjelder Gåsværfjorden, Glomfjorden, Meløyfjorden, Skarsfjorden og Holandsfjorden med en avgrensning av en linje mellom
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Hornneset (13.538, 66.901) i nord,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Finnhelløya (12.981, 66.815) i vest og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Sleipnesodden 13.206, 66.716) i sør.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4">I vedlagte kart er bekjempelsessonen merket med rødt, mens overvåkningssonen er merket med gult.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I forskriften menes med:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Akvakulturdyr:</i> Vannlevende dyr, inkludert kjønnsprodukter, hvile- og forplantningsstadier, unntatt sjøpattedyr, som kommer fra eller er ment for akvakulturanlegg.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Fisk:</i> Enhver laksefisk og marin fisk uansett utviklingsstadium.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>ILA (infeksiøs lakseanemi):</i> Virussykdom forårsaket av en sykdomsfremkallende variant av ILA-virus (HPR deletert ILA-virus) RNA-virus som er nært beslektet med familien Orthomyxoviridae. ILA gir alvorlig sykdom og dødelighet hos atlantisk laks.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Laksefisk:</i> Fisk tilhørende slektene Salmo, Salvelinus og Oncorhynchus i familien Salmonidae.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>Kontrollområde:</i> Et avgrenset geografisk område bestående av bekjempelsessone og overvåkningssone opprettet som ledd i forebygging, begrensning og bekjempelse av ILA, hvor det gjelder særskilte tiltak, forbud eller påbud.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i bekjempelsessonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Overføring av akvakulturdyr inn i og ut av bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Det er forbudt å sette ut akvakulturdyr i bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Det er forbudt å føre akvakulturdyr fra anlegg i bekjempelsessonen ut av bekjempelsessonen uten tillatelse fra Mattilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor akvakulturanlegg for laksefisk i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Fisk fra akvakulturanlegg for laksefisk med påvist smitte i bekjempelsessonen skal destrueres innen en fastsatt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Anlegget skal, etter at det er tømt for fisk, rengjøres og desinfiseres. Mattilsynet skal attestere og godkjenne utført vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Inntak av rogn/fisk skal skje etter at alle avdelinger er rengjort og desinfisert og etter tillatelse fra Mattilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Akvakulturanlegg innenfor bekjempelsessonen må daglig føre skriftlige registreringer om gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskrift. Registreringene skal være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i overvåkningssonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kiii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor akvakulturanlegg med laksefisk i overvåkningssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/1">Akvakulturanlegg for laksefisk i overvåkingssonen skal hver 14. dag inntil bekjempelsessonen er opphevet oversende Mattilsynet lister som viser den daglige dødeligheten av fisk på merd- og karnivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/2">Akvakulturanlegg for laksefisk i overvåkingssonen skal ha månedlig helsekontroll med prøveuttak egnet til å avdekke eventuell ILA-smitte. Prøveuttak kan skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak ved transport i overvåkningssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">Mattilsynet kan pålegge tiltak overfor transportør som transporterer akvakulturdyr til eller fra anlegg i overvåkningssonen slik som krav om godkjent transportrute, lukket brønn, behandling av transportvann, avfallsbehandling, vask og desinfeksjon. Dersom tiltak pålegges skal transportør daglig føre skriftlige registreringer over gjennomførte tiltak. Registreringene skal være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen transport i overvåkningssonen som kan innebære fare for smitteoverføring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet i overvåkningssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet innenfor overvåkningssonen som kan innebære fare for smitteoverføring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Kontrollområdets varighet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kiv/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse av bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/9/ledd/1">Etter at akvakulturanlegg i bekjempelsessonen har gjennomført tiltak angitt i § 5 kan Mattilsynet vedta at bekjempelsessonen skal oppheves. Fra samme dato som bekjempelsessonen oppheves, innlemmes den i overvåkningssonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kiv/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse av overvåkningssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/10/ledd/1">Overvåkningssonen oppheves når det er gått to år siden bekjempelsessonen i kontrollområdet ble opphevet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kv/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/11/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og fatter nødvendige enkeltvedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften i samsvar med matlovens § 23 om tilsyn og vedtak, og kan herunder treffe vedtak etter § 24 om særskilt smittesanering, § 25 om stenging og virksomhetskarantene og § 26 om tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kv/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/12/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kv/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Straffebestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbar i henhold til matloven § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/kv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/18/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/18/ledd/2">Forskriften oppheves automatisk to år etter fastsettelse av endringsforskrift som opphever bekjempelsessonen i samsvar med forskriftens § 9.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1 kart</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/1/marg/1">
        <img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20151007-1152-01-01.png" alt="ikon"/>
        <br/>
      </marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-10-07-1152/v2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg 2 prøvetaking <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">
        <i>Plan for prøvetaking i forbindelse med ILA</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">
        <i>Uttak av prøver</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/3">
        <i>Lokaliteter med laks</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/4">1. Dødfisk plukkes daglig og gjennomgås for å se om det er fisk med typiske tegn på ILA (mørk svullen milt, anemi, blødninger, væske i bukhulen m.m.). Det anbefales å ta forløpende prøver fra minimum 10 fisk (med mulige ILA-tegn) gjennom en månedsperiode. Prøvene tas av nyre og hjerte og legges på glass med RNA-later.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/5">Fiskehelsetjeneste bør gi veiledning i prøveuttak og oppbevaring av prøvene til personell på anleggene.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/6">Ved forøket dødelighet gis det umiddelbar melding til Mattilsynet og fiskehelsetjeneste for hastebesøk, uttak av prøver og umiddelbar analyse, jf. krav i akvakulturdriftsforskriften.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/7">2. Ved den månedlige inspeksjonen tas det et tilsvarende antall prøver (10-15 fisk) fra fersk dødfisk, syk og svak fisk. Prøver av hjerte, nyre og gjeller tas for viruspåvisning (RNA-later) sammen med tilhørende lever, hjerte og nyre for histopatologi (formalinfikserte). Samtlige prøver tatt gjennom den siste måneden blir sendt til laboratorium som er akkreditert for ILA-analyser.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/8">Samlet antall laks som det tas prøver fra i løpet av en måned, bør være 20-30.
<br/></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/9">
        <i>Lokaliteter med regnbueørret</i>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/10">1. Det tas prøver fra et minimum av 10 fisk pr lokalitet, fortrinnsvis av fersk dødfisk, syk og svak fisk.</ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/10/avsnitt/1"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
