<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-06-17-964" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-06-17-964</id>
    <dato>17.06.2015 nr. 964</dato>
    <dato type="iso">2015-06-17</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 390</publisert>
    <ikraft>17.06.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-06-17</ikraft>
    <departement>OV (Andre off vedtekter)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Kongsberg kommune, Buskerud</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§8">L18.06.1965 nr. 4 § 8</ref>, <ref id="for-1993-10-01-921">F01.10.1993 nr. 921</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0300</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om beboerparkering, Kongsberg</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om beboerparkering, <b>Kongsberg</b> (Nr. 964)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om beboerparkering, Kongsberg kommune, Buskerud</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kongsberg kommunestyre 17. juni 2015 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 8, jf. forskrift 1. oktober 1993 nr. 921 om offentlig parkeringsregulering og parkeringsgebyr.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å tilrettelegge for best mulig tilgjengelighet for beboere til offentlige parkeringsplasser innen et avgrenset område.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Beboerparkering kombinert med avgiftsparkering skal ivareta de sentrumsnære beboeres interesser, samtidig som de avgiftsbelagte korttidsparkeringsplassene gir parkeringsmuligheter som ivaretar hensynet til sentrumsfunksjoner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Etablering av beboerparkering, tildeling av parkeringstillatelser, fastsetting av avgift</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Opprettelse av beboerparkering samt fastsettelse av avgift for ulike brukergrupper fastsettes av kommunestyret. Det kan fastsettes forskjellig avgift for ulike områder og for ulike brukergrupper. Justering av avgiftene fastsettes av Kongsberg kommune.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kongsberg kommune definerer beboerområder, avgiftstider, utarbeider søknadsrutiner, informasjonsmateriell, parkeringstillatelser og betalingsvilkår. Kongsberg kommune tildeler parkeringstillatelser i samsvar med forskriften og innkrever avgift. Avgiften innkreves forskuddsvis. Kommunens klagenemnd er klageinstans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Kongsberg kommune definerer i hvilket område den enkelte boenhet eller næringsdrivende tilhører. Parkeringstillatelse utstedes i henhold til dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Prioritering av tildeling av parkeringstillatelser innenfor beboerområdet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Dersom det er flere søkere enn tilgjengelige parkeringsplasser innenfor beboerområdet, skal tildelingen prioriteres slik:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Èn parkeringstillatelse pr. boenhet for fast bosatte (folkeregistrert bosatt) uten parkeringsmulighet på egen grunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Èn parkeringstillatelse pr. boenhet for midlertidig bosatte uten parkeringsmulighet på egen grunn.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Parkeringstillatelse for næringsdrivende uten parkeringsmulighet på egen grunn, jf. § 10.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Generelle bestemmelser om tildeling av parkeringstillatelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Parkeringstillatelser tildeles etter skriftlig søknad. Søker må dokumentere at vilkårene for tildeling er oppfylt i samsvar med denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Parkeringstillatelse tildeles kun kjøretøy som er registrert og har gyldige kjennemerker.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Motorsykler og mopeder tildeles parkeringstillatelse på lik linje med andre kjøretøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Det tildeles ikke parkeringstillatelse til bobiler, campingvogner, tilhengere eller kjøretøy med totalvekt over 3,5 tonn.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Lagring av opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Alle nødvendige opplysninger vedrørende tildeling, fornyelse, endringer mv. av parkeringstillatelsen skal registreres og lagres etter de til enhver tid gjeldende forskrifter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll av opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Kongsberg kommune har rett til å kontrollere alle opplysninger som gis i søknaden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Dette gjelder også ved fornyelse og i avtaleperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Parkeringstillatelsens plassering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Kunden er selv ansvarlig for at det foreligger gyldig parkeringstillatelse før kjøretøyet parkeres i områder regulert med beboerparkering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Ved parkering skal parkeringstillatelsen plasseres godt synlig for kontroll på innsiden av kjøretøyets frontrute. Dersom parkeringstillatelsen ikke er kontrollerbar kan tilleggsavgift ilegges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Parkeringstillatelsens gyldighet og refusjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Regulering av beboerparkering skjer ved bruk av parkeringsregulerende skilt i de gatene som er omfattet av ordningen. Tidsrommet beboerparkeringen gjelder står på skiltene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Parkeringstillatelsen er kun gyldig for den sonen den er utstedt til. Parkeringstillatelsen gir adgang til å parkere hele døgnet også utover maksimal parkeringstid. Parkeringstillatelsen gir ikke adgang til å parkere på plasser reservert for spesielle brukergrupper. Parkeringstillatelsen gir hverken rett til egen parkeringsplass eller garantert plass i sonen. Parkeringstillatelsen er kun gyldig for det kjøretøyet det er utstedt til. Parkering skal til enhver tid skje i samsvar med trafikkregler, skilt og oppmerking.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Ved salg/flytting kan avgift refunderes for hele gjenværende måneder mot innlevering av parkeringstillatelsen. Adresseforandring skal meldes senest 8 dager etter flytting.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Det gis ikke refusjon for mindre enn èn måned, for ferier og lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/5">Parkeringstillatelsen skal innleveres når kjøretøyet den er utstedt til selges/byttes/avhendes. Ved bytte av kjøretøy godskrives innbetalt beløp til ny parkeringstillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/6">Ved tap av parkeringstillatelse erstattes denne med en ny parkeringstillatelse mot administrasjonskostnader. Mistet parkeringstillatelse skal omgående meldes til Kongsberg kommune. Avgift for mistet kort refunderes ikke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tildeling av parkeringstillatelse til bosatte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Det tildeles kun èn parkeringstillatelse per husstand. Ved særlige tilfelle kan det tildeles flere parkeringstillatelser per husstand dersom kommunen finner det nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Søker må være bosatt og folkeregistrert i området regulert med beboerparkering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Studenter og pendlere som er fritatt fra kravet om å melde flytting til Folkeregisteret, må fremlegge dokumentasjon på boforhold i beboerområde gjennom eierforhold eller ved gyldig husleiekontrakt samt eventuelt den tilleggsdokumentasjon som kreves av de som utsteder tillatelsen. For andre grupper som ikke er folkeregistrert bosatt i område med beboerparkering, kreves bekreftelse fra Folkeregisteret om fritak for flyttemelding.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Studenter som ikke er folkeregistrert bosatt i området med beboerparkering må fremvise gyldig studentbevis eller annen bekreftelse fra studiestedet. Pendlere må dokumentere pendlerstatus fra hjemkommunen. I de tilfeller det kreves arbeids-/oppholdstillatelse for utlendinger, må denne alltid forevises.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Kjøretøyet må disponeres av søkeren. Søker må enten stå registrert som eier eller medeier av kjøretøyet i motorvognregisteret eller stå som leaser/leier av kjøretøyet eller disponere firmabil til privat bruk. Eventuell disponering av tjenestebil, firmabil eller leie/leasingbil til privat bruk må dokumenteres på slik måte som kreves av de som utsteder tillatelsen. Slik dokumentasjon kan være;
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">leie- eller leasingkontrakt,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">dokumentasjon fra skattekontor eller lønnsslipp som viser at søker blir fordelslignet for privat bruk av firmabil,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">bekreftelse fra firmaet som eier firmabilen om kjøretøyets kjennemerke samt om det foreligger tillatelse til privat bruk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/6">Bosatte i umiddelbar nærhet som ikke har parkeringsmulighet på egen grunn, kan dersom Kongsberg kommune finner det nødvendig, tildeles parkeringstillatelse på samme vilkår som bosatte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/7">Huseiere som ikke selv bebor eller beboere som ikke disponerer kjøretøy til privat bruk etter denne bestemmelsen, tildeles ikke parkeringstillatelse for bosatte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/8">En parkeringstillatelse kan påføres flere kjennemerker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for tildeling av parkeringstillatelse til næringsdrivende</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Næringsdrivende, håndverkerbedrifter mv. som har et særlig behov for biloppstillingsplasser for egne servicekjøretøy, og som er etablert i området hvor det er regulert beboerparkering kan tildeles parkeringstillatelse. Det særlige behovet for parkering må begrunnes og dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Den næringsdrivendes firma skal være registrert i enhetsregisteret med adresse i området med beboerparkering og drive virksomhet fra denne adressen. Kjøretøyet skal eies/leases/leies av firmaet og være utstyrt og innredet på en måte som gjør at kjøretøyet i seg selv er et arbeidsverktøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Det innvilges ikke parkeringstillatelse til ansatte i virksomheter eller til kunder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">Kommunale virksomheter tildeles parkeringstillatelse på de samme kriterier som andre næringsdrivende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/5">En parkeringstillatelse kan påføres flere kjennemerker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Midlertidige parkeringstillatelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Midlertidig parkeringstillatelse kan i særlige tilfeller tildeles beboeres/næringsdrivendes kjøretøy som er under registrering, kjøretøy som disponeres midlertidig, huseiere som pusser opp huset eller tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Beboer som i en periode låner kjøretøy som er registrert på søsken eller slektning i rett opp- eller nedadgående linje kan søke om midlertidig parkeringstillatelse. Tillatelsen gjelder kun for vedkommende som har fått innvilget parkeringstillatelsen. Disposisjonsretten skal dokumenteres ved erklæring både fra eier og den som disponerer kjøretøyet. Erklæringen skal inneholde opplysninger om tidsperiode for bruk samt om kjøretøyet også blir disponert av andre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Midlertidig parkeringstillatelse utstedes normalt ikke utover en måned og tildeles beboere, jf. § 9 eller næringsdrivende, jf. § 10.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">I forbindelse med at eget kjøretøy er på verksted, utstedes en ny parkeringstillatelse for eventuell lånebil. Forholdene skal dokumenteres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Besøkende må parkere på regulerte parkeringsplasser/avgiftsplasser mot betaling til parkeringsautomat.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Fornyelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Innehaver av parkeringstillatelse er selv ansvarlig for fornyelse av tillatelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Fast bosatte (i folkeregistret på angjeldende adresse) får tilbud om fornyelse av parkeringstillatelsen så lenge man bor på adressen og kjøretøyet er registrert på vedkommende i motorvognregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Næringsdrivende får tilbud om fornyelse av parkeringstillatelsen. Innehaverne er selv ansvarlig for å melde fra om endringer i parkeringstillatelsene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Før fornyelse foretar kommunen kontroll av om fast bosatte fremdeles bor på adressen. Dette gjøres ved bruk av personnummer som må oppgis ved søknad om parkeringstillatelse. Ved fornyelse av parkeringstillatelse for næringsdrivende blir opplysninger kontrollert opp mot enhetsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/5">Kommunen foretar også kontroll av om den oppgitte eieren fremdeles eier kjøretøyet. Dette gjøres ved kontroll mot motorvognregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/6">Innehavere av øvrige parkeringstillatelser (f.eks. midlertidig bosatte, firmabil/leasingbil etc.) får ikke tilbud om å fornye parkeringstillatelsen, men må selv sørge for å fornye parkeringstillatelsen i god tid før utløp av gyldighetstiden. Det kreves dokumentasjon som nevnt i denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/7">Kunden er selv ansvarlig for at det foreligger gyldig parkeringstillatelse før kjøretøyet parkeres i områder regulert med beboerparkering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Misbruk av parkeringstillatelse, inndragelse og straffeansvar</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Innehaver av parkeringstillatelsen skal senest innen 8 dager skriftlig melde fra til Kongsberg kommune om endringer i opplysninger gitt på søknadsskjemaet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Parkeringstillatelsen kan inndras eller gjøres ugyldig ved melding til innehaveren dersom parkeringstillatelsen viser seg å være tildelt på grunnlag av uriktige opplysninger eller ved misbruk/forfalskning av parkeringstillatelsen. Forholdet kan også politianmeldes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Ved misbruk eller inndragning tilbakebetales ikke innbetalt avgift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-06-17-964/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/avsnitt/1"/>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
