<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2015-09-23-1073" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2015-09-23-1073</id>
    <dato>23.09.2015 nr. 1073</dato>
    <dato type="iso">2015-09-23</dato>
    <publisert>II 2015 hefte 3 s 410</publisert>
    <ikraft>23.09.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-09-23</ikraft>
    <departement>FV (Fiskeri/fangst/havbruk)</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Ibestad, Skånland og Gratangen kommuner, Troms</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2008-06-17-819">F17.06.2008 nr. 819</ref><ref id="for-2008-06-17-819-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2015-0338</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kontrollområde for å ILA, Ibestad, Skånland og Gratangen</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, <b>Ibestad, Skånland og Gratangen</b> (Nr. 1073)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontrollområde for å forebygge, begrense og bekjempe infeksiøs lakseanemi (ILA) hos akvakulturdyr, Ibestad, Skånland og Gratangen kommuner, Troms</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet, hovedkontoret 23. september 2015 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, jf. forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr § 36.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskrift er å forebygge, bekjempe og utrydde sykdommen infeksiøs lakseanemi (ILA) hos laksefisk i forskriftens virkeområde.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder opprettelse av et kontrollområde bestående av en bekjempelsessone og en overvåkningssone i Ibestad, Skånland og Gratangen kommuner i Troms.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Tiltakene for akvakulturanlegg gjelder kun anlegg som bruker udesinfisert sjøvann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Bekjempelsessonen opprettes rundt lokaliteten 11363 Enkeltstein (16.910, 68.728), i Ibestad kommune, Troms fylke. Bekjempelsessonen ligger i Astafjorden og avgrenses i
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Øst av en rett linje fra Holtet (17.008, 68.743) til Trollvika (17.007, 68.715)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Vest av en rett linje fra Sørrollnes (16.823, 68.728) til Tovikskjær (16.840, 68.689).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4">Overvåkningssonen ligger utenfor bekjempelsessonen og gjelder Astafjorden og Grovfjorden og avgrenses av en rett linje i
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Nordøst fra Kipertneset (17.183, 68.773) til Dallevika (17.260, 68.735),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Nordvest fra Hellnakkneset (16.669, 68.731) på Store Rogla til Dyngeneset (16.863, 68.771) på Rolla og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Vest fra Hellnakkneset (16.669, 68.731) på Store Rogla og i en rett linje til Kalkovnen (16.665, 68.650).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/5">I vedlagte kart er bekjempelsessonen merket med rødt, mens overvåkningssonen er merket med gult.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/6">Forskriften omfatter også slakterier, tilvirkingsanlegg og notvaskerier utenfor kontrollområdet som håndterer akvakulturdyr, produkter av akvakulturdyr og utstyr fra bekjempelsessonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I forskriften menes med:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/1"><i>Akvakulturdyr:</i> Vannlevende dyr herunder kjønnsprodukter, hvile- og forplantningsstadier, som kommer fra eller er ment for akvakulturanlegg.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/2"><i>Fisk:</i> Enhver laksefisk og marin fisk uansett utviklingsstadium.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/3"><i>Laksefisk:</i> Fisk tilhørende slektene Salmo, Salvelinus og Oncorhyncus i familien Salmonidae.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/4"><i>Infeksiøs lakseanemi (ILA):</i> Virussykdom forårsaket av en sykdomsfremkallende variant av ILA-virus (HPR deletert ILA-virus) RNA-virus som er nært beslektet med familien Ortomyxoviridae. ILA gir alvorlig sykdom og dødelighet hos atlantisk laks.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/marg/5"><i>Kontrollområde:</i> Et avgrenset geografisk område bestående av bekjempelsessone og overvåkningssone opprettet som ledd i forebygging, bekjempelse og utrydding av ILA hvor det gjelder særskilte tiltak, forbud eller påbud.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i bekjempelsessonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Overføring av akvakulturdyr i og ut av bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Det er forbudt å sette ut akvakulturdyr i bekjempelsessonen. Mattilsynet kan gjøre unntak for utsetting av rensefisk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Det er forbudt å føre akvakulturdyr fra anlegg i bekjempelsessonen ut av bekjempelsessonen uten tillatelse fra Mattilsynet. Forbudet gjelder også føring av akvakulturdyr til slakteri eller tilvirkingsanlegg. Forbudet gjelder også rensefisk som er fangstet eller oppbevart i sonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor akvakulturanlegg i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Akvakulturanlegg i bekjempelsessonen som har laksefisk skal ukentlig sende Mattilsynet lister som viser den daglige dødeligheten av fisk på merdnivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Akvakulturanlegg med påvist ILA i bekjempelsessonen skal slakte eller destruere alle dyr i anlegget innen en frist satt av Mattilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Etter at et anlegg er tømt for fisk skal det rengjøres og desinfiseres. Anlegget kan ikke tas i bruk før Mattilsynet har godkjent og attestert utført vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Lokaliteter med påvist ILA skal brakklegges i minst tre måneder etter vask og desinfeksjon, med mindre Mattilsynet fastsetter annen brakkleggingstid for anlegget. Alle akvakulturanlegg i sjø i bekjempelsessonen skal brakklegges samtidig i to måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5">Akvakulturanlegg i sjø i bekjempelsessonen skal ha månedlig helsekontroll med prøveuttak egnet til å avdekke eventuell ILA-smitte. Prøveuttak kan skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6">Akvakulturanlegg innenfor bekjempelsessonen skal daglig føre skriftlige registreringer om gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskrift. Registreringene skal være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Rengjøring av nøter med mer fra anlegg i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Oppdrettsnøter fra anlegg innenfor bekjempelsessonen skal leveres til et notvaskeri som har mulighet til å behandle avløpsvannet og til å holde nøter fra bekjempelsessonen adskilt fra nøter fra andre anlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Nøter må være merket med navn på opprinnelseslokalitet og lokalitetsnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Benyttes notvaskeri som ligger utenfor bekjempelsessonen skal det meldes fra til Mattilsynet minst to virkedager før nøter transporteres ut av bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Transport av nøter til notvaskeri fra anlegg i bekjempelsessonen skal foregå i en lukket transport og langs en transportrute som på forhånd er godkjent av Mattilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">Ved rengjøring og desinfeksjon av nøter fra anlegg innenfor bekjempelsessonen, skal alt avløpsvann samles opp og filtreres og desinfiseres før utslipp. Nøter fra bekjempelsessonen skal holdes atskilt fra nøter fra andre anlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">Oppdrettsbåter, forflåter, flyteringer og annet utstyr fra anlegg i bekjempelsessonen skal rengjøres og desinfiseres slik MT bestemmer, før utstyret tas i bruk ved en annen lokalitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">Notvaskeri som skal vaske nøter fra bekjempelsessonen må daglig føre skriftlige registreringer av gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskrift. Registreringene skal være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Slakting av fisk fra bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Slakteri som skal slakte fisk fra bekjempelsessonen må ha godkjent avløpsbehandling, partikkelfelle og tilfredsstillende hygieniske rutiner samt føre daglige, skriftlige registreringer av gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskrift. Registreringene skal være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">Fisk fra lokalitet innenfor bekjempelsessonen tillates ikke plassert i slaktemerd ved mottak på slakteriet. Mattilsynet kan unntaksvis gi tillatelse til slik plassering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3">Slakteri som slakter fisk fra lokalitet med påvist eller grunn til mistanke om ILA tillates ikke å oppbevare fisk fra andre lokaliteter i slaktemerd eller slakte fisk fra andre lokaliteter samtidig. Mattilsynet kan unntaksvis gi tillatelse til slik plassering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4">Transportvannet fra anlegg med påvist eller grunn til mistanke om ILA skal pumpes tilbake i brønnbåten og desinfiseres før det slippes ut, eller behandles på annen måte som hindrer spredning av smitte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/5">Etter at det er slaktet fisk fra akvakulturanlegg med påvist eller grunn til mistanke om forekomst av ILA, skal slakteriet rengjøres og desinfiseres før det igjen kan slaktes annen fisk ved slakteriet. Mattilsynet i distriktet der slakteriet ligger, skal godkjenne og attestere utført vask og desinfeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/6">Ferdig slaktet fisk fra anlegg med påvist eller grunn til mistanke om ILA tillates ikke ført ut av slakteriet til tilvirkning uten at det er meldt fra til Mattilsynet minst to virkedager før overføring om hvilket tilvirkingsanlegg som er aktuell for mottak. Fisk fra lokalitet med påvist eller grunn til mistanke om ILA tillates kun overført til tilvirkingsanlegg med godkjent avløps- og avfallshåndtering. Tilvirkingsanlegget og Mattilsynet i mottakerdistriktet, skal ha mottatt melding om fiskens opphav før den ferdige slaktede fisken tillates tatt ut og overført til tilvirkingsanlegget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak ved transport i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">All smolttransport og transport av slaktefisk som ikke skal til bestemmelsessted i bekjempelsessonen skal så vidt mulig gå utenom bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">All transport av levende laksefisk gjennom bekjempelsessonen skal skje med lukkede ventiler. Ved smolttransport og transport av slaktefisk gjennom bekjempelsessonen skal Mattilsynet varsles på forhånd med opplysninger om navn på båt, passeringstidspunkt og leveringssted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/3">Mattilsynet kan i perioder med særlig smittefarlig aktivitet i bekjempelsessonen eller dersom sykdomssituasjonen endrer seg, stenge for transport gjennom bekjempelsessonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/4">Brønnbåt som transporterer akvakulturdyr fra akvakulturanlegg med grunn til mistanke eller påvist ILA skal ikke ta andre transportoppdrag uten at det foreligger tillatelse fra Mattilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/5">Transportør som transporterer akvakulturdyr gjennom bekjempelsessonen skal daglig føre skriftlige registreringer over gjennomførte tiltak fastsatt i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/6">Registreringene skal være lett tilgjengelige slik at de kan forevises Mattilsynet ved inspeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/7">Transport og levering av fôr til anlegg i bekjempelsessonen skal skje etter Mattilsynets anvisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/8">Det er forbudt for båter og andre transportmidler å ta inn transport-/ballastvann eller lignende i bekjempelsessonen. Forbudet gjelder ikke for transportvann som tas inn ved lasting av slaktefisk i sonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor annen virksomhet i bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Mattilsynet kan treffe tiltak overfor annen akvakulturrelatert virksomhet i bekjempelsesområdet som kan innebære fare for smitteoverføring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Tiltak i overvåkningssonen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak overfor anlegg med laksefisk i overvåkningssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">Akvakulturanlegg i overvåkningssonen med laksefisk skal hver 14. dag oversende Mattilsynet lister som viser den daglige dødeligheten av fisk på merd- og karnivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2">Akvakulturanlegg i overvåkningssonen med laksefisk skal ha månedlig helsekontroll med prøveuttak egnet til å avdekke eventuell ILA-smitte. Prøveuttak kan skje slik det fremgår av vedlegg 2 til forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Kontrollområdets varighet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kiv/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse av bekjempelsessonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/11/ledd/1">Etter at all laksefisk fra bekjempelsessonen er slaktet ut, anlegg og utstyr forskriftsmessig rengjort, desinfisert og brakklagt i samsvar med § 5 fjerde ledd, kan Mattilsynet vedta at bekjempelsessonen skal oppheves. Fra samme dato som bekjempelsessonen oppheves, innlemmes den i overvåkningssonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kiv/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Opphevelse av overvåkningssonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/1">Overvåkningssonen oppheves når det er gått to år siden bekjempelsessonen i kontrollområdet ble opphevet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Andre bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kv/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/13/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i og i medhold av denne forskriften i samsvar med matlovens § 23 om tilsyn og vedtak, og kan herunder treffe vedtak etter § 24 om særskilt smittesanering, § 25 om stenging og virksomhetskarantene og § 26 om tvangsmulkt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kv/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/14/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kv/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Straffebestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/15/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbar i henhold til matloven § 28.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/kv/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og varighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/16/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/16/ledd/2">Forskriften oppheves automatisk to år etter fastsettelse av endringsforskrift som opphever bekjempelsessonen i samsvar med forskriftens § 11.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1 kart:</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">Kart over kontrollområde i Ibestad, Skånland og Gratangen kommuner, Troms.
<br/>
<marg niv="1" id="/vedlegg/1/ledd/1/marg/1"><img src="/ltavd2/filer/grafikk/lf-20150923-1073-01-01.jpg" alt="ikon"/></marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2015-09-23-1073/v2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg 2 prøvetaking: <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/1">
        <i>Plan for prøvetaking i forbindelse med ILA</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/2">
        <i>Uttak av prøver</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/3">
        <i>Lokaliteter med laks</i>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Dødfisk plukkes daglig og gjennomgås for å se om det er fisk med typiske tegn på ILA (mørk svullen milt, anemi, blødninger, væske i bukhulen mm). Det anbefales å ta forløpende prøver fra minimum 10 fisk (med mulige ILA-tegn) gjennom en månedsperiode. Prøvene tas av nyre og hjerte og legges på glass med RNA-later.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/2">Fiskehelsetjeneste bør gi veiledning i prøveuttak og oppbevaring av prøvene til personell på anleggene.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/3">Ved forøket dødelighet gis det umiddelbar melding til Mattilsynet og fiskehelsetjeneste for hastebesøk, uttak av prøver og umiddelbar analyse, jf. krav i akvakulturdriftsforskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Ved den månedlige inspeksjonen tas det et tilsvarende antall prøver (10-15 fisk) fra fersk dødfisk, syk og svak fisk. Prøver av hjerte, nyre og gjeller tas for viruspåvisning (RNA-later) sammen med tilhørende lever, hjerte og nyre for histopatologi (formalinfikserte). Samtlige prøver tatt gjennom den siste måneden blir sendt til laboratorium som er akkreditert for ILA-analyser.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/2">Samlet antall laks som det tas prøver fra i løpet av en måned, bør være 20-30.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/2/ledd/4">
        <i>Lokaliteter med regnbueørret</i>
        <liste id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Det tas prøver fra et minimum av 10 fisk pr lokalitet, fortrinnsvis av fersk dødfisk, syk og svak fisk.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <avsnitt id="/vedlegg/2/ledd/4/liste/1/avsnitt/2"/>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
