<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-06-15-36" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-36">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-15-36</id>
    <dato>15.06.2018 nr. 36</dato>
    <dato type="iso">2018-06-15</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-05-15-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0471</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringlov til utlendingsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i utlendingsloven (behandling av personopplysninger)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.59 L (2017-2018), Innst.329 L (2017-2018), Lovvedtak 62 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 31. mai og 4. juni 2018. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-36/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel 11 del I overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">I. Alminnelige regler om saksbehandlingen, behandlingen av personopplysninger m.m.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 80 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 80. <i>Forholdet til forvaltningsloven og personopplysningsloven</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forvaltningsloven og personopplysningsloven gjelder når ikke annet følger av loven her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 83 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">§ 83 a. <i>Behandling av personopplysninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Utlendingsmyndighetene kan behandle personopplysninger, herunder personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9 og 10, når dette er nødvendig for å utøve myndighet eller utføre andre oppgaver etter loven her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Utlendingsmyndighetene kan behandle personopplysninger som nevnt i første ledd når det er nødvendig i forbindelse med tildeling av økonomiske ytelser til utlending som er innkvartert etter § 95, ved utøvelse av omsorgsansvaret for enslige, mindreårige asylsøkere eller i forbindelse med assistert retur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kongen kan gi forskrift om behandlingen, blant annet om formålet med behandlingen, behandlingsansvar, hvilke personopplysninger som kan behandles, hvem det kan behandles personopplysninger om, bruk av automatiserte avgjørelser, adgangen til viderebehandling, utlevering, registerføring og tilgang til registre.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 84 a oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-36/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
