<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-114" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-114">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-114</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 114</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>20.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-20</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1915-08-13-5</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13-35</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1988-07-08-72</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1988-12-23-104</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-56</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2001-04-20</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2004-11-19-73</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-20-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-03-26-9</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2014-06-20</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1028</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til rettshjelploven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i rettshjelploven mv. (tilgang til Folkeregisteret m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.120 L (2017-2018), Innst.35 L (2018-2019), Lovvedtak 6 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 13. og 20. november 2018. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 13. juni 1980 nr. 35 om fri rettshjelp.</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 8. juli 1988 nr. 72 om anerkjennelse og fullbyrding av utenlandske avgjørelser om foreldreansvar m v og om tilbakelevering av barn (barnebortføringsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 23. desember 1988 nr. 104 om produktansvar.</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 20. april 2001 nr. 13 om erstatning fra staten for personskade voldt ved straffbar handling m.m. (voldsoffererstatningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring (bokføringsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/8">9 Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</liste>
    <liste id="/ledd/9">10 Lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål (vergemålsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/10">11 Lov 20. juni 2014 nr. 49 om konfliktrådsbehandling.</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-114/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. juni 1980 nr. 35 om fri rettshjelp gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I kapittel V skal ny § 28 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 28. <i>Tilgang til opplysninger i Folkeregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fylkesmannen og Statens sivilrettsforvaltning kan, uten hinder av taushetsplikt, innhente fra Folkeregisteret de opplysninger som er nødvendige for utførelsen av oppgaver etter loven her. Fylkesmannen og Statens sivilrettsforvaltning skal også ha tilgang til opplysninger i registeret til utredning og produksjon av statistikk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nåværende § 28 blir ny § 29.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-114/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 8. juli 1988 nr. 72 om anerkjennelse og fullbyrding av utenlandske avgjørelser om foreldreansvar m v og om tilbakelevering av barn gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 5 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Sentralmyndigheten kan, uten hinder av taushetsplikt, innhente fra Folkeregisteret de opplysninger som er nødvendige for utførelsen av oppgaver etter denne loven. Sentralmyndigheten skal også ha tilgang til opplysninger i registeret til utredning og produksjon av statistikk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-114/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 20. april 2001 nr. 13 om erstatning fra staten for personskade voldt ved straffbar handling m.m. gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">I § 14 skal nytt sjette ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Kontoret for voldsoffererstatning og Statens sivilrettsforvaltning kan, uten hinder av taushetsplikt, innhente fra Folkeregisteret de opplysninger som er nødvendige for utførelsen av oppgaver etter denne loven. Kontoret for voldsoffererstatning og Statens sivilrettsforvaltning skal også ha tilgang til opplysninger i registeret til utredning og produksjon av statistikk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Nåværende sjette ledd blir nytt syvende ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-114/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 66 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/avsnitt/1">§ 66. <i>Personopplysninger</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">§ 66 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Vergemålsmyndigheten kan, uten hinder av taushetsplikt, innhente fra Folkeregisteret de opplysninger som er nødvendige for å utføre oppgaver etter denne loven. Vergemålsmyndigheten skal også ha tilgang til opplysninger i registeret til utredning og produksjon av statistikk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-114/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 20. juni 2014 nr. 49 om konfliktrådsbehandling gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">I kapittel I skal ny § 9 a lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/2/avsnitt/1">§ 9 a. <i>Tilgang til opplysninger i Folkeregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Konfliktrådene og Sekretariatet for konfliktrådene kan, uten hinder av taushetsplikt, innhente fra Folkeregisteret de opplysninger som er nødvendige for utførelsen av oppgaver etter denne loven. Konfliktrådene og Sekretariatet for konfliktrådene skal også ha tilgang til opplysninger i registeret til utredning og produksjon av statistikk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-114/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel><br/> Inkurieopprettinger</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1"><b>1.</b> I lov 13. august 1915 nr. 5 om domstolene gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 178 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Når en forkynning etter særskilt lovbestemmelse kan foregå gjennom rekommandert brev, må en offentlig tjenestemann innlevere til tilbyder av posttjenester det eksemplar eller den avskrift som skal overleveres til vedkommende. Tjenestemannen gir skriftet eller omslaget påtegning om når det er innlevert til tilbyderen av posttjenester. § 162 siste ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">Forkynningen ansees for utført to uker etter innleveringen til tilbyderen av posttjenester, hvis ikke vedkommende har fått brevet tidligere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">§ 195 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">Forpliktelsen varer til saken er avgjort ved rettskraftig dom. Etterkommer parten ikke forpliktelsen, kan forkynningen foregå gjennom rekommandert brev til partens siste kjente adresse, og forkynningen ansees da for utført når brevet er innlevert til tilbyder av posttjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7"><b>2.</b> I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/8">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/9">I forbindelse med straffesak mot en embetsmann kan det offentlige gjøre gjeldende krav om avskjed etter statsansatteloven § 28.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/10">§ 230 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/11">Vitner som har taushetsplikt etter finansforetaksloven §§ 9-6 og 9-7, verdipapirhandelloven § 10-9 eller verdipapirregisterloven § 8-1, plikter å gi forklaring til politiet om forhold som omfattes av taushetsplikten eller taushetsplikt etter avtale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/12">§ 242 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/13">Offentlig forsvarer kan ikke nektes adgang til dokumenter som fremlegges eller har vært fremlagt i rettsmøte, unntatt rettsmøte som holdes for å avsi kjennelse etter fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/14"><b>3.</b> I lov 23. desember 1988 nr. 104 om produktansvar gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/15">§ 3-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/16">(1) Med «legemiddel» etter loven her menes produkt som i eller i medhold av legemiddelloven reknes som legemiddel og er bestemt til bruk for mennesker eller blir omsatt til slik bruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/17">§ 3-7 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/18">Det samlete oppgjør må godkjennes ved kjennelse av Oslo byfogdembete.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/19"><b>4.</b> I lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. skal § 8-5 første ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/20">Den som overtrer bestemmelser om bokføring eller regnskap, straffes etter straffeloven §§ 392 til 394.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/21"><b>5.</b> I lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring skal § 15 første ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/22">Den som overtrer bestemmelser om bokføring eller regnskap, straffes etter straffeloven §§ 392 til 394.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/23"><b>6.</b> I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/24">§ 262 nåværende tredje ledd blir annet ledd nytt tredje punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-114/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">Loven trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
