<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-113" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-113">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-113</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 113</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1972-05-12-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-05-12-36</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-06-23-56</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2004-07-02-64</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24-30</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2017-06-16-55</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2018-06-22</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1224</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til sprøyteromsloven m.m.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i sprøyteromsloven m.m. (utvidelse av type narkotiske stoffer m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.13 L (2018-2019), Innst.94 L (2018-2019), Lovvedtak 21 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 11. og 15. desember 2018. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling.</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 23. juni 2000 nr. 56 om helsemessig og sosial beredskap (helseberedskapsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 2. juli 2004 nr. 64 om ordning med lokaler for injeksjon av narkotika (sprøyteromsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 16. juni 2017 nr. 55 om endringer i helselovgivningen (overføring av det offentlige tannhelsetjenesteansvaret, lovfesting av kompetansekrav m.m.).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 22. juni 2018 nr. 76 om endringer i alkoholloven, atomenergiloven, folkehelseloven, legemiddelloven, lov om medisinsk utstyr og strålevernloven overtredelsesgebyr mv.).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-113/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I følgende bestemmelser erstattes benevnelsen «Statens strålevern» med «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet»:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">§ 10 tittelen
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/3">§ 10 første ledd første punktum
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/4">§ 11 nr. 1 første punktum, nr. 2 første punktum, nr. 3 og nr. 4
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/5">§ 12 første ledd
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/6">§ 13 nr. 1 første punktum, nr. 2 første punktum og nr. 3 første punktum
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/7">§ 14 nr. 1 første punktum og nr. 2 første punktum
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/8">§ 15 nr. 3
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/9">§ 16 første ledd første punktum og andre ledd første punktum
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/10">§ 57 nr. 2
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/11">I §§ 11 nr. 1 tredje punktum og 16 første ledd andre punktum erstattes benevnelsen «Statens strålevern» med «direktoratet».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/12">I §§ 10 første ledd andre, tredje og fjerde punktum og 13 nr. 1 andre punktum erstattes benevnelsen «Strålevernet» med «Direktoratet».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/13">I følgende bestemmelser erstattes benevnelsen «Strålevernet» med «direktoratet»:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/14">§ 10 første ledd femte punktum
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/15">§ 11 nr. 2 andre punktum
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/16">§ 13 nr. 2 andre punktum
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/17">§ 14 nr. 1 andre punktum og nr. 2 andre punktum
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 57 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementet er klageinstans ved klage på vedtak fattet av Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet etter denne loven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-113/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">I følgende bestemmelser erstattes benevnelsen «Statens strålevern» med «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet»:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/2">§ 15 tredje ledd
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/3">§ 18 første ledd
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/4">§ 19 første ledd og andre ledd første punktum
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/5">§ 20 første ledd
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/6">§ 22 første ledd
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/7">I § 19 andre ledd andre punktum erstattes benevnelsen «Statens strålevern» med «Direktoratet».</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-113/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 2. juli 2004 nr. 64 om ordning med lokaler for injeksjon av narkotika gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Lovens tittel skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/2/marg/1">Lov 2. juli 2004 nr. 64 om ordning med brukerrom for inntak av narkotika (brukerromsloven)
<br/></marg></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 1 første og andre ledd skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/2">Lovens formål er å legge til rette for etablering av ordning med brukerrom for inntak av narkotika (brukerromsordning).</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/3">Brukerromsordningen skal bidra til økt verdighet for mennesker med langvarig narkotikaavhengighet ved å tilby hygieniske rammer for injisering av narkotika og motivere for mer skånsomme inntaksmåter. Videre skal brukerromsordningen bidra til økt helsemessig trygghet, blant annet forebygge infeksjoner og smitte og gi raskere hjelp ved overdoser, gjennom tilstedeværelse og tilsyn av helsepersonell. Formålet er også å bidra til økt mulighet for kontakt og samtaler mellom den enkelte bruker og hjelpeapparatet med sikte på tverrfaglig oppfølging og behandling.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/4">§ 2 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/5">§ 2. <i>Brukerromsordningen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/6">En brukerromsordning som er etablert i medhold av denne loven, er å anse som kommunal helse- og omsorgstjeneste.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/7">En brukerromsordning skal inneholde et injiseringsrom, fremmøterom og samtalerom. I tillegg skal brukerromsordningen ha tilgang til et behandlingsrom.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/8">Ordningen skal også inneholde et rom for inhalering av narkotika (inhaleringsrom).
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/9">§ 3 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/10">§ 3. <i>Etablering av brukerromsordning og krav om godkjenning</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/111">Etter godkjenning fra departementet kan kommunen etablere en brukerromsordning.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1112">For brukere av ordningen skal denne være et supplement til kommunens øvrige helse- og omsorgstjenester.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/11113">§ 4 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/111114">§ 4. <i>Bruk av brukerromsordningen</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1111115">Den som med lovlig adgang til en godkjent brukerromsordning</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">inntar narkotika i ordningens injiseringsrom eller inhaleringsrom, eller</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">besitter en brukerdose narkotika til eget bruk i brukerromsordningens lokaler eller tilstøtende behandlingsrom, kan ikke straffes for dette etter legemiddelloven § 31, jf. § 24 første ledd.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/116">Det er tillatt for personalet i brukerromsordningen å gi brukerne individuell og konkret rådgivning i forbindelse med inntak av narkotika i injiseringsrommet og inhaleringsrommet.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1117">§ 5 første ledd skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/11118">En kommune som etablerer en godkjent brukerromsordning, kan føre helseregister og behandle helseopplysninger som nevnt i helseregisterloven § 2 bokstav a og andre personopplysninger i den grad det er nødvendig for å oppfylle reglene gitt i eller i medhold av loven her. Registrering og annen behandling av opplysningene kan skje uten samtykke fra den registrerte.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/111119">§ 6 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111120">§ 6. <i>Avgjørelse om adgang til brukerromsordningens tjenester</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111122">En avgjørelse om adgang til brukerromsordningens tjenester er ikke enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111122">Har politiet mistanke om straffbar besittelse eller bruk av narkotika i brukerromsordningens lokaler eller tilstøtende behandlingsrom, skal personalet uten hinder av taushetsplikten i helsepersonelloven § 21 og forvaltningsloven §§ 13 til 13 e og på begjæring gi politiet opplysning om hvorvidt en identifisert person er registrert bruker av brukerromsordningens tjenester eller ikke.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111122">Adgang til brukerromsordningens tjenester er ikke nødvendig helsehjelp etter pasient- og brukerrettighetsloven § 2-1 a. Avgjørelse om adgang til brukerromsordningens tjenester kan ikke påklages etter pasient- og brukerrettighetsloven § 7-2.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111122">§ 7 første og andre ledd skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111122">Helsepersonelloven gjelder for personalets yrkesutøvelse i brukerromsordningen.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111122">Helsepersonelloven § 4 er ikke til hinder for at helsepersonell kan utføre de oppgaver som etter regler gitt i eller i medhold av loven her er lagt til personalet i brukerromsordningen.
<br/></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111122">§ 8 skal lyde:</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111122">§ 8. <i>Forskrift</i></avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1111122">Kongen kan gi nærmere bestemmelser om gjennomføringen av brukerromsordningen, og kan blant annet bestemme:</avsnitt>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a+">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1+">hvem brukerromsordningen skal gjelde for,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b+">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1+">ordninger for adgangsregulering,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">type og mengde narkotika som straffriheten skal omfatte,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/d">
        <lverdi>d)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">ordninger for kontroll av type og mengde narkotika en person har med seg inn i brukerromsordningens lokaler eller tilstøtende behandlingsrom,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/e">
        <lverdi>e)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">hvilken adgang politiet skal ha til brukerromsordningens lokaler eller tilstøtende behandlingsrom,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/f">
        <lverdi>f)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">hvilke krav til bemanning av brukerromsordningen som skal gjelde,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">hvordan helseopplysninger i helseregisteret kan behandles, blant annet hvilke, opplysninger som kan behandles og formålet med behandlingen,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">at reglene i helsepersonelloven §§ 39 og 40 helt eller delvis ikke skal gjelde for helsepersonell som yter helsehjelp i brukerromsordningen.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-113/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 23. juni 2000 nr. 56 om helsemessig og sosial beredskap skal § 2-4 første ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Folkehelseinstituttet, Helsedirektoratet og Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet kan etablere registre med helseopplysninger for å håndtere beredskapssituasjoner.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-113/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. skal § 3-2 andre ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">For å oppfylle ansvaret etter § 3-1 skal kommunen ha knyttet til seg lege, sykepleier, fysioterapeut, jordmor og helsesykepleier.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-113/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 16. juni 2017 nr. 55 om endringer i helselovgivningen (overføring av det offentlige tannhelsetjenesteansvaret, lovfesting av kompetansekrav m.m.) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2"><b>1.</b> I del II skal endringen i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-2 andre ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">For å oppfylle ansvaret etter § 3-1 skal kommunen ha knyttet til seg lege, sykepleier, fysioterapeut, jordmor, helsesykepleier, ergoterapeut og psykolog.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4"><b>2.</b> I del III nr. 4 skal endringen i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester § 3-2 andre ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">For å oppfylle ansvaret etter § 3-1 skal kommunen ha knyttet til seg lege, sykepleier, fysioterapeut, jordmor, helsesykepleier, ergoterapeut, psykolog, tannpleier og tannlege.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-113/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 22. juni 2018 nr. 76 om endringer i alkoholloven, atomenergiloven, folkehelseloven, legemiddelloven, lov om medisinsk utstyr og strålevernloven (overtredelsesgebyr mv.) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vii/ledd/1/marg/1"><b>1.</b> I del IV erstattes i lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet ny § 55 a og ny § 56 a benevnelsene «Statens strålevern» og «Statens stråleverns» med hhv. «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet» og «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet sin».
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/vii/ledd/1/marg/2"><b>2.</b> I del V erstattes i lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling ny § 23 a benevnelsen «Statens strålevern» og «Statens stråleverns» med hhv. «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet» og «Direktoratet for strålevern og atomsikkerhet sin».</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-113/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
