<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-06-22-69" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-69">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-69</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 69</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>22.06.2018, 01.08.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-22, 2018-08-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-06-22-43</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0555</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til a-opplysningsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endring i a-opplysningsloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.86 LS (2017-2018), Innst.399 L (2017-2018), Lovvedtak 106 (2017-2018). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 11. og 15. juni 2018. Fremja av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endring i følgjande lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-69/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. gjer ein følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Skattemyndighetene skal, uten hinder av taushetsplikt hos folkeregistermyndigheten, ha tilgang til opplysninger fra Folkeregisteret som er nødvendige for utførelsen av oppgaver etter denne loven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-69/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. gjer ein følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 10 første til femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Skattekontoret kan ilegge den som ikke innrapporterer alle opplysninger innen fristen i § 4, en daglig løpende tvangsmulkt frem til opplysningene er levert. Samlet tvangsmulkt kan ikke overstige 1 000 ganger rettsgebyret. Departementet kan i forskrift gi regler om hvordan den daglige tvangsmulkten skal fastsettes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Vedtak om tvangsmulkt er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Vedtak om tvangsmulkt kan påklages til Skattedirektoratet. Vedtak om tvangsmulkt kan påklages i samsvar med reglene om klage over enkeltvedtak i skatteforvaltningsloven kapittel 13.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Tvangsmulkt kan helt eller delvis ettergis dersom det blir gjort sannsynlig at forpliktelsen ikke er overholdt som følge av forhold utenfor den opplysningspliktiges kontroll eller dersom særlige rimelighetsgrunner tilsier det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Saksbehandlingsreglene i skatteforvaltningsloven gjelder så langt de passer ved behandling av klage over vedtak om tvangsmulkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Noverande femte og sjette ledd blir sjette og nytt sjuande ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 11 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Skattekontoret kan ilegge den som ikke leverer alle opplysninger innen fristen i § 4, et overtredelsesgebyr. Gebyret kan ikke overstige 15 ganger rettsgebyret. Departementet kan i forskrift gi regler om hvordan gebyret skal fastsettes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Bestemmelsene i § 10 annet til syvende ledd gjelder tilsvarende for overtredelsesgebyr.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-69/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringa under I tek til å gjelde straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringane under II tek til å gjelde 1. august 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
