<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-05-15-18" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-15-18">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-15-18</id>
    <dato>15.05.2018 nr. 18</dato>
    <dato type="iso">2018-05-15</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-07-03-93</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-43</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0342</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til bustadoppføringslova mv. (garantireglene)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i bustadoppføringslova mv. (garantireglene)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.27 L (2017-2018), Innst.189 L (2017-2018), Lovvedtak 50 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 19. og 24. april 2018. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 13. juni 1997 nr. 43 om avtalar med forbrukar om oppføring av ny bustad m.m. (bustadoppføringslova).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-15-18/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. juni 1997 nr. 43 om avtalar med forbrukar om oppføring av ny bustad m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 12 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Entreprenøren skal stille garantien straks etter avtaleinngåinga. Er det i avtalen teke atterhald om opning av byggjelån, sal av eit bestemt tal bustader eller løyve om igangsetjing, er det likevel tilstrekkelig at entreprenøren stiller garantien straks etter at atterhalda fell bort. Det same gjeld ved atterhald med tilsvarande verknad frå forbrukaren si side. Entreprenøren skal i alle høve stille garantien før byggjearbeida tek til.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 12 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Garanti skal gjevast i form av sjølvskuldgaranti eller tilsvarande frå eit finansføretak som har rett til å tilby slik teneste i Noreg. Likt med garanti skal reknast deponering av pengesum i finansføretak som nemnt i første punktum på tilsvarande vilkår.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12 niende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Til det er dokumentert at det ligg føre garanti i samsvar med paragrafen her, har forbrukaren rett til å halde att alt vederlag.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-15-18/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 3. juli 1992 nr. 93 om avhending av fast eigedom skal ny § 2-11 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1">§ 2-11. <i>Garanti for oppfylling av avtalen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ved sal av ny eigarbustad eller fritidsbustad som vert seld innan seks månader etter fullføringa av bustaden, skal seljaren stille garanti i samsvar med bustadoppføringslova § 12, såframt seljaren har gjort avtalen som ledd i næringsverksemd og kjøparen er forbrukar.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-15-18/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
