<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-115" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-115">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-115</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 115</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1994-06-24-39</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2009-04-17-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2015-05-12-30</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1124</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til sjøloven mv. (fjerning av vrak)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i sjøloven mv. (fjerning av vrak)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.105 LS (2017-2018), Innst.75 L (2018-2019), Lovvedtak 13 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 10. desember 2018. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 12. mai 2015 nr. 30 om endringer i sjøloven (erstatningsansvar ved transport av farlig gods m.m.)</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-115/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 24. juni 1994 nr. 39 om sjøfarten gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt kapittel 10 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Kapittel 10 a. Ansvar for kostnader til lokalisering, merking og fjerning av vrak etter reglene i Den internasjonale Nairobi-konvensjonen om fjerning av vrak, 2007 (vrakfjerningskonvensjonen) m.m.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 210. <i>Definisjoner</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Definisjonene i andre til åttende ledd gjelder for lovens regler om lokalisering, merking og fjerning av vrak etter vrakfjerningskonvensjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Med skip forstås ethvert sjøgående fartøy av enhver type, herunder hydrofoilbåt, luftputefartøy, undervannsfartøy, flytende fartøy og flytende plattformer, unntatt når slike plattformer er på feltet og driver leting etter, utvinning av eller produksjon av mineralressurser på havbunnen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med driftsansvarlig forstås skipseieren eller en annen organisasjon eller person, for eksempel disponenten eller bareboatbefrakteren, som har påtatt seg ansvaret for bruken av skipet på vegne av skipseieren og som derved har påtatt seg alle plikter og alt ansvar i henhold til den internasjonale norm for sikkerhetsstyring med endringer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med registrert eier forstås den eller de personene som er registrert som skipets eier. Er registrering ikke foretatt, regnes den eller de personene som eier skipet på tidspunktet for sjøulykken, som registrert eier. Eies skipet av en stat, men driftes av et selskap som i denne staten er registrert som driftsansvarlig, regnes likevel dette selskapet som skipets registrerte eier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Med sjøulykke forstås sammenstøt mellom skip, grunnstøting, andre hendelser knyttet til navigeringen eller andre hendelser om bord på et skip eller utenfor skipet som medfører tingskade eller en overhengende fare for tingskade på et skip eller skipslasten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Med vrak forstås:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">et skip som er sunket eller strandet som følge av en sjøulykke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">en del av et skip som er sunket eller strandet som følge av en sjøulykke, herunder en gjenstand som er eller har vært om bord på et slikt skip,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">en gjenstand som er mistet på sjøen fra et skip som følge av en sjøulykke, og som er strandet, sunket eller i drift på sjøen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">et skip som er i ferd med eller med rimelighet kan forventes å synke eller strande som følge av en sjøulykke, og der effektive tiltak for å bistå skipet eller eventuell eiendom som er i fare, ikke allerede er truffet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Med vrakfjerningskonvensjonen forstås Den internasjonale Nairobi-konvensjonen om fjerning av vrak, 2007.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Med konvensjonsstat forstås en stat som er tilsluttet vrakfjerningskonvensjonen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 210 a. <i>Objektivt ansvar for skipets registrerte eier</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Den registrerte eieren er uansett skyld ansvarlig for kostnader til lokalisering, merking og fjerning av vrak etter reglene i vrakfjerningskonvensjonen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 210 b. <i>Ansvarsfritak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Reglene om ansvarsfritak og lemping av ansvaret i § 192 gjelder tilsvarende.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">§ 210 c. <i>Ansvarsbegrensning og ansvarskanalisering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Krav mot skipets registrerte eier om dekning av kostnader som nevnt i § 210 a kan bare gjøres gjeldende etter reglene i dette kapittelet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Reglene om kanalisering av ansvaret og regress i § 193 annet og tredje ledd gjelder tilsvarende. Reglene om at ansvar ikke kan gjøres gjeldende, skal likevel ikke gjelde overfor den registrerte eieren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For begrensning av ansvaret til den registrerte eieren gjelder reglene i kapittel 9.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">§ 210 d. <i>Forsikringsplikt, sertifikat</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Den registrerte eieren av et norsk skip med bruttotonnasje på 300 tonn eller mer plikter å ha godkjent forsikring eller annen sikkerhet som dekker ansvaret etter § 210 a, opp til ansvarsgrensene som følger av § 175 nr. 3. Det skal utstedes sertifikat som bekrefter at skipet har slik forsikring eller sikkerhet. Uten gyldig sertifikat kan skipet ikke seile under norsk flagg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Første ledd første punktum gjelder tilsvarende for den registrerte eieren av et utenlandsk skip med bruttotonnasje på 300 tonn eller mer som anløper eller forlater havn eller annen laste- eller losseplass i Norge eller som anløper eller forlater en ikke landtilknyttet anløpsplass i norsk sjøterritorium. Skipet skal ha sertifikat etter vrakfjerningskonvensjonen som viser at det har godkjent forsikring eller annen sikkerhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">For skip som eies av den norske stat eller av en annen konvensjonsstat, gjelder reglene i § 197 tredje ledd tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Departementet gir i forskrift nærmere regler om forsikring og annen sikkerhetsstillelse og om sertifikater.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">§ 210 e. <i>Sanksjoner mot forsømt forsikringsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Reglene om sanksjoner mot forsømt forsikringsplikt m.m. i § 199 gjelder tilsvarende for skip som ikke har påbudt forsikring eller annen sikkerhet eller påbudt sertifikat etter § 210 d eller forskrifter gitt med hjemmel i § 210 d fjerde ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/1">§ 210 f. <i>Direktekrav mot forsikringsgiveren</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Krav om dekning av kostnader til lokalisering, merking og fjerning av vrak etter § 210 a kan reises direkte mot den som har ytet forsikring eller stilt sikkerhet etter § 210 d (forsikringsgiveren). Forsikringsgiveren kan gjøre gjeldende begrensning av ansvaret etter § 175 nr. 3, selv om den registrerte eieren ikke har rett til ansvarsbegrensning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Forsikringsgiveren kan også gjøre gjeldende de innsigelsene som den registrerte eieren selv kunne gjort gjeldende. Derimot kan forsikringsgiveren overfor fordringshaverne ikke gjøre gjeldende innsigelser som forsikringsgiveren kan gjøre gjeldende overfor den registrerte eieren. Forsikringsgiveren kan likevel gjøre gjeldende den innsigelsen at sjøulykken skyldes forsettlig feil av den registrerte eieren selv.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 210 g. <i>Norske domstolers kompetanse. Anerkjennelse og fullbyrdelse av utenlandske dommer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Reglene i § 203 første og annet ledd om norske domstolers kompetanse gjelder tilsvarende ved søksmål mot den registrerte eieren eller dennes forsikringsgiver om ansvaret for kostnader til lokalisering, merking og fjerning av vrak etter vrakfjerningskonvensjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Rettskraftig dom mot den registrerte eieren eller dennes forsikringsgiver har bindende virkning her i riket og kan fullbyrdes her når den er tvangskraftig, såfremt dommen er avsagt i en konvensjonsstat og av en kompetent domstol.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/1">§ 210 h. <i>Virkeområdet for reglene i kapittel 10 a</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Reglene i kapittel 10 a gjelder for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a/avsnitt/1">skip og vrak som, med unntak for Svalbard og Jan Mayen, befinner seg her i riket eller i norsk økonomisk sone</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b/avsnitt/1">norske skip og vrak av norske skip som befinner seg i en annen konvensjonsstats økonomiske sone eller, dersom en konvensjonsstat ikke har opprettet økonomisk sone, i et område fastsatt av denne konvensjonsstaten etter folkeretten på ikke mer enn 200 nautiske mil fra de grunnlinjene sjøterritoriet måles fra</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c/avsnitt/1">norske skip og vrak av norske skip som befinner seg i en annen konvensjonsstats territorium, herunder sjøterritoriet, dersom denne staten har gitt underretning om at vrakfjerningskonvensjonen skal gjelde for territoriet</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Reglene i kapittel 10 a gjelder ikke for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">forurensingsskade som er omfattet av §§ 183 eller 191</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">vederlag eller kompensasjon for berging som er omfattet av kapittel 16</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">tiltak truffet i henhold til Internasjonal konvensjon om inngrep på det frie hav i tilfelle av oljeforurensningsulykker, 1969, med endringer, eller Protokoll vedrørende inngrep på det frie hav i tilfelle av forurensning av sjøen ved andre stoffer enn olje, 1973, med endringer</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Reglene i kapittel 10 a gjelder ikke for krigsskip eller andre skip som eies eller driftes av en stat og som for tiden bare benyttes i statlig, ikke-kommersielt øyemed, med mindre staten som eier eller drifter skipet, har vedtatt at vrakfjerningskonvensjonen skal få anvendelse. §§ 210, 210 a, 210 b og 210 c gjelder likevel for vrak av slike skip som, med unntak for Svalbard og Jan Mayen, befinner seg her i riket eller i norsk økonomisk sone.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Reglene i kapittel 10 a gjelder med de begrensninger som følger av De forente nasjoners havrettskonvensjon, 1982, og folkerettslig sedvanerett på havrettens område. Overfor stater som ikke er tilsluttet vrakfjerningskonvensjonen, gjelder kapittelet med de begrensningene som følger av overenskomster med disse statene eller av folkeretten for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 461 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/1">§ 461. <i>York-Antwerpen-reglene</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Når ikke annet er avtalt, gjelder York-Antwerpen-reglene for hvilke skader, tap og kostnader som skal henføres til felleshavari, og for havarifordelingen. Kongen fastsetter hvilken versjon av York-Antwerpen-reglene som skal gjelde etter første punktum, og kunngjør reglene i sin engelske tekst og norsk oversettelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Kapittel 18 overskriften og nytt avsnitt I med ny § 471 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">Kapittel 18. Vrakfjerning, undersøkelse av sjøulykker, sjørettsskjønn og skipsbøker</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/2">I. Vrakfjerning</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/3">§ 471. <i>Plikt til å fjerne vrak og fremlegge forsikringsbevis</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Har en annen konvensjonsstat i tråd med vrakfjerningskonvensjonens regler fastslått at et vrak av et norsk skip som befinner seg i denne statens konvensjonsområde, utgjør en fare, skal den registrerte eieren fjerne vraket. Den registrerte eieren eller en annen interessent skal dessuten fremlegge bevis for forsikring eller annen økonomisk sikkerhet etter § 210 d for rette myndighet i denne staten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 210 h tredje ledd første punktum og fjerde ledd gjelder tilsvarende, jf. også § 210.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 475 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">§ 475. <i>Meldeplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Skipsføreren, den driftsansvarlige eller rederiet skal straks gi den myndighet Kongen bestemmer, melding om sjøulykke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Meldeplikt etter første ledd har også enhver som blir vitne til en sjøulykke eller som blir oppmerksom på vrakrester eller andre forhold som gir grunn til å frykte at det har inntruffet sjøulykke, dersom vedkommende ikke etter forholdene har grunn til å anta at slik melding er unødvendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Har et norsk skip vært innblandet i en hendelse som har forårsaket vrak i konvensjonsområdet til en annen stat som er tilsluttet vrakfjerningskonvensjonen, skal skipsføreren eller den driftsansvarlige for skipet dessuten umiddelbart melde fra om hendelsen til denne staten. § 210 h tredje ledd første punktum og fjerde ledd gjelder tilsvarende, jf. også § 210.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 503 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/avsnitt/1">§ 503 a. <i>Foreldelse etter kapittel 10 a</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Krav om dekning av kostnader til lokalisering, merking og fjerning av vrak etter reglene i kapittel 10 a faller bort dersom ikke søksmål er reist innen tre år fra den dagen da rette myndighet, i tråd med vrakfjerningskonvensjonens regler, fastslo at vraket utgjorde en fare.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Krav kan ikke i noe tilfelle reises senere enn seks år fra dagen for sjøulykken som forårsaket vraket. Dersom sjøulykken bestod i en serie hendelser, skal fristen løpe fra dagen for den første hendelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 506 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Med bøter eller fengsel inntil 6 måneder straffes den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer plikten i §§ 186, 197 eller 210 d eller forskrifter gitt i medhold av bestemmelsene, om å ha forsikring eller annen sikkerhet samt gyldige sertifikater.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-115/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann skal § 35 nytt fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Kongen kan gi forskrift med nærmere bestemmelser om fjerning av vrak.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-115/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 12. mai 2015 nr. 30 om endringer i sjøloven (erstatningsansvar ved transport av farlig gods m.m.) gjøres følgende endringer i del I:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Ny endring etter endringen av § 193 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 210 h annet ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">forurensingsskade som er omfattet av §§ 183, 191 eller 212
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Ny § 503 a blir ny § 503 b. Ledeteksten og paragrafoverskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Ny § 503 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/5/avsnitt/1">§ 503 b. <i>Foreldelse etter kapittel 11</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Ny endring etter endringen av § 505 annet punktum skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 506 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Med bøter eller fengsel inntil 6 måneder straffes den som forsettlig eller grovt uaktsomt overtrer plikten i §§ 186, 197, 210 d eller 218 eller forskrifter gitt i medhold av bestemmelsene, om å ha forsikring eller annen sikkerhet samt gyldige sertifikater.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-115/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Reglene om ansvar og forsikring i sjøloven kapittel 10 a får bare anvendelse på sjøulykker som inntreffer etter ikrafttredelsen av §§ 210 a og 210 d.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Departementet kan gi nærmere overgangsregler.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
