<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-04-20-10" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-04-20-10">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-04-20-10</id>
    <dato>20.04.2018 nr. 10</dato>
    <dato type="iso">2018-04-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-05-15-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0219</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til utlendingsloven (hjemmel til å gi generelle instrukser om tvangsmidler m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i utlendingsloven (hjemmel til å gi generelle instrukser om tvangsmidler m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.125 L (2016-2017), Innst.153 L (2017-2018), Lovvedtak 39 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 15. og 20. mars 2018. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-04-20-10/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 48 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Oppholdstillatelse med inntil seks måneders varighet kan gis til en søker som skal inngå ekteskap etter innreisen med en referanseperson som nevnt i § 40 første ledd. Det er et vilkår at begge parter er over 24 år. Bestemmelsene i § 40 tredje, femte og sjuende ledd, § 40 a og § 41 a gjelder tilsvarende. Dersom partene er omfattet av unntak fra 24-årskravet, jf. § 41 a, er det et vilkår at begge parter er over 18 år. Kongen kan fastsette nærmere vilkår i forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 108 sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Når allmenne hensyn krever det, skal Utlendingsdirektoratet anmelde forholdet når det er grunn til å tro at det har skjedd en overtredelse av annet ledd bokstav a eller tredje ledd bokstav a ved at det er gjort bruk av arbeidskraften til en utlending som ikke har nødvendig tillatelse etter loven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 128 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Departementet kan, uavhengig av de begrensningene som følger av § 76 annet ledd, instruere om saksbehandlingen og om alle prosessuelle beslutninger i enkeltsaker som kan berøre grunnleggende nasjonale interesser eller utenrikspolitiske hensyn. Departementet kan i enkeltsaker ikke instruere om bruk av tvangsmidler som besluttes i medhold av lovens kapittel 12, jf. § 130.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 130 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kongen kan gi forskrift med nærmere bestemmelser om pålegg om meldeplikt eller bestemt oppholdssted etter første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-04-20-10/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
