<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-14-95" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-14-95">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-14-95</id>
    <dato>14.12.2018 nr. 95</dato>
    <dato type="iso">2018-12-14</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1985-06-21-78</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1985-06-21-83</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-44</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-45</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-05-23-35</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-04-01-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2017-06-16</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1077</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til aksjelovgivningen mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i aksjelovgivningen mv. (oppløsning og avvikling, mellombalanser m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.100 L (2017-2018), Innst.70 L (2018-2019), Lovvedtak 11 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 29. november og 3. desember 2018. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 21. juni 1985 nr. 83 om ansvarlige selskaper og kommandittselskaper (Selskapsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskaper (aksjeloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper (allmennaksjeloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 23. mai 2003 nr. 35 om visse sider av elektronisk handel og andre informasjonssamfunnstjenester (ehandelsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 1. april 2005 nr. 14 om europeiske selskaper ved gjennomføring av EØS-avtalen vedlegg XXII nr. 10a (rådsforordning (EF) nr. 2157/2001) (SE-loven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 16. juni 2017 nr. 71 om endringer i aksjelovgivningen mv. (modernisering og forenkling).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-14-95/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskaper gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-2 første ledd nr. 2 oppheves. Nåværende nr. 3 til 5 blir nr. 2 til 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3-5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Hvis styret ikke finner grunnlag for å foreslå tiltak som nevnt i første ledd tredje punktum, eller slike tiltak ikke lar seg gjennomføre, skal det foreslå selskapet oppløst.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6-14 første ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Har selskapet ikke daglig leder, står styret for den daglige ledelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6-15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) Daglig leder skal minst hver fjerde måned gi styret underretning om selskapets virksomhet, stilling og resultatutvikling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8-2 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(1) Selskapet kan dele ut ekstraordinært utbytte på grunnlag av en mellombalanse som er fastsatt og revidert etter reglene for årsregnskap. Balansedagen kan ikke ligge lenger tilbake i tid enn seks måneder før dagen det treffes beslutning om ekstraordinært utbytte. Kravet i første punktum om at mellombalansen skal være revidert, gjelder ikke for selskaper som har registrert beslutning i Foretaksregisteret om å unnlate revisjon etter § 7-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 8-2 a nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(4) Besluttes det å dele ut ekstraordinært utbytte, skal mellombalansen sendes til Regnskapsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(5) Utdeling til aksjeeierne kan foretas først når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny § 8-2 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 8-2 b. <i>Innsending av mellombalanser til Regnskapsregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om innsending av mellombalanser til Regnskapsregisteret og bestemmelser som pålegger selskapet elektronisk innsending.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Departementet kan i forskrift gi bestemmelser som pålegger gebyr for å registrere mellombalanser i Regnskapsregisteret og om gebyrets størrelse og innkreving.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Ny § 8-2 c skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 8-2 c. <i>Innsynsrett i mellombalanser registrert i Regnskapsregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(1) Enhver har rett til å gjøre seg kjent med innholdet av mellombalansen hos Regnskapsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(2) Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om hvordan innholdet av mellombalanser skal gjøres tilgjengelig og om betaling av gebyr for innsyn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8-7 første ledd annet punktum oppheves. Nåværende tredje punktum blir annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 8-7 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(2) Beregningen av selskapets frie egenkapital etter første ledd første punktum kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende. Er beregningen foretatt på grunnlag av en mellombalanse, kan kredittgivningen eller sikkerhetsstillelsen foretas av selskapet først når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Nåværende annet og tredje ledd blir tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 8-10 første ledd annet punktum oppheves. Nåværende tredje og fjerde punktum blir annet og tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 8-10 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(2) Beregningen av selskapets frie egenkapital etter første ledd første punktum kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende. Er beregningen foretatt på grunnlag av en mellombalanse, kan den finansielle bistanden ytes av selskapet først når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Nåværende annet til femte ledd blir tredje til sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 8-10 sjette ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Kongen kan ved forskrift eller enkeltvedtak gjøre unntak fra reglene i første til femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 9-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">§ 9-3. <i>Krav til fri egenkapital mv</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(1) Et aksjeselskap kan bare erverve egne aksjer dersom vederlaget som skal ytes for aksjene, ligger innenfor rammen av de midler selskapet kan benytte til utdeling av utbytte etter § 8-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(2) Beregningen av selskapets frie egenkapital etter første ledd kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende. Er beregningen foretatt på grunnlag av en mellombalanse, kan aksjene erverves av selskapet først når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 10-20 første ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 10-20 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(2) Beregningen av selskapets frie egenkapital etter første ledd kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Nåværende annet og tredje ledd blir tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 10-22 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/avsnitt/1">§ 10-22. <i>Melding til Foretaksregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">(1) Generalforsamlingens beslutning om kapitalforhøyelsen skal meldes til Foretaksregisteret. Meldingen skal inneholde opplysninger om hvorvidt beslutningen er basert på sist godkjente årsregnskap eller en mellombalanse og datoen for fastsettelsen av årsregnskapet eller mellombalansen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(2) Aksjekapitalen anses forhøyd med det meldte beløp når kapitalforhøyelsen er registrert i Foretaksregisteret. Er beslutningen om kapitalforhøyelse basert på en mellombalanse, kan kapitalforhøyelsen tidligst registreres i Foretaksregisteret når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 12-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/1">§ 12-2. <i>Beregning av tap. Krav til egenkapital mv</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(1) Ved beregningen av selskapets tap etter § 12-1 første ledd nr 1, skal balansen i selskapets sist godkjente årsregnskap legges til grunn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">(2) Beslutning som nevnt i § 12-1 første ledd nr 2 og 3 kan ikke gjelde større beløp enn at selskapet etter nedsettingen har tilbake netto eiendeler som gir dekning for selskapets aksjekapital og øvrig bundet egenkapital etter §§ 3-2 og 3-3. Beregningen skal foretas på grunnlag av balansen i selskapets sist godkjente årsregnskap, likevel slik at det er den registrerte aksjekapitalen på beslutningstidspunktet som skal legges til grunn. § 8-1 annet til fjerde ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">(3) Beregningen av selskapets tap etter første ledd og krav til fri egenkapital etter annet ledd kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 12-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/avsnitt/1">§ 12-4. <i>Melding til Foretaksregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(1) Generalforsamlingens beslutning om å nedsette aksjekapitalen skal meldes til Foretaksregisteret. Meldingen skal inneholde opplysninger om hvorvidt beregningen etter § 12-2 er basert på sist godkjente årsregnskap eller en mellombalanse og datoen for fastsettelsen av årsregnskapet eller mellombalansen. Er beslutningen om kapitalnedsetting basert på en mellombalanse, kan beslutningen tidligst registreres i Foretaksregisteret når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(2) Er kapitalnedsettingen ikke meldt til Foretaksregisteret innen to måneder etter at beslutningen ble truffet, bortfaller kapitalnedsettingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 12-6 nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/1/avsnitt/1">Foretaksregisteret skal, så snart beslutningen om kapitalnedsetting er registrert, kunngjøre beslutningen i Brønnøysundregistrenes elektroniske kunngjøringspublikasjon og varsle selskapets kreditorer om at innsigelse mot at nedsettingen settes i kraft, må meldes til selskapet innen seks uker fra kunngjøringen. Det skal fremgå av kunngjøringen om hvorvidt beslutningen om kapitalnedsetting er basert på sist godkjente årsregnskap eller en mellombalanse. Kunngjøringen skal angi datoen for fastsettelsen av årsregnskapet eller mellombalansen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 12-6 nr. 5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/5/avsnitt/1">Kapitalnedsettingen faller bort dersom melding etter nr 3 ikke er sendt senest ett år etter at nedsettingen ble besluttet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 16-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/avsnitt/1">§ 16-2. <i>Styrets ansvar for å avvikle selskapet. Selskapets øvrige organer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(1) Avviklingen av selskapet hører under styret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(2) Når selskapet er besluttet oppløst, trer styret i stedet for daglig leder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(3) Bestemmelsene om styret i kapittel 6, herunder reglene om ansattes rett til å velge medlemmer av styret, gjelder tilsvarende under avviklingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(4) Reglene om generalforsamlingen og bedriftsforsamlingen gjelder under avviklingen så langt de passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 16-3 annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 16-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(1) Ved registrering av meldingen om oppløsning skal Foretaksregisteret kunngjøre beslutningen om å oppløse selskapet i Brønnøysundregistrenes elektroniske kunngjøringspublikasjon. I kunngjøringen skal selskapets kreditorer varsles om at de må melde sine krav til styrets leder innen seks uker fra kunngjøringen. Navn og adresse til styrets leder skal fremgå av kunngjøringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 16-5 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(3) Under avviklingen skal årsregnskap avlegges, revideres og sendes til Regnskapsregisteret etter samme regler som ellers. Kravet om at årsregnskap under avviklingen skal revideres, gjelder ikke for selskap som har registrert beslutning i Foretaksregisteret om å unnlate revisjon etter § 7-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 16-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/avsnitt/1">§ 16-6. <i>Avviklingsbalanse mv</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(1) Styret skal lage en oversikt over selskapets eiendeler, rettigheter og forpliktelser, og gjøre opp en balanse med henblikk på avviklingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(2) Oversikten og balansen skal revideres. Dette gjelder likevel ikke for selskap som har registrert beslutning i Foretaksregisteret om å unnlate revisjon etter § 7-6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(3) Oversikten og balansen skal legges ut på selskapets kontor til ettersyn for aksjeeierne. Skal oversikten og balansen revideres etter annet ledd, skal disse legges ut i revidert stand. Det samme gjelder dersom oversikten og balansen er revidert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">(4) Kopi av balansen skal sendes til alle aksjeeiere med kjent adresse. Det samme gjelder revisors erklæring dersom balansen skal revideres etter annet ledd eller den er revidert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">§ 16-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(1) Styret skal sørge for at selskapets forpliktelser dekkes i den utstrekning ikke kreditor har frafalt sitt krav eller samtykker i å ta en annen som debitor i stedet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 16-10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/avsnitt/1">§ 16-10. <i>Endelig oppløsning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">(1) Etter avsluttet utdeling, skal styret legge frem et revidert sluttoppgjør for generalforsamlingen. Kravet om at sluttoppgjøret skal være revidert, gjelder ikke for selskap som har registrert beslutning i Foretaksregisteret om å unnlate revisjon etter § 7-6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">(2) Når sluttoppgjøret er godkjent av generalforsamlingen, skal det meldes til Foretaksregisteret at selskapet er endelig oppløst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">(3) Bestemmelsene i §§ 17-3 til 17-5 gjelder også etter endelig oppløsning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">(4) Styret skal sørge for at selskapsdokumentasjonen oppbevares i minst ti år etter regnskapsårets slutt det året selskapet er endelig oppløst, jf. § 1-6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">(5) Styret skal sørge for at selskapets oppbevaringspliktige regnskapsmateriale oppbevares i samsvar med bokføringslovens bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 16-11 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Er beløpet så lite at en etterutlodning ville medføre uforholdsmessig ulempe eller kostnad, kan styret i stedet anvende det til veldedige, humanitære eller miljømessige formål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 16-12 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Overfor slik kreditor hefter dessuten styrets medlemmer solidarisk uten begrensning, hvis det ikke godtgjøres at de har opptrådt med tilbørlig aktsomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 16-13 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">(3) Omgjøringen av en beslutning om oppløsning skal straks meldes til Foretaksregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">§ 16-14 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Styret skal gis anledning til å uttale seg før avgjørelsen treffes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-14-95/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 6-7 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Et styremedlem har rett til å tre tilbake før tjenestetiden er ute.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 6-15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">(1) Daglig leder skal minst hver måned gi styret underretning om selskapets virksomhet, stilling og resultatutvikling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 8-2 a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(1) Selskapet kan dele ut ekstraordinært utbytte på grunnlag av en mellombalanse som er fastsatt og revidert etter reglene for årsregnskap. Balansedagen kan ikke ligge lenger tilbake i tid enn seks måneder før dagen det treffes beslutning om ekstraordinært utbytte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 8-2 a nytt fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">(4) Besluttes det å dele ut ekstraordinært utbytte, skal mellombalansen sendes til Regnskapsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">(5) Utdeling til aksjeeierne kan foretas først når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Ny § 8-2 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/avsnitt/1">§ 8-2 b. <i>Innsending av mellombalanser til Regnskapsregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">(1) Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om innsending av mellombalanser til Regnskapsregisteret og bestemmelser som pålegger selskapet elektronisk innsending.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">(2) Departementet kan i forskrift gi bestemmelser som pålegger gebyr for å registrere mellombalanser i Regnskapsregisteret og om gebyrets størrelse og innkreving.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Ny § 8-2 c skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/14/avsnitt/1">§ 8-2 c. <i>Innsynsrett i mellombalanser registrert i Regnskapsregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">(1) Enhver har rett til å gjøre seg kjent med innholdet av mellombalansen hos Regnskapsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">(2) Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om hvordan innholdet av mellombalanser skal gjøres tilgjengelig og om betaling av gebyr for innsyn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">§ 8-7 første ledd annet punktum oppheves. Nåværende tredje punktum blir annet punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">§ 8-7 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">(2) Beregningen av selskapets frie egenkapital etter første ledd første punktum kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende. Er beregningen foretatt på grunnlag av en mellombalanse, kan kredittgivningen eller sikkerhetsstillelsen foretas av selskapet først når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Nåværende annet og tredje ledd blir nye tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">§ 8-10 første ledd annet punktum oppheves. Nåværende tredje og fjerde punktum blir annet og tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">§ 8-10 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">(2) Beregningen av selskapets frie egenkapital etter første ledd første punktum kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende. Er beregningen foretatt på grunnlag av en mellombalanse, kan den finansielle bistanden ytes av selskapet først når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">Nåværende annet til femte ledd blir tredje til sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">§ 8-10 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">(6) Kongen kan ved forskrift eller enkeltvedtak gjøre unntak fra reglene i første til femte ledd for erverv av aksjer av eller for ansatte i selskapet eller i selskap i samme konsern.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">§ 9-3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/27/avsnitt/1">§ 9-3. <i>Krav til fri egenkapital mv</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">(1) Et allmennaksjeselskap kan bare erverve egne aksjer dersom vederlaget som skal ytes for aksjene, ligger innenfor rammen av de midler selskapet kan benytte til utdeling av utbytte etter § 8-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29">(2) Beregningen av selskapets frie egenkapital etter første ledd kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende. Er beregningen foretatt på grunnlag av en mellombalanse, kan aksjene erverves av selskapet først når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30">§ 10-20 første ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">§ 10-20 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">(2) Beregningen av selskapets frie egenkapital etter første ledd kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/33">Nåværende annet og tredje ledd blir tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/34">§ 10-22 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/34/avsnitt/1">§ 10-22. <i>Melding til Foretaksregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/35">(1) Generalforsamlingens beslutning om kapitalforhøyelsen skal meldes til Foretaksregisteret. Meldingen skal inneholde opplysninger om hvorvidt beslutningen er basert på sist godkjente årsregnskap eller en mellombalanse og datoen for fastsettelsen av årsregnskapet eller mellombalansen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/36">(2) Aksjekapitalen anses forhøyd med det meldte beløp når kapitalforhøyelsen er registrert i Foretaksregisteret. Er beslutningen om kapitalforhøyelse basert på en mellombalanse, kan kapitalforhøyelsen tidligst registreres i Foretaksregisteret når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/37">§ 12-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/37/avsnitt/1">§ 12-2. <i>Beregning av tap. Krav til egenkapital mv</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/38">(1) Ved beregningen av selskapets tap etter § 12-1 første ledd nr 1, skal balansen i selskapets sist godkjente årsregnskap legges til grunn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/39">(2) Beslutning som nevnt i § 12-1 første ledd nr 2 og 3 kan ikke gjelde større beløp enn at selskapet etter nedsettingen har tilbake netto eiendeler som gir dekning for selskapets aksjekapital og øvrig bundet egenkapital etter §§ 3-2 og 3-3. Beregningen skal foretas på grunnlag av balansen i selskapets sist godkjente årsregnskap, likevel slik at det er den registrerte aksjekapitalen på beslutningstidspunktet som skal legges til grunn. § 8-1 annet til fjerde ledd gjelder tilsvarende. Revisor skal bekrefte at det etter nedsettingen vil være full dekning for selskapets bundne egenkapital.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/40">(3) Beregningen av selskapets tap etter første ledd og krav til fri egenkapital etter annet ledd kan foretas på grunnlag av en mellombalanse. I så fall gjelder § 8-2 a første og fjerde ledd tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/41">§ 12-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/41/avsnitt/1">§ 12-4. <i>Melding til Foretaksregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/42">(1) Generalforsamlingens beslutning om å nedsette aksjekapitalen skal meldes til Foretaksregisteret. Meldingen skal inneholde opplysninger om hvorvidt beregningen etter § 12-2 er basert på sist godkjente årsregnskap eller en mellombalanse og datoen for fastsettelsen av årsregnskapet eller mellombalansen. Er beslutningen om kapitalnedsetting basert på en mellombalanse, kan beslutningen tidligst registreres i Foretaksregisteret når mellombalansen er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/43">(2) Er kapitalnedsettingen ikke meldt til Foretaksregisteret innen to måneder etter at beslutningen ble truffet, bortfaller kapitalnedsettingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/44">§ 12-6 nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/44/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/44/liste/1/avsnitt/1">Foretaksregisteret skal, så snart beslutningen om kapitalnedsetting er registrert, kunngjøre beslutningen i Brønnøysundregistrenes elektroniske kunngjøringspublikasjon og varsle selskapets kreditorer om at innsigelse mot at nedsettingen settes i kraft, må meldes til selskapet innen seks uker fra kunngjøringen. Det skal fremgå av kunngjøringen om hvorvidt beslutningen om kapitalnedsetting er basert på sist godkjente årsregnskap eller en mellombalanse. Kunngjøringen skal også angi datoen for fastsettelsen av årsregnskapet eller mellombalansen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/45">§ 12-6 nr. 5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/45/liste/5/avsnitt/1">Kapitalnedsettingen faller bort dersom melding etter nr 3 ikke er sendt senest ett år etter at nedsettingen ble besluttet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/46">§ 13-8 nr. 3 nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/47">Mellombalansene skal sendes til Regnskapsregisteret.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/47/marg/1">Nåværende fjerde punktum blir femte punktum.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/48">§ 13-14 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/48/avsnitt/1">§ 13-14. <i>Melding av fusjonsbeslutningene til Foretaksregisteret</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/49">(1) Senest en måned etter at fusjonsplanen er godkjent av generalforsamlingene, og eventuelt av styret, i alle de selskapene som deltar i fusjonen, skal beslutningene meldes til Foretaksregisteret. Oversittes fristen, bortfaller beslutningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/50">(2) I meldingen til Foretaksregisteret etter første ledd skal det opplyses om hvorvidt det er utarbeidet mellombalanser etter § 13-8 nr. 3 og datoen for fastsettelsen av mellombalansene. Er det utarbeidet mellombalanser, kan melding av fusjonsbeslutningene etter første ledd tidligst registreres i Foretaksregisteret når mellombalansene er registrert i og kunngjort av Regnskapsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/51">§ 13-15 nytt annet og tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/52">Det skal fremgå av kunngjøringen om hvorvidt det er utarbeidet mellombalanser etter § 13-8 nr. 3. Kunngjøringen skal i så fall også angi datoen for fastsettelsen av mellombalansene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/53">§ 13-32 første ledd nr. 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/53/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/53/liste/1/avsnitt/1">alle utenlandske selskaper som deltar i fusjonen, har meldt fusjonsattesten fra den ansvarlige myndigheten i den EØS-staten selskapet er registrert, innen seks måneder etter tidspunktet for utstedelse av attesten, sammen med en kopi av fusjonsplanen som er godkjent av generalforsamlingen i selskapet,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/54">§ 16-2 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/54/avsnitt/1">§ 16-2. <i>Styrets ansvar for å avvikle selskapet. Selskapets øvrige organer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/55">(1) Avviklingen av selskapet hører under styret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/56">(2) Når selskapet er besluttet oppløst, trer styret i stedet for daglig leder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/57">(3) Bestemmelsene om styret i kapittel 6, herunder reglene om ansattes rett til å velge medlemmer av styret, gjelder tilsvarende under avviklingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/58">(4) Reglene om generalforsamlingen og bedriftsforsamlingen gjelder under avviklingen så langt de passer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/59">§ 16-3 annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/60">§ 16-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/61">(1) Ved registrering av meldingen om oppløsning skal Foretaksregisteret kunngjøre beslutningen om å oppløse selskapet i Brønnøysundregistrenes elektroniske kunngjøringspublikasjon. I kunngjøringen skal selskapets kreditorer varsles om at de må melde sine krav til styrets leder innen seks uker fra kunngjøringen. Navn og adresse til styrets leder skal fremgå av kunngjøringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/62">§ 16-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/62/avsnitt/1">§ 16-6. <i>Avviklingsbalanse mv</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/63">(1) Styret skal lage en oversikt over selskapets eiendeler, rettigheter og forpliktelser, og gjøre opp en balanse med henblikk på avviklingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/64">(2) Oversikten og balansen skal revideres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/65">(3) Oversikten og balansen skal i revidert stand legges ut på selskapets kontor til ettersyn for aksjeeierne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/66">(4) Kopi av balansen med revisors erklæring skal sendes til alle aksjeeiere med kjent adresse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/67">§ 16-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/68">(1) Styret skal sørge for at selskapets forpliktelser dekkes i den utstrekning ikke kreditor har frafalt sitt krav eller samtykker i å ta en annen som debitor i stedet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/69">§ 16-10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/69/avsnitt/1">§ 16-10. <i>Endelig oppløsning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/70">(1) Etter avsluttet utdeling, skal styret legge frem et revidert sluttoppgjør for generalforsamlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/71">(2) Når sluttoppgjøret er godkjent av generalforsamlingen, skal det meldes til Foretaksregisteret at selskapet er endelig oppløst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/72">(3) Bestemmelsene i §§ 17-3 til 17-5 gjelder også etter endelig oppløsning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/73">(4) Styret skal sørge for at selskapsdokumentasjonen oppbevares i minst ti år etter regnskapsårets slutt det året selskapet er endelig oppløst, jf. § 1-6. Styret skal også sørge for at kopi av aksjeeierregisteret oppbevares i minst ti år etter regnskapsårets slutt det året selskapet er endelig oppløst, slik dette er når selskapet registreres som endelig oppløst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/74">(5) Styret skal sørge for at selskapets oppbevaringspliktige regnskapsmateriale oppbevares i samsvar med bokføringslovens bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/75">§ 16-11 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/76">Er beløpet så lite at en etterutlodning ville medføre uforholdsmessig ulempe eller kostnad, kan styret i stedet anvende det til veldedige, humanitære eller miljømessige formål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/77">§ 16-12 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/78">Overfor slik kreditor hefter dessuten styrets medlemmer solidarisk uten begrensning, hvis det ikke godtgjøres at de har opptrådt med tilbørlig aktsomhet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/79">§ 16-13 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/80">(3) Omgjøringen av en beslutning om oppløsning skal straks meldes til Foretaksregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/81">§ 16-14 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/82">Styret skal gis anledning til å uttale seg før avgjørelsen treffes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-14-95/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 21. juni 1985 nr. 78 om registrering av foretak gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 3-1 første ledd nr. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Selskapets forretningskontor i riket.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 9-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Den som har fått melding i samsvar med § 5-3 første ledd, kan ikke reise søksmål om registerførerens vedtak uten å ha nyttet sin rett til å klage over vedtaket etter § 9-1 og klage er avgjort av departementet. Forvaltningsloven § 27 tredje ledd og § 27 b får tilsvarende anvendelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-14-95/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 21. juni 1985 nr. 83 om ansvarlige selskaper og kommandittselskaper gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 1-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">(1) Hvis ikke noe annet følger av loven her, kan selskapet bruke elektronisk kommunikasjon når det skal gi meldinger, varsler, informasjon, dokumenter, underretninger og liknende etter denne loven til en deltaker, dersom deltakeren uttrykkelig har godtatt dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 2-28 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Når ikke annet er avtalt kan selskapsandel bare gå over til ny eier med samtykke fra alle de øvrige deltakere. Som vilkår for samtykke kan deltakerne kreve sikkerhet for selskapets rettigheter etter skattebetalingsloven § 16-1 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">§ 2-34 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">(2) Som vilkår for utbetaling etter første ledd kan selskapet og de øvrige deltakere kreve sikkerhet for selskapets rettigheter etter skattebetalingsloven § 16-1 tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-14-95/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 1. april 2005 nr. 14 om europeiske selskaper ved gjennomføring av EØS-avtalen vedlegg XXII nr. 10a (rådsforordning (EF) nr. 2157/2001) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 2 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Kongen kan også gi forskrift om ledelsesorganene i europeiske selskaper som driver virksomhet etter finansforetaksloven, og kan i en slik forskrift gjøre unntak fra bestemmelser i loven i den utstrekning dette innebærer nødvendige tilpasninger til SE-forordningen og direktivet om arbeidstakernes innflytelse nevnt i forordningen artikkel 1 nr. 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">§ 7 annet ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">For selskaper som driver virksomhet som faller inn under de lover som er nevnt i bokstav a og b, gjelder i tillegg krav om godkjennelse eller tillatelse etter følgende bestemmelser:
<liste id="/kapittel/v/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">finansforetaksloven § 12-1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">verdipapirhandelloven § 11-4.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-14-95/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 23. mai 2003 nr. 35 om visse sider av elektronisk handel og andre informasjonssamfunnstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 2 bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">behandling av personopplysninger etter personopplysningsloven med forskrifter, ekomloven med forskrifter og lov 9. september 2016 nr. 80 om reservasjonssystemer for flyreiser mv.,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">§ 6 bokstav g og h skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">markedsføring av andeler i verdipapirfond, jf. verdipapirfondloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">utstedelse av elektroniske penger av en institusjon som går inn under et unntak gitt i medhold av finansforetaksloven § 2-10 fjerde ledd, og
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">Ny § 21 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/4/avsnitt/1">§ 21. <i>Ikrafttredelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">Loven trer i kraft 1. juli 2003.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-14-95/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 16. juni 2017 nr. 71 om endringer i aksjelovgivningen mv. (modernisering og forenkling) oppheves i del I nye nr. 1 og 2 i aksjeloven § 7-6 annet ledd annet punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-14-95/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelser til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Departementet kan gi nærmere overgangsbestemmelser.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
