<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-121" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-121">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-121</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 121</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-10-51</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1128</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til statsborgerloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i statsborgerloven (avvikling av prinsippet om ett statsborgerskap)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.111 L (2017-2018), Innst.74 L (2018-2019), Lovvedtak 17 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 6. og 10. desember 2018. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap (statsborgerloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-121/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 første ledd bokstav f og g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">fyller kravene om norskopplæring og kunnskaper i norsk muntlig og samfunnskunnskap fastsatt i § 8, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">ikke er ilagt straff eller strafferettslig særreaksjon eller har utholdt karenstid, jf. § 9.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 7 første ledd bokstav h oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 16 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For søkere som er statsløse gjelder ikke vilkårene i § 7 første ledd bokstav b og e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Barn under 18 år av den som erverver eller har ervervet norsk statsborgerskap etter bestemmelsene i kapitlet her, har etter søknad rett til norsk statsborgerskap såfremt de fyller vilkårene i § 7 første ledd bokstav a, c og g, og det ikke foreligger forhold som nevnt i § 7 annet ledd. Det samme gjelder barn av foreldre som har ervervet norsk statsborgerskap i medhold av §§ 20, 21 eller 22 a. Søkerens alder på søknadstidspunktet er avgjørende for om søkeren kan erverve norsk statsborgerskap etter paragrafen her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 20 første ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 21 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">§ 21. <i>Gjenerverv ved melding</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Den som har tapt det norske statsborgerskapet og deretter bare har vært statsborger av annet nordisk land, har ved melding rett til å få det norske statsborgerskapet tilbake såfremt melderen har bosatt seg i riket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 22 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Barn under 18 år av den som erverver statsborgerskap etter bestemmelsene i §§ 20 eller 21 får automatisk norsk statsborgerskap ved foreldrenes erverv, såfremt barnet er bosatt i riket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Nytt kapittel 4 A med § 22 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">Kapittel 4 A Gjenerverv av norsk statsborgerskap ved melding</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/2">§ 22 a. <i>Gjenerverv av norsk statsborgerskap ved melding</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Den som har tapt norsk statsborgerskap ved erverv av et annet statsborgerskap, eller ved manglende løsning fra et annet statsborgerskap, har ved melding rett til å bli norsk statsborger. Melderen må ha klarlagt sin identitet for å kunne gjenerverve norsk statsborgerskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Meldere som etter å ha tapt norsk statsborgerskap, er ilagt ubetinget fengselsstraff, forvaring eller en strafferettslig særreaksjon, har ikke rett til norsk statsborgerskap etter første ledd. Det samme gjelder meldere som er siktet eller tiltalt for et straffbart forhold som kan føre til ubetinget fengselsstraff, forvaring eller en strafferettslig særreaksjon. En uttømmende og utvidet politiattest, jf. politiregisterloven § 41 nr. 2, skal følge en melding om gjenerverv av statsborgerskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Meldere som etter å ha tapt norsk statsborgerskap, er domfelt for overtredelse av en bestemmelse i straffeloven kapitlene 16, 17 eller 18 som kan føre til fengselsstraff i seks år eller mer, med unntak av straffeloven § 127, jf. § 123, har ikke rett til norsk statsborgerskap etter første ledd. Det samme gjelder dersom melderen er domfelt for overtredelse av tilsvarende bestemmelser i straffeloven 1902.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Melderen må sannsynliggjøre å ha hatt opphold i Norge på til sammen seks måneder før fylte 22 år. Dette kravet gjelder ikke meldere som tidligere har ervervet norsk statsborgerskap ved søknad.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Melderen har ikke rett til norsk statsborgerskap etter første ledd dersom hensynet til grunnleggende nasjonale interesser eller utenrikspolitiske hensyn taler mot.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Kongen kan gi forskrift om kravet til klarlagt identitet og til politiattest.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 23 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 26 første ledd oppheves. Nåværende annet ledd blir første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 27 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Søknad om norsk statsborgerskap inngis til politiet eller norsk utenriksstasjon som forbereder saken. Utlendingsdirektoratet avgjør søknaden. Melding om norsk statsborgerskap inngis til politiet som forbereder saken. Melding om gjenerverv av norsk statsborgerskap etter § 22 a kan også inngis til norsk utenriksstasjon. Utlendingsdirektoratet treffer vedtak om meldingen skal godtas eller ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 31 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Bestemmelsene i denne paragrafen gjelder tilsvarende for erverv av norsk statsborgerskap etter §§ 21, 22 a og 37.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-121/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tiden Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
