<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-05-25-20" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-25-20">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-25-20</id>
    <dato>25.05.2018 nr. 20</dato>
    <dato type="iso">2018-05-25</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-07-07-68</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0323</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til ov om avgift til forskning og utvikling i fiskeri- og havbruksnæringen</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov om avgift til forskning og utvikling i fiskeri- og havbruksnæringen (forvaltningen av Fiskeri- og havbruksnæringens forskningsfond)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.37 L (2017-2018), Innst.154 L (2017-2018), Lovvedtak 49 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 19. april 2018. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 7. juli 2000 nr. 68 om avgift til forskning og utvikling i fiskeri- og havbruksnæringen.</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-25-20/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 7. juli 2000 nr. 68 om avgift til forskning og utvikling i fiskeri- og havbruksnæringen gjøres det følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 3. <i>Forvaltning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Avgiftsmidlene forvaltes av et aksjeselskap hvor staten eier alle aksjene. Aksjeselskapet skal utføre de oppgaver som er fastsatt i eller i medhold av loven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Utgifter til forvaltning og administrasjon av aksjeselskapet dekkes av avgiftsmidlene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forvaltningsloven gjelder for aksjeselskapet. Enkeltvedtak som selskapet treffer, kan ikke påklages, og vedtakene kan bare omgjøres av selskapet selv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Arkivlova kapittel II om offentlige arkiv gjelder for selskapet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 5. <i>Forskrifter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Departementet kan gi forskrift om aksjeselskapets organisering og saksbehandling, oppløsning av selskapet, saksbehandlingen i saker om vedtak etter § 2 og omfanget av opplysningsplikten etter § 4.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-25-20/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Selskapet skal treffe avgjørelse i saker som ikke er endelig avgjort på det tidspunktet loven begynner å gjelde.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
