<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-06-15-34" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-34">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-15-34</id>
    <dato>15.06.2018 nr. 34</dato>
    <dato type="iso">2018-06-15</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-04-08-7</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-10-51</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0514</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til barnelova og statsborgerloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i barnelova og statsborgerloven (foreldreskap og statsborgerskap for barn født i utlandet)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.82 L (2017-2018), Innst.336 L (2017-2018), Lovvedtak 76 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 6. og 11. juni 2018. Fremmet av Barne- og likestillingsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap (statsborgerloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-34/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 8. april 1981 nr. 7 om barn og foreldre gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 andre ledd første punktum bokstav d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">utsend utenrikstenestemann dersom faren er i utlandet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4 nye femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Er det naudsynt for å fastslå farskapen til eit barn født i utlandet, kan myndigheita be om ei eigna prøve til DNA-analyse for barnet og for han som vil erklære seg som far, dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">barnet, mora eller han som vil erklære seg som far, ikkje kan godtgjere identiteten sin, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">det er grunn til å tru at det for å få norsk statsborgarskap til barnet er gitt urette opplysningar om kven som er far.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Det er òg eit vilkår at opplysningane i saka elles ikkje gir grunnlag for med rimeleg sikkerheit å fastslå farskapen. Dersom DNA-analyse godtgjer at mannen ikkje kan vere far til barnet, kan han ikkje erklære farskap. Det same gjeld om han avslår ei oppmoding om DNA-analyse.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Departementet kan ved forskrift gje utfyllande reglar om gjennomføring av reglane i femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 81 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Farskap skal ikkje fastsetjast i Noreg dersom partane har nær tilknyting til ein annan stat der dei kan krevje fastsetjing av farskapen, og saka vil bli betre opplyst og handsama i denne staten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Andre ledd blir nytt tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-34/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Barn blir norsk statsborger ved fødselen dersom faren eller moren er norsk statsborger og foreldreskapet følger av barneloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 37 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Barn under 18 år født før loven her trådte i kraft som ikke er norsk statsborger, har ved melding rett til å bli norsk statsborger dersom faren var norsk statsborger da barnet ble født og farskapet følger av barneloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-34/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til ulik tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
