<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-06-15-41" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-41">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-15-41</id>
    <dato>15.06.2018 nr. 41</dato>
    <dato type="iso">2018-06-15</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-80</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0472</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til introduksjonsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i introduksjonsloven (opplæring i mottak og behandling av personopplysninger mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.45 L (2017-2018), Innst.327 L (2017-2018), Lovvedtak 63 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 31. mai og 4. juni 2018. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-41/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 1. <i>Lovens formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Formålet med denne loven er å styrke nyankomne innvandreres mulighet for deltakelse i yrkes- og samfunnslivet, og deres økonomiske selvstendighet. Loven skal videre legge til rette for at asylsøkere raskt får kjennskap til norsk språk, kultur og samfunnsliv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Rett og plikt til deltakelse i introduksjonsprogram gjelder for nyankommet utlending mellom 18 og 55 år som har behov for grunnleggende kvalifisering og som har fått
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">asyl, jf. utlendingsloven § 28,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">oppholdstillatelse etter innreisetillatelse som overføringsflyktning, jf. utlendingsloven § 35 tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">fornybar oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 38 første ledd på grunnlag av søknad om asyl, eller kollektiv beskyttelse i massefluktsituasjon, jf. utlendingsloven § 34,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">oppholdstillatelse som familiemedlemmer til personer som nevnt i bokstav a, b og c, jf. utlendingsloven kapittel 6. For å være omfattet av denne bestemmelsen er det et vilkår at personer som nevnt i bokstav a, b og c ikke har vært bosatt i en kommune i mer enn fem år før det søkes om familiegjenforening eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">fornybar oppholdstillatelse etter utlendingsloven § 53 første ledd bokstav b, § 53 annet ledd eller § 53 tredje ledd. For personer som nevnt i første punktum gjelder retten og plikten til å delta i introduksjonsprogram i to år fra det tidspunkt det er gitt oppholdstillatelse på grunnlagene som er nevnt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 tredje ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">arbeids- eller utdanningsrettede tiltak.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">§ 5. <i>Programmets varighet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Programmet kan vare i inntil to år, med tillegg av godkjent permisjon. Når det vil styrke den enkeltes mulighet for overgang til arbeid eller ordinær utdanning, eller styrke muligheten for å nå målsettingen i den individuelle planen, kan programmet forlenges til inntil tre år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 6. <i>Individuell plan</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det skal utarbeides en individuell plan for den som skal delta i introduksjonsprogram. Planen skal utformes på bakgrunn av en kartlegging av vedkommendes opplæringsbehov og av hvilke tiltak vedkommende kan nyttiggjøre seg. Planen skal bygge videre på tiltak som vedkommende har gjennomført før bosetting i kommunen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Planen skal minst inneholde programmets start og tidsfaser og en angivelse av tiltakene i programmet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det skal begrunnes i planen hvilke arbeids- eller utdanningsrettede tiltak, jf. § 4 tredje ledd bokstav c, som er valgt, og hvordan disse vil styrke den enkeltes mulighet for deltakelse i yrkeslivet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Planen skal utarbeides i samråd med vedkommende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Planen skal tas opp til ny vurdering jevnlig, og alltid ved vesentlige endringer i den enkeltes livssituasjon og ved forlengelse av introduksjonsprogrammet etter § 5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Den individuelle planen i introduksjonsprogrammet skal ses i sammenheng med den individuelle planen for opplæring i norsk og samfunnskunnskap.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 19 annet ledd annet punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">§ 20. <i>Forskrifter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av kapittelet her, herunder om målene for opplæringen, fravær og permisjon, og om innholdet i og gjennomføringen av prøver i norsk og samfunnskunnskap. Departementet kan også gi forskrift om reaksjoner ved overtredelse av bestemmelser om gjennomføring av prøver i norsk og samfunnskunnskap.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nytt kapittel 4 A med §§ 20 a til 20 c skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/1">Kapittel 4 A Opplæring i mottak</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/avsnitt/2">§ 20 a. <i>Plikt til deltakelse i opplæring i mottak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Plikt til deltakelse i opplæring i norsk og opplæring i norsk kultur og norske verdier gjelder for asylsøkere over 16 år i mottak. Plikten til deltakelse inntrer etter registrering i mottaket. Plikten gjelder ikke for
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">asylsøkere som er omfattet av 48-timers-prosedyren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">asylsøkere som er omfattet av Dublin-prosedyren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">asylsøkere over 18 år som har blitt nektet realitetsbehandling av søknad om oppholdstillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">asylsøkere som har fått vedtak fra Utlendingsdirektoratet om avslag eller innvilgelse av søknad om oppholdstillatelse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom særlige helsemessige eller andre tungtveiende grunner tilsier det, kan kommunen etter søknad frita asylsøkeren fra plikten til deltakelse etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Dersom asylsøkeren deltar i opplæring i norsk etter opplæringslova, kan kommunen etter søknad frita asylsøkeren fra plikten til deltakelse i opplæring i norsk etter første ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 20 b. <i>Kommunens ansvar for opplæring i mottak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Kommunen skal sørge for opplæring i norsk og opplæring i norsk kultur og norske verdier så snart som mulig etter at asylsøkere som omfattes av plikten etter § 20 a, er registrert i et mottak i kommunen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">§ 20 c. <i>Forskrifter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av kapittelet her, herunder om kommunens ansvar, omfanget av og innholdet i opplæringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 21 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Som enkeltvedtak etter denne loven regnes avgjørelser om
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">tildeling av introduksjonsprogram, introduksjonsstønad og opplæring i norsk og samfunnskunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">vesentlig endring av individuell plan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">stansning av introduksjonsprogrammet eller opplæring i norsk og samfunnskunnskap for den enkelte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d/avsnitt/1">permisjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/e/avsnitt/1">trekk i introduksjonsstønaden med 50 prosent eller mer av en enkelt utbetaling, og som minst tilsvarer 1/12 av folketrygdens grunnbeløp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/f/avsnitt/1">avslag eller innvilgelse av søknad om fritak fra plikt til opplæring etter § 20 a annet og tredje ledd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 23 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">§ 23. <i>Fylkesmannens tilsynsvirksomhet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Fylkesmannen skal føre tilsyn med kommunens oppfyllelse av plikter etter kapitlene 2 til 4 A og registrering i personregister etter § 25 a annet ledd av opplysninger om deltakelse i introduksjonsprogram, opplæring i norsk og samfunnskunnskap og opplæring i norsk og opplæring i norsk kultur og norske verdier i mottak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Reglene i kommuneloven kapittel 10 A gjelder for tilsyn etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Departementet kan gi forskrift om tilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 24 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/avsnitt/1">§ 24. <i>Kommunens plikt til å føre internkontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Kommunen skal føre internkontroll for å sikre at virksomhet og tjenester etter kapitlene 2 til 4 A og registrering i personregister etter § 25 a annet ledd av opplysninger om deltakelse i introduksjonsprogram, opplæring i norsk og samfunnskunnskap og opplæring i norsk og opplæring i norsk kultur og norske verdier i mottak er i samsvar med kravene i loven. Kommunen må kunne gjøre rede for hvordan den oppfyller denne plikten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Departementet kan gi forskrift om plikten til å føre internkontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 25 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">§ 25. <i>Behandling av personopplysninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Offentlige organer kan behandle personopplysninger, herunder sensitive personopplysninger, når det er nødvendig for å utføre oppgaver i forbindelse med
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/a/avsnitt/1">tiltak for å gi asylsøkere kjennskap til norsk språk, kultur og samfunnsliv</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/b/avsnitt/1">tiltak for å gi innvandrere kunnskap og ferdigheter for å kunne delta i det norske samfunnslivet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/c/avsnitt/1">gjennomføring av prøver for dokumentasjon av norskkunnskaper og samfunnskunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/d/avsnitt/1">bosetting av innvandrere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/e/avsnitt/1">utbetaling av tilskudd for tiltak som nevnt i bokstav a, b og d</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Personopplysninger nevnt i første ledd kan innhentes fra utlendingsmyndighetene og folkeregistermyndigheten uten hinder av lovbestemt taushetsplikt. Når hensynet til barnets beste gjør det nødvendig, kan personopplysninger nevnt i første ledd innhentes fra barnevernet og krisesentre uten hinder av lovbestemt taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Personopplysninger nevnt i første ledd kan utveksles mellom offentlige organer som har behov for opplysningene for å utføre oppgaver nevnt i første ledd, uten hinder av lovbestemt taushetsplikt. Unntaket fra taushetsplikten gjelder ikke taushetsplikt etter helsepersonelloven. Dersom det er tilstrekkelig for å oppnå formålet, skal opplysningene kun utleveres i statistisk form eller ved at individualiserende kjennetegn utelates på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Like med offentlige organer regnes organisasjoner og private som utfører oppgaver nevnt i første ledd for stat, fylkeskommune eller kommune.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Departementet kan gi forskrift om behandlingen av personopplysninger etter denne loven, herunder om krav til behandlingen, innhenting av personopplysninger og hvilke personopplysninger som kan behandles. Det kan også gis forskrift om innhenting av personopplysninger fra helsepersonell og om utlevering av personopplysninger til utlendingsmyndighetene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Ny § 25 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/1">§ 25 a. <i>Personregister og plikt til å registrere opplysninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Det skal opprettes nasjonale personregistre for formålene nevnt i § 25 første ledd. Utlevering av personopplysninger til organer nevnt i § 25 første ledd kan skje gjennom direkte søketilgang i slike personregistre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Kommunen har plikt til å registrere personopplysninger om personer i kommunen som omfattes av introduksjonsloven i personregister nevnt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Departementet kan gi forskrift om nasjonale personregistre etter denne paragrafen og om kommunens plikt til å registrere personopplysninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Ny § 25 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/avsnitt/1">§ 25 b. <i>Pålegg om å utlevere personopplysninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Når det er nødvendig i den enkelte sak, kan offentlige organer som har oppgaver etter denne loven, pålegge følgende organer å utlevere personopplysninger om asylsøkere og innvandrere uten hinder av lovbestemt taushetsplikt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a/avsnitt/1">Integrerings- og mangfoldsdirektoratet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">Kompetanse Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c/avsnitt/1">Arbeids- og velferdsetaten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/d/avsnitt/1">Utlendingsdirektoratet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/e/avsnitt/1">Utlendingsnemnda</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/f/avsnitt/1">folkeregistermyndigheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/g/avsnitt/1">kommunene</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Unntaket fra taushetsplikten gjelder ikke taushetsplikt etter helsepersonelloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Departementet kan gi forskrift om adgangen til å pålegge utlevering av personopplysninger etter denne paragrafen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-41/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
