<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-112" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-112">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-112</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 112</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>Inntektsåret 2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">Inntektsåret 2019</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2016-12-20-111</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1238</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til endringslov til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endring i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2018-2019), Innst.4 L (2018-2019), Lovvedtak 35 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. desember 2018. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov om endringer i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-112/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov om endringer i lov 20. desember 2016 nr. 111 om endring i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overgangsregler til skatteloven § 10-21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Personlig skattyter kan i inntektsåret 2017, 2018 og 2019 overføre børsnoterte aksjer, børsnoterte egenkapitalbevis og andeler i aksjefond til aksjesparekonto uten beskatning. Kontohavers innskudd på kontoen settes til kontohaverens inngangsverdi på de overførte aksjene og andelene. Ubenyttet skjerming knyttet til de overførte aksjene og andelene anses etter overføringen som ubenyttet skjerming knyttet til aksjesparekontoen. Overføres det aksjer med negativ inngangsverdi, skal den negative inngangsverdien likevel regnes som skattepliktig inntekt. Skattepliktig negativ inngangsverdi etter fradrag for ubenyttet skjerming, oppjusteres med 1,44. Kontohaverens innskudd på kontoen ved overføring av aksjer med negativ inngangsverdi, settes til null.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-112/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
