<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-117" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-117">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-117</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 117</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-05-15-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1123</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til utlendingsloven (tilbakeholdelse og innbringelse m.m.)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i utlendingsloven (tilbakeholdelse og innbringelse m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.117 L (2017-2018), Innst.72 L (2018-2019), Lovvedtak 12 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 10. desember 2018. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-117/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 18 annet ledd bokstav c og ny bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">vedtaket gjelder bortvisning etter § 17 første ledd bokstav h og l, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Utlendingsdirektoratet beslutter at saken skal avgjøres av direktoratet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 21 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 21 a. <i>Tilbakeholdelse og innbringelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Politiet kan holde tilbake en utlending eller innbringe vedkommende til politistasjon, lensmannskontor eller annet lokale som benyttes under polititjenesten når
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">utlendingen ikke gir opplysninger for å bringe identiteten og lovligheten av oppholdet i riket på det rene i forbindelse med en alminnelig utlendingskontroll når politiet forlanger det, eller gir opplysninger under slik kontroll som det er grunn til å tvile på riktigheten av, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">utlendingen stanses i en inn- eller utreisekontroll og det foreligger, eller undersøkes om det foreligger, grunnlag for bortvisning eller utvisning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ingen må holdes tilbake lenger enn nødvendig etter denne paragrafen og ikke ut over 4 timer. Tiden inngår i beregningen av frister etter §§ 106 a til 106 c og politiloven § 8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 84 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">arbeids- og velferdsforvaltningen,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">I § 92 fjerde ledd første og annet punktum skal uttrykket «fengsling» endres til «internering».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 104 femte ledd tredje punktum oppheves. Nåværende fjerde punktum blir tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 105 første ledd bokstav e og f og ny bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">utlendingens søknad om beskyttelse har blitt eller mest sannsynlig vil bli nektet realitetsbehandlet i medhold av § 32 første ledd bokstav a eller d eller femte ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">utlendingens søknad om beskyttelse antas å være åpenbart grunnløs og skal behandles i løpet av 48 timer, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/g/avsnitt/1">utlendingen har blitt stanset i forbindelse med innreise og har blitt eller mest sannsynlig vil bli bortvist eller utvist. Dette gjelder ikke hvis utlendingen har søkt beskyttelse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 106 første ledd bokstav g og h og ny bokstav i skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/g/avsnitt/1">utlendingens søknad om beskyttelse mest sannsynlig vil bli nektet realitetsbehandlet i medhold av § 32 første ledd bokstav a eller d eller femte ledd. Dette gjelder ikke hvis utlendingen er mindreårig eller har mindreårige barn som også har søkt beskyttelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/h/avsnitt/1">utlendingens søknad om beskyttelse antas å være åpenbart grunnløs og skal behandles i løpet av 48 timer. Dette gjelder ikke hvis utlendingen er mindreårig eller har mindreårige barn som også har søkt beskyttelse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/i/avsnitt/1">utlendingen har blitt eller mest sannsynlig vil bli nektet innreise og bortvist eller utvist. Dette gjelder ikke hvis utlendingen har søkt beskyttelse, er mindreårig eller har med seg mindreårige barn som ikke fyller vilkårene for innreise.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 106 a femte ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">pågripelse skjer etter at utlendingen har forklart seg for politiet i en alminnelig utlendingskontroll eller i en inn- eller utreisekontroll.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 106 b tredje ledd nytt sjette punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Pågripelse og internering etter § 106 første ledd bokstav i kan ikke overstige 24 timer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 129 femte ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Det kan settes en kortere frist enn sju dager eller unnlates å gi en utreisefrist etter § 90 sjette ledd, dersom utlendingen er funnet å utgjøre en trussel mot grunnleggende nasjonale interesser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-117/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
