<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-06-08-29" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-08-29">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-08-29</id>
    <dato>08.06.2018 nr. 29</dato>
    <dato type="iso">2018-06-08</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-64</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-07-04-84</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1998-07-17-61</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0473</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til barnehageloven mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i barnehageloven mv. (minimumsnorm for grunnbemanning, plikt til å samarbeide om barnas overgang fra barnehage til skole og SFO mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.67 L (2017-2018), Innst.319 L (2017-2018), Lovvedtak 64 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 31. mai og 4. juni 2018. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-08-29/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-12 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For private grunnskolar gjeld også §§ 2-2, 2-5 første, andre, tredje og sjette ledd, 2-11, 8-2, 9-1, 9-2, 9-3, 9-4, 9-5, 9-6, kapittel 9 A, §§ 10-1, 10-2, 10-6, 10-6a, 10-9, 11-1, 11-2, 11-4, 11-7, 11-10, 13-3b, 13-5, 13-7a, 13-10, 14-1, 14-4, 15-3 og 15-4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 13-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">§ 13-5. <i>Plikt til å samarbeide med barnehagen om overgangen til skolen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Skolen skal samarbeide med barnehagen om barna sin overgang frå barnehage til skole og skolefritidsordning. Samarbeidet skal bidra til at barna får ein trygg og god overgang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Skoleeigaren har hovudansvaret for samarbeidet og skal utarbeide ein plan for overgangen frå barnehage til skole og skolefritidsordning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-08-29/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar skal ny § 5-5 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1">§ 5-5. <i>Plikt til å samarbeide med barnehagen om overgangen til skolen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Skolen skal samarbeide med barnehagen om barna sin overgang frå barnehage til skole. Samarbeidet skal bidra til at barna får ein trygg og god overgang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Skoleeigaren har hovudansvaret for samarbeidet og skal utarbeide ein plan for overgangen frå barnehage til skole.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-08-29/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Ny § 2 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 2 a. <i>Plikt til å samarbeide med skolen om overgangen fra barnehage til skole</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Barnehagen skal samarbeide med skolen om barnas overgang fra barnehage til skole og skolefritidsordning, jf. opplæringslova § 13-5 og friskolelova § 5-5. Samarbeidet skal bidra til at barna får en trygg og god overgang.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 17 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Nåværende § 17 fjerde ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Ny § 17 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/6/avsnitt/1">§ 17 a. <i>Pedagogisk bemanning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Pedagogiske ledere må ha utdanning som barnehagelærer. Likeverdig med barnehagelærerutdanning er annen treårig pedagogisk utdanning på høgskolenivå med videreutdanning i barnehagepedagogikk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Departementet kan gi forskrift om pedagogisk bemanning og dispensasjon, forskrift om godkjenning av yrkeskvalifikasjoner fra utlandet og forskrift om unntak fra utdanningskravet for personale som arbeider i barnehagen på nattid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/9/avsnitt/1">§ 18. <i>Grunnbemanning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">Bemanningen må være tilstrekkelig til at personalet kan drive en tilfredsstillende pedagogisk virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">Barnehagen skal minst ha én ansatt per tre barn når barna er under tre år og én ansatt per seks barn når barna er over tre år. Barn skal regnes for å være over tre år fra og med august det året de fyller tre år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">Kommunen kan gi dispensasjon fra kravet til grunnbemanning i andre ledd første punktum for inntil ett år av gangen når særlige hensyn tilsier det. Barnehageeieren skal legge uttalelse fra barnehagens samarbeidsutvalg ved søknaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">Kommunens vedtak etter tredje ledd kan påklages til fylkesmannen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">Ny § 18 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/14/avsnitt/1">§ 18 b. <i>Krav om norskferdigheter for personer med utenlandske yrkeskvalifikasjoner som styrer eller pedagogisk leder</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/15">For å bli fast eller midlertidig ansatt som styrer eller pedagogisk leder, må personer med utenlandske yrkeskvalifikasjoner dokumentere norskferdigheter ved å ha
<liste id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">gjennomført og bestått opplæring i norsk på videregående skole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">bestått eksamen fra trinn 3 i norsk for utenlandske studenter ved universitetene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">bestått eksamen fra 1-årig høgskolestudium i norsk språk og samfunnskunnskap for utenlandske studenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">bestått test i norsk - Høyere nivå (Bergenstesten), eller ha</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/15/liste/e/avsnitt/1">avlagt norskprøve og oppnådd nivå B2 på delprøvene i skriftlig framstilling, leseforståelse, lytteforståelse og muntlig kommunikasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/16">Barnehageeier kan godta annen dokumentasjon av norskferdigheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/17">Kravet om norskferdigheter gjelder ikke for personer som har norsk, samisk, svensk eller dansk som førstespråk. Kravet om norskferdigheter gjelder heller ikke for stillinger i barnehager som gir et tilbud på et annet språk enn norsk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/18">Departementet kan gi forskrift om dispensasjon fra kravet om norskferdigheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/19">§ 19 i skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/19/avsnitt/1">§ 19 i. <i>Barn med behov for alternativ og supplerende kommunikasjon (ASK)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/20">Barn som helt eller delvis mangler funksjonell tale og har behov for alternativ og supplerende kommunikasjon, skal få bruke egnede kommunikasjonsformer og nødvendige kommunikasjonsmidler i barnehagen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/21">Spesialpedagogisk hjelp etter § 19 a inkluderer nødvendig opplæring i bruk av alternativ og supplerende kommunikasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/22">Nåværende § 19 i blir ny § 19 j.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-08-29/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
