<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-06-22-76" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-76</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 76</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>22.06.2018, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-06-22, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1972-05-12-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1989-06-02-27</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-12-04-132</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1995-01-12-6</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-61</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02-62</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-02</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-05-12-36</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2000-06-02-39</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-02-14-11</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-02-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-06-27-64</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-12-19-124</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2004-12-17-86</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-06-20-44</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24-29</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-06-24-30</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0510</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringer i alkoholloven mv</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i alkoholloven, atomenergiloven, folkehelseloven, legemiddelloven, lov om medisinsk utstyr og strålevernloven (overtredelsesgebyr mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.60 L (2017-2018), Innst.353 L (2017-2018), Lovvedtak 72 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 11. juni 2018. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Følgende lover oppheves:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 17. desember 2004 nr. 86 om endringer i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. og enkelte andre lover.
<br/>
<redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note></liste>
    <liste id="/ledd/2">2 Lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">3 Lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">4 Lov 12. januar 1995 nr. 6 om medisinsk utstyr.</liste>
    <liste id="/ledd/5">5 Lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">6 Lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern (psykisk helsevernloven).</liste>
    <liste id="/ledd/7">7 Lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter (pasient- og brukerrettighetsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/8">8 Lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling.</liste>
    <liste id="/ledd/9">9 Lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek (apotekloven).</liste>
    <liste id="/ledd/10">10 Lov 21. februar 2003 nr. 12 om behandlingsbiobanker (behandlingsbiobankloven).</liste>
    <liste id="/ledd/11">11 Lov 27. juni 2003 nr. 64 om alternativ behandling av sykdom mv.</liste>
    <liste id="/ledd/12">12 Lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven).</liste>
    <liste id="/ledd/13">13 Lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning (helseforskningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/14">14 Lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid (folkehelseloven).</liste>
    <liste id="/ledd/15">15 Lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-1 tredje ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bevilling til salg av alkoholholdig drikk med høyere alkoholinnhold enn 4,7 volumprosent til AS Vinmonopolet kan bare gis dersom det også gis bevilling til salg av annen alkoholholdig drikk i kommunen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-1b første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kommunal bevilling etter § 3-1 annet ledd kan, dersom kravene i § 1-7f første ledd er oppfylt, utvides til å omfatte innførsel eller tilvirkning for salg i egen virksomhet av alkoholholdig drikk gruppe 1 som ikke er tilsatt brennevin.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-4 nytt åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved bransjeintern prøvesmaking kan det skjenkes alkoholholdig drikk gruppe 1, 2 og 3 fra kl. 06.00 til 03.00 uten hensyn til begrensningene i denne paragrafen. Departementet kan gi forskrifter om hvilke krav som må være oppfylt for at en aktivitet skal anses som bransjeintern prøvesmaking, herunder om plikt til å gi melding om prøvesmakingen til bevillingsmyndigheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Departementet kan etter å ha innhentet nødvendige uttalelser gi
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">bevilling til å skjenke alkoholholdig drikk gruppe 1 og 2 på tog som er kollektive transportmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">bevilling til å skjenke alkoholholdig drikk gruppe 1 og 2 om bord i fly på innenlandske flyvninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">bevilling til å skjenke alkoholholdig drikk om bord i skip som er kollektive transportmidler, og om bord i cruiseskip på turer av flere dagers varighet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kapittel 10 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">Kapittel 10. Straff og overtredelsesgebyr
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ny § 10-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 10-5. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Helsedirektoratet kan ilegge overtredelsesgebyr overfor virksomheter som
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">utleverer alkoholholdig drikk ved privat innførsel dersom de overtrer kravet om registrering i § 2-4 eller kravene i §§ 1-5, 2-5 og 8-11,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">overtrer kravene til bevillingshaver i §§ 6-6, 6-7 og 6-8 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">overtrer reklameforbudet i §§ 9-1 og 9-2.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det samme gjelder ved overtredelse av forskrifter gitt i medhold av disse bestemmelsene og forskrifter som skal overholdes i medhold av disse bestemmelsene, dersom det er fastsatt i forskrift at overtredelse kan medføre slik sanksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser. Foretak kan ilegges overtredelsesgebyr når overtredelsen er begått av noen som har handlet på vegne av foretaket, selv om ingen enkeltperson har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Departementet kan gi forskrift om hvilke hensyn det kan eller skal legges vekt på ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Departementet fastsetter i forskrift bestemmelser om utmåling og betaling av overtredelsesgebyret, herunder om renter og tilleggsgebyr dersom overtredelsesgebyret ikke blir betalt ved forfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Helsedirektoratets adgang til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes etter 2 år. Fristen regnes fra tidspunktet overtredelsen fant sted. Fristen avbrytes ved at tilsynsmyndigheten gir forhåndsvarsel eller fatter vedtak om overtredelsesgebyr. Departementet kan gi nærmere bestemmelser om foreldelse i forskrift, herunder fravike bestemmelsene om foreldelsesfrist og fristavbrudd for særlige typer overtredelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Vedtak om overtredelsesgebyr ved brudd på reklameforbudene i §§ 9-1 og 9-2 kan påklages til Markedsrådet. Ved behandlingen i Markedsrådet gjelder de saksbehandlingsreglene som er gitt i eller i medhold av markedsføringsloven så langt de passer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 28 sjette og syvende ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 28 åttende, niende og tiende ledd blir sjette, syvende og åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Ny § 28 a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Departementet kan treffe vedtak om overtredelsesgebyr og tvangsmulkt for overtredelse av forpliktelser som følger av markedsføringstillatelse utstedt i sentral prosedyre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Departementet kan ilegge den som overtrer bestemmelsene i §§ 19, 20, 21 og § 23 femte ledd, overtredelsesgebyr. Det samme gjelder ved overtredelse av forskrifter gitt i medhold av disse bestemmelsene når det er fastsatt i forskrift at overtredelsen kan medføre slik sanksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser. Foretak kan ilegges overtredelsesgebyr når overtredelsen er begått av noen som har handlet på vegne av foretaket, selv om ingen enkeltperson har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Departementet kan gi forskrift om hvilke hensyn det kan eller skal legges vekt på ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Departementet fastsetter i forskrift nærmere bestemmelser om utmåling og betaling av overtredelsesgebyr og tvangsmulkt, herunder om renter og tilleggsgebyr dersom overtredelsesgebyret eller tvangsmulkten ikke blir betalt ved forfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Departementets adgang til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes etter 2 år. Fristen regnes fra tidspunktet overtredelsen fant sted. Fristen avbrytes ved at departementet gir forhåndsvarsel eller fatter vedtak om overtredelsesgebyr. Departementet kan gi nærmere bestemmelser om foreldelse i forskrift, herunder fravike bestemmelsene om foreldelsesfrist og fristavbrudd for særlige typer overtredelser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 12. januar 1995 nr. 6 om medisinsk utstyr gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Ny § 12 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/avsnitt/1">§ 12 a. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Tilsynsmyndigheten kan ilegge den som overtrer bestemmelsene i § 4 første ledd, § 5, § 7 første ledd og § 9, overtredelsesgebyr. Det samme gjelder ved overtredelse av forskrifter gitt i medhold av disse bestemmelsene når det er fastsatt i forskrift at overtredelsen kan medføre slik sanksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser. Foretak kan ilegges overtredelsesgebyr når overtredelsen er begått av noen som har handlet på vegne av foretaket, selv om ingen enkeltperson har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Kongen kan gi forskrift om hvilke hensyn det kan eller skal legges vekt på ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Kongen fastsetter i forskrift nærmere bestemmelser om utmåling og betaling av overtredelsesgebyr, herunder om renter og tilleggsgebyr dersom overtredelsesgebyret ikke blir betalt ved forfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Tilsynsmyndighetens adgang til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes etter 2 år. Fristen regnes fra tidspunktet overtredelsen fant sted. Fristen avbrytes ved at tilsynsmyndigheten gir forhåndsvarsel eller fatter vedtak om overtredelsesgebyr. Kongen kan gi nærmere bestemmelser om foreldelse i forskrift, herunder fravike bestemmelsene om foreldelsesfrist og fristavbrudd for særlige typer overtredelser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 12. mai 1972 nr. 28 om atomenergivirksomhet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Ny § 55 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/avsnitt/1">§ 55 a. <i>(overtredelsesgebyr)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Statens strålevern kan ilegge den som overtrer bestemmelsene i §§ 4, 5, 11 til 16, 50, 51, 53 og 54, overtredelsesgebyr. Det samme gjelder ved overtredelse av forskrifter gitt i medhold av §§ 5, 6, 16 tredje ledd, 17, 51 og 54 når det er fastsatt i forskrift at overtredelsen kan medføre slik sanksjon. Overtredelsesgebyr kan også ilegges ved brudd på vilkår fastsatt i vedtak gitt med hjemmel i §§ 8, 11 nr. 2, 13 nr. 2 og 14.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser. Foretak kan ilegges overtredelsesgebyr når overtredelsen er begått av noen som har handlet på vegne av foretaket, selv om ingen enkeltperson har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Departementet kan gi forskrift om hvilke hensyn det kan eller skal legges vekt på ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Departementet fastsetter i forskrift bestemmelser om utmåling og betaling av overtredelsesgebyret, herunder om renter og tilleggsgebyr dersom overtredelsesgebyret ikke blir betalt ved forfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Statens stråleverns adgang til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes etter 3 år. Fristen regnes fra tidspunktet overtredelsen fant sted. Fristen avbrytes ved at tilsynsmyndigheten gir forhåndsvarsel eller fatter vedtak om overtredelsesgebyr. Departementet kan gi nærmere bestemmelser om foreldelse i forskrift, herunder fravike bestemmelsene om foreldelsesfrist og fristavbrudd for særlige typer overtredelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">Ny § 56 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/8/avsnitt/1">§ 56 a. <i>(tvangsmulkt)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">Statens strålevern kan treffe vedtak om tvangsmulkt i form av engangsmulkt eller løpende dagmulkt for å sikre at bestemmelsene i denne lov eller vedtak i medhold av loven blir etterlevd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">Tvangsmulkt pålegges den ansvarlige for overtredelse av bestemmelsene i loven eller vedtak gitt i medhold av loven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">Tvangsmulkt kan fastsettes når overtredelse er oppdaget og begynner å løpe når den ansvarlige oversitter fastsatt frist for retting av forholdet. Tvangsmulkt kan også fastsettes på forhånd og løper da fra overtredelsen tar til.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">Departementet kan gi forskrifter om fastsettelse, beregning og innkreving av tvangsmulkt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 12. mai 2000 nr. 36 om strålevern og bruk av stråling gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 21 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Nåværende tredje ledd blir annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">Ny § 23 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/4/avsnitt/1">§ 23 a. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">Statens strålevern kan ilegge den som overtrer bestemmelsene i §§ 5, 6, 7 til 9, 12 til 15, og 18 til 20, overtredelsesgebyr. Det samme gjelder ved overtredelse av forskrifter gitt med hjemmel i denne lov når det er fastsatt i forskrift at overtredelsen kan medføre slik sanksjon. Overtredelsesgebyr kan også ilegges ved brudd på vilkår fastsatt i vedtak gitt med hjemmel i §§ 6 og 18 til 20.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser. Foretak kan ilegges overtredelsesgebyr når overtredelsen er begått av noen som har handlet på vegne av foretaket, selv om ingen enkeltperson har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7">Departementet kan gi forskrift om hvilke hensyn det kan eller skal legges vekt på ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">Departementet fastsetter i forskrift bestemmelser om utmåling og betaling av overtredelsesgebyret, herunder om renter og tilleggsgebyr dersom overtredelsesgebyret ikke blir betalt ved forfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9">Statens stråleverns adgang til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes etter 2 år. Fristen regnes fra tidspunktet overtredelsen fant sted. Fristen avbrytes ved at tilsynsmyndigheten gir forhåndsvarsel eller fatter vedtak om overtredelsesgebyr. Departementet kan gi nærmere bestemmelser om foreldelse i forskrift, herunder fravike bestemmelsene om foreldelsesfrist og fristavbrudd for særlige typer overtredelser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I lov 24. juni 2011 nr. 29 om folkehelsearbeid gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 17 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/2/avsnitt/1">§ 17. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Departementet kan i forskrift fastsette at kommunen kan ilegge den som overtrer bestemmelsene i §§ 10 til 14 og § 16, overtredelsesgebyr. Det samme gjelder ved overtredelse av forskrifter gitt i medhold av §§ 8 og 10 når det er fastsatt i forskrift at overtredelsen kan medføre slik sanksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">I forskrift etter første ledd kan departementet gi nærmere bestemmelser om hvilke overtredelser nevnt i første ledd som kan medføre overtredelsesgebyr. Departementet kan gi forskrift om hvilke hensyn det kan eller skal legges vekt på ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser. Foretak kan ilegges overtredelsesgebyr når overtredelsen er begått av noen som har handlet på vegne av foretaket, selv om ingen enkeltperson har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">Departementet fastsetter i forskrift bestemmelser om utmåling og betaling av overtredelsesgebyret, herunder om renter og tilleggsgebyr dersom overtredelsesgebyret ikke blir betalt ved forfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7">Kommunens adgang til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes etter 2 år. Fristen regnes fra tidspunktet overtredelsen fant sted. Fristen avbrytes ved at tilsynsmyndigheten gir forhåndsvarsel eller fatter vedtak om overtredelsesgebyr. Departementet kan gi nærmere bestemmelser om foreldelse i forskrift, herunder fravike bestemmelsene om foreldelsesfrist og fristavbrudd for særlige typer overtredelser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 3-2 a fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">Bevaring, kassasjon og avlevering etter første og andre ledd skal skje i samsvar med bestemmelser gitt i forskrift med hjemmel i arkivlova § 12 og helseregisterloven § 12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">§ 8-3 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 62 om etablering og gjennomføring av psykisk helsevern gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">§ 5-6b første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">Den faglig ansvarlige og påtalemyndigheten skal uten hinder av taushetsplikt gi koordineringsenheten opplysninger som skal registreres i henhold til § 5-2b .
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/4">§ 5-8 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/5">Ved uenighet om vilkåret for tilbakeføring er oppfylt, bringes saken inn for Helsedirektoratet for avgjørelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I lov 2. juli 1999 nr. 63 om pasient- og brukerrettigheter skal § 3-2 fjerde ledd andre punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">Det skal samtidig informeres om adgangen til å søke erstatning hos Norsk pasientskadeerstatning, til å henvende seg til pasient- og brukerombudet og adgangen til å anmode tilsynsmyndigheten om vurdering av eventuelt pliktbrudd etter § 7-4.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">I lov 2. juni 2000 nr. 39 om apotek gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">§ 9-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/x/ledd/2/avsnitt/1">§ 9-5. <i>Straff</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/3">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer §§ 1-4, 1-5, 2-10, 3-7, 5-5, 6-5 annet punktum, 6-9, 6-11, 7-2 første ledd og 8-2, straffes med bøter eller fengsel inntil 6 måneder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/4">§ 10-3 annet ledd siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/5">Hvis filialapotekets bestyrer ikke oppfyller vilkårene for egen driftskonsesjon, skal filialapoteket anses å ligge under driftskonsesjonen til den apoteker som ved lovens ikrafttredelse var bevillingshaver til filialapoteket, og bestyreren skal ha tittelen apotekbestyrer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kxi">
      <kverdi>XI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/1">I lov 14. februar 2003 nr. 11 om endringer i lov om legemidler m.v. (legemiddelloven) og i lov om medisinsk utstyr gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/2">I om endringer i legemiddelloven § 2 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kxii">
      <kverdi>XII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/1">I lov 21. februar 2003 nr. 12 om behandlingsbiobanker skal § 11 andre ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/2">For personer uten samtykkekompetanse etter pasient- og brukerrettighetsloven § 4-3, gjelder pasient- og brukerrettighetsloven §§ 4-4 til 4-7 om samtykke på vegne av andre tilsvarende.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kxiii">
      <kverdi>XIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/1">I lov 27. juni 2003 nr. 64 om alternativ behandling av sykdom mv. skal § 7 tredje ledd tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiii/ledd/2">Samtykkebestemmelsene i pasient- og brukerrettighetsloven §§ 4-4, 4-5 og 4-7 gjelder tilsvarende så langt de passer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xiv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kxiv">
      <kverdi>XIV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/1">I lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. skal § 30 annet ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xiv/ledd/2">Kongen kan i denne forbindelse i forskrifter også innskrenke registreringsadgangen i medhold av varemerkeloven, lov 21. juni 1985 nr. 79 om enerett til foretaksnavn og andre forretningskjennetegn, lov 12. mars 1993 nr. 32 om planteforedlerrett, lov 7. juni 2002 nr. 19 om personnavn og lov 14. mars 2003 nr. 15 om beskyttelse av design, og avgrense rettigheter gitt i eller i medhold av de samme lovene, dersom det ikke har kommet inn innvendinger mot at en betegnelse blir vernet i samsvar med forskrifter gitt i medhold av denne loven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kxv">
      <kverdi>XV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xv/ledd/1">Lov 17. desember 2004 nr. 86 om endringer i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. og enkelte andre lover oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xvi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kxvi">
      <kverdi>XVI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xvi/ledd/1">I lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning skal § 2 fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xvi/ledd/2">Departementet kan i forskrift gi bestemmelser om lovens anvendelse for særskilte områder innenfor medisinsk og helsefaglig forskning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xvii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kxvii">
      <kverdi>XVII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xvii/ledd/1">I lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. skal § 5-4 femte ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xvii/ledd/2">Plikten til å kreve politiattest omfatter ikke personer som bare sporadisk yter tjenester etter loven her og som i alminnelighet ikke vil være alene med pasienten eller brukeren.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xviii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-76/kxviii">
      <kverdi>XVIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/xviii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/xviii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Endringene i I til VI gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid. Endringene i VII til XVII trer i kraft straks.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/xviii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/xviii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kongen kan gi overgangsbestemmelser.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
