<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-06-22-45" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-45">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-45</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 45</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-44</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-06-13-45</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-62</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2017-06-16-67</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0506</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til arbeidsmiljøloven, folketrygdloven mv</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i arbeidsmiljøloven, folketrygdloven og enkelte andre lover</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.57 L (2017-2018), Innst.356 L (2017-2018), Lovvedtak 68 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 11. juni 2018. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskaper (aksjeloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper (allmennaksjeloven).</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 16. juni 2017 nr. 67 om statens ansatte mv. (statsansatteloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-45/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 19-9 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 19-9 a. <i>Overgang fra uføretrygd til alderspensjon for personer født i 1944 til 1953</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Personer som er født i 1944 til 1953 og som mottok uføretrygd ved fylte 67 år, får et tillegg til alderspensjonen. Tillegget skal skjerme vedkommende for 0,25 prosentpoeng av virkningen av levealdersjusteringen etter § 19-6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved gradert uføretrygd reduseres tillegget forholdsmessig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Departementet kan gi forskrifter om beregning av tillegg etter denne paragrafen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 25-6 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 25-6. <i>Tap av retten til å praktisere for trygdens regning (Helsedirektoratets myndighet)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Helsedirektoratet kan treffe vedtak om at det ikke skal ytes godtgjørelse for behandling eller tjeneste som utføres etter denne loven dersom en behandler eller tjenesteyter forsettlig eller grovt uaktsomt
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">gjør seg skyldig i uberettiget utbetaling fra trygden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">ikke oppfyller lovbestemte plikter, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">gir misvisende opplysninger eller erklæringer som kan føre til uberettiget utbetaling av trygdeytelser.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Vedtak etter første punktum gis rettsvirkning for alle lovens stønadsområder. Vedtaket kan gis virkning for inntil fem år.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Helsedirektoratet kan treffe vedtak om at det ikke skal ytes godtgjørelse for behandling eller tjeneste som utføres i henhold til folketrygdloven kapittel 5, dersom en behandler eller tjenesteyter uaktsomt gjør seg skyldig i forhold som nevnt i første ledd. Vedtaket kan gis virkning for inntil tre år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det ytes ikke stønad på grunnlag av erklæring eller uttalelse fra en behandler eller tjenesteyter som er fratatt retten til å praktisere for trygdens regning på det aktuelle området etter denne paragrafen eller § 25-7. Helsedirektoratet kan gi unntak dersom det vil være urimelig ikke å gi stønad.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vedtak etter paragrafen er enkeltvedtak som kan påklages til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 25-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">§ 25-7. <i>Tap av retten til å praktisere for trygdens regning (Arbeids- og velferdsdirektoratets myndighet)</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Arbeids- og velferdsdirektoratet kan treffe vedtak om at det ikke skal ytes godtgjørelse for behandling eller tjeneste som utføres etter denne loven dersom en behandler eller tjenesteyter forsettlig eller grovt uaktsomt
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">gjør seg skyldig i uberettiget utbetaling fra trygden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">ikke oppfyller lovbestemte plikter, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">gir misvisende opplysninger eller erklæringer som kan føre til uberettiget utbetaling av trygdeytelser.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Vedtak etter første punktum gis rettsvirkning for alle lovens stønadsområder. Vedtaket kan gis virkning for inntil fem år.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Arbeids- og velferdsdirektoratet kan treffe vedtak om at det ikke skal ytes godtgjørelse for behandling eller tjeneste som utføres i henhold til folketrygdloven, med unntak av kapittel 5, dersom en behandler eller tjenesteyter uaktsomt gjør seg skyldig i forhold som nevnt i første ledd. Vedtaket kan gis virkning for inntil tre år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det ytes ikke stønad på grunnlag av erklæring eller uttalelse fra en behandler eller tjenesteyter som er fratatt retten til å praktisere for trygdens regning på det aktuelle området etter denne paragrafen eller § 25-6. Arbeids- og velferdsdirektoratet kan gi unntak dersom det vil være urimelig ikke å gi stønad.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Vedtak etter paragrafen er enkeltvedtak som kan påklages til NAV Klageinstans eller til det organet som Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ny § 25-7 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">§ 25-7 a. <i>Formell advarsel</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Arbeids- og velferdsdirektoratet kan i de mindre alvorlige tilfellene av tillitsbrudd som nevnt i § 25-7 første eller andre ledd, treffe vedtak om å gi behandler eller tjenesteyter en formell advarsel om at retten til å praktisere for trygdens regning kan bli fratatt vedkommende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Vedtak om formell advarsel er enkeltvedtak som kan påklages til NAV Klageinstans eller til det organet som Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-45/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 13. juni 1997 nr. 44 om aksjeselskaper skal § 6-35 andre ledd lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det kan avtales mellom selskapet og et flertall av de ansatte eller lokale fagforeninger som representerer et flertall av de ansatte, at selskapet ikke skal ha bedriftsforsamling, jf. § 6-4 tredje ledd. Kongen kan gi nærmere regler om inngåelse av en slik avtale og avtalens innhold. Bestemmelsene om slik avtale i lov om allmennaksjeselskaper gjelder tilsvarende.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-45/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 13. juni 1997 nr. 45 om allmennaksjeselskaper § 6-35 skal første til fjerde ledd lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">I selskaper med flere enn 200 ansatte skal det velges en bedriftsforsamling på 12 medlemmer eller et høyere antall, delelig med tre, som fastsettes av generalforsamlingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det kan avtales mellom selskapet og et flertall av de ansatte eller lokale fagforeninger som representerer et flertall av de ansatte, at selskapet ikke skal ha bedriftsforsamling, jf. § 6-4 tredje ledd. Kongen kan gi nærmere regler om inngåelse av en slik avtale og avtalens innhold.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">To tredeler av bedriftsforsamlingens medlemmer med varamedlemmer velges av generalforsamlingen. I vedtektene kan valgretten overføres til andre, også til de ansatte i selskapet eller i et konsern eller en gruppe som selskapet tilhører. Valgrett etter annet punktum kan ikke overføres til bedriftsforsamlingen selv eller styret, eller til medlemmer av disse organene. Mer enn halvdelen av bedriftsforsamlingens medlemmer skal velges av generalforsamlingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/4"><lverdi>(4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">En tredel av bedriftsforsamlingens medlemmer med varamedlemmer velges av og blant de ansatte. Et flertall av de ansatte eller lokale fagforeninger som representerer et flertall av de ansatte, kan beslutte at det i tillegg skal velges observatører og varamedlemmer. Antallet observatører kan utgjøre inntil en halvdel av de ansattes medlemmer.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-45/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 1-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">(3) Kongen kan gi forskrift om og i hvilken utstrekning bestemmelsene i kapittel 14, 15, 16 og 17 skal gjelde for arbeidstakere som omfattes av lov 16. juni 2017 nr. 67 om statens ansatte mv. (statsansatteloven) eller som er embetsmenn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 12-11 femte ledd siste punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">§ 13-1 femte til sjuende ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">§ 14-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">(1) Deltidsansatte har fortrinnsrett til utvidet stilling fremfor at arbeidsgiver foretar ny ansettelse i virksomheten. Fortrinnsretten kan også gjelde en del av en stilling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">§ 17-2 tredje, fjerde og nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">(3) Fristen for å bringe tvisten inn for domstolene er åtte uker fra det tidspunktet parten ble underrettet om nemndas avgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">(4) Reises det ikke søksmål innen fristen, har vedtaket virkning som en rettskraftig dom, og det kan fullbyrdes etter reglene som gjelder for dommer. Nemnda kan gi oppfriskning for oversittelse av fristen etter reglene i tvisteloven §§ 16-12 til 16-14. Et vedtak om oppfriskning kan bringes inn for tingretten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">(5) Departementet kan gi forskrift om oppnevning av nemndas medlemmer og om nemndas sammensetning og saksbehandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">Ny § 17-2 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/12/avsnitt/1">§ 17-2 a. <i>Frist for å fremme sak for Tvisteløsningsnemnda</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">(1) Det må reises sak for Tvisteløsningsnemnda senest fire uker etter at arbeidsgivers skriftlige avslag er kommet frem til arbeidstaker. Fristen beregnes og avbrytes etter reglene i domstolloven kapittel 8.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">(2) I utdanningspermisjonssaker kan det fremmes sak senest fire uker etter utløpet av arbeidsgivers svarfrist etter § 12-11 femte ledd dersom arbeidsgiver ikke har svart innen fristen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">(3) Saker om rett til delvis permisjon etter § 12-6 skal tas til behandling selv om fireukersfristen er utløpt dersom oversittelsen av fristen skyldes en fødsel eller overtakelse av omsorg for et adoptivbarn eller fosterbarn. Saken må i så fall fremmes snarest mulig etter fødselen eller omsorgsovertakelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">Ny § 17-2 b skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/16/avsnitt/1">§ 17-2 b. <i>Gjenåpning</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">(1) Nemndas rettskraftige avgjørelser og beslutninger kan gjenåpnes etter begjæring fra en part dersom
<liste id="/kapittel/iv/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">det foreligger brudd på habilitetskrav i forvaltningsloven § 6</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">det foreligger andre saksbehandlingsfeil, og det ikke kan utelukkes at feilen var bestemmende for avgjørelsens innhold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">opplysninger om faktiske forhold som var ukjent da saken ble avgjort, tilsier at avgjørelsen høyst sannsynlig ville blitt et annen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">(2) En sak kan ikke gjenåpnes
<liste id="/kapittel/iv/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">av en grunn som ble forkastet ved sakens behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">av en grunn som parten burde ha gjort gjeldende under sakens ordinære behandling, ved søksmål til tingretten eller ved begjæring om oppfriskning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">dersom det er rimelig sannsynlighetsovervekt for at en ny behandling av saken ikke vil lede til en endring av betydning for parten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/19">(3) Et vedtak om gjenåpning treffes av nemndsleder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/20">(4) Et avslag på en begjæring om gjenåpning kan bringes inn for tingretten. For øvrig gjelder reglene i tvisteloven kapittel 31 så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/21">(5) Dersom nemnda treffer vedtak om gjenåpning, har parten krav på å få dekket saksomkostninger etter reglene i forvaltningsloven § 36 første ledd. Forvaltningsloven § 36 andre ledd gjelder ikke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/22">Ny § 17-2 c skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/22/avsnitt/1">§ 17-2 c. <i>Retting og tilleggsavgjørelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/23">(1) Nemnda kan rette et vedtak som på grunn av en skrive- eller regnefeil, misforståelse, forglemmelse eller lignende klar feil har fått en utforming som ikke stemte med nemndas mening.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/24">(2) Er det ikke truffet avgjørelse om noe som skulle vært avgjort, kan det avsies en tilleggsavgjørelse dersom det fremmes en begjæring om det innen fristen for å bringe saken inn for tingretten, jf. § 17-2 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/25">(3) Nemndsleder kan treffe vedtak etter første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/26">(4) For øvrig gjelder tvisteloven §§ 19-8 og 19-9 tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/27">§ 18-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/28">(1) Den som vil oppføre en bygning eller utføre bygningsmessig arbeid som er søknadspliktig etter plan- og bygningsloven, og som skal brukes eller ventelig vil bli brukt av virksomhet som går inn under denne lov, har plikt til å innhente Arbeidstilsynets samtykke på forhånd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-45/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 16. juni 2017 nr. 67 om statens ansatte mv. gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">(1) Deltidsansatte har fortrinnsrett til utvidet stilling fremfor at arbeidsgiver foretar ny ansettelse i virksomheten. Fortrinnsretten kan også gjelde en del av en stilling.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-45/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
