<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-03-23-2" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-03-23-2">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-03-23-2</id>
    <dato>23.03.2018 nr. 2</dato>
    <dato type="iso">2018-03-23</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-06-25-46</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2015-04-10-17</endrer>
    <rettet>03.04.2018 (referansefelt)</rettet>
    <journalnummer>2018-0205</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til finansforetaksloven mv. (innskuddsgaranti og krisehåndtering av banker)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i finansforetaksloven mv. (innskuddsgaranti og krisehåndtering av banker)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.159 L (2016-2017), Innst.137 L (2017-2018), Lovvedtak 30 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 6. og 15. mars 2018. Fremmet av Finanssdepartementet. Jf. EØS-avtalen vedlegg IX nr. 19b (direktiv 2014/59/EU).
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag (finansavtaleloven).</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern (finansforetaksloven).</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-03-23-2/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 8-4. <i>Bankvirksomhet mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det gis fradrag for beløp som finansforetak tilfører innskuddsgarantifondet og krisetiltaksfondet etter finansforetaksloven §§ 19-10 og 20-51.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-03-23-2/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 15 annet ledd bokstav h skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">om hvilke regler som gjelder for innskuddsgaranti, jf. finansforetaksloven § 16-5.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 30 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">(1) Institusjonen skal jevnlig, og minst én gang i året, skriftlig informere kunden om rente- og gebyrsatser for alternative typer kontoer som institusjonen tilbyr, samt opplysninger om innskuddsgaranti i samsvar med finansforetaksloven § 16-5.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-03-23-2/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 10. april 2015 nr. 17 om finansforetak og finanskonsern gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 1-5 nye åttende og niende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">(8) Med tilsynsutvalg menes tilsynskollegium som nevnt i EØS-regler som svarer til direktiv 2013/36/EU artikkel 116, som er opprettet innenfor EØS.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">(9) Med kriseutvalg menes kriseutvalg som nevnt i § 20-46 og tilsvarende kollegium opprettet i andre EØS-land.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 5-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">(1) For filial som etter reglene i §§ 5-2 og 5-3 driver virksomhet her i riket, gjelder kapittel 1 samt bestemmelsene i §§ 2-19 til 2-22, § 9-1 annet og tredje ledd, § 9-2, §§ 9-4 til 9-6, § 12-27, § 13-5 fjerde ledd, § 13-7 første ledd, § 13-17, kapittel 16, § 17-11 sjette ledd, § 17-12, § 17-13 første og tredje ledd, § 19-2, § 20A-3 annet ledd, § 21-7 annet ledd og §§ 22-1 til 22-3. Revisorloven § 2-3 første og annet ledd gjelder tilsvarende for møter mellom daglig leder av filialen og revisor.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 12-3 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">(6) Ved sammenslåing eller deling av finansforetak som tar imot innskudd, skal foretaket gi informasjon som nevnt i femte ledd minst én måned før transaksjonen gjennomføres. Innskytere kan innen tre måneder kreve kvalifiserte innskudd som ikke er garantert etter § 19-4, utbetalt eller overført til annet medlemsforetak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">§ 14-6 tredje ledd første punktum og annet punktum innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">Banker, kredittforetak og finansieringsforetak samt holdingforetak i finanskonsern hvor slikt foretak inngår, som ikke oppfyller krav eller bufferkrav i denne loven eller forskrifter fastsatt i medhold av loven, skal straks iverksette nødvendige tiltak for å rette opp dette. Dersom det er, eller det er grunn til å anta at det i nær fremtid vil være, manglende etterlevelse av krav og bufferkrav, kan Finanstilsynet pålegge foretaket:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">§ 16-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/11/avsnitt/1">§ 16-5. <i>Opplysningsplikt om garantiordninger mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">(1) Banker og andre finansforetak som tar imot innskudd her i riket, skal skriftlig informere kundene om hvilken innskuddsgarantiordning som gjelder for virksomheten, og om hvilken garanti for innskudd ordningen gir. Informasjonen skal gis på norsk og på en lett forståelig måte. Informasjonen kan gis ved bruk av elektronisk kommunikasjon dersom kunden bruker nettbank, med mindre kunden ber om å få opplysninger på papir.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">(2) Departementet kan gi forskrift om finansforetaks opplysningsplikt om innskuddsgarantiordninger og om adgang til å bruke opplysninger om garantiordninger i sin markedsføring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">(3) Departementet kan i forskrift gi regler om opplysningsplikt om garantiordninger for andre finansforetak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/15">§ 18-3 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/16">(6) Bestemmelsen i denne paragrafen gjelder ikke konsernintern finansiell støtte som ytes etter bestemmelsene i § 20-8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/17">Kapittel 19 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/17/avsnitt/1">Kapittel 19. Innskuddsgarantiordning for banker</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/17/avsnitt/2">I. Innskuddsgaranti</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/17/avsnitt/3">§ 19-1. <i>Innskuddsgarantiordningen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/18">(1) Banker og andre kredittinstitusjoner kan ikke motta innskudd her i riket uten å være medlem av innskuddsgarantiordningen for banker etter reglene i kapitlet her eller av en annen tilsvarende garantiordning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/19">(2) Innskuddsgarantiordningen skal bidra til finansiell stabilitet ved:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/19/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">å sikre at innskudd som er mottatt av medlemsforetak, blir utbetalt til innskyterne dersom foretaket selv er ute av stand til å tilbakebetale innskuddet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">å sette i verk tiltak etter reglene i § 19-11 overfor foretak som nevnt i § 19-2 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/20">(3) Bankenes sikringsfond skal forvalte innskuddsgarantiordningen. Garantiordningen skal ha et innskuddsgarantifond og andre finansielle midler som oppfyller kravene i § 19-9.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/20/avsnitt/1">§ 19-2. <i>Medlemskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/21">(1) Banker med hovedsete her i riket skal være medlem av innskuddsgarantiordningen for banker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/22">(2) Kredittinstitusjon med hovedsete i annen EØS-stat som mottar innskudd fra allmenheten gjennom filial her i riket, kan bli medlem av innskuddsgarantiordningen dersom garantiordningen for bankinnskudd i hjemstaten ikke gir like god dekning som det som følger av § 19-6. Filial som er medlem etter første punktum, kan si opp medlemskapet med en frist på tolv måneder. Departementet kan i forskrift gi regler om vilkår og regler for slikt medlemskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/23">(3) Departementet kan i forskrift gi regler om medlemskap i garantiordningen for annet finansforetak med hovedsete her i riket og for filial av kredittinstitusjon med hovedsete i stat utenfor EØS, og kan fastsette vilkår og nærmere regler for slikt medlemskap.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/23/avsnitt/1">§ 19-3. <i>Innskudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/24">(1) Som innskudd regnes i dette kapitlet enhver kreditsaldo i et medlemsforetak i henhold til en konto som lyder på navn, og som kan kreves tilbakebetalt etter de vilkår som gjelder for kontoen, herunder tidsavgrenset innskudd og innskudd på sparevilkår. Som innskudd regnes også renter som ikke er forfalt, og tilgodehavende etter oppdrag om betalingsoverføring og andre vanlige betalingstjenester. Kreditsaldo i henhold til finansielle instrumenter som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-2 regnes ikke som innskudd med mindre instrumentet er et spareprodukt som eksisterte før loven trådte i kraft og som er registrert på navngitt person eller omfattet av et innskuddsbevis. Som innskudd regnes heller ikke kreditsaldo med hovedstol som ikke pliktes tilbakebetalt til pålydende verdi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/25">(2) Innskuddsgarantiordningen skal omfatte kvalifiserte innskudd som er mottatt av medlemsforetakene. Med kvalifiserte innskudd menes alle innskudd unntatt:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/a/avsnitt/1">innskudd som en annen kredittinstitusjon har for egen regning og risiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/b/avsnitt/1">innskudd av ansvarlig kapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/c/avsnitt/1">innskudd av utbytte ved transaksjoner som etter rettskraftig dom er i strid med lovgivningen om hvitvasking av penger eller finansiering av terrorvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/d/avsnitt/1">innskudd fra andre finansforetak enn kredittinstitusjoner, herunder betalingsforetak, holdingforetak og annet morselskap i finanskonsern,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/e/avsnitt/1">innskudd fra verdipapirforetak, verdipapirfond og andre foretak for kollektiv investering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/f/avsnitt/1">innskudd fra innskyter med ukjent identitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/g/avsnitt/1">innskudd fra forsikrings- og pensjonsforetak, herunder pensjonsfond, samt fra holdingforetak og annet morselskap i forsikringskonsern,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/h/avsnitt/1">innskudd fra offentlig myndighet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/25/liste/i/avsnitt/1">fordring etter foretakets gjeldsinstrumenter, gjeldsbrev og vekselforpliktelser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/26">(3) Garantiordningen omfatter likevel innskudd av midler som er knyttet til individuelle pensjonsordninger eller kollektive tjenestepensjonsordninger for små og mellomstore bedrifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/27">(4) Medlemsforetakene skal merke innskudd som er omfattet av garantiordningen slik at det til enhver tid fremgår klart at innskuddene er omfattet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/28">(5) Departementet kan i forskrift gi regler om unntak for innskudd mottatt av banken gjennom filial i stat utenfor EØS.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/28/avsnitt/1">§ 19-4. <i>Garanterte innskudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/29">(1) Med garanterte innskudd menes kvalifiserte innskudd opp til to millioner kroner per innskyter per medlemsforetak og innskudd som nevnt i annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/30">(2) Følgende innskudd, herunder innskudd på klientkonto, skal i sin helhet regnes som garantert innskudd i en periode på inntil 12 måneder fra det tidligste av tidspunktet innskuddet er mottatt og kreditert i foretaket, og tidspunktet innskuddet rettslig kunne overføres til andre:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/30/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/30/liste/a/avsnitt/1">innskuddet er foretatt i henhold til avtale om fast eiendom som gjelder erverv eller avhendelse av rett til private boliger eller fritidshus,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/30/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/30/liste/b/avsnitt/1">innskuddet ivaretar sosiale hensyn og er knyttet til særlige begivenheter i en innskyters livsløp, herunder ekteskap, samlivsbrudd, avslutning av arbeidsforhold, herunder ved pensjonering eller nedbemanning, samt uførhet eller død, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/30/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/30/liste/c/avsnitt/1">innskuddet er basert på utbetaling av forsikringsytelse, erstatning for skade voldt ved straffbare handlinger, eller erstatning for uriktig straffeforfølgning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/31">(3) For innskudd mottatt av medlemsforetak med hovedsete her i riket gjennom filial etablert i annen EØS-stat, er beløpsgrensen for garanterte innskudd etter første ledd et beløp i norske kroner som svarer til 100 000 euro per innskyter per medlemsforetak. Det samme gjelder innskudd som et medlem har mottatt gjennom grensekryssende virksomhet i annen EØS-stat. Departementet kan gi utfyllende bestemmelser i forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/32">(4) Departementet kan i forskrift gi regler om hva som skal regnes som kvalifiserte eller garanterte innskudd, herunder regler om hvem som skal regnes som en innskyter, og om utbetaling av garanterte innskudd. Departementet kan også fastsette nærmere regler om at garantiordningen skal omfatte forpliktelser i henhold til produkter som omfatter ikke bare innskudd, men også andre midler knyttet til pensjoner og andre ytelser til person ved eller etter uttak av alderspensjon.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/32/avsnitt/1">§ 19-5. <i>Utilgjengelig innskudd</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/33">(1) Innskudd skal regnes som utilgjengelig når departementet har truffet vedtak etter § 20-29 om avvikling av foretaket under offentlig administrasjon, Finanstilsynet har truffet vedtak etter § 20-18 første ledd bokstav d om at foretaket ikke kan foreta utbetaling til innskytere eller det er truffet en annen tilsvarende beslutning som medfører at innskyterens rett til utbetaling suspenderes. Innskudd skal også regnes som utilgjengelig når Finanstilsynet har besluttet at et medlemsforetak ikke har tilbakebetalt innskudd som er forfalt til betaling, og at det ut fra foretakets økonomiske stilling må antas at foretaket verken er eller vil bli i stand til å foreta tilbakebetaling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/34">(2) Finanstilsynet skal ta beslutning som nevnt i første ledd annet punktum senest fem arbeidsdager etter å ha fått kjennskap til at foretaket ikke har tilbakebetalt innskudd ved forfall.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/34/avsnitt/1">§ 19-6. <i>Beregning av utbetalinger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/35">(1) Beløpet som skal tilbakebetales til de enkelte innskytere, skal beregnes på den dagen innskuddet ble utilgjengelig. Dette gjelder også innskudd som filial av medlemsforetaket etablert i annen EØS-stat har mottatt i vertsstatens valuta, og som ikke er blitt omregnet til norske kroner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/36">(2) En innskyters forpliktelser overfor medlemsforetaket skal ikke motregnes ved beregningen av utbetalingsbeløpet. Dette gjelder likevel ikke forpliktelser som er forfalt før beregningstidspunktet dersom det ved særskilt avtale inngått før tidspunktet for innskuddet er fastsatt at medlemsforetaket ved utbetaling har rett til å foreta oppgjør ved motregning, og innskyterens forpliktelse er angitt i avtalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/37">(3) Er filial her i riket av utenlandsk kredittinstitusjon medlem av garantiordningen etter § 19-2 annet ledd, skal det ved utbetaling av garanterte innskudd gjøres fradrag for den del av innskuddene som er dekket av garantiordning for bankinnskudd i medlemsforetakets hjemstat.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/37/avsnitt/1">§ 19-7. <i>Frist for utbetaling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/38">(1) Innskuddsgarantiordningen skal gjøre garanterte innskudd tilgjengelig for innskyterne i norske kroner innen syv arbeidsdager etter at innskuddet ble utilgjengelig. Dersom garantiordningen av praktiske grunner er forhindret fra å gjøre dette, skal den treffe tiltak som så snart som mulig, og i alle tilfelle senest fem arbeidsdager etter påkrav, vil gi innskytere tilgang til en rimelig del av de garanterte innskuddene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/39">(2) Utbetaling kan om nødvendig utsettes til etter fristen i første ledd, dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/a/avsnitt/1">det er usikkert hvem som har rett til utbetaling av innskuddet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/b/avsnitt/1">det er reist søksmål om retten til utbetaling av innskuddet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/c/avsnitt/1">disponeringen av innskuddet er undergitt nasjonalt eller internasjonalt fastsatte begrensninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/d/avsnitt/1">kredittsaldoen har stått uendret i løpet av de siste 24 månedene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/e/avsnitt/1">innskuddet omfattes av § 19-4 annet ledd, likevel ikke i mer enn tre måneder, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/39/liste/f/avsnitt/1">innskuddet skal utbetales etter § 19-8 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/40">(3) Dersom en innskyter eller person med interesse knyttet til en innskuddskonto er under straffeforfølgning for overtredelse av lovgivningen om hvitvasking av penger eller finansiering av terrorvirksomhet, kan garantiordningen utsette utbetalingen i påvente av rettskraftig dom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/41">(4) Garantiordningen kan unnlate å foreta utbetaling av garanterte innskudd dersom det ikke har vært endringer i kreditsaldoen i løpet av de siste 24 månedene, forutsatt at verdien av innskuddet er lavere enn de kostnadene som må antas å påløpe ved utbetaling.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/41/avsnitt/1">§ 19-8. <i>Samarbeid med garantiordning i annen EØS-stat</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/42">(1) Innskuddsgarantiordningen skal sørge for at garanterte innskudd som et medlemsforetak har mottatt gjennom sin filial i annen EØS-stat, blir utbetalt så snart som mulig av garantiordning for bankinnskudd i den stat filialen er etablert etter oppdrag fra og på vegne av garantiordningen. Innskudd i norske kroner omregnes til vertsstatens valuta etter kjøpskursen på den dagen innskuddet ble utilgjengelig. Innskuddsgarantiordningen skal stille de nødvendige midler til disposisjon for garantiordningen i filialens vertsstat og erstatte utbetalte beløp og påløpte kostnader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/43">(2) Innskuddsgarantiordningen skal foreta utbetaling av garanterte innskudd i henhold til garantiordningen i foretakets hjemstat på vegne av og i samsvar med instrukser fra garantiordningen der. Hjemstatens garantiordning skal stille de nødvendige midler til disposisjon og erstatte utbetalte beløp og påløpte kostnader.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/44">(3) Departementet kan i forskrift gi regler om samarbeid med garantiordning i annen EØS-stat.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/44/avsnitt/1">II. Innskuddsgarantifond</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/44/avsnitt/2">§ 19-9. <i>Tilgjengelige midler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/45">(1) Innskuddsgarantiordningen skal ha hensiktsmessige systemer for å beregne sitt garantiansvar. Ordningen skal til enhver tid ha tilgjengelig et innskuddsgarantifond og andre midler som står i et rimelig forhold til garantiansvaret. Innskuddsgarantifondet skal utgjøre et beløp som minst tilsvarer 0,8 prosent av samlede garanterte innskudd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/46">(2) Midlene i innskuddsgarantifondet skal plasseres i likvide eiendeler med lav risiko.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/47">(3) Er innskuddsgarantifondet mindre enn minstekravet etter første ledd, skal manglende beløp dekkes ved garanti fra medlemmene. Garantibeløpet skal fordeles mellom medlemmene etter reglene i § 19-10 tredje og fjerde ledd. Det enkelte medlems garantiansvar skal begrenses i samme omfang som tilleggsbidrag etter § 19-10 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/48">(4) Innskuddsgarantiordningen skal ha etablert alternative finansieringsordninger i det omfang som er nødvendig for å dekke antatt likviditetsbehov ved utbetalingskrav. Innskuddsgarantiordningen kan også ta opp lån fra andre kilder for å sikre utbetaling av garanterte innskudd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/49">(5) Departementet kan i forskrift gi regler om garantiordningens adgang til å yte lån til eller å ta opp lån i garantiordning i annen EØS-stat.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/49/avsnitt/1">§ 19-10. <i>Bidrag fra medlemmene</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/50">(1) Medlemsforetakene skal hvert år tilføre innskuddsgarantifondet et samlet bidrag tilsvarende 0,8 promille av samlede garanterte innskudd. Dersom fondet er mindre enn to tredeler av minstekravet etter § 19-9 første ledd, skal bidraget fastsettes med sikte på at minstekravet kan oppfylles innen seks år. Departementet kan bestemme at bidraget i enkeltår skal være lavere enn det som følger av første eller annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/51">(2) Dersom innskuddsgarantiordningens midler ikke er tilstrekkelige til å dekke utbetaling av garanterte innskudd, skal medlemmene tilføre et samlet tilleggsbidrag som er nødvendig for å sette ordningen i stand til å dekke utbetalingene. Tilleggsbidraget skal for det enkelte medlem per år ikke overstige et beløp tilsvarende 0,5 prosent av garanterte innskudd hos medlemmet, med mindre Finanstilsynet tillater at det kreves inn høyere tilleggsbidrag. Finanstilsynet kan gi et medlem utsettelse på inntil seks måneder for innbetaling av tilleggsbidrag hvis dette er nødvendig av hensyn til medlemmets likviditet og soliditet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/52">(3) Bankenes sikringsfond skal fastsette det enkelte medlems bidrag etter første og annet ledd i samsvar med medlemmets andel av innskuddsgarantiordningens samlede garantiansvar. Bankenes sikringsfond skal benytte en veldokumentert, risikobasert metode for å fastsette bidragene. Metoden skal godkjennes av Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/53">(4) For filial som omfattes av § 19-2 annet eller tredje ledd, skal det ved beregningen gjøres fradrag for den delen av innskuddene som er garantert av garantiordningen i medlemsforetakets hjemstat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/54">(5) Nye medlemmer i innskuddsgarantiordningen skal betale bidrag etter tredje ledd med fradrag for den delen av året foretaket ikke har vært medlem. Tilsvarende fradrag gjelder ved uttreden fra ordningen. Har et nytt medlem drevet virksomhet før inntreden, kan Bankenes sikringsfond isteden fastsette et særlig innmeldingsbidrag tilsvarende opptil det bidraget medlemmet ville ha måttet betale for hele året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/55">(6) Departementet kan i forskrift gi regler om bidragsbetaling ved avvikling, fusjon og vesentlige endringer i omfanget av virksomheten, samt om overføring av innbetalte bidrag til garantiordning i annen EØS-stat ved flytting av medlemskap.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/55/avsnitt/1">§ 19-11. <i>Bruk av midler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/56">(1) Innskuddsgarantifondet og garantiordningens andre tilgjengelige midler skal bare brukes til å finansiere utbetaling av garanterte innskudd, bidrag til krisehåndtering etter § 20-54 og tiltak etter paragrafen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/57">(2) Bankenes sikringsfond kan benytte garantiordningens midler til alternative tiltak, herunder gi lån, utstede garantier eller erverve egenkapitalinstrumenter, for å unngå at medlemsforetak som nevnt i § 19-2 første ledd vil bli kriserammet etter § 20-15 annet ledd, dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/a/avsnitt/1">departementet ikke har truffet vedtak etter § 20-15 første ledd, og det ikke er grunnlag for melding til departementet etter § 20-13 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/b/avsnitt/1">tiltaket velges og gjennomføres på betryggende måte i henhold til hensiktsmessige systemer og prosedyrer, herunder for overvåking av risiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/c/avsnitt/1">det må antas at innskuddsgarantifondets kostnader dersom tiltaket gjennomføres, ikke vil overstige innskuddsgarantifondets kostnader dersom garanterte innskudd blir utbetalt til innskyterne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/d/avsnitt/1">det fastsettes vilkår for foretaket, blant annet for å sikre forsvarlig risikostyring, utvidede kontrollmuligheter for Bankenes sikringsfond, og regelmessig rapportering til Bankenes sikringsfond om utviklingen i foretaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/e/avsnitt/1">foretaket forplikter seg til å sikre innskyternes tilgang til garanterte innskudd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/f/avsnitt/1">Finanstilsynet har funnet at innskuddsgarantifondet om nødvendig kan tilføres midler i tilfeller som nevnt i fjerde ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/57/liste/g/avsnitt/1">Bankenes sikringsfond har rådført seg med Finanstilsynet om valg av tiltak og fastsettelse av vilkår.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/58">(3) Bankenes sikringsfond kan benytte garantiordningens midler til å finansiere tiltak for å sikre innskytere fortsatt tilgang til garanterte innskudd, herunder ved overføring av eiendeler, forpliktelser og innskuddsbeholdninger, ved avvikling av medlemsforetak etter §§ 20-29 til 20-32. Annet ledd bokstav c og f gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/59">(4) Når det er truffet tiltak etter annet eller tredje ledd, skal øvrige medlemsforetak straks tilføre innskuddsgarantifondet <i>et beløp</i>tilsvarende <i>midlene benyttet til</i> tiltaket i form av tilleggsbidrag etter § 19-10 annet ledd, dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/59/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/59/liste/a/avsnitt/1">det blir nødvendig å foreta utbetaling av garanterte innskudd, og garantiordningens tilgjengelige midler er mindre enn to tredeler av minstekravet etter § 19-9 første ledd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/59/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/59/liste/b/avsnitt/1">garantiordningens tilgjengelige midler blir mindre enn 25 prosent av minstekravet etter § 19-9 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/60">(5) Vedtak etter denne paragrafen kan ikke påklages.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/60/avsnitt/1">§ 19-12. <i>Regress</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/61">(1) Når innskuddsgarantiordningen har utbetalt garanterte innskudd, trer garantiordningen inn i innskyternes rett overfor medlemsforetaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/62">(2) Når innskuddsgarantiordningen har brukt midler til å gjennomføre tiltak etter § 19-11 annet eller tredje ledd, kan garantiordningen kreve midlene tilbakebetalt fra foretaket eller avviklingsboet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/63">(3) Når innskuddsgarantiordningen har brukt midler til å yte bidrag til krisehåndtering etter § 20-54, kan garantiordningen kreve midlene tilbakebetalt fra foretaket.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/63/avsnitt/1">III. Administrative forhold</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/63/avsnitt/2">§ 19-13. <i>Forvaltning av ordningen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/64">(1) Bankenes sikringsfond skal forvalte innskuddsgarantiordningen og innskuddsgarantifondet. Styret i Bankenes sikringsfond skal være styre for innskuddsgarantiordningen og utøve den myndighet som følger av reglene i kapitlet her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/65">(2) Bankenes sikringsfond skal i samsvar med første ledd treffe beslutninger om:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/a/avsnitt/1">beregning og innkreving av bidrag til innskuddsgarantifondet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/b/avsnitt/1">forvaltning av garantiordningens midler,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/c/avsnitt/1">beregning og utbetaling av garanterte innskudd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/d/avsnitt/1">tiltak overfor medlemsforetak etter § 19-11 annet og tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/e/avsnitt/1">inngåelse av avtaler om lån og andre finansieringsordninger etter § 19-9 fjerde ledd og disponeringen av innlånte midler, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/f/avsnitt/1">andre forhold vedrørende innskuddsgarantiordningens virksomhet som skal avgjøres etter de regler som gjelder for garantiordningen og Bankenes sikringsfond.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/65/liste/f/avsnitt/1.1">§ 19-14. <i>Administrative krav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/66">(1) Bankenes sikringsfond skal etablere administrative systemer for beregningen av mulig ansvar for innskuddsforpliktelser. Bankenes sikringsfond skal også treffe administrative tiltak for å forberede utbetaling av garanterte innskudd, og for å sørge for at medlemsforetakene elektronisk stiller til disposisjon og jevnlig holder oppdatert den informasjonen om innskytere og kvalifiserte innskudd som trengs. Det skal jevnlig og minst hvert tredje år gjennomføres stresstester av de administrative systemene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/67">(2) Bankenes sikringsfond kan kreve at medlemmene fremskaffer opplysninger om samlede kvalifiserte innskudd for hver innskyter. Det kan særskilt kreves opplysninger om innskudd som omfattes av § 19-4 annet ledd. Opplysninger skal gis elektronisk i en form som er overførbar og tilpasset garantiordningens systemer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/68">(3) Bankenes sikringsfond kan undersøke medlemmenes regnskaper og revisjonsforhold og vurdere deres forvaltning. I den sammenheng kan Bankenes sikringsfond kreve at et medlem skal legge frem dokumenter mv. og opplysninger som Bankenes sikringsfond anser nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/69">(4) Bankenes sikringsfond skal holde medlemmene orientert om virksomheten i garantiordningen. Det kan etter behov innkalles til medlemsmøte for å behandle forhold vedrørende garantiordningens virkemåte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/70">(5) Departementet kan i forskrift gi regler om oppgaver for og administrative krav til Bankenes sikringsfond.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/70/avsnitt/1">§ 19-15. <i>Opplysningsplikt overfor innskytere</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/71">(1) Bankenes sikringsfond skal gi innskytere nødvendig informasjon om innskuddsgarantiordningen på sine nettsider.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/72">(2) Departementet kan i forskrift gi regler om opplysningsplikt overfor innskytere.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/72/avsnitt/1">§ 19-16. <i>Mislighold</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/73">(1) Dersom et medlemsforetak ikke oppfyller sine plikter som medlem, skal garantiordningen sende melding til Finanstilsynet. Finanstilsynet kan pålegge medlemsforetaket å rette på forholdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/74">(2) Etterkommer ikke medlemsforetaket pålegget, kan garantiordningen med samtykke fra Finanstilsynet gi foretaket varsel om at medlemskapet vil opphøre dersom foretaket innen en frist på minst én måned ikke har rettet på forholdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/75">(3) Innskudd som er mottatt av foretaket før opphørstidspunktet, skal fortsatt være dekket av garantiordningen. Foretaket skal innen én måned gi melding til innskyterne om opphør av medlemskapet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/75/avsnitt/1">§ 19-17. <i>Klagerett. Søksmål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/76">(1) Vedtak truffet av Bankenes sikringsfond om innskyteres krav etter garantiordningen, kan påklages til Finanstilsynet etter reglene i forvaltningsloven. Tvister om et krav omfattes av innskuddsgarantien og retten til dekning etter denne, kan prøves av domstolene etter tvisteloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/77">(2) Vedtak truffet av Bankenes sikringsfond om de enkelte medlemsforetaks bidragsplikt, kan påklages til Finanstilsynet etter reglene i forvaltningsloven, med mindre det gjelder risikojustering av medlemsforetakets andel av årsbidraget. Med de begrensninger som følger av første punktum, kan tvister om medlemsforetaks bidragsplikt prøves av domstolene etter tvisteloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/78">Nåværende kapittel 20 blir nytt kapittel 20A.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/79">Nåværende §§ 20-1 til 20-8 blir nye §§ 20A-1 til 20A-8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/80">§ 20A-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/81">(1) Bestemmelsene i §§ 20A-1 til 20A-7 gjelder Garantiordningen for skadeforsikring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/82">Nytt kapittel 20 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/82/avsnitt/1">Kapittel 20. Soliditets- og solvenssvikt i banker, kredittforetak og finanskonsern</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/82/avsnitt/2">I. Alminnelige bestemmelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/82/avsnitt/3">§ 20-1. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/83">(1) Bestemmelsene i kapitlet her gjelder:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/83/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/83/liste/a/avsnitt/1">banker og kredittforetak, samt verdipapirforetak som er omfattet av minstekravet til startkapital i verdipapirhandelloven § 9-13 første ledd første punktum,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/83/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/83/liste/b/avsnitt/1">holdingforetak eller annet morselskap i finanskonsern der foretak som nevnt i bokstav a inngår, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/83/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/83/liste/c/avsnitt/1">finansieringsforetak som inngår i finanskonsern som nevnt i bokstav b.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/84">(2) Reglene om finanskonsern i kapitlet her gjelder bare finanskonsern der foretak som nevnt i første ledd bokstav a inngår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/85">(3) Med norsk finanskonsern menes i kapitlet her bare finanskonsern som har morselskap med hovedsete og forretningskontor her i riket. Med norsk foretak menes foretak som nevnt i første ledd bokstav a og som har hovedsete og forretningskontor her i riket.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/85/avsnitt/1">§ 20-2. <i>Konkursforbud</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/86">Gjeldsforhandling eller konkurs etter konkursloven kan ikke åpnes i foretak som nevnt i § 20-1 første ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/86/avsnitt/1">§ 20-3. <i>Krisehåndteringsmyndighet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/87">(1) Finanstilsynets oppgaver og kompetanse som krisehåndteringsmyndighet etter § 20-6, § 20-9, § 20-10, § 20-11 fjerde ledd, § 20-14 og §§ 20-15 til 20-57 skal utøves operasjonelt atskilt fra Finanstilsynets tilsyn med foretak som nevnt i § 20-1 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/88">(2) Finanstilsynet skal underrette departementet om vedtak og annen utøvelse av kompetanse som krisehåndteringsmyndighet etter første ledd. Vedtak med betydning for finansiell stabilitet, herunder vedtak om krisetiltaksplaner etter § 20-6 for større foretak og vedtak om nedskriving og konvertering av ansvarlig kapital etter § 20-14, skal godkjennes av departementet før de settes i verk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/89">(3) Bankenes sikringsfond skal bistå Finanstilsynet i utøvelsen av oppgaver og kompetanse som krisehåndteringsmyndighet etter første ledd. Finanstilsynet fastsetter hvilke oppgaver som skal utføres av Bankenes sikringsfond i medhold av første punktum. I saker hvor Finanstilsynet skal treffe vedtak som krisehåndteringsmyndighet etter første ledd kan Finanstilsynet bestemme at Bankenes sikringsfond skal forberede saken.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/89/avsnitt/1">§ 20-4. <i>Forholdsmessighet. Forskrifter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/90">(1) Ved anvendelsen av reglene i kapitlet her med tilhørende forskrifter skal Finanstilsynet legge vekt på at virkningen av de enkelte bestemmelser blir tilpasset og vil stå i rimelig forhold til foretakets størrelse, kapitalforhold og eierstruktur, arten og omfanget av dets virksomhet og risikoeksponering, og i hvilken grad svekket finansiell stilling eller krise i foretaket kan få virkninger for finansiell stabilitet, markedsforhold eller økonomien for øvrig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/91">(2) Departementet kan i forskrift gi regler til utfylling, gjennomføring og avgrensning av bestemmelsene i kapitlet her, herunder regler til gjennomføring av første ledd. I forskriften kan det gjøres unntak fra reglene i konkursloven, tvangsfullbyrdelsesloven og tvisteloven del VII.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/92">(3) Departementet kan i forskrift gi regler om samarbeid mellom Finanstilsynet og tilsyns- og krisehåndteringsmyndigheter i andre EØS-stater, herunder om anvendelsen av reglene i kapitlet her i tilfeller hvor:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/92/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/92/liste/a/avsnitt/1">norsk foretak eller finanskonsern driver virksomhet gjennom datterforetak eller filial i annen EØS-stat, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/92/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/92/liste/b/avsnitt/1">utenlandsk foretak eller finanskonsern driver virksomhet gjennom datterforetak eller filial etablert her i riket.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/92/liste/b/avsnitt/1.1">II. Beredskap</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/92/liste/b/avsnitt/1.2">§ 20-5. <i>Gjenopprettingsplan</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/93">(1) Et foretak skal ha en plan som angir hvilke tiltak foretaket kan sette i verk for å gjenopprette sin finansielle stilling når denne har blitt betydelig svekket, herunder når vilkår for inngripen etter § 20-11 er oppfylt. Gjenopprettingsplanen skal:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/a/avsnitt/1">ta høyde for ulike situasjoner med alvorlige makroøkonomiske og finansielle forstyrrelser som kan påvirke foretaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/b/avsnitt/1">inneholde flere modeller for bruk av tiltak for å gjenopprette foretakets finansielle stilling, og kriterier og prosedyrer som sikrer at tiltakene kan gjennomføres til riktig tid,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/c/avsnitt/1">inneholde en analyse av foretakets muligheter for å benytte seg av sentralbankfasiliteter, og hvilke eiendeler som kan kvalifisere som sikkerhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/d/avsnitt/1">ikke legge til grunn statlig støtte, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/93/liste/e/avsnitt/1">oppdateres årlig, eller oftere hvis Finanstilsynet pålegger det, og når det har skjedd endringer i foretaket som nødvendiggjør endringer i planen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/94">(2) Gjenopprettingsplanen skal godkjennes av styret i foretaket og oversendes til Finanstilsynet. Finanstilsynet skal innen seks måneder vurdere om planen tilfredsstiller kravene i første ledd, om planlagte tiltak vil være tilstrekkelige til å gjenopprette foretakets finansielle stilling, og om planen vil la seg gjennomføre raskt og med minst mulig skadevirkninger for kunder, andre finansforetak og den finansielle stabiliteten. Har foretaket filial med vesentlig virksomhet i annen EØS-stat, skal Finanstilsynet konsultere tilsynsmyndigheten der.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/95">(3) Dersom Finanstilsynet finner vesentlige mangler ved gjenopprettingsplanen, skal Finanstilsynet kreve at foretaket oversender en revidert plan senest innen tre måneder. Dersom Finanstilsynet finner at manglene ikke er tilstrekkelig avhjulpet i den reviderte planen, kan Finanstilsynet pålegge foretaket å gjøre endringer i planen. Dersom foretaket ikke oversender en revidert plan, eller den reviderte planen eller pålagte endringer i planen ikke i tilstrekkelig grad avhjelper manglene, kan Finanstilsynet kreve at foretaket innen en rimelig frist angir hvilke virksomhetsendringer det kan gjennomføre for å avhjelpe manglene. Dersom foretaket ikke angir endringer, eller Finanstilsynet finner at de angitte endringene ikke vil være tilstrekkelige, kan Finanstilsynet gi foretaket pålegg som nevnt i § 14-6 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/96">(4) Morselskap i norsk finanskonsern skal ha en gjenopprettingsplan etter første til tredje ledd som angir hvilke tiltak som kan settes i verk for å gjenopprette konsernets og de enkelte konsernforetakenes finansielle stilling. Finanstilsynet kan kreve at et norsk konsernforetak har en egen gjenopprettingsplan og, i samråd med tilsynsmyndighet i annen EØS-stat, at det samme skal gjelde konsernforetak etablert der. Finanstilsynets vurdering og oppfølging av konsernets gjenopprettingsplan skal foretas i samråd med tilsynsutvalget for konsernet når datterforetak er etablert i annen EØS-stat. Har konsernet filial med vesentlig virksomhet etablert i annen EØS-stat, skal Finanstilsynet konsultere tilsynsmyndigheten der.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/97">(5) Finanstilsynet kan kreve at de enkelte foretakene skal ha oppdaterte registre over finansielle kontrakter og etablerte prosedyrer for hurtig å kunne fremlegge en oversikt over foretakets økonomiske og finansielle forhold, samt at morselskap i norsk finanskonsern skal ha oppdatert oversikt over foretakene i konsernet som omfattes av konsolidert tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/98">(6) Departementet kan i forskrift gi regler med nærmere krav til foretakenes gjenopprettingsplaner.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/98/avsnitt/1">§ 20-6. <i>Krisetiltaksplan</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/99">(1) Finanstilsynet skal for hvert foretak utarbeide en plan for hvilke krisetiltak Finanstilsynet kan sette i verk når vilkårene for krisehåndtering av foretaket etter § 20-15 er oppfylt. Krisetiltaksplanen skal:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/a/avsnitt/1">ta høyde for ulike situasjoner som kan påvirke foretaket, herunder at en krise rammer foretaket alene eller større deler av finanssystemet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/b/avsnitt/1">inneholde flere ulike modeller for bruk av krisetiltak overfor foretaket, og angi minstekravet til konvertibel gjeld etter § 20-9,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/c/avsnitt/1">inneholde en analyse av foretakets muligheter for å benytte seg av sentralbankfasiliteter, og hvilke eiendeler som kan kvalifisere som sikkerhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/d/avsnitt/1">ikke legge til grunn statlig støtte eller kreditt fra sentralbanken på spesielle vilkår, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/99/liste/e/avsnitt/1">oppdateres årlig og når det har skjedd endringer i foretaket som nødvendiggjør endringer i planen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/100">(2) Ved utarbeidelsen av krisetiltaksplanen etter første ledd skal Finanstilsynet vurdere i hvilken utstrekning foretaket kan krisehåndteres etter § 20-15 med minst mulig skadevirkninger for kunder, andre finansforetak og den finansielle stabiliteten, og med videreføring av kritiske funksjoner, eller om foretaket i stedet bør avvikles etter § 20-29, dersom det skulle bli kriserammet. Har foretaket filial med vesentlig virksomhet i annen EØS-stat, skal Finanstilsynet konsultere krisehåndteringsmyndigheten der.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/101">(3) Dersom Finanstilsynet finner vesentlige hindringer for krisehåndtering, skal foretaket gis en frist på inntil fire måneder for å oversende forslag om avhjelpende tiltak. Har foretaket filial med vesentlig virksomhet i annen EØS-stat, skal Finanstilsynet underrette krisehåndteringsmyndigheten der. Dersom Finanstilsynet finner at de foreslåtte tiltakene ikke er tilstrekkelige til å fjerne hindringene, kan Finanstilsynet gi foretaket pålegg om:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/a/avsnitt/1">å gjennomgå behovet for etablering eller endring av avtaler om konsernintern støtte etter § 20-8, eller utarbeide tjenesteavtaler innad i konsernet eller med tredjeparter til dekning av foretakets kritiske funksjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/b/avsnitt/1">å begrense maksimalgrenser for risikoeksponering eller enkelte typer av engasjementer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/c/avsnitt/1">å oppfylle spesifikke eller faste informasjonskrav som er relevante for krisehåndtering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/d/avsnitt/1">å avhende spesifikke eiendeler,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/e/avsnitt/1">å begrense eller avslutte eksisterende eller planlagt virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/f/avsnitt/1">å begrense eller unnlate å utvikle nye eller eksisterende forretningsområder, eller salg av nye eller eksisterende produkter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/g/avsnitt/1">å forenkle strukturen i foretaket eller konsernet for å sikre at kritiske funksjoner kan skilles ut juridisk og operasjonelt fra øvrig virksomhet ved bruk av krisetiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/h/avsnitt/1">å etablere et holdingforetak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/i/avsnitt/1">å utstede konvertibel gjeld for å oppfylle krav etter § 20-9,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/j/avsnitt/1">å treffe andre tiltak for å oppfylle krav etter § 20-9, herunder reforhandling av avtalevilkår for eksisterende gjeld og kapitalinstrumenter med sikte på at de kan skrives ned eller konverteres etter §§ 20-14 og 20-24, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/101/liste/k/avsnitt/1">dersom foretaket er del av et blandet konsern, å etablere et eget holdingforetak for foretaket hvis dette er nødvendig for å kunne krisehåndtere foretaket uten negative virkninger for konsernets øvrige virksomhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/102">(4) Finanstilsynet kan kreve at foretaket skaffer til veie opplysninger som trengs ved utarbeidelsen av krisetiltaksplanen. Foretak som har mottatt pålegg etter tredje ledd, skal innen én måned sende Finanstilsynet en plan for gjennomføringen av pålegget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/103">(5) Finanstilsynet skal ha en krisetiltaksplan i samsvar med første ledd for den samlede virksomheten i norsk finanskonsern. Planen skal baseres enten på krisehåndtering av morselskapet og konsernet som en enhet, eller på krisehåndtering av de enkelte konsernforetakene. Finanstilsynet kan bestemme at det også skal lages en krisetiltaksplan for norsk konsernforetak og, i samråd med krisehåndteringsmyndigheten i annen EØS-stat, at det samme skal gjelde konsernforetak etablert der. Finanstilsynets vurdering og oppfølging av konsernets krisetiltaksplan skal foretas i samråd med krisehåndteringsmyndigheten i annen EØS-stat når konsernet har datterforetak der. Har konsernet filial med vesentlig virksomhet etablert i annen EØS-stat, skal Finanstilsynet konsultere krisehåndteringsmyndigheten der.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/104">(6) Finanstilsynet kan kreve at de enkelte foretakene skal ha oppdaterte lister over finansielle kontrakter og etablerte prosedyrer for hurtig å kunne fremlegge en oversikt over foretakets økonomiske og finansielle forhold, samt at morselskap i norsk finanskonsern skal ha oppdatert oversikt over foretakene i konsernet som omfattes av konsolidert tilsyn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/105">(7) Departementet kan i forskrift gi utfyllende regler om krisetiltaksplaner.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/105/avsnitt/1">§ 20-7. <i>Forenklede krav til planer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/106">(1) Ved anvendelsen av reglene i §§ 20-5 og 20-6 skal kravene til gjenopprettingsplaner og krisetiltaksplaner tilpasses:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/106/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/106/liste/a/avsnitt/1">foretakets størrelse, risikoprofil, kompleksitet, eierstruktur, arten og omfanget av dets virksomhet, og i hvilken grad foretaket er sammenvevet med resten av finanssystemet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/106/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/106/liste/b/avsnitt/1">antatte virkninger av en krise i foretaket for andre foretak, den finansielle stabiliteten, markedsforhold og økonomien for øvrig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/107">(2) Finanstilsynet kan i samsvar med første ledd og for å begrense administrative kostnader fastsette forenklede krav til gjenopprettingsplaner og krisetiltaksplaner for enkeltforetak eller grupper av foretak.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/107/avsnitt/1">§ 20-8. <i>Avtaler om konsernintern støtte</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/108">(1) Foretak som inngår i finanskonsern som nevnt i § 20-1 annet ledd, kan uten hinder av bestemmelsene i §§ 18-3 og 18-4 inngå avtale om å yte finansiell støtte i form av lån, garanti eller sikkerhetsstillelse til annet foretak i samme konsern når dette kommer i en situasjon hvor vilkårene for inngripen etter § 20-11 er oppfylt. Foretak som på avtaletiden oppfyller vilkårene for inngripen etter § 20-11, kan ikke inngå avtale etter første punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/109">(2) Utkast til avtale som nevnt i første ledd om konsernintern finansiell støtte i norsk finanskonsern skal sendes til Finanstilsynet sammen med opplysninger om avtalepartene og oppfyllelse av vilkår som nevnt i sjette ledd. Finanstilsynet skal innen fire måneder, og eventuelt i samråd med tilsynsmyndigheten i annen EØS-stat, vurdere om avtaleutkastet skal godkjennes. Avtaleutkastet skal ikke godkjennes dersom det har vilkår i strid med sjette ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/110">(3) Utkast til avtale som nevnt i første ledd om konsernintern finansiell støtte i finanskonsern etablert i annen EØS-stat skal være godkjent av tilsynsmyndigheten der.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/111">(4) Etter at Finanstilsynet eller tilsynsmyndigheten i annen EØS-stat har godkjent avtaleutkastet, skal utkastet forelegges til godkjennelse for eierne i hvert av de foretakene som er avtaleparter. Avtalen er bindende bare for konsernforetak som har fått godkjennelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/112">(5) Vedtak i et konsernforetak om å yte eller motta finansiell støtte i henhold til avtalen skal treffes av styret. Vedtaket skal begrunnes, angi formålet med støtten og bekrefte at vilkårene i sjette ledd er oppfylt. Før støtten ytes skal det foretaket som vil yte støtte, gi melding med relevante opplysninger til Finanstilsynet som innen fem arbeidsdager skal avgjøre om støtten skal godkjennes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/113">(6) Konsernintern finansiell støtte kan bare ytes dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/a/avsnitt/1">det er rimelige utsikter til at støtten i vesentlig grad vil avhjelpe de finansielle vanskelighetene det mottakende foretaket befinner seg i,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/b/avsnitt/1">støtten har til formål å opprettholde eller gjenopprette den finansielle stabiliteten i konsernet som helhet eller i et konsernforetak, og det er i det støtteytende foretakets interesse å gi støtte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/c/avsnitt/1">støtten ytes på forretningsmessige vilkår og mot vederlag,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/d/avsnitt/1">det er rimelige utsikter til at vederlaget blir betalt og støtten tilbakebetalt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/e/avsnitt/1">støtten ikke utgjør en trussel mot det støtteytende foretakets likviditet eller soliditet, eller mot den finansielle stabiliteten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/f/avsnitt/1">det støtteytende foretaket oppfyller krav om kapital, likviditet og store engasjementer når støtten gis, og støtten ikke medfører at foretaket kommer i brudd med kravene, med mindre Finanstilsynet har gitt tillatelse til dette, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/113/liste/g/avsnitt/1">støtten vil ikke vanskeliggjøre en krisehåndtering av det støtteytende foretaket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/114">(7) Et konsernforetak skal offentliggjøre opplysninger om det er eller ikke er part i avtale om konsernintern finansiell støtte, etter regler fastsatt i eller i medhold av § 14-5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/115">(8) Departementet kan i forskrift gi utfyllende regler om konsernintern finansiell støtte.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/115/avsnitt/1">§ 20-9. <i>Minstekrav til konvertibel gjeld</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/116">(1) Foretak som nevnt i § 20-1 første ledd bokstav a skal til enhver tid oppfylle et minstekrav til summen av ansvarlig kapital og konvertibel gjeld som nevnt i § 20-25 første ledd, fastsatt av Finanstilsynet. Minstekravet skal fastsettes samtidig med krisetiltaksplanen etter § 20-6 og på grunnlag av:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/a/avsnitt/1">behovet for at foretaket kan krisehåndteres med intern oppkapitalisering eller andre tiltak som nevnt i § 20-19 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/b/avsnitt/1">behovet for at foretaket kan få dekket tap og bli oppkapitalisert i den utstrekning som trengs for å gjenopprette dets finansielle stilling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/c/avsnitt/1">behovet for å få dekket tap og oppkapitalisert foretaket som nevnt i bokstav b, selv om det legges til grunn at en del konvertibel gjeld vil bli unntatt etter § 20-25 første ledd eller overdratt til annet foretak etter § 20-21,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/d/avsnitt/1">foretakets størrelse, forretningsmodell, finansieringsstruktur og risikoprofil,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/e/avsnitt/1">i hvilken utstrekning innskuddsgarantiordningen kan bidra til finansiering av krisehåndteringen etter § 20-54, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/116/liste/f/avsnitt/1">i hvilken utstrekning en krise i foretaket må antas å ha negative virkninger for den finansielle stabiliteten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/117">(2) Finanstilsynet kan ved fastsettelsen av minstekravet etter første ledd beslutte at kravet delvis skal oppfylles med gjeldsinstrumenter med lavere prioritet enn annen gjeld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/118">(3) Ved avgjørelsen av om et foretak oppfyller minstekravet etter første ledd, skal gjeldsinstrumenter bare medregnes som konvertibel gjeld i den grad de er fullt innbetalt, har en gjenstående løpetid på minst ett år, og ikke er eid, garantert, sikret eller finansiert av foretaket selv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/119">(4) Kredittforetak som omfattes av § 11-7, skal unntas fra reglene i paragrafen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/120">(5) Morselskap i norsk finanskonsern skal oppfylle minstekravet etter første til tredje ledd på konsolidert basis. Har konsernet datterforetak i annen EØS-stat, skal det konsoliderte minstekravet fastsettes av Finanstilsynet i samråd med kriseutvalget for konsernet etter § 20-46. Norsk konsernforetak skal oppfylle minstekravet på foretaksnivå. Minstekrav for norsk foretak som inngår i konsern med morselskap i annen EØS-stat, skal fastsettes av Finanstilsynet i samråd med kriseutvalget for konsernet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/120/avsnitt/1">§ 20-10. <i>Tilrettelegging for nedskriving og konvertering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/121">(1) Finanstilsynet kan pålegge foretak som nevnt i § 20-1 første ledd til enhver tid å ha forhåndstillatelse til å utstede det antallet nye aksjer eller egenkapitalbevis som vil være tilstrekkelig for å få gjennomført vedtak om konvertering av ansvarlig kapital og gjeld etter §§ 20-14 og 20-24. Utstedelse av aksjer eller egenkapitalbevis skal kunne skje uten samtykke fra andre aksjeeiere og uten at formelle krav etter selskapslovgivningen blir overholdt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/122">(2) Foretak som nevnt i § 20-1 første ledd skal påse at avtaler om nye kapital- og gjeldsinstrumenter som er undergitt loven i fremmed stat utenfor EØS, inneholder vilkår som gir hjemmel for nedskriving og konvertering etter §§ 20-14 og 20-24. Finanstilsynet kan gi unntak fra kravet om avtalevilkår i første punktum dersom loven i den aktuelle staten gir hjemmel som nevnt, eller slik hjemmel er sikret på annen måte.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/122/avsnitt/1">III. Tidlig inngripen</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/122/avsnitt/2">§ 20-11. <i>Brudd på lovfastsatte krav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/123">(1) Dersom et foretak ikke oppfyller krav fastsatt i eller i medhold av loven her, eller dersom hurtig forverring av foretakets økonomiske stilling gir grunn til å anta at det i nær fremtid ikke vil kunne oppfylle slike krav, skal foretaket gi melding om dette til Finanstilsynet. Når Finanstilsynet har mottatt slik melding, eller anser at vilkårene for meldeplikt er oppfylt, kan Finanstilsynet gi foretaket pålegg om:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/a/avsnitt/1">å iverksette eller oppdatere tiltak i gjenopprettingsplanen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/b/avsnitt/1">å utarbeide en handlingsplan for tiltak som kan gjenopprette foretakets stilling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/c/avsnitt/1">å innkalle generalforsamlingen med kortere frist enn fastsatt i vedtektene, for å få avgjort saker som Finanstilsynet krever å få behandlet, og etterkommes ikke pålegget, kan Finanstilsynet foreta innkalling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/d/avsnitt/1">å utarbeide en plan for forhandlinger om restrukturering av foretakets gjeld,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/e/avsnitt/1">å fremlegge et statusoppgjør, som Finanstilsynet kan kreve at bekreftes av foretakets revisor eller sakkyndige, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/123/liste/f/avsnitt/1">å engasjere uavhengige sakkyndige til å gjennomgå og vurdere foretakets situasjon, der Finanstilsynet kan gi nærmere regler om utførelsen av oppdraget.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/124">(2) Bestemmelsene i første ledd gjelder også for morselskap i finanskonsern og i tilfelle foretak som inngår i konsernet. Før det gis pålegg, skal Finanstilsynet underrette konsernets tilsynsutvalg eller kriseutvalg. Tilsvarende gjelder dersom pålegg skal gis til norsk foretak som inngår i konsern med morselskap i annen EØS-stat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/125">(3) Finanstilsynet skal underrette departementet, Norges Bank og Bankenes sikringsfond om at vilkår for å gi pålegg etter første eller annet ledd er oppfylt, og om eventuelle pålegg som er gitt. Finanstilsynet kan kreve at foretaket gir de opplysninger som trengs for å oppdatere krisetiltaksplanen og forberede krisehåndtering, herunder opplysninger som trengs for å gjennomføre verdivurdering av eiendeler og forpliktelser etter § 20-16.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/126">(4) Etter at Finanstilsynet har sendt melding som nevnt i tredje ledd første punktum, kan Finanstilsynet gi foretaket pålegg om å kontakte potensielle kjøpere for å forberede en mulig krisehåndtering av foretaket.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/126/avsnitt/1">§ 20-12. <i>Vesentlig brudd på lovfastsatte krav</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/127">(1) Dersom foretakets økonomiske situasjon er blitt vesentlig forverret, det foreligger vesentlig brudd på krav fastsatt i eller i medhold av loven her, eller det er alvorlig administrativ svikt i foretaket, og tiltak etter § 20-11 ikke anses tilstrekkelig til å rette på forholdene, kan Finanstilsynet gi pålegg om endringer i sammensetningen av styret eller ledelsen uavhengig av om det foreligger forhold som nevnt i § 3-5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/128">(2) Dersom heller ikke pålegg etter første ledd anses tilstrekkelig til å rette på forholdene, kan Finanstilsynet oppnevne en midlertidig administrator til å forestå virksomheten i foretaket i en periode på inntil ett år, enten i stedet for eller i samarbeid med styret. Administratoren skal ha de kvalifikasjoner som er nødvendige for å utføre oppdraget, og skal ikke ha interessekonflikter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/129">(3) Administratorens oppgaver og myndighet, herunder myndighet som ellers tilligger styret, fastsettes av Finanstilsynet i det enkelte tilfellet. Det kan fastsettes at vedtak i bestemte saker ikke kan treffes uten samtykke fra administratoren eller godkjennelse fra Finanstilsynet, herunder i saker som gjelder utbetaling av midler eller overtakelse av nye engasjementer. Hvis administrator skal overta styrets oppgaver og myndighet, skal dette meldes til og kunngjøres av Foretaksregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/130">(4) Administratoren skal regelmessig gi Finanstilsynet rapport om utførelsen av sitt oppdrag. Finanstilsynet kan når som helst endre oppdraget eller bringe det til opphør. I særlig tilfelle kan oppdraget også forlenges ut over ett år. Administratoren er ikke ansvarlig for skade voldt under utførelsen av oppdraget, med mindre skade skyldes eget forsett eller grov uaktsomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/131">(5) Bestemmelsene i første til fjerde ledd gjelder også for morselskap i norsk finanskonsern og i tilfelle foretak som inngår i konsernet. Før det det treffes vedtak etter første til tredje ledd, skal Finanstilsynet underrette konsernets tilsynsutvalg eller kriseutvalg. Tilsvarende gjelder dersom pålegg skal gis til norsk foretak som inngår i konsern med morselskap i annen EØS-stat.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/131/avsnitt/1">§ 20-13. <i>Melding om kriserammet foretak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/132">(1) Dersom et foretak må anta at det som følge av sin økonomiske stilling er eller må ventes i nær fremtid å bli kriserammet etter § 20-15 annet ledd, skal foretaket gi melding om dette til Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/133">(2) Finanstilsynet skal gi melding til departementet dersom Finanstilsynet må anta at vilkårene i § 20-15 første ledd bokstav a og b er oppfylt. Meldingen skal inneholde en vurdering av om foretaket bør avvikles etter § 20-29 eller om vilkåret i § 20-15 første ledd bokstav c også er oppfylt. Kopi av meldingen skal gis til Norges Bank og Bankenes sikringsfond.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/134">(3) Første og annet ledd gjelder tilsvarende for holdingforetak eller annet morselskap i norsk finanskonsern. Finanstilsynet skal underrette konsernets tilsynsutvalg eller kriseutvalg. Tilsvarende gjelder dersom melding etter annet ledd angår et norsk foretak som inngår i konsern med morselskap i annen EØS-stat.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/134/avsnitt/1">§ 20-14. <i>Nedskriving og konvertering av ansvarlig kapital</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/135">(1) Dersom Finanstilsynet må anta at et foretak er eller må ventes i nær fremtid å bli kriserammet etter § 20-15 annet ledd, eller vil trenge statsgarantier som nevnt i § 20-15 annet ledd bokstav d, og det ikke er rimelig utsikt til at dette kan forhindres av annet tiltak enn nedskriving og konvertering av ansvarlig kapital etter paragrafen her, skal Finanstilsynet straks sørge for at det blir utarbeidet en verdivurdering av foretakets eiendeler og forpliktelser etter § 20-16. Dersom departementet gir sitt samtykke til det, skal Finanstilsynet på grunnlag av verdivurderingen treffe vedtak om nedskriving og konvertering av ansvarlig kapital etter konkursrettslige prioritetsregler. Dette skal gjennomføres slik:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/135/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/135/liste/a/avsnitt/1">den rene kjernekapitalen skal først reduseres i den utstrekning som trengs for å dekke foretakets tap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/135/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/135/liste/b/avsnitt/1">annen godkjent kjernekapital, samt fondsobligasjonskapital som ikke teller med som godkjent kjernekapital, skal deretter nedskrives eller konverteres til ren kjernekapital i den utstrekning som trengs for å unngå at foretaket blir kriserammet eller så langt den rekker, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/135/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/135/liste/c/avsnitt/1">godkjent tilleggskapital, samt ansvarlig lånekapital som ikke teller med som godkjent tilleggskapital, skal deretter nedskrives eller konverteres til ren kjernekapital i den utstrekning som trengs for å unngå at foretaket blir kriserammet eller så langt den rekker.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/136">(2) Vedtak etter første ledd skal tre i kraft straks og være bindende for foretaket og for de eierne av kapitalinstrumenter vedtaket angår. Finanstilsynet kan gjennomføre eller kreve gjennomført de administrative tiltak som trengs for å iverksette vedtaket, herunder endringer i oppføringer i registre og endringer i noteringer i regulerte markeder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/137">(3) Dersom nettoverdien av foretakets eiendeler og forpliktelser er negativ på vedtakstidspunktet, skal Finanstilsynet beslutte om eksisterende aksjer eller egenkapitalbevis skal slettes eller overføres til eierne av kapitalinstrumenter som skal konverteres. Er nettoverdien av foretakets eiendeler og forpliktelser positiv, skal eksisterende aksjer eller egenkapitalbevis utvannes ved utstedelse av nye aksjer eller egenkapitalbevis til eierne av kapitalinstrumenter som skal konverteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/138">(4) Nye aksjer eller egenkapitalbevis til eierne av kapitalinstrumenter som konverteres, skal uten ugrunnet opphold og med Finanstilsynets samtykke utstedes av foretaket. Finanstilsynet kan gi pålegg om utstedelse. Utstedelsen skal gjennomføres før det kan utstedes aksjer eller egenkapitalbevis for tilførsel av kapital fra det offentlige. Det kan benyttes forskjellig konverteringskurs for ulike typer av kapitalinstrumenter. Kursen skal settes slik at eierne av kapitalinstrumenter som konverteres, får rimelig erstatning for det tapet som oppstår som følge av nedskriving eller konvertering. Bestemmelsene om utstedelse og nedskriving av aksjer og egenkapitalbevis i aksjeloven og allmennaksjeloven og i §§ 10-9 til 10-24, med unntak av regler om registrering i Foretaksregisteret, gjelder ikke ved nedskriving eller konvertering etter paragrafen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/139">(5) Dersom vedtak om konvertering av kapitalinstrumenter innebærer erverv av kvalifisert eierandel etter § 6-1, skal stemmeretten til aksjene eller egenkapitalbevisene utøves av Finanstilsynet så lenge det ikke foreligger tillatelse etter § 6-4. Dersom det ikke gis tillatelse til ervervet, skal eierandelen avhendes innen en frist fastsatt av Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/140">(6) Nedskriving av kapitalinstrumenter etter første ledd er endelig, men ikke til hinder for at Finanstilsynet i medhold av § 20-16 tredje ledd senere skriver opp instrumentene dersom nedskrivingsbehovet ble satt for høyt på grunnlag av en foreløpig verdivurdering. Forpliktelser knyttet til nedskrevne kapitalinstrumenter skal anses bortfalt, og skal ikke kompenseres på annen måte enn ved konvertering til aksjer eller egenkapitalbevis etter første og annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/141">(7) Det kan ikke foretas nedskriving eller konvertering etter paragrafen her dersom dette vil påføre eierne av kapitalinstrumentene større tap enn ved avvikling av foretaket etter § 20-29. Ved prøving av vedtak om nedskriving eller konvertering etter paragrafen her gjelder § 20-38 første og annet ledd og § 20-44 første og annet ledd tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/142">(8) Nedskriving og konvertering etter paragrafen her skal også omfatte instrumenter som er undergitt loven i annen EØS-stat, eller som eies av personer i annen EØS-stat. Dersom en krisehåndteringsmyndighet i en annen EØS-stat treffer vedtak om nedskriving eller konvertering av kapitalinstrumenter som er undergitt norsk lov, eller som eies av kreditorer som er hjemmehørende i Norge, skal vedtaket anses gyldig her i riket. Finanstilsynet skal påse at vedtaket gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/143">(9) Bestemmelsene i denne paragrafen gjelder tilsvarende for holdingforetak eller annet morselskap i norsk finanskonsern dersom det er nødvendig for å unngå at konsernet blir kriserammet, og det ikke er rimelig utsikt til at dette kan forhindres av annet tiltak enn nedskriving og konvertering av ansvarlig kapital etter paragrafen her. Konsernet skal anses for kriserammet dersom det ikke lenger oppfyller eller må ventes i nær fremtid å ikke oppfylle konsoliderte kapitalkrav som vil kunne utløse tiltak fra Finanstilsynet. Ansvarlig kapital i datterforetak som medregnes i ansvarlig kapital for morselskapet eller konsernet på konsolidert basis, skal ikke nedskrives eller konverteres i større grad enn instrumenter med samme prioritet utstedt av morselskapet. Har konsernet datterforetak i annen EØS-stat, skal vedtak om nedskriving og konvertering treffes i samråd med krisehåndteringsmyndigheten der. Finanstilsynet skal underrette konsernets tilsynsutvalg eller kriseutvalg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/144">(10) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om nedskriving og konvertering etter paragrafen her.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/144/avsnitt/1">IV. Krisehåndtering og krisetiltak</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/144/avsnitt/2">§ 20-15. <i>Vedtak om krisehåndtering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/145">(1) Når departementet har mottatt melding fra Finanstilsynet etter § 20-13 annet ledd, og det er utarbeidet en verdivurdering av foretakets eiendeler og forpliktelser etter § 20-16, skal departementet treffe vedtak om å krisehåndtere et finansforetak som nevnt i § 20-1, dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/145/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/145/liste/a/avsnitt/1">foretaket er eller må ventes å bli kriserammet, jf. annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/145/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/145/liste/b/avsnitt/1">det ikke er rimelig utsikt til at private tiltak eller tiltak etter §§ 14-6, 20-11, 20-12 eller 20-14 kan forhindre at foretaket blir kriserammet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/145/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/145/liste/c/avsnitt/1">allmenne interesser tilsier at foretaket bør krisehåndteres.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/146">(2) Et foretak skal anses for å være eller ventes å bli kriserammet dersom det må antas:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/a/avsnitt/1">at vilkårene for tilbakekall av foretakets konsesjon er eller må ventes å bli oppfylt i nær fremtid, herunder som følge av at tap i foretaket helt eller delvis kan uttømme den ansvarlige kapitalen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/b/avsnitt/1">at verdien av foretakets eiendeler er eller må ventes i nær fremtid å bli lavere enn verdien av dets forpliktelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/c/avsnitt/1">at foretaket er eller må ventes i nær fremtid å bli ute av stand til å betale gjeld og andre forpliktelser ved forfall, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/d/avsnitt/1">at foretaket vil trenge statlig støtte for å kunne videreføre virksomheten, unntatt når følgende støtte gis for å motvirke alvorlige forstyrrelser i økonomien:</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/d.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/d.i/avsnitt/1">statsgaranti for kreditt fra Norges Bank,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/d.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/d.ii/avsnitt/1">statsgaranti for nye forpliktelser eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/d.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/146/liste/d.iii/avsnitt/1">tilførsel av ansvarlig kapital til vanlige priser og vilkår til foretak som ikke står i fare for å bryte konsesjonskrav.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/147">(3) Krisehåndtering av et foretak skal anses å tjene allmenne interesser når det er hensiktsmessig og nødvendig for:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/a/avsnitt/1">å sikre videreføring av kritiske funksjoner, det vil si virksomhet, tjenester eller transaksjoner som har stor betydning for økonomien og den finansielle stabiliteten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/b/avsnitt/1">å unngå vesentlige negative virkninger i finanssystemet, særlig ved å unngå smittevirkninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/c/avsnitt/1">å beskytte offentlige midler ved å minimere behovet for statlige støttetiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/d/avsnitt/1">å beskytte innskudd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/147/liste/e/avsnitt/1">å beskytte klientmidler.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/148">(4) Bestemmelsene i denne paragrafen gjelder tilsvarende for holdingforetak eller annet morselskap i finanskonsern, jf. § 20-13 tredje ledd. Departementet kan treffe vedtak om at slike foretak skal krisehåndteres dersom vilkårene i første ledd er oppfylt både for morselskapet og for ett eller flere datterforetak som omfattes av § 20-1 første ledd bokstav a. Dersom vilkårene i første ledd bare er oppfylt for ett eller flere datterforetak som omfattes av § 20-1 første ledd bokstav a, og dette må antas å innebære at finanskonsernet i sin helhet er eller må ventes i nær fremtid å bli kriserammet, kan departementet treffe vedtak om at også morselskapet skal krisehåndteres. Treffer departementet vedtak om krisehåndtering av et morselskap, kan også øvrige finansforetak som inngår i konsernet, undergis krisehåndtering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/149">(5) Vedtak om krisehåndtering skal meddeles Finanstilsynet, Norges Bank og Bankenes sikringsfond. Vedtaket skal meldes til Foretaksregisteret og kunngjøres snarest mulig i Brønnøysundregistrenes elektroniske kunngjøringspublikasjon.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/149/avsnitt/1">§ 20-16. <i>Verdivurdering av eiendeler og forpliktelser</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/150">(1) Før det treffes vedtak etter § 20-14, § 20-15 eller § 20-29 skal Finanstilsynet sørge for at det blir foretatt en forsvarlig og nøktern verdivurdering av foretakets eiendeler og forpliktelser. Verdivurderingen skal utføres av én eller flere sakkyndige som er uavhengig av foretaket og offentlige myndigheter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/151">(2) Ved verdivurderingen skal tap tas i betraktning fullt ut, og forutsetningene blant annet om forventet mislighold, tap og kostnader ved krisetiltak, skal være forsvarlige. Kreditorer skal grupperes i samsvar med prioritetsrekkefølgen ved avvikling av foretaket under offentlig administrasjon, og det skal gis et overslag over kreditorenes og eiernes stilling ved en avvikling. Verdivurderingen kan suppleres av oppdatert statusoppgjør og bokførte verdier. Det skal ikke tas hensyn til mulig statlig støtte eller kreditt fra sentralbanken på spesielle vilkår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/152">(3) Dersom det som følge av behov for en rask avklaring eller andre omstendigheter ikke er mulig å gjennomføre en fullverdig verdivurdering etter paragrafen her, kan det foretas en foreløpig verdivurdering. En foreløpig verdivurdering skal så snart som mulig bli erstattet av en fullverdig verdivurdering. Settes foretakets nettoverdi ved den fullverdige vurderingen høyere enn i den foreløpige vurderingen, kan Finanstilsynet endre vedtak basert på den foreløpige vurderingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/153">(4) Departementet kan i forskrift gi regler om verdivurderinger etter paragrafen her.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/153/avsnitt/1">§ 20-17. <i>Administrasjonsstyre</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/154">(1) Etter at departementet har truffet vedtak etter § 20-15 om å krisehåndtere foretaket eller vedtak etter § 20-29 om å avvikle foretaket, skal Finanstilsynet oppnevne et administrasjonsstyre. Administrasjonsstyret skal ha minst tre medlemmer med personlige varamedlemmer, og skal fungere som styre for foretaket i en periode på inntil ett år. Revisor oppnevnes av Finanstilsynet. Vedtaket skal meldes til Foretaksregisteret. Bestemmelsene i § 20-29 annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/155">(2) Administrasjonsstyret utøver den myndighet som overføres fra foretakets styrende organer til Finanstilsynet etter § 20-18 første ledd bokstav a, likevel slik at beslutninger av vesentlig betydning for foretaket skal godkjennes av Finanstilsynet før de iverksettes. Finanstilsynet fastsetter nærmere regler om administrasjonsstyrets og revisors oppgaver og arbeid, og fastsetter deres godtgjørelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/156">(3) Administrasjonsstyret skal så raskt som mulig ta stilling til og foreslå for Finanstilsynet hvilke krisetiltak som er best egnet for å oppnå formålene som nevnt i § 20-15 tredje ledd. Administrasjonsstyret skal gjennomføre krisetiltak i samsvar med vedtak fra Finanstilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/157">(4) Finanstilsynet kan når som helst endre eller avslutte administrasjonsstyrets oppdrag. I særlig tilfelle kan oppdraget også forlenges ut over ett år. Medlemmene av administrasjonsstyret er ikke erstatningsansvarlige for skade voldt under utførelsen av oppdraget, med mindre skade skyldes eget forsett eller grov uaktsomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/158">(5) Finanstilsynet kan, istedenfor å oppnevne et administrasjonsstyre, oppnevne et nytt ordinært styre og ny ledelse i foretaket. Finanstilsynet kan helt eller delvis beholde hele eller deler av styret og ledelse dersom det er nødvendig for å oppnå formålene som nevnt i § 20-15 tredje ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/158/avsnitt/1">§ 20-18. <i>Virkninger av vedtak om krisehåndtering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/159">(1) Når departemenet har truffet vedtak om krisehåndtering etter § 20-15, inntrer følgende virkninger:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/a/avsnitt/1">myndigheten som tilligger foretakets styrende organer, overføres til Finanstilsynet, men styret kan likevel avgjøre saker som ikke kan utsettes inntil administrasjonsstyret er tiltrådt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/b/avsnitt/1">medlemmene av styret og revisor skal gi Finanstilsynet og administrasjonsstyret alle opplysninger om foretakets stilling og virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/c/avsnitt/1">Finanstilsynet kan bestemme at foretaket helt eller delvis ikke kan ta imot innskudd og innlån, påta seg nye engasjementer eller øke tidligere engasjementer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/d/avsnitt/1">Finanstilsynet kan bestemme at foretaket ikke kan foreta utbetaling til innskytere og andre kreditorer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/159/liste/e/avsnitt/1">Finanstilsynet kan bestemme at kreditorer med krav som er stiftet før vedtaket om krisehåndtering, ikke kan ta utlegg eller på annen måte få sikkerhet for slike krav i verdier som tilhører foretaket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/160">(2) Finanstilsynet kan innkalle foretakets fordringshavere ved preklusivt proklama. Proklamaet kan ikke omfatte bankinnskudd eller skattekrav. Finanstilsynet fastsetter proklamafristen og kunngjøringsmåten. Fristen avbrytes ved melding av krav til Finanstilsynet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/160/avsnitt/1">§ 20-19. <i>Valg av krisetiltak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/161">(1) Når departementet har truffet vedtak om krisehåndtering etter § 20-15, kan Finanstilsynet treffe vedtak om bruk av følgende krisetiltak:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/161/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/161/liste/a/avsnitt/1">overdragelse av hele eller deler av virksomheten til et annet foretak etter § 20-21,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/161/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/161/liste/b/avsnitt/1">overdragelse av hele eller deler av virksomheten til et broforetak etter § 20-22,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/161/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/161/liste/c/avsnitt/1">overdragelse av eiendeler og forpliktelser til et forvaltningsforetak etter § 20-23, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/161/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/161/liste/d/avsnitt/1">intern oppkapitalisering etter §§ 20-24 til 20-26.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/162">(2) Tiltak nevnt i første ledd kan brukes enkeltvis eller i kombinasjon, likevel slik at tiltak som nevnt i første ledd bokstav c bare kan brukes sammen med andre tiltak. Er bare en del av foretakets virksomhet overdratt til et annet foretak eller til et broforetak, skal den gjenværende virksomheten avvikles etter §§ 20-29 til 20-32, med mindre gjenværende eiendeler eller forpliktelser skal overdras til et forvaltningsforetak etter § 20-23.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/163">(3) Ved valg av krisetiltak skal Finanstilsynet legge vekt på formålene som er nevnt i § 20-15 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/164">(4) Nedskriving og konvertering av ansvarlig kapital etter § 20-14 skal gjennomføres før eller samtidig med bruk av krisetiltak som vil medføre at foretakets kreditorer bærer tap eller får sine krav konvertert etter §§ 20-24 til 20-26.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/165">(5) Vedtak om bruk av krisetiltak skal uten ugrunnet opphold meddeles departementet, administrasjonsstyret, Norges Bank og Bankenes sikringsfond.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/165/avsnitt/1">§ 20-20. <i>Nærmere regler om bruk av krisetiltak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/166">(1) Ved bruk av krisetiltak skal Finanstilsynet sørge for:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/a/avsnitt/1">at tapet bæres først av foretakets eiere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/b/avsnitt/1">at foretakets kreditorer deretter bærer tap i samsvar med prioritetsrekkefølgen ved konkurs, med mindre annet er særskilt fastsatt i kapitlet her,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/c/avsnitt/1">at kreditorer innenfor samme gruppe så langt det er mulig behandles likt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/d/avsnitt/1">at ingen kreditor blir påført større tap enn ved en avvikling etter § 20-29,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/e/avsnitt/1">at garanterte innskudd beskyttes fullt ut,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/f/avsnitt/1">at reglene i §§ 20-23 til 20-26 blir fulgt, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/166/liste/g/avsnitt/1">at representanter for de ansatte så langt det er mulig underrettes og tas med på råd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/167">(2) Ved krisetiltak som medfører sammenslåing, deling eller omdanning av foretaket eller virksomhet i foretaket, gjelder ikke §§ 12-1 til 12-7, §§ 12-13 til 12-18 og reglene om fusjon og fisjon i aksjelovgivningen. Erverv av aksjer eller egenkapitalbevis som følge av krisetiltak gir ikke tilbudsplikt etter verdipapirhandelloven kapittel 8. Reglene i dekningsloven kapittel 5 om omstøtelse av disposisjoner som er til skade for et foretaks kreditorer, gjelder ikke overdragelse av virksomhet, eiendeler eller forpliktelser som følge av krisetiltak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/168">(3) Ved overdragelse til annet foretak, broforetak eller forvaltningsforetak etter §§ 20-21 til 20-23 gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/168/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/168/liste/a/avsnitt/1">overdragelsen kan foretas uten samtykke fra foretakets eiere, kreditorer og tredjeparter, og uten at formelle krav etter kontrakt eller i selskaps- eller verdipapirlovgivningen blir overholdt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/168/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/168/liste/b/avsnitt/1">foretakets eiere, kreditorer og tredjeparter skal ikke ha noen rettigheter knyttet til de eiendeler og forpliktelser som er overdratt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/168/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/168/liste/c/avsnitt/1">vederlag fra kjøperen tilfaller de opprinnelige eierne dersom overdragelse skjer ved salg av aksjer eller egenkapitalbevis utstedt av foretaket, og foretaket dersom overdragelse skjer ved salg av eiendeler og forpliktelser, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/168/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/168/liste/d/avsnitt/1">Finanstilsynet kan beslutte å tilbakeføre overdratte eiendeler og forpliktelser til foretaket, og overdratte aksjer eller egenkapitalbevis til de opprinnelige eierne, dersom det ved overdragelse til et broforetak eller et forvaltningsforetak ble tatt forbehold om dette. Er kjøperen et annet foretak, må det ha gitt sitt samtykke til tilbakeføringen. Er kjøperen et broforetak, må det ha søkt om tilbakeføring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/169">(4) Ved overdragelse til annet foretak eller broforetak etter §§ 20-21 og 20-22 skal kjøperen etter overdragelsen ha adgang til å tilby tjenester i annen EØS-stat i henhold til foretakets konsesjon. Dersom kjøperen oppfyller medlemskaps- og deltakervilkårene, skal kjøperen også kunne overta foretakets medlemskap i og tilgang til betalings- og verdipapiroppgjørssystemer, regulerte markeder og ordninger for innskuddsgaranti og investorbeskyttelse. Dersom kjøperen ikke oppfyller slike vilkår, kan Finanstilsynet fastsette at kjøperen likevel skal ha rett til medlemskap og tilgang for en periode på inntil 24 måneder, med mulighet for forlengelse etter søknad.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/169/avsnitt/1">§ 20-21. <i>Overdragelse av virksomhet til annet foretak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/170">(1) Finanstilsynet kan helt eller delvis overdra foretakets virksomhet eller eiendeler og forpliktelser ved salg til et foretak med tillatelse etter § 12-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/171">(2) Overdragelsen skal skje på kommersielle vilkår, i størst mulig grad i samsvar med verdivurderingen etter § 20-16, og i henhold til de alminnelige reglene om statsstøtte. Finanstilsynet skal sørge for en hensiktsmessig markedsføring overfor mulige kjøpere, med mindre dette kan undergrave formålene som nevnt i § 20-15 tredje ledd eller andre viktige hensyn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/172">(3) Dersom overdragelsen innebærer erverv av kvalifisert eierandel etter § 6-1, gjelder § 20-14 femte ledd tilsvarende.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/172/avsnitt/1">§ 20-22. <i>Overdragelse av virksomhet til broforetak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/173">(1) Finanstilsynet kan helt eller delvis overdra foretakets virksomhet eller eiendeler og forpliktelser til et broforetak etter paragrafen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/174">(2) Verdien av overførte forpliktelser fra foretaket til broforetaket skal ikke overstige summen av verdien av overførte eiendeler fra foretaket og tilskudd fra andre kilder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/175">(3) Broforetaket skal være helt eller delvis eid av staten, og være etablert for:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/175/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/175/liste/a/avsnitt/1">å overta virksomhet eller eiendeler og forpliktelser fra ett eller flere foretak under krisehåndtering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/175/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/175/liste/b/avsnitt/1">å opprettholde tilgang til kritiske funksjoner som nevnt i § 20-15 tredje ledd bokstav a, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/175/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/175/liste/c/avsnitt/1">å legge til rette for salg av overtatt virksomhet eller eiendeler og forpliktelser til private kjøpere når markedsforholdene tillater det, og innen en frist på to år etter at det sist ble foretatt en overdragelse til broforetaket, med mindre Finanstilsynet forlenger fristen med ett eller flere år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/176">(4) Finanstilsynet skal godkjenne broforetakets vedtekter, styret, godtgjørelsen til styret, styrets arbeidsoppgaver og broforetakets forretningsstrategi og risikoprofil. Finanstilsynet kan fastsette nærmere regler for virksomheten. Broforetaket skal ha tillatelse etter reglene i kapittel 2, og være undergitt tilsyn etter finanstilsynsloven. Dersom særlige hensyn tilsier det, kan slik tillatelse gis selv om ikke alle vilkårene for tillatelse er oppfylt, forutsatt at det gis en frist for oppfyllelsen. Broforetakets virksomhet skal drives uten ansvar overfor eierne og kreditorene i foretaket som er under krisehåndtering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/177">(5) Finanstilsynet skal treffe vedtak om at et broforetak ikke kan fortsette sin virksomhet dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/a/avsnitt/1">broforetaket blir slått sammen med et annet foretak etter §§ 12-1 til 12-7,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/b/avsnitt/1">broforetaket ikke lenger oppfyller vilkår i paragrafen her,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/c/avsnitt/1">det meste av broforetakets eiendeler og forpliktelser er overdratt til én eller flere private parter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/d/avsnitt/1">fristen nevnt i tredje ledd bokstav c, eventuelt med forlengelse, er utløpt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/177/liste/e/avsnitt/1">broforetakets eiendeler er avviklet og dets forpliktelser er oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/178">(6) Finanstilsynet kan etter søknad fra broforetaket beslutte å overføre overdratte aksjer eller egenkapitalbevis, eiendeler og forpliktelser til en tredjepart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/179">(7) Når Finanstilsynet skal selge broforetaket eller dets eiendeler og forpliktelser, skal Finanstilsynet sørge for en hensiktsmessig markedsføring overfor mulige kjøpere. Salget skal skje på kommersielle vilkår og i henhold til de alminnelige reglene om statsstøtte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/180">(8) Dersom broforetakets virksomhet er avsluttet etter femte ledd bokstav c eller d, skal broforetaket avvikles etter § 20-29. Overskudd ved avviklingen skal tilfalle eierne av broforetaket.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/180/avsnitt/1">§ 20-23. <i>Overdragelse av eiendeler og forpliktelser til forvaltningsforetak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/181">(1) Finanstilsynet kan beslutte at eiendeler og forpliktelser i et foretak under krisehåndtering eller i et broforetak etter § 20-22 skal overføres til ett eller flere forvaltningsforetak etter paragrafen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/182">(2) Finanstilsynet kan treffe vedtak etter første ledd dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/182/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/182/liste/a/avsnitt/1">avvikling av virksomheten etter § 20-29 kan få negative virkninger for ett eller flere finansmarkeder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/182/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/182/liste/b/avsnitt/1">overdragelsen er nødvendig av hensyn til foretakets eller broforetakets virkemåte, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/182/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/182/liste/c/avsnitt/1">overdragelsen er nødvendig for å oppnå best mulig avviklingsresultat.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/183">(3) Finanstilsynet skal fastsette vederlaget for overdragelsen i størst mulig grad i samsvar med verdivurderingen etter § 20-16, og i henhold til de alminnelige reglene om statsstøtte. Vederlaget kan ha negativ verdi. Vederlaget kan gis i form av gjeld utstedt av forvaltningsforetaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/184">(4) Et forvaltningsforetak skal være helt eller delvis eid av staten, og være etablert for:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/184/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/184/liste/a/avsnitt/1">å overta eiendeler og forpliktelser fra ett eller flere foretak under krisehåndtering, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/184/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/184/liste/b/avsnitt/1">å forvalte overtatte eiendeler med sikte på å oppnå best mulig resultat ved senere salg eller avvikling.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/185">(5) Finanstilsynet skal godkjenne forvaltningsforetakets vedtekter, styret, godtgjørelsen til styret, styrets arbeidsoppgaver og forvaltningsforetakets forretningsstrategi og risikoprofil. Finanstilsynet kan fastsette nærmere regler for virksomheten. Forvaltningsforetakets virksomhet skal drives uten ansvar overfor eierne og kreditorene i foretaket som er under krisehåndtering.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/185/avsnitt/1">§ 20-24. <i>Intern oppkapitalisering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/186">(1) Finanstilsynet kan beslutte at det skal gjennomføres en intern oppkapitalisering ved nedskriving og konvertering av et foretaks gjeld til egenkapital etter reglene i §§ 20-24 til 20-26 for:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/186/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/186/liste/a/avsnitt/1">å oppkapitalisere et foretak slik at det kan oppfylle konsesjonsvilkårene, videreføre virksomheten i henhold til konsesjonen, og opprettholde tillit i markedene, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/186/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/186/liste/b/avsnitt/1">å konvertere til egenkapital eller redusere hovedstolen på gjeld som overdras til</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/186/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/186/liste/b.i/avsnitt/1">et broforetak etter § 20-22 med sikte på å skaffe kapital til broforetaket, eller til</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/186/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/186/liste/b.ii/avsnitt/1">et annet foretak etter § 20-21 eller et forvaltningsforetak etter § 20-23.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/187">(2) Intern oppkapitalisering kan bare brukes som nevnt i første ledd bokstav a når det er rimelig utsikt til at oppkapitaliseringen, sammen med tiltak i en omorganiseringsplan etter § 20-27 og andre relevante tiltak, vil gjenopprette foretakets finansielle stilling og bærekraft. Er ikke dette tilfellet, kan intern oppkapitalisering brukes som nevnt i første ledd bokstav b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/188">(3) Intern oppkapitalisering etter første og annet ledd skal også omfatte gjeld som er undergitt loven i annen EØS-stat, eller som eies av kreditor i annen EØS-stat. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om intern oppkapitalisering etter §§ 20-24 til 20-26, herunder særlige regler for gjeld som er undergitt loven i stat utenfor EØS.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/188/avsnitt/1">§ 20-25. <i>Konvertibel gjeld</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/189">(1) En intern oppkapitalisering skal omfatte all gjeld som ikke inngår i foretakets ansvarlige kapital, og som ikke er:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/a/avsnitt/1">garanterte innskudd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/b/avsnitt/1">sikret gjeld, herunder obligasjoner med fortrinnsrett, men ikke den delen av den sikrede gjelden som overstiger verdien av sikkerhetsretten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/c/avsnitt/1">gjeld som har oppstått fra forvaltning av kundemidler, herunder midler forvaltet på vegne av verdipapirfond som nevnt i verdipapirfondloven § 1-2 første ledd nr. 4 og alternative investeringsfond som nevnt i lov om forvaltning av alternative investeringsfond § 1-2 første ledd bokstav a, forutsatt at kunden vil være beskyttet ved en avvikling av foretaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/d/avsnitt/1">gjeld som har oppstått fra forvaltning av betrodde midler, forutsatt at mottakeren vil være beskyttet ved en avvikling av foretaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/e/avsnitt/1">gjeld til annet foretak som ikke inngår i samme konsern, og som har en opprinnelig løpetid på mindre enn syv dager,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/f/avsnitt/1">gjeld forbundet med deltakelse i betalingssystemer og verdipapiroppgjørssystemer etter betalingssystemloven, herunder gjeld til operatører eller andre deltagere, som har en gjenværende løpetid på mindre enn syv dager, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g/avsnitt/1">gjeld til:</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g.i/avsnitt/1">ansatte i form av opptjent lønn, pensjonsytelser og annet fastsatt vederlag, unntatt variabel godtgjørelse til ansatte med arbeidsoppgaver med betydning for foretakets risikoeksponering og variabel godtgjørelse som ikke er regulert ved kollektivavtale,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g.ii/avsnitt/1">leverandører av varer og tjenester som foretaket trenger til den daglige driften, herunder IT-tjenester, offentlige tjenester og leie, forvaltning og vedlikehold av lokaler,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g.iii/avsnitt/1">myndighetene i form av skatt eller trygdebidrag, forutsatt at gjelden har fortrinnsrett, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/189/liste/g.iv/avsnitt/1">innskuddsgarantiordningen eller krisetiltaksfondet i form av forfalte bidragskrav etter §§ 19-10 eller 20-51.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/190">(2) Gjeld som har oppstått fra derivatavtale, skal omfattes av intern oppkapitalisering ved eller etter oppgjør av derivatavtalen. Finanstilsynet kan gjøre opp derivatavtaler når det er besluttet å gjennomføre en intern oppkapitalisering. Finanstilsynet har ikke plikt til å gjøre opp derivatavtaler som det er gjort unntak for etter tredje ledd. Verdien av derivatkontrakter, herunder kontrakter med nettingvilkår, fastsettes etter regler gitt i eller i medhold av § 20-16.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/191">(3) Finanstilsynet kan i særlige tilfeller gjøre helt eller delvis unntak fra intern oppkapitalisering for bestemte deler av foretakets gjeld, dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/191/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/191/liste/a/avsnitt/1">det ikke er mulig å skrive ned eller konvertere gjelden innen rimelig tid,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/191/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/191/liste/b/avsnitt/1">det er nødvendig og rimelig for å opprettholde kritiske funksjoner som nevnt i § 20-15 tredje ledd bokstav a, kjernevirksomhet og sentrale tjenester og transaksjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/191/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/191/liste/c/avsnitt/1">det er nødvendig og rimelig for å unngå smittevirkninger, særlig knyttet til kundeinnskudd, som kan gi alvorlige forstyrrelser i finanssystemet og økonomien, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/191/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/191/liste/d/avsnitt/1">det er nødvendig og rimelig for å forhindre et verditap som ville gitt andre kreditorer et større tap enn når gjelden blir unntatt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/192">(4) Dersom Finanstilsynet har gjort helt eller delvis unntak etter tredje ledd, kan omfanget av nedskriving og konvertering av annen konvertibel gjeld økes tilsvarende så lenge dette ikke vil være i strid med § 20-20 første ledd bokstav d. Dersom tapet som skulle ha vært dekket av den unntatte gjelden ikke har blitt inndekket fullt ut av annen konvertibel gjeld, kan Finanstilsynet beslutte at det skal ytes et bidrag fra krisetiltaksfondet etter § 20-52 tredje ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/192/avsnitt/1">§ 20-26. <i>Gjennomføring av intern oppkapitalisering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/193">(1) Når det er besluttet å gjennomføre en intern oppkapitalisering, skal Finanstilsynet på grunnlag av verdivurderingen etter § 20-16 fastsette hvor mye av den konvertible gjelden som samlet må:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/193/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/193/liste/a/avsnitt/1">nedskrives for at foretakets nettoverdi skal bli null, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/193/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/193/liste/b/avsnitt/1">konverteres til ren kjernekapital for at foretaket eller broforetaket skal oppfylle kapitalkrav og opprettholde tillit i markedene, og i minst ett år kunne oppfylle konsesjonsvilkårene og videreføre virksomheten i henhold til konsesjonen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/194">(2) Ved fastsettelsen etter første ledd kan Finanstilsynet ta hensyn til et eventuelt bidrag fra krisetiltaksfondet til broforetaket etter § 20-52 første ledd bokstav d. Dersom Finanstilsynet beslutter å overdra eiendeler og forpliktelser til et forvaltningsforetak etter § 20-23, skal det ved fastsettelsen etter første ledd tas hensyn til forvaltningsforetakets kapitalbehov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/195">(3) Etter at den ansvarlige kapitalen er nedskrevet og konvertert etter § 20-14 første ledd, skal Finanstilsynet gjennomføre en intern oppkapitalisering av et omfang som fastsatt etter første ledd, slik at:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/195/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/195/liste/a/avsnitt/1">konvertibel gjeld som etter § 20-9 annet ledd har lavere prioritet enn annen konvertibel gjeld, nedskrives eller konverteres til ren kjernekapital i samsvar med gjeldens innbyrdes prioritet ved avvikling etter § 20-29, i den utstrekning som trengs for å dekke behovet fastsatt etter første ledd, eller så langt den rekker, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/195/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/195/liste/b/avsnitt/1">annen konvertibel gjeld deretter nedskrives eller konverteres til ren kjernekapital i samsvar med gjeldens innbyrdes prioritet ved avvikling etter § 20-29, i den utstrekning som trengs for å dekke behovet fastsatt etter første ledd, eller så langt den rekker.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/196">(4) Kapital- og gjeldsinstrumenter som nevnt i § 20-14 første ledd bokstav b og c og paragrafen her tredje ledd bokstav a, skal være nedskrevet eller konvertert fullt ut i samsvar med eventuelle avtalevilkår om nedskriving eller konvertering knyttet til foretakets situasjon, soliditet eller ansvarlige kapital, før det foretas nedskriving eller konvertering etter tredje ledd bokstav b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/197">(5) Bestemmelsene i § 20-14 annet til niende ledd gjelder tilsvarende for nedskriving og konvertering av konvertibel gjeld. § 20-14 annet ledd første punktum gjelder også når Finanstilsynet endrer forfallstid, rentefot og renteterminer for foretakets gjeldsinstrumenter, samt gjør opp derivatavtaler etter § 20-25 annet ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/197/avsnitt/1">§ 20-27. <i>Omorganiseringsplan</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/198">(1) Har Finanstilsynet gjennomført en intern oppkapitalisering etter § 20-24 første ledd bokstav a, skal administrasjonsstyret innen én måned forelegge en omorganiseringsplan for Finanstilsynet. Finanstilsynet kan i særlige tilfeller forlenge fristen med inntil én måned. Dersom det er relevant, skal planen være tilpasset kravet om en restruktureringsplan etter de alminnelige statsstøttereglene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/199">(2) Omorganiseringsplanen skal gi en redegjørelse for tiltak som kan gjenopprette den finansielle stillingen og bærekraften til hele eller deler av foretaket innen rimelig tid. Slike tiltak kan blant annet omfatte omorganisering av virksomheten, endringer i systemer og infrastruktur, salg eller avvikling av virksomhetsområder, og tiltak for å bedre konkurranseevnen. Tiltakene skal baseres på realistiske forutsetninger om økonomisk og markedsmessig utvikling, og ta hensyn til foretakets største sårbarheter. I planen skal forutsetningene for tiltakene sammenlignes med referanseverdier for sektoren som helhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/200">(3) Omorganiseringsplanen skal minst inneholde en detaljert analyse av årsakene til at foretaket ble kriserammet, en beskrivelse av hvilke tiltak som planlegges gjennomført, og en tidsplan for gjennomføringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/201">(4) Finanstilsynet skal innen én måned etter å ha mottatt planen, vurdere om den skal godkjennes. Dersom Finanstilsynet ikke godkjenner planen, skal administrasjonsstyret pålegges å sende inn en revidert plan innen to uker. Finanstilsynet skal innen én uke etter å ha mottatt den reviderte planen, vurdere om den skal godkjennes. Dersom Finanstilsynet ikke godkjenner den reviderte planen, kan Finanstilsynet kreve endringer i planen. Når Finanstilsynet har godkjent en omorganiseringsplan, skal administrasjonsstyret gi rapport til Finanstilsynet minst hver sjette måned om gjennomføringen av planen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/202">(5) Finanstilsynet kan beslutte at omorganiseringsplanen for et morselskap i et norsk finanskonsern skal omfatte norske konsernforetak. Etter avtale med krisehåndteringsmyndigheten i en annen stat kan Finanstilsynet beslutte at det samme skal gjelde konsernforetak etablert i utlandet. Har utenlandsk finanskonsern etablert datterforetak her i riket, skal det i samarbeid mellom Finanstilsynet og den utenlandske krisehåndteringsmyndigheten avtales om det skal utarbeides en omorganiseringsplan for datterforetaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/203">(6) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om omorganiseringsplaner, herunder om anvendelsen av reglene i paragrafen her i konsernforhold, og om samarbeid mellom norske og utenlandske myndigheter.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/203/avsnitt/1">V. Statlige tiltak</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/203/avsnitt/2">§ 20-28. <i>Statlige tiltak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/204">(1) Ved alvorlige forstyrrelser i finanssystemet kan departementet treffe vedtak om statlige støttetiltak dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/a/avsnitt/1">departementet har truffet vedtak etter § 20-15 om at foretaket skal krisehåndteres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/b/avsnitt/1">eierne av ansvarlig kapital og konvertibel gjeld har ved nedskriving og konvertering bidratt til å dekke tap og oppkapitalisere foretaket med et beløp som tilsvarer minst åtte prosent av forvaltningskapitalen, beregnet etter reglene i § 20-16,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/c/avsnitt/1">det statlige tiltaket er egnet til å ivareta formålene nevnt i § 20-15 tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/d/avsnitt/1">det statlige tiltaket er godkjent i henhold til de alminnelige reglene om statsstøtte, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/e/avsnitt/1">departementet har, etter samråd med Finanstilsynet og Norges Bank, kommet til at krisetiltakene som nevnt i § 20-19 ikke vil være tilstrekkelige til:</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/e.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/e.i/avsnitt/1">å unngå vesentlige negative virkninger for finanssystemet,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/e.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/e.ii/avsnitt/1">å ivareta allmenne interesser når foretaket tidligere har mottatt ekstraordinær kreditt fra Norges Bank, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/e.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/204/liste/e.iii/avsnitt/1">når det gjelder tiltak i form av midlertidig statlig eierskap, å ivareta allmenne interesser når foretaket tidligere har mottatt statlig støtte i form av tilførsel av ansvarlig kapital.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/205">(2) Departementet kan treffe vedtak etter første ledd for:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/205/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/205/liste/a/avsnitt/1">å delta i oppkapitaliseringen av foretaket ved tilførsel av ren kjernekapital, annen godkjent kjernekapital og godkjent tilleggskapital, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/205/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/205/liste/b/avsnitt/1">erverve eierskap til foretaket eller dets virksomhet, og overføre eierskapet til en offentlig myndighet eller et statseid foretak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/206">(3) Kapitalinstrumenter som erverves ved tiltak som nevnt i annet ledd, skal selges til privat eier så snart markedsforholdene tillater det. Departementet treffer vedtak om salg av kapitalinstrumenter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/207">(4) Finanstilsynet skal gjennomføre de vedtak som treffes av departementet etter paragrafen her. Finanstilsynet skal i den grad det ervervede eierskapet tillater det, påse at foretakets virksomhet drives profesjonelt og forretningsmessig.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/207/avsnitt/1">VI. Avvikling av foretak under offentlig administrasjon</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/207/avsnitt/2">§ 20-29. <i>Vedtak om avvikling av foretak under offentlig administrasjon.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/208">(1) Dersom vilkårene i § 20-15 første ledd bokstav a og b er oppfylt, men allmenne interesser ikke tilsier at foretaket bør krisehåndteres, skal departementet treffe vedtak om avvikling av foretaket under offentlig administrasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/209">(2) Vedtak om avvikling under offentlig administrasjon skal meddeles Finanstilsynet, Norges Bank og Bankenes sikringsfond. Vedtaket skal meldes til Foretaksregisteret og snarest mulig kunngjøres i Brønnøysundregistrenes elektroniske kunngjøringspublikasjon. Vedtaket skal også registreres i et verdipapirregister og tinglyses hos registerføreren for tinglysning i fast eiendom.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/210">(3) Etter at vedtak om avvikling under offentlig administrasjon er truffet, skal foretaket føye til sitt foretaksnavn: «Under offentlig administrasjon».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/211">(4) §§ 20-16 og 20-17 gjelder tilsvarende ved vedtak om avvikling under offentlig administrasjon.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/211/avsnitt/1">§ 20-30. <i>Virkninger av vedtak om avvikling under offentlig administrasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/212">(1) Når departementet har truffet vedtak om avvikling under offentlig administrasjon etter § 20-29, inntrer følgende virkninger:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/a/avsnitt/1">foretakets tidligere organer trer ut av virksomhet, og administrasjonsstyret overtar myndigheten som ligger til disse organene, men det sist fungerende styret skal likevel avgjøre saker som ikke kan utsettes inntil administrasjonsstyret er tiltrådt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/b/avsnitt/1">medlemmene av styret og revisor skal gi administrasjonsstyret alle opplysninger om foretakets stilling og virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/c/avsnitt/1">foretaket kan ikke uten samtykke fra Finanstilsynet ta imot innskudd og innlån, påta seg nye engasjementer eller øke tidligere engasjementer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/d/avsnitt/1">foretaket kan ikke uten samtykke fra Finanstilsynet foreta utbetaling til innskytere og andre kreditorer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/e/avsnitt/1">kreditorer med krav som er stiftet før vedtaket om krisehåndtering, kan ikke ta utlegg eller på annen måte få sikkerhet for slike krav i verdier som tilhører foretaket, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/212/liste/f/avsnitt/1">dekningsloven og lov om finansiell sikkerhetsstillelse gjelder tilsvarende, med mindre annet følger av § 20-32. Fristdagen er dagen for vedtak om krisehåndtering eller vedtak om avvikling under offentlig administrasjon. I tilfeller som nevnt i § 20-31 femte ledd er fristdagen dagen for vedtaket om krisehåndtering etter § 20-15.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/213">(2) Innskudd, innlån og andre forpliktelser som er stiftet etter vedtaket, skal anses som massegjeld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/214">(3) Finanstilsynet kan innkalle foretakets fordringshavere ved preklusivt proklama. Proklamaet kan ikke omfatte bankinnskudd eller skattekrav. Finanstilsynet fastsetter proklamafristen og kunngjøringsmåten. Fristen avbrytes ved melding av krav til Finanstilsynet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/214/avsnitt/1">§ 20-31. <i>Gjennomføring av avvikling under offentlig administrasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/215">(1) Når departementet har truffet vedtak etter § 20-29 første ledd om at foretaket skal avvikles under offentlig administrasjon, skal administrasjonsstyret forestå avvikling av foretaket og dets virksomhet. Det samme gjelder dersom det innen ett år etter at foretaket ble vedtatt krisehåndtert etter § 20-15, ikke er sannsynlig at virksomheten i foretaket kan bli videreført eller overført ved krisetiltak etter reglene i dette kapitlet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/216">(2) Avviklingsboet skal meldes til Enhetsregisteret. Oppgjør til fordringshaverne foretas etter reglene i dekningsloven, med mindre annet følger av § 20-32. Ved booppgjøret og avviklingen gjelder reglene i konkursloven kapittel VIII følgende tilsvarende så langt de passer. Finanstilsynet treffer avgjørelser etter konkursloven, med unntak av fordringsprøvelse som foretas av tingretten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/217">(3) Ved avviklingen skal administrasjonsstyret etter samråd med innskuddsgarantiordningen så vidt mulig sikre at garanterte innskudd blir overført til et annet medlemsforetak og fortsatt vil være fullt tilgjengelig for innskyterne. Garantiordningens regresskrav etter § 19-12 for tiltak etter § 19-11 tredje ledd, kan meldes i avviklingsboet. Garanterte innskudd som er gjort tilgjengelig i annet medlemsforetak, kan ikke kreves utbetalt av garantiordningen etter § 19-8 eller meldes i avviklingsboet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/218">(4) Når avviklingen er gjennomført, skal administrasjonsstyret legge frem sluttregnskap med forslag til utlodding til godkjenning av Finanstilsynet, som gir påbud om kunngjøring av utloddingen og sender melding til Foretaksregisteret om sletting av foretaket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/219">(5) Bestemmelsene i dette avsnittet gjelder tilsvarende ved avvikling av virksomhet som det ved krisehåndtering av et foretak ikke foreligger grunnlag for å videreføre eller overdra til et annet foretak.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/219/avsnitt/1">§ 20-32. <i>Prioritetsregler for innskudd mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/220">(1) Innskudd som er garantert etter § 19-4, har prioritet foran alminnelig usikret gjeld uten særskilt prioritet. Det samme gjelder gjeld til innskuddsgarantiordningen etter § 19-12.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/221">(2) Den delen av kvalifiserte innskudd fra fysiske personer og små eller mellomstore bedrifter som overstiger garantibeløpet etter § 19-4, har prioritet etter gjeld som nevnt i første ledd, men likevel foran alminnelig usikret gjeld uten særskilt prioritet. Samme prioritet tilkommer innskudd i foretak etablert i EØS som ikke skal regnes som kvalifiserte innskudd fordi innskuddene er foretatt gjennom filial som foretaket har etablert i stat utenfor EØS.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/221/avsnitt/1">VII. Kontraktsinngrep og tilleggsbeføyelser</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/221/avsnitt/2">§ 20-33. <i>Overdragelse av eiendeler mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/222">(1) Ved bruk av krisetiltak kan Finanstilsynet overdra eiendeler og rettigheter fri for andre forpliktelser som vil medføre begrensninger i erververens rettsstilling, men med unntak av sikkerhetsrettigheter som nevnt i § 20-41. Ved overdragelse av virksomhet kan Finanstilsynet pålegge foretaket og eventuelle andre foretak i samme konsern å treffe operasjonelle tiltak på rimelige vilkår som det er behov for ved driften av virksomhet som er overtatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/223">(2) Beslutninger fra krisehåndteringsmyndighet i annen EØS-stat om overdragelse av eiendeler og rettigheter som befinner seg i her i riket, eller av forpliktelser som er undergitt norsk lov, skal tillegges virkning her i riket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/224">(3) Finanstilsynet kan treffe de beslutninger som er nødvendige for at kontraktsmessige og andre rettigheter som foretaket har, blir overført til erververen, samt bestemme at erververen skal tre inn som kontraktspart. Finanstilsynet kan pålegge foretaket og erververen å gi hverandre informasjon og bistand i forbindelse med overdragelsen. Dette er ikke til hinder for at en ansatt avslutter arbeidsforholdet, eller at en kontraktspart utøver rettigheter etter kontraktsvilkårene som følger av foretakets handlemåte før overdragelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/225">(4) Ved bruk av krisetiltak kan Finanstilsynet oppheve eksisterende fortrinnsretter til aksjer eller egenkapitalbevis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/226">(5) Finanstilsynet kan ikke treffe beslutninger etter første til fjerde ledd som vil være i strid med reglene i §§ 20-37 til 20-43.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/226/avsnitt/1">§ 20-34. <i>Forholdet til foretakets kontrakter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/227">(1) Ved bruk av krisetiltak kan Finanstilsynet avslutte kontrakter inngått av foretaket, eller endre kontraktsvilkårene når dette er nødvendig av hensyn til gjennomføringen av krisehåndteringen og ikke vil være i strid med reglene i §§ 20-24 til 20-26.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/228">(2) For kontrakter inngått av foretaket, skal tiltak etter reglene i avsnitt III eller IV ikke regnes som tvangsfullbyrdelse etter lov om finansiell sikkerhetsstillelse § 5 eller insolvensbehandling etter lov om betalingssystemer m.v. § 4-2 dersom forpliktelsene etter kontrakten fortsatt blir oppfylt. Det samme gjelder for kontrakter inngått av et datterforetak med garanti fra morselskapet eller et annet foretak i finanskonsernet, og for kontrakter inngått av et konsernforetak med vilkår som knytter rettsvirkning til mislighold fra andre konsernforetak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/229">(3) Dersom forpliktelsene etter en kontrakt fortsatt blir oppfylt, kan det ikke med grunnlag i reglene i avsnitt III eller IV gjøres gjeldende:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/229/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/229/liste/a/avsnitt/1">heving og avslutning, suspensjon, endring, netting og annen motregning i kontrakt med foretaket, kontrakt inngått av et datterforetak med garanti fra et annet foretak i finanskonsernet, eller i kontrakt inngått av et konsernforetak med vilkår som knytter rettsvirkning til mislighold fra andre konsernforetak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/229/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/229/liste/b/avsnitt/1">besittelse av, kontroll over eller utøvelse av sikkerhetsrett i eiendeler som tilhører foretaket eller morselskapet i finanskonsernet, eller som tilhører et konsernforetak som har kontrakt med vilkår som knytter rettsvirkning til mislighold fra andre konsernforetak, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/229/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/229/liste/c/avsnitt/1">krav om å innskrenke kontraktsmessige rettigheter som tilkommer foretaket eller morselskapet i finanskonsernet, eller et konsernforetak som har kontrakt med vilkår som knytter rettsvirkning til mislighold fra andre konsernforetak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/230">(4) Suspensjon av fordring, sikkerhetsrettighet eller hevingsrett mv. etter reglene i §§ 20-35 eller 20-36 utgjør ikke mislighold eller unnlatt oppfyllelse av en kontraktsforpliktelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/231">(5) Bestemmelsene i paragrafen her kan ikke settes til side ved avtale.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/231/avsnitt/1">§ 20-35. <i>Suspensjon av fordringer og sikkerhetsretter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/232">(1) Finanstilsynet kan gi foretak under krisehåndtering pålegg om ikke å foreta betaling og levering i henhold til foretakets kontrakter i tidsrommet fra offentliggjøring av pålegget til midnatt ved utløpet av første virkedag etter offentliggjøringen. Dette gjelder ikke kvalifiserte innskudd eller krav som kvalifiserer til dekning fra Verdipapirforetakenes sikringsfond.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/233">(2) Finanstilsynet kan gi kreditorer som har sikkerhetsrett i eiendeler til foretak under krisehåndtering, pålegg om ikke å gjøre bruk av sikkerhetsretten i tidsrommet fra offentliggjøring av pålegget til midnatt ved utløpet av første virkedag etter offentliggjøringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/234">(3) Første og annet ledd gjelder ikke betaling av krav som tilkommer betalingssystemer som omfattes av lov om betalingssystemer m.v. kapittel 4, herunder operatøren og deltakerne, sentrale motparter og sentralbanker, eller sikkerhet som foretak under krisehåndtering har stilt for slike krav.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/234/avsnitt/1">§ 20-36. <i>Suspensjon av hevingsrett mv.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/235">(1) Finanstilsynet kan gi pålegg til part som etter kontrakt med foretaket under krisehåndtering har rett til å heve eller avslutte kontrakten, om ikke å gjøre bruk av slik rett i tidsrommet fra offentliggjøring av pålegget til midnatt ved utløpet av første virkedag etter offentliggjøringen, dersom forpliktelser etter kontrakten som gjelder betaling, levering og sikkerhetsstillelse fortsatt blir oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/236">(2) Pålegg etter første ledd kan også gis til part som har kontrakt med et datterforetak av foretaket under krisehåndtering, dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/236/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/236/liste/a/avsnitt/1">foretaket under krisehåndtering ved garanti eller på annen måte har overtatt ansvar for forpliktelsene etter kontrakten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/236/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/236/liste/b/avsnitt/1">retten til å heve eller avslutte kontrakten er basert på insolvens eller finansielle forhold i foretaket under krisehåndtering, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/236/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/236/liste/c/avsnitt/1">eiendeler og forpliktelser i foretaket under krisehåndtering er overdratt eller skal overdras til annet foretak, og også datterforetakets eiendeler og forpliktelser knyttet til kontrakten skal overdras til og overtas av erververen, med mindre Finanstilsynet treffer tiltak som sikrer de forpliktelser datterforetaket har etter kontrakten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/237">(3) Pålegg etter første og annet ledd gjelder ikke overfor betalingssystemer som omfattes av lov om betalingssystemer m.v. kapittel 4, herunder operatøren og deltakerne, sentrale motparter og sentralbanker. Pålegg etter første og annet ledd gjelder heller ikke dersom Finanstilsynet har bekreftet at eiendelene og forpliktelsene som omfattes av kontrakten, ikke skal overdras til et annet foretak eller bli omfattet av intern oppkapitalisering etter §§ 20-24 til 20-26. Finanstilsynet kan gjøre unntak fra pålegg etter første og annet ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/237/avsnitt/1">VIII. Vern for eiere, kreditorer og motparter</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/237/avsnitt/2">§ 20-37. <i>Tapsgrenser for eiere og kreditorer i foretak under krisehåndtering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/238">(1) Finanstilsynet skal ikke bruke krisetiltak på en måte som medfører at bare en del av foretakets eiendeler, rettigheter og forpliktelser blir overført til et annet foretak, herunder et broforetak, dersom tiltaket innebærer at kreditorer og aksjeeiere med rettigheter som ikke er omfattet av overføringen, ikke vil oppnå en dekning av sine krav som minst tilsvarer den dekning de ville ha oppnådd ved en avvikling av foretaket etter § 20-31 på tidspunktet for vedtak etter § 20-15 om at foretaket skal krisehåndteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/239">(2) Finanstilsynet skal ikke gjennomføre nedskriving og konvertering av ansvarlig kapital etter § 20-14 eller foreta intern oppkapitalisering etter § 20-24, dersom dette vil påføre eiere og kreditorer et større tap enn ved en avvikling av foretaket etter § 20-31 på tidspunktet for vedtak etter § 20-15 om at foretaket skal krisehåndteres.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/239/avsnitt/1">§ 20-38. <i>Etterkontroll og ny verdivurdering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/240">(1) Etter at Finanstilsynet har gjennomført krisetiltak, skal Finanstilsynet sørge for at en sakkyndig person som er uavhengig av foretaket og offentlige myndigheter, foretar en ny verdivurdering som er uavhengig av de verdivurderinger som er utført etter § 20-16, og som kan gi grunnlag for å bedømme om foretakets eiere og kreditorer ville ha kommet bedre ut ved en avvikling av foretaket etter § 20-31 på tidspunktet for vedtak etter § 20-15 om at foretaket skal krisehåndteres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/241">(2) En verdivurdering etter første ledd skal klarlegge:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/241/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/241/liste/a/avsnitt/1">hvilket resultat eiere og kreditorer, samt innskuddsgarantiordningen, ville ha oppnådd dersom foretaket var blitt avviklet på tidspunktet for vedtak om krisehåndtering, og uten at krisetiltak var blitt satt i verk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/241/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/241/liste/b/avsnitt/1">hvilket resultat eiere og kreditorer faktisk oppnådde ved krisehåndteringen av foretaket, når det sees bort fra statlig støtte etter § 20-28, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/241/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/241/liste/c/avsnitt/1">i hvilken utstrekning det er forskjell mellom resultatene etter bokstav a og b.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/242">(3) Dersom det fremgår av verdivurderingen at eiere og kreditorer, herunder innskuddsgarantiordningen, er påført større tap ved krisehåndteringen av foretaket enn det tap som ville ha oppstått ved en avvikling av foretaket, skal Finanstilsynet utbetale differansen med midler fra krisetiltaksfondet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/243">(4) Verdivurderinger etter første til tredje ledd kan overprøves etter reglene om klage eller søksmål i § 20-44.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/244">(5) Departementet kan gi forskrift om verdivurderinger etter paragrafen her.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/244/avsnitt/1">§ 20-39. <i>Vern for motparter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/245">(1) Reglene i denne paragrafen gjelder dersom Finanstilsynet:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/245/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/245/liste/a/avsnitt/1">med hjemmel i §§ 20-21 til 20-23 skal overdra en del av foretakets eiendeler, rettigheter og forpliktelser fra foretaket til et annet foretak, eller fra et broforetak eller forvaltningsforetak til et annet foretak, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/245/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/245/liste/b/avsnitt/1">med hjemmel i § 20-34 første ledd skal treffe vedtak om å bringe til opphør en kontrakt inngått av foretaket, endre kontraktsvilkårene, eller bestemme at erververen skal tre inn som part i kontrakten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/246">(2) I tilfeller som omfattes av første ledd skal følgende ordninger og motparter ha vern etter bestemmelsene i §§ 20-40 til 20-43 med de unntak som følger av bestemmelsene i §§ 20-34 til 20-36:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/a/avsnitt/1">sikkerhetsrettigheter knyttet til enkelte eller grupper av rettigheter eller eiendeler som omfattes av overdragelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/b/avsnitt/1">finansiell sikkerhetsstillelse som dekker forpliktelser oppstått ved overdragelse av eiendomsrett til eiendeler fra den som stiller sikkerheten, og til den som erverver sikkerhetsretten, og medfører plikt for erververen til å overdra eiendeler når forpliktelsene oppfylles,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/c/avsnitt/1">motregningsordninger hvor to eller flere fordringer mellom foretaket og en motpart kan avregnes mot hverandre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/d/avsnitt/1">nettingordninger, herunder etter avtale som nevnt i lov om finansiell sikkerhetsstillelse § 6 og betalingssystemloven § 4-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/e/avsnitt/1">obligasjoner med fortrinnsrett utstedt etter § 11-5 til § 11-15, herunder fordringer etter derivatavtaler som inngår i sikkerhetsmassen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/f/avsnitt/1">strukturerte finansielle ordninger, herunder verdipapiriserings- og derivatavtaler og finansielle sikringsinstrumenter.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/246/liste/f/avsnitt/1.1">§ 20-40. <i>Sikrings-, motregnings- og nettingordninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/247">(1) Finanstilsynet kan ikke treffe tiltak som omfattes av § 20-39 første ledd som innebærer at bare en del av de rettigheter og forpliktelser som er sikret under en ordning som nevnt i § 20-39 annet ledd bokstavene b, c eller d, blir overdratt til et annet foretak eller blir endret eller bragt til opphør. Parter som omfattes av slike ordninger, skal fortsatt ha adgang til å foreta oppgjør ved motregning eller netting av fordringer i samsvar med de vilkår som er fastsatt for ordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/248">(2) For å sikre tilgang til garanterte innskudd kan Finanstilsynet likevel overføre slike innskudd uten å overføre andre eiendeler, rettigheter og forpliktelser som omfattes av samme ordning som nevnt i første ledd, og overføre, bringe til opphør eller endre disse eiendelene, rettighetene eller forpliktelsene uten å overføre garanterte innskudd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/248/avsnitt/1">§ 20-41. <i>Sikkerhetsrettigheter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/249">(1) Finanstilsynet kan ikke med virkning for forpliktelser med tilknyttede sikkerhetsrettigheter som omfattes av § 20-39 annet ledd bokstav a, gjennomføre:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/249/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/249/liste/a/avsnitt/1">overdragelse av eiendel som er stilt som sikkerhet, med mindre forpliktelsen også blir overdratt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/249/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/249/liste/b/avsnitt/1">overdragelse av forpliktelsen, med mindre tilknyttet sikkerhet også blir overdratt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/249/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/249/liste/c/avsnitt/1">overdragelse av retten til å utnytte sikkerhetsrettigheten, med mindre den sikrede forpliktelsen også blir overdratt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/249/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/249/liste/d/avsnitt/1">endring eller opphør av sikkerhetsrettigheten etter § 20-34 første ledd dersom virkningen er at forpliktelsen ikke lenger er sikret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/250">(2) For å sikre tilgang til garanterte innskudd kan Finanstilsynet overføre garanterte innskudd som omfattes av sikkerhetsrettigheten, uten å overføre andre eiendeler, rettigheter og forpliktelser som omfattes av samme sikkerhetsrettighet, og overføre, bringe til opphør eller endre disse eiendelene, rettighetene eller forpliktelsene uten å overføre garanterte innskudd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/250/avsnitt/1">§ 20-42. <i>Strukturerte finansielle ordninger og obligasjoner med fortrinnsrett</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/251">(1) Finanstilsynet kan ikke med virkning for strukturerte finansielle ordninger, herunder ordninger som nevnt i § 20-39 annet ledd bokstav e og f, gjennomføre:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/251/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/251/liste/a/avsnitt/1">overdragelse av en del av de eiendeler, rettigheter og forpliktelser som omfattes av, eller inngår som del av, en strukturert finansiell ordning hvor foretaket under krisehåndtering er part, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/251/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/251/liste/b/avsnitt/1">tiltak med hjemmel i § 20-34 første ledd som medfører opphør eller endring av de eiendeler, rettigheter og forpliktelser som omfattes av, eller inngår som del av, en strukturert finansiell ordning hvor foretaket under krisehåndtering er part.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/252">(2) For å sikre tilgang til garanterte innskudd har Finanstilsynet likevel adgang til å overføre garanterte innskudd som omfattes av en strukturert finansiell ordning, uten å overføre andre eiendeler, rettigheter og forpliktelser som omfattes av samme ordning, og til å overføre, bringe til opphør eller endre disse forpliktelsene, rettighetene eller eiendelene uten å overføre garanterte innskudd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/252/avsnitt/1">§ 20-43. <i>Betalings-, avregnings- og oppgjørssystemer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/253">(1) Finanstilsynet skal påse at driften av betalings-, avregnings- og oppgjørssystemer etter lov om betalingssystemer m.v. kapittel 4 og regelverket for slike systemer ikke blir påvirket dersom Finanstilsynet:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/253/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/253/liste/a/avsnitt/1">overdrar en del av eiendeler, rettigheter og forpliktelser i et foretak under krisehåndtering til et annet foretak, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/253/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/253/liste/b/avsnitt/1">med hjemmel i § 20-34 første ledd treffer vedtak om at kontrakter inngått av et foretak under krisehåndtering, skal bringes til opphør, endres eller overtas av en erverver som part.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/254">(2) Overdragelse, opphør eller endring av eiendeler, rettigheter og forpliktelser som omfattes av første ledd:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/254/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/254/liste/a/avsnitt/1">skal ikke medføre tilbakekall, endring eller bortfall av innlagt overføringsordre eller av avregning og oppgjør ved netting i et betalingssystem som vil være i strid med reglene i betalingssystemloven § 4-2, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/254/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/254/liste/b/avsnitt/1">skal ikke være til hinder for utnyttelse av sikkerhet som nevnt i lov om betalingssystemer m.v. § 4-4.</avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/254/liste/b/avsnitt/1.1">§ 20-44. <i>Klage. Søksmål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/255">(1) Den som har rettslig interesse knyttet til en beslutning truffet av Finanstilsynet som krisehåndteringsmyndighet, kan påklage beslutningen etter reglene i forvaltningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/256">(2) Vedtak om krisehåndtering eller avvikling etter reglene i §§ 20-15 til 20-43 kan iverksettes umiddelbart. Iverksettelsen kan likevel utsettes hvis dette ikke vil være i strid med allmenne interesser og ikke vil svekke effekten av vedtaket eller myndighetsutøvelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/257">(3) For en som i god tro har ervervet aksjer eller egenkapitalbevis, eiendeler, rettigheter eller forpliktelser i et foretak under krisehåndtering i henhold til vedtak som omfattes av annet ledd, er opphevelse eller endring av vedtaket etter klage eller søksmål uten virkning for etterfølgende administrative handlinger eller transaksjoner som Finanstilsynet har foretatt på grunnlag av vedtaket. I så fall kan den som det uriktige vedtaket har virket til skade for, kreve erstatning bare for det tapet som skyldes vedtaket.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/257/avsnitt/1">IX. Finanskonsern og foretak med grenseoverskridende virksomhet</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/257/avsnitt/2">§ 20-45. <i>Beslutninger med virkning i annen EØS-stat</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/258">(1) Ved krisehåndtering av norsk foretak som driver virksomhet gjennom datterforetak i annen EØS-stat, skal Finanstilsynet legge tilbørlig vekt på hvilke virkninger beslutninger etter reglene i kapitlet her må antas å få i slik stat, særlig når det gjelder finansiell stabilitet, skatteinntekter, midler i krisetiltaksfond og ordninger for innskuddsgaranti og investorbeskyttelse. Ved krisehåndtering av norsk foretak som har filial med vesentlig virksomhet i annen EØS-stat, skal Finanstilsynet legge tilbørlig vekt på hensynet til finansiell stabilitet i vertsstaten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/259">(2) Bestemmelsen i første ledd gjelder tilsvarende dersom Finanstilsynet treffer beslutninger som gjelder virksomhet som drives her i riket av filial av foretak eller av datterforetak av foretak som er etablert i annen EØS-stat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/260">(3) Beslutninger etter første eller annet ledd treffes av Finanstilsynet så vidt mulig etter forhåndsvarsel, utveksling av relevant informasjon og samråd med krisehåndteringsmyndigheten i den eller de EØS-stater som berøres.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/260/avsnitt/1">§ 20-46. <i>Kriseutvalg</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/261">(1) Dersom finanskonsern med morselskap her i riket omfatter foretak nevnt i § 20-1 første ledd bokstav a som driver virksomhet gjennom filial eller datterforetak i annen EØS-stat, skal Finanstilsynet opprette et kriseutvalg for konsernet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/262">(2) Departementet kan i forskrift gi regler om kriseutvalg, dets sammensetning og dets oppgaver.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/262/avsnitt/1">§ 20-47. <i>Krisehåndtering av foretak med morselskap i annen EØS-stat</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/263">(1) Dersom departementet beslutter at et norsk foretak som inngår i finanskonsern med hovedsete i annen EØS-stat, oppfyller vilkårene for krisehåndtering etter § 20-15, skal Finanstilsynet gi underretning om dette til krisehåndteringsmyndigheten som er ansvarlig for konsernet, og til medlemmene i kriseutvalget for dette konsernet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/264">(2) I underretningen skal Finanstilsynet opplyse om vedtak truffet etter § 20-15, og i tilfelle om hvilke krisetiltak som planlegges gjennomført. Dersom krisehåndteringsmyndigheten for konsernet antar at tiltakene ikke vil ha slike virkninger for finanskonsernet at det må ventes at konsernforetak etablert i EØS-staten vil oppfylle vilkårene for krisehåndtering, kan tiltakene gjennomføres. Dette gjelder ikke dersom krisehåndteringsmyndigheten for konsernet senest 24 timer etter at underretningen er mottatt, har oversendt forslag til en krisehåndteringsplan til kriseutvalget for finanskonsernet som omhandler krisetiltak for de enkelte konsernforetak og samordning av tiltakene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/265">(3) En krisehåndteringsplan etter annet ledd fastsettes i fellesskap av krisehåndteringsmyndighetene for de konsernforetak som omfattes av planen. Dersom det foreligger uenighet mellom krisehåndteringsmyndighetene, kan de myndighetene som er enig i planen, fastsette denne med virkning for konsernforetakene i deres EØS-stater.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/265/avsnitt/1">§ 20-48. <i>Krisehåndtering av norsk morselskap for finanskonsern med virksomhet innenfor EØS</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/266">(1) Dersom departementet beslutter at et norsk morselskap i finanskonsern som omfatter konsernforetak som nevnt i § 20-1 første ledd bokstav a og som driver virksomhet innenfor EØS, oppfyller vilkårene for krisehåndtering etter § 20-15, skal Finanstilsynet gi underretning om dette til de andre medlemmene i kriseutvalget for finanskonsernet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/267">(2) I underretningen skal Finanstilsynet opplyse om vedtaket som er truffet, og om hvilke krisetiltak som etter Finanstilsynets vurdering bør settes i verk. Underretningen kan inneholde en krisehåndteringsplan for finanskonsernet som omhandler krisetiltak for de enkelte konsernforetak og samordning av tiltakene, dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/267/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/267/liste/a/avsnitt/1">det må ventes at krisetiltakene overfor morselskapet vil medføre at vilkårene for krisehåndtering av konsernforetak i annen EØS-stat også vil være oppfylt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/267/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/267/liste/b/avsnitt/1">det må ventes at krisetiltakene overfor morselskapet alene ikke vil være tilstrekkelige til å stabilisere situasjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/267/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/267/liste/c/avsnitt/1">myndigheten ansvarlig for konsernforetak i annen EØS-stat har besluttet at vilkårene for krisehåndtering av foretaket der er oppfylt, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/267/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/267/liste/d/avsnitt/1">krisetiltakene overfor morselskapet vil medføre særlige fordeler for enkelte av konsernforetakene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/268">(3) Dersom underretningen ikke inneholder et forslag til krisehåndteringsplan for finanskonsernet etter annet ledd, kan Finanstilsynet treffe beslutning etter reglene i kapitlet her etter samråd med medlemmene i kriseutvalget for konsernet. Inneholder underretningen forslag til krisehåndteringsplan, skal planen fastsettes i fellesskap av Finanstilsynet og krisehåndteringsmyndighetene for de konsernforetak som omfattes av planen. Dersom det foreligger uenighet mellom krisehåndteringsmhyndighetene, kan de myndighetene som er enig i planen, fastsette denne med virkning for konsernforetakene i deres EØS-stater.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/268/avsnitt/1">§ 20-49. <i>Filial her i riket av utenlandsk foretak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/269">(1) Departementet kan vedta at filial av foretak etablert utenfor EØS skal krisehåndteres eller avvikles under offentlig administrasjon her i riket når allmenne interesser tilsier dette, samt når:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/269/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/269/liste/a/avsnitt/1">filialen ikke oppfyller og heller ikke kan ventes å oppfylle de kravene til virksomheten som er fastsatt i konsesjonen eller følger av ellers gjeldende lov- og forskriftsverk, og det ikke er utsikt til at det innen rimelig tid blir truffet tiltak som vil sikre at kravene vil bli etterlevet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/269/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/269/liste/b/avsnitt/1">departementet må anta at det utenlandske foretaket ikke kan eller vil være ute av stand til å oppfylle sine forpliktelser her i riket, eller forpliktelser som utspringer av filialens virksomhet her, etter hvert som de forfaller, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/269/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/269/liste/c/avsnitt/1">det er innledet insolvensbehandling av foretaket i hjemstaten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/270">(2) Ved krisehåndtering av filialen etter første ledd gjelder bestemmelsene i § 20-15, § 20-18, § 20-20, §§ 20-29 til 20-31 og § 20-34, samt tilhørende forskriftsbestemmelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/271">(3) Når hensyn til finansiell stabilitet og andre hensyn som skal ivaretas etter finanslovgivningen, tilsier det, kan departementet bestemme at filialer etablert her i riket av utenlandske foretak, skal settes under krisehåndtering eller avvikles under offentlig administrasjon, og fastsette nærmere regler om dette i forskrift.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/271/avsnitt/1">X. Krisetiltaksfond</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/271/avsnitt/2">§ 20-50. <i>Tilgjengelige midler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/272">(1) Midlene i krisetiltaksfondet skal være tilstrekkelige for å få gjennomført krisetiltak etter reglene i kapitlet her på en effektiv måte. Finanstilsynet disponerer midlene i krisetiltaksfondet og bidrag fra innskuddsgarantifondet etter § 20-54. Krisetiltaksfondet skal utgjøre et beløp som minst tilsvarer én prosent av samlede garanterte innskudd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/273">(2) Midlene i krisetiltaksfondet skal plasseres i likvide eiendeler med lav risiko. Bankenes sikringsfond skal forvalte midlene i krisetiltaksfondet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/274">(3) Er krisetiltaksfondet mindre enn minstekravet etter første ledd, skal manglende beløp dekkes ved garanti fra foretakene. Garantibeløpet skal fordeles mellom foretakene etter reglene i § 20-51 tredje ledd. Det enkelte foretaks garantiansvar skal begrenses i samme omfang som tilleggsbidrag etter § 20-51 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/275">(4) Krisetiltaksfondet skal ha etablert alternative finansieringsordninger i det omfang som er nødvendig for å dekke antatt likviditetsbehov. Krisetiltaksfondet kan også ta opp lån fra andre kilder dersom fondets midler ikke er tilstrekkelige til å dekke tap, kostnader eller andre utgifter, og tilleggsbidrag etter § 20-51 annet ledd ikke er tilgjengelige eller tilstrekkelige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/276">(5) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om krisetiltaksfondet, herunder om risikojustering av bidrag til fondet, bidragsplikt for små foretak, verdipapirforetak og morselskap i finanskonsern, og krisetiltaksfondets adgang til å yte lån til eller å ta opp lån i krisetiltaksfond i annen EØS-stat.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/276/avsnitt/1">§ 20-51. <i>Bidrag fra foretakene</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/277">(1) Foretak som nevnt i § 20-1 første ledd bokstav a skal hvert år tilføre krisetiltaksfondet et samlet bidrag tilsvarende én promille av samlede garanterte innskudd. Dersom fondet er mindre enn to tredeler av minstekravet etter § 20-50 første ledd, skal bidraget isteden fastsettes med sikte på at minstekravet kan oppfylles innen seks år. Departementet kan bestemme at bidraget for et år skal være lavere enn det som følger av første eller annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/278">(2) Dersom krisetiltaksfondets midler ikke er tilstrekkelige til å dekke tap, kostnader eller andre utgifter, skal foretakene tilføre et samlet tilleggsbidrag som er nødvendig for å dekke behovet. Tilleggsbidraget skal for det enkelte foretak per år ikke overstige tre ganger ordinært årsbidrag. Finanstilsynet kan gi et foretak utsettelse på inntil seks måneder for innbetaling av tilleggsbidrag hvis dette er nødvendig av hensyn til foretakets likviditet og soliditet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/279">(3) Finanstilsynet skal fastsette det enkelte foretaks bidrag etter første og annet ledd i samsvar med foretakets andel av samlet forvaltningskapital fratrukket ansvarlig kapital og garanterte innskudd. Andelen skal justeres opp eller ned i henhold til risikoprofilen til det enkelte foretak. Når krisetiltaksfondet overstiger minstekravet etter § 20-50 første ledd, skal bidrag fra annet kredittforetak enn foretak som omfattes av § 11-7, fastsettes på grunnlag av 50 prosent av andelen nevnt i første punktum, dersom Finanstilsynet finner at foretakets virksomhet utgjør en særlig lav risiko for krisetiltaksfondet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/280">(4) Dersom et foretak ikke har vært omfattet av bidragsplikten hele året, skal det ved beregningen av bidraget gjøres fradrag for den del av året foretaket ikke har vært omfattet. Har et foretak drevet virksomhet før foretaket ble bidragspliktig, kan Finanstilsynet fastsette et særlig innmeldingsbidrag tilsvarende opptil det bidraget foretaket ville måttet betale for hele året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/281">(5) Finanstilsynet kan i forskrift eller ved enkeltvedtak fastsette at foretak etablert utenfor EØS som driver virksomhet her i riket, skal betale bidrag til krisetiltaksfondet, og fastsette bidragene.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/281/avsnitt/1">§ 20-52. <i>Bruk av midler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/282">(1) Krisetiltaksfondets midler kan brukes for å bidra til effektiv gjennomføring av krisetiltak, og bare til følgende formål:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/a/avsnitt/1">å yte garanti for eiendeler og forpliktelser i et foretak som er under krisehåndtering, dets datterforetak, et broforetak etter § 20-22 eller et forvaltningsforetak etter § 20-23,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/b/avsnitt/1">å yte lån til foretak som nevnt i bokstav a,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/c/avsnitt/1">å kjøpe eiendeler fra et foretak som er under krisehåndtering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/d/avsnitt/1">å yte bidrag til et broforetak etter § 20-22 eller et forvaltningsforetak etter § 20-23,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/e/avsnitt/1">å utbetale erstatning for tap til eiere, kreditorer og innskuddsgarantiordningen etter § 20-38 tredje ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/282/liste/f/avsnitt/1">å yte bidrag til en intern oppkapitalisering etter tredje og fjerde ledd og § 20-24.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/283">(2) Finanstilsynet kan også bruke midler etter første ledd overfor et foretak som kjøper virksomhet etter § 20-21.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/284">(3) Dersom Finanstilsynet i medhold av § 20-25 tredje ledd har gitt særskilt unntak fra intern oppkapitalisering for bestemte deler av gjelden, og det tapet som skulle ha vært dekket av den unntatte gjelden ikke har blitt inndekket fullt ut av annen konvertibel gjeld, kan Finanstilsynet yte et bidrag til foretaket ved bruk av midler i krisetiltaksfondet for:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/284/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/284/liste/a/avsnitt/1">å dekke tap slik at foretakets nettoverdi vil være null, jf. § 20-26 første ledd bokstav a, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/284/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/284/liste/b/avsnitt/1">å kjøpe aksjer, egenkapitalbevis eller andre kapitalinstrumenter utstedt av foretaket for å oppkapitalisere foretaket, jf. § 20-26 første ledd bokstav b.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/285">(4) Bidrag etter tredje ledd kan bare ytes dersom:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/285/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/285/liste/a/avsnitt/1">bidraget ikke vil overstige fem prosent av foretakets forvaltningskapital beregnet etter § 20-16, med mindre all usikret konvertibel gjeld, unntatt kvalifiserte innskudd, allerede er nedskrevet eller konvertert fullt ut, og ytterligere bidrag kan dekkes av krisetiltaksfondets disponible midler, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/285/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/285/liste/b/avsnitt/1">eierne av aksjer eller egenkapitalbevis, andre kapitalinstrumenter og konvertibel gjeld til sammen har tatt tap og bidratt til oppkapitaliseringen av foretaket med et beløp som minst tilsvarer:</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/285/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/285/liste/b.i/avsnitt/1">åtte prosent av foretakets forvaltningskapital beregnet etter § 20-16, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/285/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/285/liste/b.ii/avsnitt/1">20 prosent av foretakets risikovektede eiendeler beregnet etter § 20-16, dersom krisetiltaksfondets disponible midler utgjør minst tre prosent av samlede garanterte innskudd, og foretakets forvaltningskapital på konsolidert basis er mindre enn 900 milliarder euro.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/285/liste/b.ii/avsnitt/1.1">§ 20-53. <i>Bruk av midler ved krisehåndtering av konsern</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/286">(1) Ved krisehåndtering av norsk morselskap i finanskonsern etter § 20-48 og norsketablert konsernforetak etter § 20-47 skal de nasjonale finansieringsordningene for hvert av foretakene eller datterforetakene, herunder krisetiltaksfondet etter § 20-50, yte bidrag til finansieringen av krisehåndteringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/287">(2) Den myndigheten som er ansvarlig for krisehåndteringen som nevnt i første ledd, skal i samråd med kriseutvalget for finanskonsernet utarbeide en finansieringsplan som angir fordelingen mellom de nasjonale finansieringsordningene det gjelder. Finansieringsplanen vedtas etter reglene i § 20-48 tredje ledd og § 20-47 tredje ledd. Departementet kan i forskrift gi regler om finansieringsplanen og fordelingen av bidrag.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/287/avsnitt/1">§ 20-54. <i>Bidrag fra innskuddsgarantifondet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/288">(1) Dersom Finanstilsynet beslutter å bruke krisetiltak som sikrer at innskytere i et medlem av innskuddsgarantiordningen etter § 19-2 fortsatt har tilgang til sine innskudd, skal garantiordningen kompensere krisetiltaksfondet med følgende kontantbeløp fastsatt på grunnlag av en verdivurdering etter § 20-16:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/288/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/288/liste/a/avsnitt/1">ved bruk av intern oppkapitalisering etter §§ 20-24 til 20-26, et beløp tilsvarende det de garanterte innskuddene ville blitt nedskrevet med dersom de ikke hadde vært unntatt fra intern oppkapitalisering, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/288/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/288/liste/b/avsnitt/1">ved bruk av andre krisetiltak nevnt i § 20-19, et beløp tilsvarende det tapet som de garanterte innskuddene ville blitt påført dersom kreditorenes tap isteden hadde blitt fordelt etter reglene i § 20-31.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/289">(2) Beløpet skal ikke overstige det tapet garantiordningen ville blitt påført ved avvikling av foretaket etter § 20-29. Beløpet skal heller ikke overstige 50 prosent av minstekravet etter § 19-9 første ledd. Departementet kan gjøre unntak fra annet punktum i særlige tilfeller der det er behov for et større beløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/290">(3) Garantiordningens bidrag etter første og annet ledd fastsettes av Finanstilsynet i samråd med Bankenes sikringsfond.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/291">(4) Fremgår det av en ny verdivurdering etter § 20-38 at garantiordningens bidrag var større enn tillatt etter annet ledd første punktum, skal krisetiltaksfondet tilbakebetale differansen etter § 20-38 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/292">(5) Dersom de garanterte innskuddene i et foretak fullt ut er overdratt til et annet foretak etter §§ 20-21 eller 20-22, har innskyterne ingen rett til dekning for den del av innskuddene som ikke er overdratt.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/292/avsnitt/1">§ 20-55. <i>Regress</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/293">(1) Når krisetiltaksfondet har utbetalt midler etter §§ 20-52 eller 20-53, kan Finanstilsynet kreve at foretaket tilbakebetaler midlene.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/293/avsnitt/1">§ 20-56. <i>Kapitalforvaltning og administrative gjøremål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/294">(1) Bankenes sikringsfond skal forvalte midlene i krisetiltaksfondet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/295">(2) Bankenes sikringsfond kan utføre administrative oppgaver som gjelder krisetiltaksfondet, og som etter reglene i avsnittet her ikke skal avgjøres ved vedtak av Finanstilsynet. Administrative oppgaver omfatter blant annet:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/a/avsnitt/1">beregning av årlige bidrag og tilleggsbidrag til krisetiltaksfondet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/b/avsnitt/1">innkreving av bidrag, herunder å påse at minstekravet etter § 20-50 første ledd blir oppfylt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/c/avsnitt/1">beregning av utbetalinger etter §§ 20-52 eller 20-53,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/d/avsnitt/1">beregning og overføring til krisetiltaksfondet av bidrag fra innskuddsgarantifondet etter § 20-54, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/295/liste/e/avsnitt/1">utarbeiding av låneavtaler etter § 20-50 fjerde ledd og overføring til krisetiltaksfondet av innlånte midler.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/296">(3) Bankenes sikringsfond skal utarbeide årsmelding og årsregnskap for krisetiltaksfondet som sendes til departementet, Finanstilsynet og Norges Bank.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/296/avsnitt/1">§ 20-57. <i>Klage på vedtak om bidrag til krisetiltaksfondet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/297">(1) Vedtak om foretakenes bidrag til krisetiltaksfondet kan påklages til departementet etter reglene i forvaltningsloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/298">§ 21-1 første ledd innledningssetningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/299">(1) Styret og daglig leder i et finansforetak som ikke er omfattet av § 20-1 første ledd, har hver for seg plikt til å melde fra til Finanstilsynet hvis det er grunn til å frykte at:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/300">§ 21-7 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/300/avsnitt/1">§ 21-7. <i>Virkeområde</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/301">(1) Bestemmelsene i §§ 21-7 til 21-20 gjelder forsikringsforetak, pensjonsforetak og holdingforetak som ikke er omfattet av § 20-1 første ledd bokstav b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/302">(2) Departementet kan i forskrift fastsette at bestemmelsene i §§ 21-7 til 21-20 skal gjelde tilsvarende også for filial her i riket av forsikringsforetak eller pensjonsforetak. I vedtak om offentlig administrasjon av filial som nevnt i første punktum kan det i tilfelle fastsettes nærmere regler, herunder unntak fra eller anvendelsen av bestemmelser i §§ 21-7 til 21-20.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/303">(3) Departementet kan i forskrift fastsette nærmere regler til utfylling og gjennomføring av reglene om offentlig administrasjon i §§ 21-7 til 21-16. Slike forskrifter kan fravike regler i §§ 21-7 til 21-16, reglene i konkursloven og tvangsfullbyrdelsesloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/304">§ 21-9 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/305">(2) Finanstilsynet skal gi melding til Norges Bank og til garantiordningen som omfatter foretaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/306">§ 21-12 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/306/avsnitt/1">§ 21-12. <i>Virkninger av vedtak om offentlig administrasjon</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/307">(1) Når vedtak om offentlig administrasjon er truffet, inntrer følgende virkninger:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/a/avsnitt/1">Foretakets tidligere organer trer ut av virksomhet. Administrasjonsstyret overtar myndigheten som ligger til disse organene. Det sist fungerende styret skal likevel avgjøre saker som ikke kan utsettes inntil administrasjonsstyret er tiltrådt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/b/avsnitt/1">Medlemmene av styret og revisor skal gi administrasjonsstyret alle opplysninger om foretakets stilling og virksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/c/avsnitt/1">Foretaket kan ikke påta seg nye engasjementer eller øke tidligere engasjementer uten Finanstilsynets godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/d/avsnitt/1">Utbetaling til fordringshavere kan ikke finne sted uten Finanstilsynets godkjenning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/e/avsnitt/1">Dekningsloven og lov om finansiell sikkerhetsstillelse gjelder tilsvarende. Fristdagen er dagen for vedtaket om å sette foretaket under administrasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/307/liste/f/avsnitt/1">Fordringshavere med krav som er stiftet før vedtaket om offentlig administrasjon, kan ikke ta utlegg eller på annen måte få sikkerhet for slike krav i verdier som tilhører foretaket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/308">(2) Forpliktelser som er stiftet under administrasjonen, skal anses som massegjeld. Tilsvarende gjelder for godtgjørelse til revisor for oppdrag utført i medhold av § 21-3 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/309">(3) Departementet kan gi administrasjonsstyret tillatelse til å innkalle foretakets fordringshavere ved preklusivt proklama. Proklamaet kan ikke omfatte skattekrav. Fristen og kunngjøringsmåte fastsettes i tillatelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-03-23-2/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan sette i kraft de enkelte bestemmelsene til forskjellig tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Innskudd som var garantert frem til loven her trådte i kraft, skal fortsatt være garantert inntil innskuddet tilbakebetales eller tilbys tilbakebetalt til innskyteren.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Eiendeler og forpliktelser forvaltet av Bankenes sikringsfond i medhold av tidligere gjeldende kapittel 19 i denne lov, skal overføres til innskuddsgarantifondet som nevnt i § 19-9 og krisetiltaksfondet som nevnt i § 20-50. Eiendelene og forpliktelsene skal deles opp slik at 45 prosent overføres til innskuddsgarantifondet og 55 prosent overføres til krisetiltaksfondet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Departementet kan fastsette overgangsregler.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-03-23-2/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <redaksjonell_note>Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></redaksjonell_note>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Referansefeltet tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Fremmet av <i>Finansdepartementet</i>.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
