<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-05-15-17" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-15-17">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-05-15-17</id>
    <dato>15.05.2018 nr. 17</dato>
    <dato type="iso">2018-05-15</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-02-21-12</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0285</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til behandlingsbiobankloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i behandlingsbiobankloven (varig lagring av blodprøvene i nyfødtscreeningen)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.26 L (2017-2018), Innst.182 L (2017-2018), Lovvedtak 46 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 10. april 2018. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 21. februar 2003 nr. 12 om behandlingsbiobanker (behandlingsbiobankloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-15-17/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 21. februar 2003 nr. 12 om behandlingsbiobanker skal ny § 9 a lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 9 a. <i>Oppbevaring og bruk av biologisk materiale i nyfødtscreeningen</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Biologisk materiale som er innhentet i den genetiske masseundersøkelsen av nyfødte for alvorlige arvelige sykdommer, kan oppbevares i en nasjonal diagnostisk biobank etter reglene i loven her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Formålet med biobanken er å legge til rette for en faglig forsvarlig gjennomføring av masseundersøkelsen og for overvåking og kvalitetssikring av helsehjelpen som gis for sykdommene i undersøkelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det biologiske materialet i biobanken kan brukes til medisinsk og helsefaglig forskning etter reglene i helseforskningsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Foreldre kan trekke samtykket tilbake og kreve at det biologiske materialet destrueres etter § 14. Fra barnet fyller 16 år, er det barnet selv som kan trekke samtykket tilbake og kreve destruksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Foreldrene skal informeres om retten til å trekke samtykket tilbake og kreve destruksjon etter § 14 mellom ett og to år etter fødselen. Barnet og foreldrene skal informeres om retten til å trekke samtykket tilbake og kreve destruksjon etter § 14 det kalenderåret barnet fyller 16 år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Departementet kan gi nærmere forskrifter om oppbevaring og bruk av biologisk materiale innhentet i masseundersøkelsen av nyfødte.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-05-15-17/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bestemmelsen i § 9 a gjelder også biologisk materiale som er innhentet fra og med 1. januar 2012 og til loven settes i kraft. Foreldre som har samtykket til lagring av blodprøve før loven trer i kraft, skal informeres om at lagringstiden er endret til ubegrenset og om retten til å trekke samtykket tilbake og kreve destruksjon etter § 14. Informasjonen skal gis senest ett år etter at loven er trådt i kraft.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
