<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-106" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-106">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-106</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 106</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2019, 01.07.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01, 2019-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-67</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1232</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skattebetalingsloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i skattebetalingsloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2018-2019), Innst.4 L (2018-2019), Lovvedtak 29 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. desember 2018. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-106/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 11-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Restskatt tillegges rentetillegg. Rentetillegget beregnes med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum, redusert med 22 prosent. Rentetillegget beregnes fra 1. juli i inntektsåret for personlige skattytere og fra 15. mars i året etter inntektsåret for upersonlige skattytere, og fram til forfallsfristen for første termin av restskatten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 11-5 annet ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">For overskytende forskuddstrekk og overskytende utskrevet forskuddsskatt innbetalt innen utgangen av inntektsåret, samt negativ skatt, gis rentegodtgjørelse med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum redusert med 22 prosent, beregnet fra 1. juli i inntektsåret og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 11-5 annet ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">For overskytende utskrevet forskuddsskatt og tilleggsforskudd som blir innbetalt senest 31. mai i året etter inntektsåret, gis rentegodtgjørelse med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum redusert med 22 prosent, beregnet fra 31. mai og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 11-5 tredje ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Når samlet forskuddsskatt innbetalt senest 31. mai i året etter inntektsåret overstiger fastsatt skatt, gis rentegodtgjørelse for det overstigende beløpet med rentesats etter § 11-6 annet ledd annet punktum redusert med 22 prosent, beregnet fra 15. mars i året etter inntektsåret og fram til skatteoppgjøret blir sendt skattyter.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-106/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(1) Skattekontoret er innkrevingsmyndighet for krav som ikke innkreves etter § 2-1. Departementet kan bestemme at Statens innkrevingssentral skal utøve myndighet som er lagt til skattekontoret i denne loven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 3-3 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Vedtak etter § 15-2 kan ikke påklages.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Ny § 3-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/avsnitt/1">§ 3-5. <i>Bruk av personopplysninger ved utvikling og testing av IT-systemer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">(1) Innkrevingsmyndighetene kan behandle innhentede personopplysninger for å utvikle og teste IT-systemer dersom det vil være umulig eller uforholdsmessig vanskelig å oppnå formålet ved å bruke anonyme eller fiktive opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">(2) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om behandling etter første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 15-1 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 15-2 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">(2) Krav med forfall som ligger mer enn ti år tilbake i tid, kan settes ned dersom fortsatt innfordring ikke antas å gi dekning av betydning. Avgjørelsen må ikke virke støtende eller være egnet til å svekke den alminnelige betalingsmoralen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">(3) Det kan settes ytterligere vilkår for å få innvilget en betalingsordning etter første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-106/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringene under II trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
