<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-06-15-37" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-37">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-15-37</id>
    <dato>15.06.2018 nr. 37</dato>
    <dato type="iso">2018-06-15</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>Kongen fastset</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen fastset</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1930-02-21</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1932-05-27-3</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1972-03-03-5</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-06-13</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1980-02-08-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1984-06-08-59</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1988-05-13</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1989-06-16-70</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-06-26-86</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-06-25-46</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-06-17-90</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2005-05-20-28</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-03-26-9</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2012-01-20</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2015-05-12-27</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0402</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til vergemålsloven og lov om forsvunne personar mv.</korttittel>
    <tittel>Lov om endringar i vergemålsloven og lov om forsvunne personar mv. (teieplikt ved verjemål og dødsfall i utlandet m.m.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.39 L (2017-2018), Innst.237 L (2017-2018), Lovvedtak 51 (2017-2018). Stortingets første og andre gongs behandling hv. 7. og 14. mai 2018. Fremja av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringar i følgjande lover:</redaksjonell_note>
    <liste id="/ledd/1">2 Lov 27. mai 1932 nr. 3 om chekker.</liste>
    <liste id="/ledd/2">3 Lov 3. mars 1972 nr. 5 om arv m.m.</liste>
    <liste id="/ledd/3">4 Lov 8. februar 1980 nr. 2 om pant (panteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/4">5 Lov 13. juni 1980 nr. 35 om fri rettshjelp.</liste>
    <liste id="/ledd/5">6 Lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker (Straffeprosessloven).</liste>
    <liste id="/ledd/6">7 Lov 8. juni 1984 nr. 59 om fordringshavernes dekningsrett (dekningsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/7">8 Lov 13. mai 1988 nr. 26 om inkassovirksomhet og annen inndriving av forfalte pengekrav (inkassoloven).</liste>
    <liste id="/ledd/8">9 Lov 16. juni 1989 nr. 70 om naturskadeforsikring.</liste>
    <liste id="/ledd/9">10 Lov 26. juni 1992 nr. 86 om tvangsfullbyrdelse (tvangsfullbyrdelsesloven).</liste>
    <liste id="/ledd/10">11 Lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag (finansavtaleloven).</liste>
    <liste id="/ledd/11">12 Lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff (straffeloven).</liste>
    <liste id="/ledd/12">13 Lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven).</liste>
    <liste id="/ledd/13">14 Lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål (vergemålsloven).</liste>
    <liste id="/ledd/14">15 Lov 20. januar 2012 nr. 6 om endringer i straffeloven, straffeprosessloven, straffegjennomføringsloven, konfliktrådsloven m.fl. (barn og straff).</liste>
    <liste id="/ledd/15">16 Lov 12. mai 2015 nr. 27 om forsvunne personar.</liste>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-37/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 46 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 46. <i>Taushetsplikt for oppnevnt verge</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En oppnevnt verge plikter å hindre at andre får adgang eller kjennskap til det han eller hun får vite som ledd i vergeoppdraget om noens personlige forhold eller om tekniske innretninger og fremgangsmåter samt drifts- eller forretningsforhold som det vil være av konkurransemessig betydning å hemmeligholde av hensyn til den opplysningen angår. Taushetsplikten gjelder også etter at vergeoppdraget er avsluttet. Vergen kan heller ikke utnytte slike opplysninger i egen virksomhet eller tjeneste eller i arbeid for andre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Opplysningen om at en person har fått oppnevnt verge, kan gjøres kjent for andre i den utstrekning det er nødvendig av hensyn til personen selv, eller for å sikre at vergen kan utføre sitt oppdrag på en god måte. Det samme gjelder opplysningen om at vedkommende er oppnevnt som verge, og opplysninger om rammene for vergeoppdraget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Hvis den som er under vergemål, ikke selv kan gi uttrykk for sitt syn, gjelder ikke taushetsplikten overfor vedkommendes ektefelle, samboer, barn, barnebarn, foreldre og søsken i større utstrekning enn det som må antas å være etter hans eller hennes ønske. Taushetsplikten viker for opplysningsplikt og meldeplikt med hjemmel i lov. Forvaltningsloven § 13 annet ledd første punktum og § 13 a gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Straffeloven § 209 kommer til anvendelse bare overfor faste verger som bryter taushetsplikten etter bestemmelsen her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 47 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Vergen står under tilsyn av fylkesmannen og plikter å gi de opplysninger om vergemålet til fylkesmannen som fylkesmannen ber om.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 65 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 65. <i>Unntak fra taushetsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Opplysningen om at en person har fått oppnevnt verge, kan gjøres kjent for andre i den utstrekning det er nødvendig av hensyn til personen selv, eller for å sikre at vergen kan utføre sitt oppdrag på en god måte. Det samme gjelder opplysningen om hvem som er oppnevnt som verge, og opplysninger om rammene for vergeoppdraget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 69 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Sak om vergemål kan reises av dem som er nevnt i § 56 første ledd bokstav a, b og d, og av fylkesmannen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-37/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister skal ny § 22-3 a lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1">§ 22-3 a. <i>Bevisforbud om opplysninger undergitt lovbestemt taushetsplikt for verger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Det kan ikke føres bevis når dette vil krenke en oppnevnt verges lovbestemte taushetsplikt etter vergemålsloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">I den utstrekning personen med verge ikke er i stand til å forstå hva et samtykke innebærer, kan retten ved kjennelse beslutte om beviset kan føres. Det samme gjelder hvis personen med verge er mindreårig og ikke selv kan samtykke, og vergen treffer avgjørelser som tilkommer den som har foreldreansvaret etter vergemålsloven § 17 annet ledd. Om den mindreåriges medbestemmelsesrett ved rettens beslutning gjelder reglene i barnelova § 31.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-37/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker skal ny § 118 b. lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/avsnitt/1">§ 118 b. <i>Retten må ikke ta imot forklaring når dette vil krenke en oppnevnt verges lovbestemte taushetsplikt etter vergemålsloven.</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">I den utstrekning personen med verge ikke er i stand til å forstå hva et samtykke innebærer, kan retten ved kjennelse beslutte om forklaring kan tas imot. Det samme gjelder hvis personen med verge er mindreårig og ikke selv kan samtykke, og vergen treffer avgjørelser som tilkommer den som har foreldreansvaret etter vergemålsloven § 17 annet ledd. Om den mindreåriges medbestemmelsesrett ved rettens beslutning gjelder reglene i barnelova § 31.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Reglene i § 119 tredje og fjerde ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-37/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 12. mai 2015 nr. 27 om forsvunne personar skal § 8 nytt fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Reglane i første til tredje ledd gjeld òg når ein person har døydd i utlandet, og det ikkje kan skaffast dokumentasjon på dødsfallet som norske styresmakter godtek for å registrere dødsfallet i Folkeregisteret. Reglane elles i denne lova gjeld tilsvarande for slike saker så langt dei høver.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-37/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel><br/> Inkurieopprettingar</ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/v/marg/1"><b>1.</b> I lov 21. februar 1930 om skifte blir det gjort følgjande endringar:
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">§ 39 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">Er det gitt utlegg til person under vergemål eller til noen hvis midler skal forvaltes som foreskrevet i arvelova §§ 75 b og 75 c, og utlegget i verdi svarer til eller overstiger det beløp som er fastsatt i medhold av vergemålsloven § 49 første ledd, skal skifteforvalteren uoppholdelig sende utskrift av utloddingsprotokollen til fylkesmannen som forvaltningen av midlene hører under.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">§ 42 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">Er loddeier urettelig forbigått ved utloddingen i et dødsbo eller har fått for liten lodd, kan han inntil hans krav på arv er forelda, gjøre krav gjeldende overfor dem som har mottatt arven i samsvar med bestemmelsene i lov om forsvunne personar § 19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">§ 43 første ledd tredje punktum skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/v/ledd/5/marg/1">Ved beregningen av hva loddeiere plikter å yte, gjelder reglene i lov om forsvunne personar § 19 tilsvarende.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6"><b>2.</b> I lov 27. mai 1932 nr. 3 om chekker skal § 54 lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/v/ledd/6/avsnitt/1">§ 54. Ved bank forstås i denne lov Norges Bank eller foretak som har tillatelse til å drive virksomhet som bank etter finansforetaksloven.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7"><b>3.</b> I lov 3. mars 1972 nr. 5 om arv m.m. skal § 72 andre ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">Dersom det seinare blir godtgjort at arvingen overlevde arvelataren, kan arvingane etter den avdøde krevje tilbakesøking etter reglane i § 75 a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9"><b>4.</b> I lov 8. februar 1980 nr. 2 om pant skal § 5-8 første ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/10">Når det tas utlegg i adkomstdokument til leierett eller borett til husrom, gjelder § 4-3 og § 5-7 sjette ledd tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/11"><b>5.</b> I lov 13. juni 1980 nr. 35 om fri rettshjelp skal § 16 første ledd nr. 1 lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/v/ledd/11/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">for den vernepliktige i saker om fritak for tjeneste i Forsvaret av overbevisningsgrunner etter forsvarsloven kapittel 4.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/v/ledd/11/liste/1/avsnitt/1/marg/1"><b>6.</b> I lov 22. mai 1981 nr. 25 om rettergangsmåten i straffesaker blir det gjort følgjande endringar:
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/12">§ 119 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/13">Uten samtykke av den som har krav på hemmelighold, må retten ikke ta imot forklaring av prester i Den norske kirke, prester eller forstandere i registrerte trossamfunn, advokater, forsvarere i straffesaker, meklingsmenn i ekteskapssaker, leger, psykologer, apotekere, jordmødre eller sykepleiere om noe som er betrodd dem i deres stilling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/14"><b>7.</b> I lov 8. juni 1984 nr. 59 om fordringshavernes dekningsrett skal § 5-13 første ledd innleiinga lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/15">Når tredjeperson har kausjonert eller stilt sikkerhet for gjeld som skyldneren har betalt, kan fordringshaveren eller boet kreve kausjonsansvaret eller sikkerhetsretten gjenopprettet, dersom:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/16"><b>8.</b> I lov 13. mai 1988 nr. 26 om inkassovirksomhet og annen inndriving av forfalte pengekrav skal § 4 fjerde ledd lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/17">Inkassovirksomhet som gjelder oppkjøp og inndriving av forfalte fordringer kan drives uten bevilling av institusjoner som har rett til å drive finansieringsvirksomhet etter finansforetaksloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/18"><b>9.</b> I lov 16. juni 1989 nr. 70 om naturskadeforsikring skal § 4 andre ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/19">Skadepoolen er kontaktledd mellom forsikringsbransjen og Landbruksdirektoratet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/v/ledd/19/marg/1"><b>10.</b> I lov 26. juni 1992 nr. 86 om tvangsfullbyrdelse blir det gjort følgjande endringar:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/20">§ 4-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/21">De alminnelige tvangsgrunnlagene er:
<liste id="/kapittel/v/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">dom eller kjennelse av en norsk domstol, og andre avgjørelser av en norsk domstol som har virkning som dom eller kjennelse, eller som avgjør krav om erstatning for sakskostnader,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">avgjørelse av en annen norsk myndighet som har virkning som dom,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/21/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/21/liste/c/avsnitt/1">vedtatt forelegg etter straffeprosessloven kapittel 20,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/21/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/21/liste/d/avsnitt/1">voldgiftsdom etter voldgiftsloven og avgjørelser som ellers er tvangskraftige etter voldgiftsloven § 39,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/21/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/21/liste/e/avsnitt/1">rettsforlik for norsk domstol og stadfestet forlik etter voldgiftsloven § 35,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/21/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/21/liste/f/avsnitt/1">avgjørelse av utenlandsk domstol eller annen utenlandsk myndighet, utenlandsk offentlig forlik og voldgiftsdom, som etter lov eller overenskomst med fremmed stat vil være bindende og skal kunne fullbyrdes her i riket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/21/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/21/liste/g/avsnitt/1">avgjørelse av utenlandsk domstol som vil være bindende her i riket etter tvisteloven § 19-16 annet og tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/21/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/21/liste/h/avsnitt/1">avgjørelse av internasjonal domstol eller av annen internasjonal myndighet, og forlik inngått for slike domstoler og myndigheter, som etter overenskomst med fremmed stat skal kunne fullbyrdes her i riket.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/22">§ 10-4 tredje ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/23">Avsnitt VI gjelder da tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/24">§ 10-7 andre ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/25">Avsnitt VI gjelder da tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/26"><b>11.</b> I lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag skal § 35 sjette ledd tredje punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/27">For elektroniske penger som definert i finansforetaksloven § 2-4 annet ledd gjelder likevel første til fjerde ledd med mindre institusjonen ikke kan sperre kontoen eller betalingsinstrumentet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/v/ledd/27/marg/1"><b>12.</b> I lov 20. mai 2005 nr. 28 om straff blir det gjort følgjande endringar:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/28">§ 53 fjerde ledd nytt sjette punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/29">§ 39 gjelder tilsvarende så langt den passer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/v/ledd/29/marg/1">§ 53 fjerde ledd nåverande sjette punktum blir sjuande punktum.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/30">§ 60 tredje ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/31">§ 39 annet ledd femte punktum får likevel ikke anvendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/32">§ 211 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/33">Med bot eller fengsel inntil 1 år straffes prester i Den norske kirke, prester eller forstandere i registrerte trossamfunn, advokater, forsvarere i straffesaker, meklingsmenn i ekteskapssaker, og disses hjelpere, som uberettiget røper hemmeligheter som er betrodd dem eller deres foresatte i anledning av stillingen eller oppdraget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/34"><b>13.</b> I lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister skal § 22-5 første ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/35">Retten kan ikke ta imot bevis fra prester i Den norske kirke, prester eller forstandere i registrerte trossamfunn, advokater, forsvarere i straffesaker, meklere i ekteskapssaker, leger, psykologer, apotekere, jordmødre eller sykepleiere om noe som er betrodd dem i deres stilling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/36"><b>14.</b> I lov 26. mars 2010 nr. 9 om vergemål skal § 36 tredje ledd første punktum lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/37">Penger som ikke skal forvaltes av fylkesmannen, skal vergen sette på bankkonto i eierens navn.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/v/ledd/37/marg/1"><b>15.</b> I lov 20. januar 2012 nr. 6 om endringer i straffeloven, straffeprosessloven, straffegjennomføringsloven, konfliktrådsloven m.fl. blir del II og III oppheva.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-15-37/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lova gjeld frå den tid Kongen fastset. Kongen kan setje i kraft dei einskilde føresegnene til ulik tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Departementet kan gi nærmare overgangsreglar.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
