<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-102" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-102">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-102</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 102</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>20.12.2018, 20.12.2018 med virkning fra inntektsåret 2018 og 2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-12-20, 2018-12-20 med virkning fra inntektsåret 2018 og 2019</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1228</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i skatteloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2018-2019), Innst.4 L (2018-2019), Lovvedtak 25 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. desember 2018. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-102/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-11 åttende ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Med tonnasje forstås nettotonnasje slik denne til enhver tid er fastsatt i målebrev som er gyldige her i riket i henhold til forskrift 30. juni 2015 nr. 823 om måling av skip og flyttbare innretninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 8-13 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Selskap innenfor ordningen kan ikke drive annen virksomhet enn utleie og drift av egne og innleide skip eller hjelpefartøy som nevnt i § 8-11 første ledd a, b og i.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 14-5 fjerde ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">Dette ledd omfatter ikke finansforetak som etter finansforetaksloven har konsesjon til å yte kreditt og stille garantier for egen regning.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 14-82 første ledd bokstav b annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom kostprisen ved kjøp og inngangsverdien ved arv eller arveforskudd av livdyr overstiger den summen som er fastsatt for direkte kostnadsføring av avskrivbare driftsmidler, skal kostnadsfordelingen skje over tre år med like store årlige beløp.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-102/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">§ 14-5 fjerde ledd nåværende bokstav h blir ny i.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 14-5 fjerde ledd bokstav h skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">For institusjoner nevnt under f som kan føre til fradrag tap på utlån og garantier som er ført til kostnad i årsregnskapet i samsvar med regnskapslovgivningens regler i g, som går over til anvendelse av IFRS 9 i regnskapsåret 2018 og der det oppstår en differanse i utgående tapsavsetninger beregnet etter IAS 39, sammenlignet med de inngående tapsavsetningene beregnet etter IFRS 9, gjelder følgende:</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/h.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/h.1/avsnitt/1">Økte tapsavsetninger knyttet til tap på utlån og garantier som føres direkte mot egenkapitalen i forbindelse med implementering av IFRS 9, jf. regnskapsloven § 4-3 annet ledd og IAS 8, kan fradras i sin helhet i inntektsåret 2019.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/h.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/h.2/avsnitt/1">Reduserte tapsavsetninger knyttet til tap på utlån og garantier som føres direkte mot egenkapitalen i forbindelse med implementering av IFRS 9, jf. regnskapsloven § 4-3 annet ledd og IAS 8, skal inntektsføres i sin helhet i inntektsåret 2019.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 17-4 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">(5) For inntektsåret 2018 kan skattebegrensning etter denne bestemmelsen kun gis til skattytere med tilsvarende rett til skattebegrensning for inntektsåret 2017. For etterfølgende inntektsår kreves det at skattyter hadde rett på skattebegrensning det foregående inntektsår.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-102/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 2-38 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">(7) Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av reglene i tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 2-38 åttende ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 6-10 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">§ 8-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">(1) Forsikrings- og pensjonsforetak gis fradrag for avsetninger til forsikringsforpliktelser etter følgende regler:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Skadeforsikringsforetak gis fradrag for</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a.1/avsnitt/1">avsetning for ikke opptjent bruttopremie etter forskrift 18. desember 2015 nr. 1775 om årsregnskap for skadeforsikringsforetak § 3-5 første ledd,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a.2/avsnitt/1">avsetning for ikke avløpt risiko etter forskrift 18. desember 2015 nr. 1775 om årsregnskap for skadeforsikringsforetak § 3-5 annet ledd og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/a.3/avsnitt/1">erstatningsavsetning etter forskrift 18. desember 2015 nr. 1775 om årsregnskap for skadeforsikringsforetak § 3-5 tredje ledd.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Livsforsikringsforetak og pensjonsforetak gis fradrag for</avsnitt><liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b.1/avsnitt/1">avsetning til forsikringsfond eller annet fond som tilsvarer midler i investeringsvalg- og kollektivportefølje og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/7/liste/b.2/avsnitt/1">avsetninger som nevnt i a.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">§ 8-5 fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">(4) Regnskapslovgivningens regler legges til grunn ved skattlegging av inntekter og fradrag for kostnader, herunder gevinst og tap, knyttet til eiendeler som forvaltes i investeringsvalg- og kollektivportefølje i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak. Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av reglene i dette ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">(5) Mottatt konsernbidrag i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak, jf. §§ 10-2 til 10-4, er ikke skattepliktig inntekt, for så vidt eierandelen i det avgivende selskapet forvaltes i investeringsvalg- eller kollektivporteføljen. Avgitt konsernbidrag i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak er ikke fradragsberettiget for giveren eller skattepliktig inntekt for mottakeren for så vidt eierandelen i det mottakende selskapet forvaltes i investeringsvalg- eller kollektivporteføljen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">§ 8-5 nytt sjette til åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">(6) Ved fusjon og fisjon fastsettes skattemessige verdier i tråd med regnskapsreglene for overtakende selskap, for så vidt gjelder eiendeler som forvaltes i investeringsvalg- og kollektivporteføljen i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak. Differanse mellom verdiene fastsatt etter forrige punktum og skattemessige verdier i overdragende selskap er skattepliktig eller fradragsberettiget for overtakende selskap i året for virkningstidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">(7) Ved overføring av eiendeler etter § 11-21 til investeringsvalg- og kollektivporteføljen i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak, fastsettes skattemessige verdier i tråd med regnskapsreglene for overtakende selskap. Differanse mellom verdiene fastsatt etter forrige punktum og skattemessige verdier i overdragende selskap er skattepliktig eller fradragsberettiget for overtakende selskap i året for overdragelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">(8) Ved endring av regnskapsprinsipp som får virkning for investeringsvalg- og kollektivporteføljen i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak, skal endring av balansestørrelse som er regnskapsført mot egenkapitalen være skattepliktig eller fradragsberettiget i det året prinsippendringen implementeres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/15">§ 9-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/16">(2) Likestilt med realisasjon er:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/16/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">stiftelse av varig rettighet i formuesobjekt mot engangsvederlag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/16/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">overføring av eierandeler og finansielle instrumenter mellom kundeportefølje og selskapsportefølje i selskaper mv. som driver forsikringsvirksomhet etter lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsselskaper, pensjonsforetak og deres virksomhet mv.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/17">§ 14-4 tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/18">Ny § 14-28 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/18/avsnitt/1">§ 14-28. <i>Tidfesting for forsikringsforetak og pensjonsforetak</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/19">(1) Regnskapslovgivningens regler legges til grunn ved tidfestingen av inntekter og kostnader, herunder gevinst og tap, knyttet til investeringsvalg- og kollektivportefølje i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak, jf. § 8-5 fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/20">(2) Fradrag for premie til skadeforsikring skal tidfestes til det inntektsåret forsikringsdekningen gjelder for.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/21">(3) Premieinntekt i skadeforsikringsforetak inntektsføres ved forfall.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-102/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 4-10 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Verdien av næringseiendom skal settes ned etter krav fra skattyter dersom den overstiger 90 prosent av eiendommens dokumenterte omsetningsverdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 4-10 fjerde ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Verdien av næringseiendom settes til 75 prosent av eiendommens beregnede utleieverdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">§ 4-12 første til tredje, femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">(1) Børsnotert aksje verdsettes i alminnelighet til 75 prosent av kursverdien 1. januar i skattefastsettingsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">(2) Ikke-børsnotert aksje verdsettes til 75 prosent av aksjens forholdsmessige andel av aksjeselskapets eller allmennaksjeselskapets samlede skattemessige formuesverdi 1. januar året før skattefastsettingsåret fordelt etter pålydende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">(3) Ikke-børsnotert aksje i utenlandsk selskap verdsettes til 75 prosent av aksjens antatte salgsverdi 1. januar i skattefastsettingsåret. Aksjen skal verdsettes etter annet ledd når skattyteren krever dette og kan sannsynliggjøre selskapets skattemessige formuesverdi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">(5) Egenkapitalbevis i sparebank, gjensidig forsikringsselskap, kreditt- og hypotekforening og selveiende finansieringsforetak verdsettes til 75 prosent av kursverdien 1. januar i skattefastsettingsåret. Er kursen ikke notert eller kjent, settes verdien til den antatte salgsverdi.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">(6) Andel i verdipapirfond verdsettes til andelsverdien 1. januar i skattefastsettingsåret. Aksjeandel i verdipapirfond, jf. skatteloven § 10-20, verdsettes til 75 prosent av aksjeandelens verdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">§ 4-13 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">(1) For aksjeselskap eller allmennaksjeselskap som er stiftet året før skattefastsettingsåret, settes aksjeverdien til 75 prosent av summen av aksjenes pålydende beløp og overkurs.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">§ 4-17 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">(2) Driftsmidler, unntatt eiendom som nevnt i skatteloven § 4-10 første ledd tredje punktum, verdsettes til 75 prosent av skattemessig formuesverdi.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">§ 4-40 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">Verdien av deltakerens selskapsandel settes til 75 prosent av andelen av nettoformuen beregnet etter første og andre punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">§ 5-10 bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/18/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">lønn, honorar, feriepenger og annen godtgjørelse vunnet ved arbeid i og utenfor tjenesteforhold, men ikke i virksomhet. Som annen godtgjørelse anses blant annet tantieme, gratiale, ventepenger, tips, provisjon, premier, priser, stipend og lignende ytelser, samt ytelser som omfattes av §§ 5-11 til 5-14,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/19">§ 6-40 femte ledd bokstav b og c skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">rentetillegg som omfattes av skattebetalingsloven § 11-5, og tilsvarende rente beregnet etter andre lands lovgivning, ved for lite innbetalt skatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/19/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/19/liste/c/avsnitt/1">renter som omfattes av skattebetalingsloven § 11-2, og tilsvarende rente beregnet etter andre lands lovgivning, ved for lite innbetalt skatt, med unntak for renter ved for lite innbetalt skatt etter petroleumsskatteloven.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/20">§ 6-41 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/20/avsnitt/1">§ 6-41. <i>Begrensning av rentefradrag i konsern og mellom nærstående</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/21">§ 6-41 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/22">(1) Reglene i denne paragraf om begrensning av fradrag for netto rentekostnader gjelder for
<liste id="/kapittel/iv/ledd/22/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">selskap mv. som nevnt i § 2-2 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/22/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">selskap som nevnt i § 10-40 ved fastsettelse av overskudd og underskudd etter § 10-41,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/22/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">selskap mv. som nevnt i § 10-60 ved fastsettelse av overskudd og underskudd etter § 10-65 og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/22/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/22/liste/d/avsnitt/1">selskap mv. som ikke er hjemmehørende i riket, men er begrenset skattepliktig etter § 2-3 eller petroleumsskatteloven § 1, jf. § 2.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/23">§ 6-41 tredje til sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/24">(3) Netto rentekostnader kan ikke fradras for den delen som overstiger 25 prosent av alminnelig inntekt eller årets udekkede underskudd før begrensning av fradrag etter denne paragraf, tillagt rentekostnader og skattemessige avskrivninger, og redusert med renteinntekter. Alminnelig inntekt eller årets udekkede underskudd i første punktum skal fratrekkes konsernbidrag mottatt fra selskap som benytter den egenkapitalbaserte unntaksregelen. For selskap mv. i konsern avskjæres rentefradrag etter første punktum i netto rentekostnader på gjeld til nærstående og ikke-nærstående part. For selskap mv. som ikke er i konsern avskjæres rentefradrag etter første punktum bare for et beløp inntil størrelsen på netto rentekostnader på gjeld til nærstående part. Det gis ikke fradrag for ytterligere fremført underskudd, jf. § 14-6, eller konsernbidrag, jf. § 10-4, etter at det er foretatt avskjæring av rentefradrag etter dette ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/25">(4) Avskjæring av rentefradrag etter tredje ledd foretas bare dersom netto rentekostnader overstiger et terskelbeløp. For selskap mv. i konsern er terskelbeløpet 25 millioner kroner fastsatt samlet for den norske delen av konsernet. For selskap mv. som ikke er i konsern er terskelbeløpet 5 millioner kroner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/26">(5) Med selskap mv. i konsern menes i denne paragraf selskap mv. som regnskapsåret før inntektsåret er konsolidert linje for linje i utgående balanse i et konsernregnskap som er utarbeidet etter regnskapsregler nevnt i åttende ledd b. nr. 2, eller som regnskapsåret før inntektsåret ville ha vært konsolidert linje for linje i utgående balanse i et konsernregnskap dersom International Financial Reporting Standards (IFRS) hadde vært anvendt. Med selskap mv. i konsern menes i denne paragraf også selskap som er stiftet i inntektsåret når vilkårene nevnt i første punktum er oppfylt på stiftelsestidspunktet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/27">Med nærstående menes i denne paragraf
<liste id="/kapittel/iv/ledd/27/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/27/liste/a/avsnitt/1">selskap mv. som låntakeren, direkte eller indirekte, eier eller kontrollerer med minst 50 prosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/27/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/27/liste/b/avsnitt/1">person eller selskap mv. som, direkte eller indirekte, eier eller kontrollerer låntaker med minst 50 prosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/27/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/27/liste/c/avsnitt/1">selskap mv. som nærstående etter b, direkte eller indirekte, eier eller kontrollerer med minst 50 prosent, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/27/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/27/liste/d/avsnitt/1">nærstående person etter b sine foreldre, søsken, barn, barnebarn, ektefelle, samboer, ektefelles foreldre og samboers foreldre, samt selskap mv. som disse, direkte eller indirekte, eier eller kontrollerer med minst 50 prosent.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/28">Hvis flere fylkeskommuner og kommuner eier eller kontrollerer låntaker, skal eier- eller kontrollandel beregnes samlet for disse fylkeskommunene og kommunene ved vurderingen av om de er nærstående etter dette ledd b.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/29">Person eller selskap mv. regnes som nærstående etter tredje ledd dersom kravet til eierskap eller kontroll etter dette ledd har vært oppfylt på noe tidspunkt i inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/30">(6) For selskap mv. som er begrenset skattepliktig etter skatteloven § 2-3 eller petroleumskatteloven § 1, jf. § 2, skal ved anvendelsen av denne paragraf de samlede faktiske gjeldsrentene i den norske virksomheten regnes som renter på gjeld til nærstående og renter på gjeld til ikke-nærstående i samme forhold som forholdet mellom selskapet eller innretningens gjeld til nærstående og gjeld til ikke-nærstående vurdert etter femte og syvende ledd på selskapets eller innretningens hånd. Gjeld til nærstående etter foregående punktum settes til gjennomsnittet av slik gjeld per 1. januar og 31. desember i inntektsåret. Tilsvarende settes gjeld til ikke-nærstående til gjennomsnittet av slik gjeld per 1. januar og 31. desember i inntektsåret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/31">Nåværende sjette ledd blir syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/32">§ 6-41 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/33">(8) Egenkapitalbasert unntaksregel
<liste id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">Selskap mv. i konsern kan uten hensyn til tredje ledd kreve fullt fradrag for sine rentekostnader hvis det godtgjøres at</avsnitt><liste id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/a.1/avsnitt/1">forholdstallet mellom selskapets egenkapital og balansesum (egenkapitalandelen) svarer til eller er høyere enn tilsvarende forholdstall i konsernregnskapet, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/33/liste/a.2/avsnitt/1">forholdstallet mellom egenkapital og balansesum (egenkapitalandelen) i konsolidert regnskap for den norske delen av konsernet svarer til eller er høyere enn tilsvarende forholdstall i konsernregnskapet.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/34">Sammenligningen av egenkapitalandeler skal skje på grunnlag av utgående balanse i regnskap for året før inntektsåret. Med den norske delen av konsernet menes selskap mv. som er konsolidert linje for linje i konsernregnskapet som benyttes som grunnlag for beregning av konsernets egenkapitalandel, jf. b., for så vidt de på noe tidspunkt i løpet av inntektsåret er skattepliktige til Norge, jf. første ledd. Selskap mv. som nevnt i §§ 10-40 og 10-60 regnes med forholdsmessig etter norske eierandeler. For begrenset skattepliktig medregnes bare regnskapet for den norske virksomheten. Norsk selskaps virksomhet med begrenset skatteplikt til utlandet regnes med dersom Norge anvender kreditmetoden for å unngå dobbeltbeskatning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/35">Selskap som er stiftet i inntektsåret kan ikke kreve fradrag etter nr. 1, men kan kreve fradrag etter nr. 2 dersom vilkårene for slikt unntak er oppfylt for den norske delen av konsernet selskapet stiftes inn i.
<liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/b/avsnitt/1">Konsernregnskapet som benyttes som grunnlag for beregning av konsernets egenkapitalandel, skal gjelde året før inntektsåret og må oppfylle følgende vilkår:</avsnitt><liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/b.1/avsnitt/1">Selskapet mv. som påberoper seg unntaksregelen er konsolidert linje for linje.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/b.2/avsnitt/1">Konsernregnskapet er utarbeidet etter NGAAP, IFRS, IFRS for SME, GAAP i et EØS-land, US GAAP eller japansk GAAP.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/b.3/avsnitt/1">Konsernregnskapet er utarbeidet av det øverste selskapet i konsernet, eller av et direkte underliggende selskap når det følger av regler nevnt i nr. 2 at det øverste selskapet ikke skal utarbeide konsernregnskap eller at selskapet mv. som benytter unntaksregelen ikke skal konsolideres.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/c/avsnitt/1">Ved anvendelse av bestemmelsene i dette ledd må selskapsregnskapet, eller det konsoliderte regnskapet for den norske delen av konsernet, være utarbeidet etter de samme regnskapsreglene og verdsettelsesprinsippene som konsernregnskapet. Er det anvendt ulike prinsipper mv., må selskapsregnskapet, eller det konsoliderte regnskapet for den norske delen av konsernet, omarbeides i samsvar med de regnskapsreglene og verdsettelsesprinsippene som konsernregnskapet er utarbeidet etter. For begrenset skattepliktig skal regnskapet for den norske virksomheten anses som selskapsregnskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d/avsnitt/1">Ved beregningen av egenkapitalandelen i selskapet mv., jf. a nr. 1, skal det, etter eventuell omarbeiding i samsvar med c, gjøres følgende justeringer i selskapsregnskapet:</avsnitt><liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.1/avsnitt/1">Positiv forretningsverdi i konsernregnskapet som kan tilskrives selskapet, legges til balansesum og egenkapital. Negativ forretningsverdi i konsernregnskapet som kan tilskrives selskapet, trekkes fra balansesum og egenkapital.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.2/avsnitt/1">Merverdier i konsernregnskapet som kan tilskrives selskapet, legges til balansesum og egenkapital. Mindreverdier i konsernregnskapet som kan tilskrives selskapet, trekkes fra balansesum og egenkapital.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.3/avsnitt/1">Utsatt skatteforpliktelse knyttet til merverdiene som legges til egenkapital og balansesum, trekkes fra egenkapitalen. Utsatt skattefordel knyttet til mindreverdier som trekkes fra egenkapital og balansesum, legges til egenkapitalen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.4/avsnitt/1">Er selskapets gjeld verdsatt høyere i konsernregnskapet enn i selskapsregnskapet, legges differansen til balansesum og gjeld. Er selskapets gjeld verdsatt lavere i konsernregnskapet enn i selskapsregnskapet, trekkes differansen fra balansesum og gjeld.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.5/avsnitt/1">Aksjer og andeler i selskap mv. som er konsolidert linje for linje i konsernregnskapet som benyttes som grunnlag for beregning av konsernets egenkapitalandel, jf. b., trekkes fra balansesum og egenkapital.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/d.6/avsnitt/1">Fordringer mot selskap mv. som er konsolidert linje for linje i konsernregnskapet som benyttes som grunnlag for beregning av konsernets egenkapitalandel, jf. b, trekkes fra balansesum og gjeld.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/e/avsnitt/1">For beregningen av egenkapitalandelen i den norske delen av konsernet, jf. a nr. 2, skal det utarbeides et konsolidert regnskap for den norske delen av konsernet for året før inntektsåret etter samme regnskapsregler og verdsettelsesprinsipper som konsernregnskapet som benyttes som grunnlag for beregning av konsernets egenkapitalandel. Det konsoliderte regnskapet for den norske delen av konsernet skal utarbeides som om konsernet bare består av den norske delen. I dette konsoliderte regnskapet skal det gjøres tilsvarende justeringer for den norske delen av konsernet som i selskapsregnskapet etter d.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/f/avsnitt/1">Egenkapital eller balansesum som etter justeringer, jf. d og e, er negativ, skal settes til null ved beregning av egenkapitalandelen. Settes balansesummen til null, skal egenkapitalandelen settes til 100 prosent dersom egenkapitalandelen er større enn null. Dersom egenkapital og balansesum fastsettes til null, settes egenkapitalandelen til null prosent. Tilsvarende gjelder ved fastsettelse av egenkapitalandel i konsernregnskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/g/avsnitt/1">Egenkapitalandelen til selskapet mv., eller den norske delen av konsernet, anses for å svare til egenkapitalandelen i konsernregnskapets balanse hvis den ikke avviker med mer enn to prosentenheter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/h/avsnitt/1">Unntak etter a forutsetter at selskapets regnskap, omarbeiding etter c, justert regnskap etter d, konsolidert regnskap for den norske delen av konsernet etter e og konsernregnskapet etter b samt tilknyttet skattefastsettingsskjema er godkjent av revisor. Den skattepliktige må kunne dokumentere at egenkapitalandelen beregnet etter d eller e svarer til eller er høyere enn egenkapitalandelen i konsernregnskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/35/liste/i/avsnitt/1">Uten hensyn til dette ledd gjelder bestemmelsen i tredje ledd fjerde punktum tilsvarende for selskap m.v. i konsern som har netto rentekostnader på gjeld til nærstående långiver som ikke er konsolidert linje for linje i konsernregnskapet, som benyttes som grunnlag for beregning av konsernets egenkapitalandel, jf. b. Avskjæring av rentefradraget etter foregående punktum foretas bare for et beløp inntil størrelsen på netto rentekostnader til slik nærstående långiver, og bare dersom den skattepliktiges netto rentekostnader overstiger 5 millioner kroner.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/36">§ 6-41 niende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/37">(9) Netto rentekostnader som etter tredje ledd ikke er fradragsberettiget, kan fradras i alminnelig inntekt i påfølgende ti år. Fradrag etter foregående punktum gis bare så langt netto rentekostnader ligger innenfor grensen for fradrag etter tredje eller åttende ledd. For selskap mv. som nevnt i § 10-40 og § 10-60, fremføres netto rentekostnader etter første punktum til fradrag i påfølgende ti år ved fastsettelse av overskudd og underskudd etter §§ 10-41 eller 10-65. For selskap mv. som nevnt i foregående punktum skal netto rentekostnad til fremføring reduseres med 25 prosent av årets underskudd i selskapet mv., etter begrensning av fradrag etter denne paragraf. Netto rentekostnader til fremføring etter dette ledd anses å komme til fradrag før årets netto rentekostnader. Dette gjelder også for selskap mv. som benytter unntaksregelen i åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/38">Nåværende åttende og niende ledd blir tiende og nytt ellevte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/39">§ 6-41 nytt tolvte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/40">(12) Departementet kan gi forskrift til utfylling og gjennomføring av denne paragraf, og herunder gi nærmere regler om hvilke poster som skal inngå som renteinntekter og rentekostnader og hvilke nærstående parter som skal omfattes av syvende ledd a. Departementet kan videre gi forskrift om hvilke selskap som er i konsern, herunder norsk del av konsern, og hvilke poster som skal inngå ved beregningen av egenkapitalandel etter åttende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/41">§ 6-44 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/42">(1) For reiser til hjem innenfor EØS-området gis fradrag for reise mellom hjem og arbeidssted og besøksreiser etter § 6-13 etter forskrift fastsatt av departementet med utgangspunkt i reiseavstand og reisehyppighet. Fradrag er begrenset til den del av beløpet som overstiger 22 700 kroner, og gis ikke for beløp som overstiger 97 000 kroner i året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/43">(2) For reiser til hjem utenfor EØS-området gis fradrag for dokumenterte utgifter til transport med andre transportmidler enn privatbil. Når skattyter kan dokumentere bruk av privatbil til hjemreisen, gis fradrag for utgiftene ved dette etter satser fastsatt av departementet i forskrift. Beløpsgrensene i første ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/44">§ 6-50 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/45">(5) Fradrag etter reglene i denne paragraf gis bare når gaven utgjør minst 500 kroner i det året da gaven er gitt. Det gis maksimalt fradrag for gaver etter denne paragraf med til sammen 50 000 kroner årlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/46">§ 6-61 tredje ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/46/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/46/liste/a/avsnitt/1">enhver godtgjørelse som utbetales av arbeidsgiver, samt serveringspenger, tips m.v.,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/47">§ 10-11 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/48">For personlig aksjonær skal skattepliktig utbytte etter fradrag for skjerming etter § 10-12, oppjusteres med 1,44.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/49">§ 10-21 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/50">(1) Med aksjesparekonto menes en investeringskonto som kan opprettes av personlig skattyter bosatt i EØS, hos tilbyder av aksjesparekonto. Departementet kan gi forskrift om hvem som kan tilby aksjesparekonto og hvilke tjenester som må inngå i ordningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/51">§ 10-21 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/52">(3) Gevinst ved realisasjon av aksjer, egenkapitalbevis og andeler knyttet til aksjesparekontoen er fritatt for skatt. Det samme gjelder utbytte på slike eierandeler. Tap gir ikke rett til fradrag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/53">§ 10-21 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/54">(4) Ved uttak fra aksjesparekonto anses uttak først å være tilbakebetaling av innskudd. Uttak ut over tilbakebetaling av innskudd på kontoen regnes som skattepliktig inntekt. Skattepliktig uttak etter fradrag for skjerming etter femte ledd, skal oppjusteres med 1,44. For kontohavere bosatt i utlandet anses uttak ut over tilbakebetaling av innskudd på kontoen som utbytte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/55">§ 10-21 sjette ledd, nytt syvende punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/56">For kontohavere bosatt i utlandet, anses gevinst ved realisasjon av aksjer, egenkapitalbevis eller aksjefondsandeler knyttet til kontoen som innskudd på kontoen, og tap reduserer innskuddet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/57">§ 10-21 syvende og åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/58">(7) Kontohaver kan overføre aksjer, egenkapitalbevis og andeler i aksjefond mellom egne aksjesparekontoer uten beskatning. Ved overføring av aksjer, egenkapitalbevis, andeler i aksjefond og kontanter mellom egne aksjesparekontoer, overføres samtidig en andel av kontohavers innskudd og ubenyttet skjerming fra tidligere år på den avgivende kontoen til den mottakende kontoen. Innskudd og ubenyttet skjerming overføres i samme forhold som overføring av verdier fra den avgivende kontoen. Det samme gjelder ved overføring til arvings aksjesparekonto i forbindelse med utlodning fra dødsbo og overføring til ektefelles aksjesparekonto i forbindelse med skilsmisse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/59">(8) Ved opphør av aksjesparekonto skattlegges innestående på kontoen fratrukket innskudd på kontoen på samme måte som uttak fra kontoen, jf. fjerde og femte ledd. Er innestående på kontoen lavere enn innskudd på kontoen, anses differansen som tap på aksjer. Tapet skal oppjusteres med 1,44 og kan føres til fradrag i kontohavers inntekt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/60">§ 10-31 første ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/61">For personlig aksjonær skal skattepliktig gevinst etter fradrag for ubenyttet skjerming, oppjusteres med 1,44.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/62">§ 10-31 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/63">For personlig aksjonær skal tapet oppjusteres med 1,44.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/64">§ 10-42 tredje ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/64/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/64/liste/b/avsnitt/1">Nettoverdien av bokstav a oppjusteres med 1,44.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/65">§ 10-44 første ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/66">For personlig deltaker skal gevinst og tap etter fradrag for ubenyttet skjerming oppjusteres med 1,44.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/67">§ 10-65 annet ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/68">For deltaker som omfattes av § 10-67 annet ledd, skal likevel 22 prosent inntektsføres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/69">§ 10-67 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/70">(2) For deltaker som nevnt i § 10-12 første og tredje ledd, skal 78 prosent av mottatt utbytte, etter at utbyttet er økt med den andel av aksjonærens fradrag etter § 16-20 annet ledd som vedrører utbyttet, legges til grunn som utbytte og oppjusteres etter § 10-11 første ledd annet punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-102/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 2-2 nytt syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">(7) Som hjemmehørende i riket etter første ledd anses selskaper m.v. som:
<liste id="/kapittel/v/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">er stiftet i henhold til norsk selskapsrett, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">har reell ledelse i Norge. I vurderingen av om reell ledelse er i Norge, skal det ses hen til hvor ledelse på styrenivå og daglig ledelse utøves, men også til øvrige omstendigheter ved selskapets organisering og virksomhet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">§ 2-2 nytt åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">(8) Et selskap m.v. som nevnt i syvende ledd, skal likevel ikke anses som hjemmehørende i riket, dersom selskapet etter skatteavtale er hjemmehørende i en annen stat.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-102/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">Endringene under II trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">Endringene under III trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2018. Skadeforsikringsforetak kan likevel kreve at endringene i § 8-5 første ledd bare får virkning for avsetninger knyttet til forsikringsforpliktelser som ikke forelå per 31. desember 2017. For skadeforsikringsforetak med avvikende regnskapsår som starter etter 1. januar 2018 får endringene virkning fra og med første regnskapsår som starter etter 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">Følgende overgangsregler gjelder:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">(1) Skadeforsikringsforetak kan føre positiv differanse mellom avsatt beløp etter skatteloven § 8-5 første ledd for inntektsåret 2017 og avsatt beløp etter skatteloven § 8-5 første ledd for inntektsåret 2018 på konto for avsetninger med utsatt inntektsføring. Avsatt beløp til naturskadekapital og garantiordningen medtas ikke ved beregning av differansen etter forrige punktum. Konto for avsetninger med utsatt inntektsføring skal inntektsføres med minst 10 prosent per år, fra og med inntektsåret 2018. Bestemmelsene i dette leddet gjelder ikke for skattepliktig som velger ikrafttredelse i samsvar med del VI tredje avsnitt annet punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">(2) Skadeforsikringsforetak kan føre avsatt beløp til naturskadekapital og garantiordningen per 31. desember 2017 på en egen konto. Kontoen kommer til beskatning senest ved avvikling av skadeforsikringsvirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7">(3) For inntektsåret 2018 fastsettes skattemessige verdier og forpliktelser per 31. desember 2018 i tråd med regnskapsreglene, for så vidt gjelder eiendeler som forvaltes i investeringsvalg- eller kollektivportefølje i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak. Endringen av skattemessige verdier mv. er skattepliktig eller fradragsberettiget for inntektsåret 2018. Det gis fradrag etter forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 § 8-5-2 i skattemessig inntektsføring av merverdier som ville ha tilflytt selskapsporteføljen. Netto skattepliktig inntekt for inntektsåret 2018 knyttet til eiendeler som forvaltes i investeringsvalg- eller kollektivportefølje i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak etter fremføring av underskudd etter § 14-6, jf. § 6-3, kan føres på gevinst- og tapskontoen, jf. skatteloven § 14-45.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/8">(4) Samlede avsetninger til risikoutjevningsfond per 31. desember 2017, jf. forsikringsvirksomhetsloven § 3-14 tredje ledd, kan settes av på en egen konto. Kontoen kommer til beskatning senest ved avvikling av livsforsikrings- eller pensjonsvirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/9">(5) For avsetninger knyttet til risikoprodukter i livsforsikringsforetak og pensjonsforetak per 31. desember 2017 gjelder første ledd tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/10">(6) For skattepliktig som har fått skatten fastsatt etter skatteloven § 8-5 fjerde ledd for inntektsåret 2017, skal skattemessige verdier for eiendeler og gjeld til bruk ved skattefastsettingen for inntektsåret 2018 settes til markedsverdien per 31. desember 2017. For inntektsåret 2018 skal en positiv eller negativ differanse mellom totale avsetninger, beregnet etter skatteloven § 8-5 første ledd slik bestemmelsen lyder fra og med inntektsåret 2018, og tenkte, totale avsetninger for 2017, beregnet etter samme bestemmelse, føres til fradrag eller tas til inntekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/11">Endringene under IV trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2019.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/12">Endringene under V trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2019.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/13">For selskaper mv. med regnskapsår som starter etter 1. januar 2019 får endringene virkning fra og med første regnskapsår som starter etter 1. januar 2019, men uansett ikke senere enn 1. januar 2020. For disse selskapene mv. skal skattemessige verdier på driftsmidler, eiendeler og forpliktelser, fastsettes på selskapets hånd pr. siste dag i det regnskapsåret som går forut for det regnskapsåret endringene får virkning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/14">Følgende overgangsregler gjelder:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/15">(1) Inngangsverdi for driftsmidler for selskap mv. som blir skattepliktig til riket etter endring under V, fastsettes i samsvar med skatteloven §§ 14-60 til 14-62 pr. 31. desember 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/16">(2) For andre eiendeler, herunder blant annet finansielle eiendeler, varer og lignende, skal skattemessig inngangsverdi settes til markedsverdi pr. 31. desember 2018. Det samme gjelder inngangsverdi for selskapets forpliktelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/17">(3) Selskap mv. som nevnt i skatteloven § 10-60 flg. som blir skattepliktig til riket etter endringen under V, skal videreføre skattemessige verdier av eiendeler og gjeld som er fastsatt på selskapets hånd per 31. desember 2018 ved beskatning av eierne etter skatteloven § 10-65. Det samme gjelder for driftsmidler, eiendeler og/eller gjeld med norsk skattemessig verdi som tilhører selskaper som er skattepliktig etter skatteloven § 2-3 ved overgangen.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
