<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-116" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-116">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-116</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 116</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2018-06-15-38</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1125</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til personopplysningsloven (bekjempelse av arbeidslivskriminalitet)</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i personopplysningsloven (bekjempelse av arbeidslivskriminalitet)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.115 L (2017-2018), Innst.80 L (2018-2019), Lovvedtak 14 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 4. og 10. desember 2018. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endring i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 15. juni 2018 nr. 38 om behandling av personopplysninger (personopplysningsloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-116/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 15. juni 2018 nr. 38 om behandling av personopplysninger skal ny § 12 a lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/avsnitt/1">§ 12 a. <i>Adgang for offentlige myndigheter til å utlevere personopplysninger i arbeidet mot arbeidslivskriminalitet</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Offentlige myndigheter kan utlevere personopplysninger til hverandre når det er nødvendig for å forebygge, avdekke, forhindre eller sanksjonere arbeidslivskriminalitet. Første punktum gjelder ikke personopplysninger som nevnt i personvernforordningen artikkel 9. Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om hvilke offentlige myndigheter som kan utveksle personopplysninger etter bestemmelsen her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Første ledd gjelder ikke der noe annet er bestemt i eller i medhold av lov og gir ikke adgang til utlevering av opplysninger som er omfattet av lovbestemt taushetsplikt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-116/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Loven trer i kraft fra den tiden Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
