<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-06-22-77" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-77">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-06-22-77</id>
    <dato>22.06.2018 nr. 77</dato>
    <dato type="iso">2018-06-22</dato>
    <publisert/>
    <ikraft>Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1973-03-09-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-0511</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til tobakkskadeloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i tobakksskadeloven (ulovlig handel med tobakksvarer mv.)</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.75 L (2017-2018), Innst.335 L (2017-2018), Lovvedtak 73 (2017-2018). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 5. og 11. juni 2018. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 9. mars 1973 nr. 14 om vern mot tobakksskader (tobakksskadeloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-77/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 9. mars 1973 nr. 14 om vern mot tobakksskader gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nåværende § 10 blir § 7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 3 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Kapittel 3. Bevilling for import, eksport og produksjon av tobakksvarer mv.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">§ 8. <i>Bevillingsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Import, eksport og produksjon av tobakksvarer og utstyr for tobakksproduksjon er forbudt uten bevilling. Bevilling gis til den juridiske enhet som har den økonomiske interessen i og ansvaret for virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Privatpersoner kan uten bevilling innføre tobakksvarer til personlig bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om innførsel, utførsel og produksjon av tobakksvarer og produksjonsutstyr.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 9. <i>Krav til bevillingssøknaden</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Søkeren skal sammen med bevillingssøknaden fremlegge en uttømmende og utvidet politiattest for personer som nevnt i § 11, jf. politiregisterloven § 41. Attesten avgrenses til å omfatte overtredelser av tobakksskadeloven, alkoholloven, varemerkeloven, designloven, tolloven, skatte-, avgifts- og regnskapslovgivningen, samt overtredelser av straffeloven 1902 kapittel 24, 25, 26, 27 og 31 og straffeloven 2005 kapittel 27, 30 og 31.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om hvilke krav som skal stilles til søknaden, herunder hvilken dokumentasjon som skal fremlegges.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">§ 10. <i>Saksbehandlingsregler</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Bevilling etter § 8 gis av Helsedirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Helsedirektoratet skal ta stilling til bevillingssøknaden så raskt som mulig og senest innen fire måneder for søknader om bevilling for produksjon og eksport, og senest innen 30 dager for søknader om bevilling for import. Fristen kan forlenges én gang dersom sakens kompleksitet gjør det nødvendig. Fristforlengelsen skal begrunnes, og den skal meddeles søkeren før den opprinnelige fristen er ute. Bevilling anses ikke for gitt selv om saksbehandlingstiden er utløpt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Helsedirektoratet kan pålegge søkeren å dokumentere de opplysningene som er nødvendige for å kunne ta stilling til om kravet i § 11 er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Før søknaden avgjøres skal det innhentes uttalelse fra toll- og skattemyndighetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Fornyet vandelskontroll kan foretas i samsvar med politiregisterloven § 43.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Departementet kan i forskrift gi nærmere saksbehandlingsregler. Departementet kan i forskrift også gi utfyllende bestemmelser om dokumentasjonskravet i tredje ledd.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">§ 11. <i>Krav til vandel</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Bevillingshaver og personer som har vesentlig innflytelse på virksomheten, må ha utvist uklanderlig vandel med hensyn til lovgivningen nevnt i § 9 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Person som eier en vesentlig del av virksomheten eller et selskap som driver virksomheten, som oppebærer en vesentlig del av dens avkastning, eller som i kraft av sin stilling som leder har vesentlig innflytelse på den, anses alltid for å ha vesentlig innflytelse på virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">I vurderingen av om en person har vesentlig innflytelse på virksomheten, kan det også tas hensyn til personens nærståendes innflytelse på virksomheten. Med nærstående menes:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">ektefelle eller person som vedkommende bor sammen med i ekteskapslignende forhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">slektninger i rett oppstigende eller nedstigende linje, samt søsken</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">ektefelle til eller person som bor sammen med person som nevnt i bokstav b i ekteskapslignende forhold.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om innholdet i og dokumentasjon av vandelskravene.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/1">§ 12. <i>Overdragelse, død og konkurs</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Bevillingen faller bort ved overdragelse av virksomheten. Det samme gjelder ved overdragelse av alle eller en dominerende andel av aksjene eller andelene i et selskap som eier slik virksomhet. Virksomheten kan likevel fortsette på den tidligere bevilling i inntil tre måneder, så fremt bevillingsmyndigheten er underrettet om dette og det søkes om ny bevilling innen 30 dager etter overdragelsen. Dersom søknad om ny bevilling ikke er endelig avgjort av Helsedirektoratet innen saksbehandlingsfristen i § 10 annet ledd, kan Helsedirektoratet gi tillatelse til at det drives videre på den tidligere bevillingen i inntil ytterligere en måned.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Bevillingen faller bort ved bevillingshaverens død. Dødsboet kan likevel fortsette virksomheten i henhold til den tidligere bevillingen i tre måneder etter dødsfallet dersom bevillingsmyndigheten underrettes om det, eller innen samme frist overdra tobakksvarer til bevillingshavere etter denne lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Bevillingen faller bort ved bevillingshaverens konkurs.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om bortfall av bevilling.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/avsnitt/1">§ 13. <i>Opplysnings- og meldeplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Toll- og skattemyndighetene plikter uten hinder av taushetsplikt å gi de opplysningene som Helsedirektoratet anser nødvendige for behandlingen av bevillingssaker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Dersom toll- eller skattemyndighetene avdekker forhold som kan antas å ha vesentlig betydning for bevillingsspørsmålet, plikter de av eget tiltak og uten hinder av taushetsplikt å informere Helsedirektoratet om det.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om opplysnings- og meldeplikten.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/1">§ 14. <i>Bevillingshavers varslingsplikt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Bevillingshaver skal varsle myndighetene på forhånd ved
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">endring i selskapets stedlige plassering eller ved vesentlige endringer som er relevante for den aktiviteten det er gitt bevilling for</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">ethvert oppkjøp eller enhver avhending av produksjonsutstyr</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om varslingsplikten, og gjøre unntak fra den.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">§ 15. <i>Gebyr og avgifter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Helsedirektoratet kan kreve at det på forhånd skal betales et søknadsgebyr for behandlingen av en søknad om bevilling etter § 8.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Bevillingshavere skal betale en årlig avgift for å dekke kostnadene til utvikling og drift av bevillingsregisteret, bevillingsordningen, sporingssystemet og sikkerhetsmerkingen samt tilsynsoppgaver i medhold av bestemmelsene i kapittel 3 og 3A.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om satser for og innbetaling av gebyr og avgifter etter denne paragrafen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">§ 16. <i>Destruksjon av produksjonsutstyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Produsenter av tobakksvarer skal sikre at destruksjon av produksjonsutstyr, eller deler av slikt utstyr, foregår under Helsedirektoratets overvåkning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om slik destruksjon.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/avsnitt/1">§ 16 a. <i>Internkontroll</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Bevillingshavere skal etablere internkontroll for etterlevelse av forpliktelsene i kapittel 3 og 3A. Internkontrollen skal kunne dokumenteres overfor tilsynsmyndighetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om internkontroll.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/avsnitt/1">§ 16 b. <i>Kundekontroll, markedsovervåkning og rapportering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Bevillingshavere plikter å
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/a/avsnitt/1">gjennomføre kundekontroll av andre næringsdrivende før og underveis i kundeforholdet, herunder forvisse seg om at bevillingspliktige har bevilling og at registreringspliktige er registrert,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/b/avsnitt/1">overvåke salget til egne næringsdrivende kunder for å sikre at mengden produkter som legges ut i markedet, er i samsvar med etterspørselen etter dette produktet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/c/avsnitt/1">rapportere til Helsedirektoratet ved mistanke om at en næringsdrivende kunde har overtrådt bestemmelsene i denne lov.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om kundekontroll, markedsovervåkning og rapportering.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/avsnitt/1">§ 16 c. <i>Krav til bokføring</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Transaksjoner som er bokført av bevillingshavere i medhold av bokføringsloven, skal på anmodning gjøres tilgjengelig for ansvarlig myndighet for sporingssystemet og bevillingsordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Produsenter av tobakksvarer skal bokføre transaksjoner på en slik måte at det kan redegjøres for innkjøp av samtlige ingredienser som er anvendt i produksjonen av tobakksvarene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om kravet til bokføring og rapportering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Nytt kapittel 3A skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/1">Kapittel 3A. Sporingssystem for og sikkerhetsmerking av tobakksvarer</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/avsnitt/2">§ 16 d. <i>Krav til unikt identifikasjonsmerke</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Det er forbudt å føre inn i Norge, selge eller flytte fra produksjonsanlegg enkeltpakninger eller større enheter av tobakksvarer som ikke er påført et unikt identifikasjonsmerke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om identifikasjonsmerket, herunder hvilken informasjon som skal knyttes til det.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/avsnitt/1">§ 16 e. <i>Krav til datalagring hos uavhengig tredjepart</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Produsenter, importører og eksportører av tobakksvarer plikter å inngå avtale med uavhengig tredjepart om datalagring av informasjon som skal knyttes til identifikasjonsmerket etter § 16 d. Datalagringsansvarlig må godkjennes av EFTAs overvåkingsorgan. Lagret informasjon skal ikke kunne endres eller slettes av aktører som er involvert i omsetningskjeden med tobakksvarer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Datalagringsfasiliteten skal være fysisk plassert i EØS-området.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Produsenter av tobakksvarer skal foreslå en ekstern revisor som skal overvåke tredjepartens aktiviteter. Den foreslåtte revisoren skal godkjennes av EFTAs overvåkingsorgan.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om sporingssystemet, herunder datalagring og rapportering, datalagringsfasiliteter og kravet til uavhengighet.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/avsnitt/1">§ 16 f. <i>Tilgang til opplysninger i datalagringsfasiliteter</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Produsenter, importører og eksportører plikter å sørge for at uavhengig revisor som nevnt i § 16 e, ansvarlige nasjonale myndigheter i EØS-landene, EFTAs overvåkingsorgan og EU-kommisjonen har tilgang til opplysninger som er lagret i datalagringsfasilitet som nevnt i § 16 e.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om tilgang til og behandling av opplysninger som er lagret i datalagringsfasilitet som nevnt i § 16 e.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/avsnitt/1">§ 16 g. <i>Krav til registrering av enkeltpakninger</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Samtlige enkeltpakninger skal registreres i hvert ledd i omsetningskjeden og ved hver forflytning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Produsenter av tobakksvarer skal stille til rådighet nødvendig utstyr til registrering, for alle registreringspliktige aktører.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Departementet kan gi forskrift om hvilke aktører som omfattes av registreringsplikten, hvordan registrering skal skje og kravene til registreringsutstyr. Departementet kan gi forskrift om unntak fra bestemmelsene i denne paragrafen.</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/avsnitt/1">§ 16 h. <i>Krav til sikkerhetsmerke</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Det er forbudt å føre inn i Norge, selge eller flytte fra produksjonsanlegg enkeltpakninger med tobakksvarer som ikke er merket med sikkerhetsmerke. Forbudet gjelder ikke privatpersoners innførsel av tobakksvarer til personlig bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Departementet kan gi forskrift om nærmere krav til sikkerhetsmerket, herunder tekniske krav og krav til regelmessig utskiftning, og gjøre unntak fra dem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Nåværende kapitler 3 til 9 blir kapitler 4 til 9 og nytt kapittel 10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 35 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/avsnitt/1">§ 35. <i>Tilsynsansvar</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Helsedirektoratet fører tilsyn med at §§ 6, 8, 11, 12, 14, 15, 16 til 16 h, 19 til 24, 30 til 34, 34 c, 34 d, 36 b og 36 c og forskrifter gitt i medhold av disse bestemmelsene, overholdes. Direktoratet fører tilsyn med kravene i §§ 30 a og 32 når det gjelder tobakksvarer og urtebaserte røykeprodukter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Statens legemiddelverk fører tilsyn med at §§ 34 a og 34 b og forskrifter gitt i medhold av disse, overholdes. Det samme gjelder kravene om helseadvarsel og produktpresentasjon i § 30 a når det gjelder elektroniske sigaretter og gjenoppfyllingsbeholdere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Kommunen fører tilsyn med at registrerte salgssteder for tobakksvarer og tobakkssurrogater til forbruker overholder §§ 4, 5, 17 til 24, 30 til 33, 34 a, 34 d, 36 b og 42 og forskrifter gitt i medhold av disse bestemmelsene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Sysselmannen fører tilsyn etter tredje ledd på Svalbard. Sysselmannen kan delegere oppgaven til Longyearbyen lokalstyre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Tilsynsmyndighetene kan når som helst kreve tilgang til registreringspliktiges og bevillingshaveres lokaler og regnskaper, herunder kreve å få nødvendige opplysninger om regnskap og drift fra bevillingshavere. Bevillingshavere plikter uten erstatning eller vederlag å utlevere nødvendige vareprøver til tilsynsmyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Tilsynsmyndighetene kan for øvrig foreta slik granskning og besiktigelse som den finner nødvendig for å utføre sine gjøremål etter loven, og gir de pålegg og treffer de vedtak som er nødvendige for gjennomføringen av tilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om tilsyn og om utøvelsen av tilsynet, herunder om at tilsyn med enkelte typer salgssteder skal føres av Helsedirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 35 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/63/avsnitt/1">§ 35 a. <i>Tobakksregister</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Helsedirektoratet forvalter registre over salgssteder, grossister, importører, eksportører og produsenter for tobakksvarer, jf. §§ 4, 6 og 8. Tilsvarende gjelder for salgssteder for tobakkssurrogater.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om forvaltningen av registrene, herunder om retting og sletting av opplysninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 36 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/avsnitt/1">§ 36. <i>Retting og tvangsmulkt</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Finner tilsynsmyndigheten at noen av bestemmelsene nevnt i § 35 er overtrådt, kan den pålegge retting av forholdet. Det skal samtidig settes en frist for rettingen. Tilsynsmyndigheten kan kreve skriftlig bekreftelse fra overtrederen på at det ulovlige forholdet har opphørt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Samtidig med at pålegg om retting gis, kan tvangsmulkt fastsettes. Mulkten løper fra oversittelse av fristen for retting, og kan fastsettes i form av engangsmulkt eller dagmulkt. Mulkten tilfaller staten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Dersom tilsynsmyndigheten ved avdekking av en overtredelse av bestemmelser nevnt i § 35 finner særlig grunn til å tro at det vil bli begått nye brudd som ikke kan stanses etter første og annet ledd, kan den på forhånd fastsette at mulkt vil løpe fra det tidspunkt en ny overtredelse tar til. Slik tvangsmulkt kan fastsettes for inntil ett år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Når særlige grunner taler for det, kan tilsynsmyndigheten helt eller delvis frafalle ilagt tvangsmulkt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Departementet kan gi forskrifter om fastsettelse, beregning og innkreving av tvangsmulkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Ny § 36 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/72/avsnitt/1">§ 36 a. <i>Overtredelsesgebyr</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Tilsynsmyndigheten kan ilegge den som overtrer bestemmelser i §§ 4 tredje og fjerde ledd, 5, 6, 17 til 24, 25 første, annet, tredje og femte ledd, 26, 27, 28 a, 30, 31, 32 første og annet ledd, 33, 34 b, 34 d, 36 b, 37 og 42, overtredelsesgebyr. Det samme gjelder ved overtredelse av forskrifter gitt i medhold av disse bestemmelsene når det er fastsatt i forskrift at overtredelsen kan medføre slik sanksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Fysiske personer kan bare ilegges overtredelsesgebyr for forsettlige eller uaktsomme overtredelser. Foretak kan ilegges overtredelsesgebyr når overtredelsen er begått av noen som har handlet på vegne av foretaket, selv om ingen enkeltperson har utvist skyld.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Departementet kan i forskrift fastsette nærmere bestemmelser om hvilke hensyn det kan eller skal legges vekt på ved vurderingen av om overtredelsesgebyr skal ilegges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Departementet fastsetter i forskrift bestemmelser om utmåling og betaling av overtredelsesgebyret, herunder om renter og tilleggsgebyr dersom overtredelsesgebyret ikke blir betalt ved forfall.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Adgangen til å ilegge overtredelsesgebyr foreldes etter 2 år. Fristen regnes fra tidspunktet overtredelsen fant sted. Fristen avbrytes ved at tilsynsmyndigheten gir forhåndsvarsel eller fatter vedtak om overtredelsesgebyr. Departementet kan gi nærmere bestemmelser om foreldelse i forskrift, herunder fravike bestemmelsene om foreldelsesfrist og fristavbrudd for særlige typer overtredelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Nåværende § 9 blir ny § 36 b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Ny § 36 c skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/79/avsnitt/1">§ 36 c. <i>Inndragning av bevilling</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Helsedirektoratet kan inndra en bevilling dersom vilkårene i § 11 ikke lenger er oppfylt, eller dersom bevillingshaver ikke oppfyller sine plikter etter denne loven eller bestemmelser gitt i medhold av denne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">En bevilling kan inndras dersom den ikke er benyttet i løpet av det siste året.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om avgrensning og utfylling av inndragningsadgangen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 37 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/83/avsnitt/1">§ 37. <i>Tilbakekall av registrering, godkjenning og omsetningsforbud</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Tilsynsmyndighetene kan nekte registrering eller godkjenning etter §§ 21 a, 34 a og 34 d, eller trekke denne tilbake dersom virksomheten eller produktet ikke oppfyller kravene i denne lov eller bestemmelser gitt i medhold av den.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Tilsynsmyndighetene kan fastsette omsetningsforbud for enkelte produkter eller produktpartier, dersom de har grunn til å anta at disse ikke oppfyller lovens bestemmelser eller bestemmelser gitt i medhold av denne lov.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser til gjennomføring og utfylling av første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">§ 37 a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/87/avsnitt/1">§ 37 a. <i>Klage</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Enkeltvedtak fattet av Helsedirektoratet etter § 36 på grunnlag av overtredelser av §§ 20, 21, 22, 23, 30, 30 a, 31 og 33 eller bestemmelser gitt i medhold til disse, kan påklages til Markedsrådet. Ved behandlingen i Markedsrådet gjelder de saksbehandlingsreglene som er gitt i eller i medhold av markedsføringsloven så langt de passer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Enkeltvedtak fattet av kommunen etter §§ 36, 36 a og 36 b kan påklages til Fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Enkeltvedtak fattet av Sysselmannen på Svalbard etter §§ 36, 36 a og 36 b kan påklages til departementet. Hvis sysselmannen har delegert myndighet til Longyearbyen lokalstyre, er Sysselmannen klageinstans for lokalstyrets vedtak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">§ 38 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">Departementet kan i forskrift pålegge produsenter og importører å betale gebyrer og avgifter for myndighetenes arbeid med mottak, lagring, håndtering, analyse og offentliggjøring av opplysningene som er omtalt i annet, tredje og sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">§ 40 a nytt annet til fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Opplysninger mottatt i medhold av kapittel 3 og 3A kan uten hinder av lovbestemt taushetsplikt utleveres til ansvarlige myndigheter hos partene til protokollen mot ulovlig handel med tobakksvarer og til sekretariatet til tobakkskonvensjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">Opplysninger mottatt i medhold av kapittel 3 og 3A kan uten hinder av lovbestemt taushetsplikt utveksles mellom Helsedirektoratet, politiet, tollmyndighetene og skattemyndighetene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">Departementet kan i forskrift gi nærmere bestemmelser om utlevering av opplysninger som nevnt i første til tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">§ 43 overskriften skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/97/avsnitt/1">§ 43. <i>Beslag og destruksjon av ulovlige varer</i>
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">§ 43 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Kongen kan i forskrift fastsette bestemmelser om at tobakksvarer, tobakkssurrogater og tobakksutstyr som er importert i strid med denne lov med forskrifter, og som er i omløp i Norge, kan beslaglegges og destrueres, og om hvem som kan foreta beslag og destruksjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">Nåværende fjerde og femte ledd blir femte og nytt sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">Ny § 46 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/101/avsnitt/1">§ 46. <i>Ikrafttredelse</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">Loven trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-06-22-77/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Loven gjelder fra den tid Kongen bestemmer. Kongen kan bestemme at de enkelte bestemmelsene skal tre i kraft til ulik tid.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kongen kan gi overgangsbestemmelser.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
