<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="lov-2018-12-20-107" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-107">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2018-12-20-107</id>
    <dato>20.12.2018 nr. 107</dato>
    <dato type="iso">2018-12-20</dato>
    <ikraft>01.07.2019, Kongen bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-07-01, Kongen bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2007-12-21-119</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2018-1233</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endringslov til tolloven</korttittel>
    <tittel>Lov om endringer i tolloven</tittel>
    <redaksjonell_note>Prop.1 LS (2018-2019), Innst.4 L (2018-2019), Lovvedtak 30 (2018-2019). Stortingets første og andre gangs behandling hhv. 12. og 15. desember 2018. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></redaksjonell_note>
    <redaksjonell_note>Endringer i følgende lov:
<fotnote id="/fotnote/lov">Lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven).</fotnote></redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-107/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 12-1 annet ledd bokstav h og i og nye bokstaver j, k og l skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">til andre ifølge lovpåbud som fastsetter eller klart forutsetter at taushetsplikten ikke skal være til hinder for å gi opplysningene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">i forbindelse med utveksling av informasjon (samordning) som forutsatt i lov 6. juni 1997 nr. 35 om Oppgaveregisteret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">til offentlig myndighet til bruk for medarbeidere som deltar i tverretatlig samarbeid ved Nasjonalt tverretatlig analyse- og etterretningssamarbeid for å forebygge, avdekke, forhindre eller sanksjonere arbeidslivskriminalitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">til offentlig myndighet til bruk for medarbeidere som deltar i tverretatlig samarbeid ved a-krimsenter for å forebygge, avdekke, forhindre eller sanksjonere arbeidslivskriminalitet. Taushetsplikten er ikke til hinder for at saksopplysninger overleveres til deltakende etater for videre oppfølging,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">til offentlig myndighet som kan ha bruk for dem i sitt arbeid med tilsyn etter arbeidsmiljølovgivningen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-107/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel skal ny § 12-18 lyde:
<br/></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/avsnitt/1">§ 12-18. <i>Bruk av personopplysninger ved utvikling og testing av IT-systemer</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">(1) Tollmyndighetene kan behandle innhentede personopplysninger for å utvikle og teste IT-systemer dersom det vil være umulig eller uforholdsmessig vanskelig å oppnå formålet ved å bruke anonyme eller fiktive opplysninger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">(2) Departementet kan i forskrift gi nærmere regler om behandling etter første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/lov/2018-12-20-107/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft fra den tid Kongen bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringen under II trer i kraft 1. juli 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
