<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-30-1938" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-30-1938">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-30-1938</id>
    <dato>30.11.2016 nr. 1938</dato>
    <dato type="iso">2016-11-30</dato>
    <ikraft>30.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-30</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-05-26-1811</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0250</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved NIH</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges idrettshøgskole 30. november 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-30-1938/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mai 2005 nr. 1811 om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Kapittel II. Opptak
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5. <i>Opptakskrav for de enkelte studier</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i idrettsvitenskap: Generell studiekompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Opptakskrav til 3-årig bachelor i faglærer i kroppsøving og idrettsfag: Generell studiekompetanse, samt nasjonale regler for opptak til faglærerutdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Opptakskrav til 2. studieår bachelor i idrettsvitenskap: Fullført og bestått basisår i idrettsvitenskap ved NIH eller tilsvarende utdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Opptakskrav til 2. studieår bachelor i faglærer i kroppsøving og idrettsfag: Fullført og bestått basisår i idrettsvitenskap ved NIH eller tilsvarende utdanning, samt nasjonale regler for opptak til faglærerutdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Opptakskrav til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU): Tre års høyere utdanning, inkludert basisår i idrettsvitenskap. Første år idrettsvitenskap må inneholde aktivitetslære.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Opptakskrav til øvrige studieprogram på lavere grads nivå: Opptakskrav til det enkelte studium er fastsatt i studieplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Opptakskrav til master i idrettsfysioterapi: Bachelorutdanning i fysioterapi og norsk autorisasjon som fysioterapeut. Karaktersnittet må være C (eventuelt 2,7) eller bedre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">Opptakskrav til master i idrettsvitenskap: Søker må oppfylle krav fastsatt i forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad. I opptaksgrunnlaget skal det inngå minimum 120 studiepoeng idrettsfag, inkludert fordypningskrav til den enkelte studieretningen som fremgår av studieplanen. Karaktersnittet må være C (eventuelt 2,7) i hele opptaksgrunnlaget (180 studiepoeng).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7. <i>Kvoter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Opptak til studieplasser som omfattes av kvoteordningene, forutsetter at generelle og spesielle opptakskrav er oppfylt. Høgskolen har følgende kvoter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Idrettens kvote: Inntil 10% av studieplassene på 3-årige bachelor i idrettsvitenskap kan tildeles søkere som er innstilt av Norges idrettsforbund. Inntil fire studieplasser i 2. og 3. år på bachelor i idrettsvitenskap og én studieplass på masterstudiet i idrettsvitenskap kan tildeles tilsvarende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Inntil fem studieplasser på 2. studieår i bachelorprogrammene kan tilbys søkere med annet opptaksgrunnlag som kvalifiserer for studiene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Inntil 5 studieplasser kan tilbys søkere innstilt av Forsvaret på masterprogrammet i idrettsvitenskap.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 12. <i>Opptak som emnestudent</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Personer uten studierett på høgskolens studieprogram kan få anledning til å følge undervisning og ta eksamen i emner med ledig kapasitet, som emnestudent. Emnestudenter må fylle opptakskrav til studieprogrammet som emnet inngår i, og forkunnskapskrav som er fastsatt for emnet. Emnestudenter må betale semesteravgift for å følge undervisning og ta eksamen. Søkerne rangeres etter tidspunktet hvor NIH mottar komplett søknad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Opptak som emnestudent gir rett til å følge undervisning og ta eksamen i samme semester. Emnestudenter har bare mulighet til å ta enkeltemner ved høgskolen, ikke hele studieprogram. En emnestudent kan få adgang til emner som maksimalt utgjør 30 studiepoeng per studieår.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Emnestudenter skal ha samme vurderingsform og vurderingsordning som ordinære studenter i emnet, og kan ikke ta eksamen etter tidligere ordninger. Emnestudenter omfattes av øvrige krav som ordinære studenter har om frammøte, deltakelse i gruppearbeid eller liknende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">Opptak som emnestudent gir rett til å følge undervisning og ta eksamen i samme semester. Emnestudenter har bare mulighet til å ta enkeltemner ved høgskolen, ikke hele studieprogram. En emnestudent kan takke ja til maksimalt emner som utgjør 30 studiepoeng per studieår.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13. <i>Søknad og dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Søknad om opptak skjer via Samordna Opptak eller Søknadsweb. Alle dokumenter som skal gi grunnlag for opptak, må følge søknaden eller lastes opp i søkerportalen innen fastsatt frist.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-30-1938/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft snarest.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
