<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-06-03-1951" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-06-03-1951">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-06-03-1951</id>
    <dato>03.06.2016 nr. 1951</dato>
    <dato type="iso">2016-06-03</dato>
    <ikraft>03.06.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-06-03</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1980-12-05-4938-§8">F05.12.1980 nr. 4938 § 8</ref>, <ref id="lov-1980-04-11-5-§4">L11.04.1980 nr. 5 § 4</ref>, <ref id="lov-1980-04-11-5-§11">§ 11</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0781</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av ansvar etter målbruksforskrifta § 8 til Språkrådet</korttittel>
    <tittel>Delegering av ansvar etter målbruksforskrifta § 8 til Språkrådet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kulturdepartementet 3. juni 2016 med heimel i forskrift 5. desember 1980 nr. 4938 om målbruk i offentleg teneste § 8 første og andre ledd.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Kulturdepartementet delegerer med dette ansvaret for oppfølging av § 8 første og andre ledd i forskrift 5. desember 1980 nr. 4938 om målbruk i offentleg teneste til Språkrådet. Dei aktuelle føresegnene lyder som følgjer:
<avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/1">Vedtak i kommunestyre eller fylkesting etter § 5, første leddet, i lov om målbruk i offentleg teneste skal meldast til Kultur- og vitskapsdepartementet. Ajourførte lister over slike målvedtak blir tekne inn i Norsk Lovtidend og Norsk lysingsblad to gonger for året. Nye målvedtak får ikkje rettslege verknader for statsorgan før dei er kunngjorde på denne måten.</avsnitt>
<avsnitt id="/ledd/1/avsnitt/2">Kultur- og vitskapsdepartementet kan fastsetje nærmare reglar om kunngjeringsmåten.</avsnitt></ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Målvedtaka er i dag kunngjorde ved at KUD har fastsett ei slik liste i forskrifts form som forskrift 1. april 2007 nr. 378 om målvedtak i kommunar og fylkeskommunar. Denne forskrifta er elektronisk tilgjengeleg hos Lovdata.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Delegeringa av desse oppgåvene inneber at Språkrådet får fullmakt til å endre og oppheva den gjeldande forskrifta og til å fastsetja ny forskrift, om ein finn det tenleg. Språkrådet har ansvar for at slike endringar blir melde til Lovdata og kunngjorde i Norsk Lovtidend. Språkrådet vil få eit ansvar for å henta inn opplysningar om målvedtak i samband med endringane i kommune- og fylkesstruktur som kjem dei komande åra.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Departementet meiner denne oppgåva heng naturleg saman med dei tilsyns- og informasjonsoppgåvene etter mållova som frå før er delegerte til Språkrådet.</ledd>
    <ledd id="/ledd/5">Departementet legg til grunn at Språkrådet utfører oppgåva innanfor gjeldande økonomiske og administrative rammer.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
