<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-07-1957" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-07-1957</id>
    <dato>07.12.2016 nr. 1957</dato>
    <dato type="iso">2016-12-07</dato>
    <ikraft>01.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="lov-1995-08-04-53">L04.08.1995 nr. 53</ref>, <ref id="for-2005-12-16">F16.12.2005 nr.</ref>1576</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-05-31-697</endrer>
    <rettet>03.08.2017 (<ref id="for-2005-12-16-§2-3">§ 2-3</ref> annet ledd, <ref id="for-2005-12-16-§4-1">§ 4-1</ref> annet ledd, <ref id="for-2005-12-16-§5-5">§ 5-5</ref> fjerde ledd), 29.08.2017 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2017-0856</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om studier og eksamen ved Politihøgskolen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om studier og eksamen ved Politihøgskolen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Politihøgskolen 7. desember 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5, § 4-7, § 5-2 og § 5-3, lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) kapittel IVa og forskrift 16. desember 2005 nr. 1576 om delvis innlemming av Politihøgskolen under lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Bestemmelsene i denne forskrift gjelder studier og eksamen ved Politihøgskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Dersom bestemmelsene i denne forskrift ikke er i samsvar med rammeplan for Bachelor i politiutdanning, vedtatt av Politihøgskolens styre 9. februar 2006 og Justis- og politidepartementet 10. juli 2007 med justeringer vedtatt av Politihøgskolens styre 11. september 2013 og Justis- og beredskapsdepartementet 7. november 2013, gjelder bestemmelsene i rammeplanen foran denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften skal sikre utdanning av reflekterte og handlekraftige polititjenestemenn og -kvinner, samt andre ansatte i politietaten, som kan utføre forebyggende, håndhevende og hjelpende virksomhet på en måte som ivaretar borgernes sikkerhet og trygghet og samfunnets interesser for øvrig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Undervisnings- og eksamensspråk.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Undervisnings- og eksamensspråk er hovedsakelig norsk. I enkelte tilfeller kan undervisning gis på andre skandinaviske språk eller på engelsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) I studier/emner med læringsutbyttebeskrivelser som tilsier engelskspråklig undervisning, kan både undervisning og eksamen gis på engelsk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Studentenes bruk av uniform</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Studentene skal normalt bære uniform i undervisningen, i henhold til gjeldende uniformsreglement, med mindre Politihøgskolen bestemmer noe annet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Studieåret er normalt på 10 måneder og er delt i to semestre. Rektor fastsetter når studieåret starter og slutter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">(1) Studenter som er tatt opp til studier av minst 60 studiepoengs omfang skal ha en utdanningsplan. En utdanningsplan er en avtale mellom Politihøgskolen og studenten, og skal inneholde bestemmelser om Politihøgskolens forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor Politihøgskolen og medstudenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">(2) Utdanningsplanen skal være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagt studium på normert tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/3">(3) Godkjenning av utdanningsplanen er å anse som endelig undervisnings- og eksamens/vurderingsmelding og er en forutsetning for å beholde studieretten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Klageutvalg for studentsaker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Klageutvalg for studentsaker er opprettet av Politihøgskolens styre, og behandler klagesaker på studieadministrative enkeltvedtak fattet av Politihøgskolen. Klageutvalget får sitt mandat fra høgskolestyret og fatter vedtak på vegne av styret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">Politihøgskolen kan selv bestemme at forelesninger og annen undervisning kun skal være for høgskolens studenter, dersom forelesningens eller undervisningens art tilsier det, jf. universitets- og høgskoleloven § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Studierett og permisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Studierett og studieprogresjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Opptak til et heltids- eller deltidsstudium gir studierett, dvs. rett til undervisning, praksis, veiledning, tilgang til læringsplattform og bibliotek, samt vurdering i samsvar med studieplan og emnebeskrivelser som inngår i studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Studierett betinger at studenten semesterregistrerer seg, godkjenner utdanningsplan og betaler de avgifter det aktuelle studiet pålegger dem. Betaling skal skje innen de frister Politihøgskolen fastsetter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Studenter på etter- og videreutdanning med omfang av 15 studiepoeng eller mer, må betale semesteravgift innen fastsatte frister hvert semester. Studenter på etter- og videreutdanninger med omfang av 14 studiepoeng eller mindre, betaler semesteravgift innen fastsatt frist kun det semesteret de starter studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">(4) Studenter på bachelorstudiet i politiutdanning må ha bestått minimum 45 studiepoeng første studieår før andre studieår kan gjennomføres. Andre studieår, med unntak av eksamen i utrykningskjøring, må være bestått før studentene kan påbegynne tredje studieår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opphør av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Studieretten opphører når studiet er fullført og bestått. Det samme gjelder dersom studenten selv trekker seg fra studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Studieretten opphører når studenten ikke overholder krav til progresjon i studiet. For studier med omfang av 60 studiepoeng eller mer tillates en forsinkelse på 2 år i forhold til normert studietid. For studier med omfang av mindre enn 60 studiepoeng tillates en forsinkelse på 1 år. Permisjon innvilget i henhold til § 2-7 (2) innberegnes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Studieretten opphører når studenten har brukt opp sine forsøk til eksamen eller praksisår jf. § 3-3 og § 3-4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Politihøgskolen fatter selv vedtak om tap av studierett. Studenten kan tape studieretten når:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenten ikke betaler semesteravgift og/eller andre avgifter det aktuelle studiet pålegger studenten jf. § 2-1 (2), innen fastsatt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det etter at studenten har fått tilbud om studieplass fremkommer opplysninger som innebærer at vilkår for opptak ikke er tilstede.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Studenten har blitt bedt om å innlevere originaldokumenter i forbindelse med opptaket og ikke leverer disse til kontroll innen fastsatt frist. Studenten kan søke om utsatt frist dersom studenten ikke har hatt mulighet til å fremskaffe originaldokumentene innen fastsatt frist. Begrunnelse for søknad om utsatt frist må knyttes til forhold studenten selv ikke har kontroll over.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Studenter som ikke er funnet skikket til tjeneste i politi- og lensmannsetaten, jf. politilovens § 24c, kan tape, eller midlertidig tape, studieretten etter behandling i skikkethetsnemnda og vedtak i styret ved Politihøgskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Utvisning, bortvisning og utestenging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Styret ved Politihøgskolen kan fatte vedtak om at studenter utvises, utestenges eller bortvises jf. politiloven § 24c og forskrift om skikkethetsvurdering, utvisning, bortvisning og utestengning av studenter ved Politihøgskolen. I særlig alvorlige tilfeller kan rektor treffe vedtak om midlertidig utvisning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Nytt opptak til studier ved Politihøgskolen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Studenter som ikke lenger har studierett etter § 2-2, eller som har tapt studieretten etter § 2-3 (1), kan søke opptak på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Studenter som har tapt studieretten etter § 2-3 (2), kan ikke søke opptak på nytt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Reservert studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Personer som har akseptert tilbud om studieplass på Bachelor i politiutdanning kan, før studiet starter, søke om å få reservert den tildelte studieplassen til året etter. Søknaden må dokumenteres og sendes til Politihøgskolen senest 3 uker etter at vedkommende takket ja til studieplassen gjennom Samordna opptak. Søknader som kan dokumentere innkalling til militær førstegangstjeneste eller fødsel og adopsjon, vil bli innvilget. Søknader som begrunnes med andre tungtveiende grunner kan innvilges etter en konkret vurdering. Dersom søknaden blir innvilget må vedkommende søke om nytt opptak året etter for å beholde studieplassen. Vedkommende må levere gyldig legeerklæring som ikke er eldre enn 6 måneder og uttømmende og utvidet politiattest som ikke er eldre enn 3 måneder. Det stilles ikke krav til gjennomføring av nye opptaksprøver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Personer som har akseptert tilbud om studieplass på masterstudier ved Politihøgskolen kan, før studiet starter, søke om å få reservert den tildelte studieplassen til neste oppstart av det aktuelle masterstudium. Søknaden må dokumenteres og sendes til Politihøgskolen senest 3 uker etter at vedkommende takket ja til studieplassen. Søknader som er begrunnet med, og som kan dokumentere innkalling til militær førstegangstjeneste eller fødsel og adopsjon, vil bli innvilget. Søknader som begrunnes med andre tungtveiende grunner kan etter konkret vurdering innvilges. Dersom søknaden innvilges må vedkommende søke om opptak ved neste oppstart av aktuelle masterutdanning for å beholde studieplassen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) Politihøgskolen avgjør søknad om permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) En student som får barn under studiene skal gis rett til permisjon fra studiene under svangerskap og til omsorg for barn, jf. universitets- og høyskoleloven § 4-5. Permisjon ved fødsel gjelder også far, medmor og medfar. Rett til permisjon gjelder også ved sykdom, samt militær førstegangstjeneste, FN-tjeneste eller annen beordret militærtjeneste, dersom det ikke er mulig å utsette denne. Normalt innvilges permisjon for inntil ett år. Permisjonen vil ikke inngå i beregningen av perioden for studierett jf. § 2-2 (2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">(3) En student må ha hatt studierett i minst ett år på det aktuelle studieprogrammet for å få innvilget søknad om permisjon uten å grunngi søknaden. Permisjon etter denne bestemmelsen gis fortrinnsvis for et helt studieår. Permisjonen vil inngå i tidsberegningen for perioden for studierett jf. § 2-2 (2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/4">(4) Politihøgskolen kan innvilge søknad om permisjon ut over ett år dersom det foreligger dokumenterte særskilte behov. Sammenhengende permisjon kan ikke overstige to år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/5">(5) En student med permisjon kan gjennomføre arbeidskrav eller eksamen i permisjonstiden. Det forutsettes at studie-/semesteravgift betales for det aktuelle semesteret</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/6">(6) En student som er innvilget permisjon skal gis anledning til å gjenoppta sine studier på tilsvarende nivå som før permisjonen, dersom det praktisk lar seg gjennomføre. Studentens utdanningsplan må tilpasses gjeldende fag- og studieplan. Dersom det er gjort vesentlige endringer i fag- og studieplan følges gjeldende overgangsordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/7">(7) Ved innvilget permisjon i praksisåret må studenten, ved gjenopptagelse av studiet, gjennomføre praksisåret på nytt i sin helhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/8">(8) En student som er innvilget permisjon kan gjenoppta studiet før permisjonen utløper, dersom det praktisk lar seg gjennomføre for Politihøgskolen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Oppmelding og vilkår for eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Rett til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">For å få fremstille seg til eksamen, må studenten:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Ha godkjent sin utdanningsplan innen de frister som er fastsatt av Politihøgskolen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ha meldt seg opp til eksamen jf. § 3-2 (3) og (4).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Være semesterregistrert for gjeldende semester, og ha betalt semesteravgiften i henhold til lov om studentsamskipnader, samt andre pålagte avgifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ha fått godkjent eventuelle obligatoriske aktiviteter, innen fastsatte frister, som i fag- eller studieplan er satt som vilkår for å fremstille seg til den aktuelle eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding og trekk fra eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Studenter i Bachelorstudiet i politiutdanning, samt på masterstudiene, blir automatisk oppmeldt til første ordinære eksamen i hvert emne gjennom godkjenning av utdanningsplanen sin.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Studenter på etter- og videreutdanning som følger normert studieprogresjon, blir automatisk meldt opp til første ordinære eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Studenter som skal opp til ny eksamen må selv melde seg opp innen gjeldende frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Studenter som har rett til å melde seg opp til eksamen, jf. § 4-5 og § 4-6 må selv melde seg opp til denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6">(6) Trekk fra eksamen må skje innen den frist som er satt av rektor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Antall forsøk til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">En student kan fremstille seg til eksamen i samme emne inntil tre ganger for å bestå emnet. I særlige tilfeller kan Politihøgskolen gi dispensasjon til et fjerde og siste eksamensforsøk. Særlige tilfeller kan være:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Der Politihøgskolens styre har fattet vedtak om at studentene automatisk skal bli innvilget et fjerde forsøk i spesielle emner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Sykdom på eksamenstidspunktet som kan dokumenteres, men hvor dokumentasjon ikke er levert inn innen tidsfrist jf. § 4-7 (2).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av, og antall forsøk i praksisåret i Bachelorutdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) For praksisåret i Bachelorutdanningen skal det foretas avsluttende vurdering i forhold til læringsutbyttebeskrivelsene for praksis. Vurderingen skal bygge på vurdering underveis, arbeidskrav og vurdering av studentens egnethet for yrket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Studentene i Bachelorutdanningen har rett til veiledning og tilbakemelding, slik at studenten til enhver tid er orientert om hvordan han/hun fungerer i forhold til læringsutbyttebeskrivelsene for praksisåret. Det skal gjennomføres minst 2 formelle veilednings- og vurderingssamtaler der det skrives referat. Dersom det på et tidspunkt i praksisåret oppstår tvil om studenten vil oppnå læringsutbyttebeskrivelsene og bestå vurderingen, skal studenten gis skriftlig varsel om dette snarest, og senest innen 3 uker før praksisårets avslutning. Før varselet gis, skal det gjennomføres et møte mellom de berørte parter (student, studieleder/utdanningsleder og praksisansvarlig).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">(3) Dersom det er reist tvil om en student vil bestå, må studenten ha vist tilfredsstillende progresjon den siste del av praksisåret for å få karakteren bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">(4) Får en student resultatet «Ikke bestått» i praksisåret, må praksisåret tas om igjen med bestått vurdering før studenten kan påbegynne 3. studieår. Får studenten «Ikke bestått» to ganger, mister studenten studieretten etter § 2-2 (3). Om klage gjelder bestemmelsen i § 5-3 (2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/5">(5) Dersom det foreligger særskilte grunner kan studenten søke Politihøgskolen om å få anledning til et tredje og siste praksisår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/6">(6) Dersom det etter varseltidspunktet (jf. punkt (2)) fremkommer opplysninger som er av en slik art at det utvilsomt ville føre til at praksisåret ble underkjent hvis det hadde vært kjent tidligere, skal det likevel kunne medføre at praksisåret blir vurdert til ikke bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/7">(7) Dersom politimesteren vurderer å inndra politimyndigheten til studenten, skal Politihøgskolen vurdere hvordan studenten skal følges opp, og om dette vil medføre at studenten må avbryte praksisåret, og om praksisåret vurderes til ikke bestått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving og faglig godkjenning (innpassing)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) En student kan etter søknad få fritak fra eksamen eller arbeidskrav når det kan dokumenteres at vedkommende har bestått tilsvarende eksamen/arbeidskrav ved samme eller annen høyskole eller universitet, jf. universitets- og høyskoleloven § 35. Det kan også innvilges fritak på grunnlag av annen relevant eksamen/prøve på tilsvarende nivå. Dokumentasjon av realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(2) Fritak fra eksamen skal framgå av vitnemålet med angivelse av grunnlaget for fritaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">(3) Klage på avslag om fritak fra eksamen behandles av Klageutvalg for studentsaker.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Avvikling av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Studentenes kunnskaper og ferdigheter skal prøves på en upartisk og faglig betryggende måte. Rektor ved Politihøgskolen fastsetter nærmere regler for eksamensavvikling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Studentene er pliktige til å kjenne til, samt følge, de til enhver tid gjeldende regler for eksamensavvikling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Opplysning om eksamensform i de enkelte emner skal fremgå av fag- eller studieplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Eksamenssted</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Studenter skal normalt avlegge eksamen ved det studiested der vedkommende er tatt opp. Studenter med særlige behov kan søke studieseksjonen om å få avlegge eksamen ved et annet studiested.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Studenter i andre studieår (praksisåret) kan melde seg opp til eksamen ved det studiestedet de ønsker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Studenter med særskilte behov kan søke om tilrettelegging av eksamen. Tilretteleggingen skal ikke føre til en reduksjon av faglige krav som stilles til den enkelte vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Dokumentert søknad om tilrettelegging sendes innen fastsatte frister til Politihøgskolen ved studieseksjonen. Dersom behovet for tilrettelegging er permanent, må studenten søke innen fastsatte frister, men trenger kun levere dokumentasjon ved første gangs søknad. Tilstrekkelig dokumentasjon er legeerklæring eller erklæring fra andre sakkyndige av nyere dato, og må inneholde nærmere begrunnelse for tilrettelegging i eksamenssituasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">(3) Studenter med akutt oppståtte behov skal så langt det er mulig få tilrettelagt vurdering etter samme retningslinje som ovenfor. Søknad med tilstrekkelig dokumentasjon må sendes inn så snart som mulig etter at den akutte situasjonen har oppstått.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Ny eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Normalt avvikles ny eksamen i påfølgende semester etter ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Studenter har rett til å fremstille seg til ny eksamen dersom de:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har hatt gyldig fravær fra ordinær eksamen jf. § 4-7 (2)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ikke har møtt til ordinær eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">har trukket besvarelsen under ordinær eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">har fått eksamensbesvarelsen vurdert til karakter «F» eller «ikke bestått».</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) En student som ikke benytter seg av første mulige ny eksamen, eller som ikke består eller ikke gjennomfører ny eksamen, må forholde seg til fremtidige ordinære eksamener. Dette gjelder også studenter som har gyldig fravær fra ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">(4) Studenter må selv melde seg opp til ny eksamen innen gjeldende frist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Forbedring av karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Studenter som ønsker å forbedre karakter på en bestått eksamen, kan tidligst melde seg opp til neste ordinære eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Studenter kan forbedre karakter i ett år etter fullført grad, dog ikke over grensen for maksimal studietid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">(3) Studenter gis kun ett eksamensforsøk for å forbedre eksamenskarakter i samme emne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Fravær fra eksamen, trekk og levering av blank besvarelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) Studenter har ikke anledning til å trekke seg fra ordinær eksamen som de er automatisk oppmeldt til ihht. fagplan, studieplan og utdanningsplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Gyldig fravær fra eksamen er sykdom eller annen tvingende fraværsgrunn. Gyldig fravær dokumenteres med legeerklæring eller tilsvarende dokumentasjon. Frist for å levere legeerklæring er syv dager etter eksamensdato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">(3) Studenter som ikke møter til eksamen innen fastsatt tid, registreres som «ikke møtt». Det teller som ett eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">(4) Studenter som velger å avbryte eksamen, uten å levere besvarelse til sensur, registreres med «trekk» på oppmøtelisten med signatur og må levere tilbake oppgaven og alt utlevert materiale. Trekk regnes som ett eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/5">(5) Studenter som blir syke under eksamen kan velge å trekke seg. Det blir da registrert «trekk» på oppmøtelisten med signatur. Studenten har brukt ett eksamensforsøk med mindre det leveres dokumentasjon på sykdom og/eller skade jf. § 4-7 (2).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/6">(6) For studenter som leverer «blankt» blir besvarelsen behandlet som «trekk», og studenten har da brukt ett eksamensforsøk. Studenter som vil levere «blankt», må levere ett innføringsark hvor headingen er fullstendig utfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Bachelor- og masteroppgaven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) Studentene er pliktige til å kjenne til, samt følge det til enhver tid gjeldende regelverk for innlevering av bachelor- og masteroppgave.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) En student kan levere inn en revidert utgave av bacheloroppgaven til sensur ytterligere én gang dersom oppgaven ikke er bestått ved første gangs innlevering. Det samme gjelder der studenten ønsker å forbedre karakter. Ved et eventuelt tredje forsøk må det leveres en ny oppgave.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">(3) En student kan levere en revidert utgave av masteroppgaven ytterligere én gang dersom masteroppgaven ikke er bestått ved første gangs innlevering. Det er ikke adgang til å få vurdert en ny eller revidert masteroppgave når studenten tidligere har fått vurdert sin oppgave til bestått resultat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting av overgangsordninger ved endring i fag- og studieplaner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) Politihøgskolen vurderer hvorvidt det skal etableres overgangsordninger ved endringer i fag- eller studieplaner, og fastsetter innholdet av eventuelle overgangsordninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">(2) En eventuell overgangsordning skal sikre studentene rimelig tid til å fullføre studiet på den fag- eller studieplan de er tatt opp til.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Sensur, klage og fusk</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Studentenes kunnskaper og ferdigheter skal bli prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-9 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Rektor oppnevner, på delegasjon fra styret ved Politihøgskolen, interne og eksterne sensorer, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-9 (2), for benyttelse i blant annet sensurarbeid, utforming av oppgaver og/eller i fastsetting av vurderingskriterier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Der ekstern sensor har sensurert eksamensbesvarelser, fastsettes karakteren i fellesskap av intern og ekstern sensor. Dersom eksamenskommisjonen ikke kommer til enighet om en karakter, skal ekstern sensor fastsette karakteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Sensurfrist er tre uker etter tidspunktet for eksamen, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-9 (4).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Ny sensurering etter klage skal foretas av nye sensorer hvorav minst en ekstern, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-9 (5).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">(6) Sensur på masteroppgave skal normalt foreligge innen to måneder etter innlevering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/7">(7) For emner hvor eksamen er sammensatt av en skriftlig vurdering med muntlig justering av karakteren, skal informasjon om sensur for skriftlig vurdering foreligge senest 48 timer før muntlig vurdering. En student som ikke har bestått skriftlig vurdering, kan ikke framstille seg til muntlig vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/8">(8) Resultater fra eksamener kunngjøres på Studentweb.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Karaktersystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Ved eksamen skal det benyttes Bestått/Ikke bestått eller bokstavkarakterer etter en skala fra A til F, hvor A er beste karakter, E er dårligste ståkarakter og F er ikke bestått. Bokstavkarakterene har følgende betegnelse og generell beskrivelse:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Karakter</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, kvalitativ beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Kandidaten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Kandidaten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Dersom en student har bestått samme eksamen mer enn én gang, gjelder beste karakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Bokstavkarakterene er gitt tallverdier som benyttes ved fastsetting av sammenlagt karakter. Tallverdiene er følgende: A-1, B-2, C-3, D-4, E-5. Tallverdiene regnes ut med én desimal som avrundes til nærmeste hele tall. Beregningsregel for samlet karakter skal være opplyst i fag- eller studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(4) Emnebeskrivelsen skal angi en eventuell vekting av karakter. Ved fastsetting av endelig karakter på bakgrunn av flere deleksamener, må alle deleksamener være bestått for at studenten kan få endelig karakter. Ved deleksamener som skal inngå i beregningen av en samlet karakter, skal det benyttes samme karakterskala.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/5">(5) Bruken av vurderingsuttrykket «Bestått/Ikke bestått» skal i utdanninger på minst 60 studiepoeng samlet ikke overstige halvparten av studiets omfang i fullført grad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for, og klage på karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) Begrunnelse for og klage på karakter behandles etter universitets- og høyskoleloven § 3-9 (5) og § 5-3. Ved ny sensur skal det være minst to nye sensorer, hvorav minst en ekstern. Sensorene skal ikke få opplyst opprinnelige karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen. Ved ny karakterfastsetting kan endring skje både til gunst og ugunst for klageren. Karakterfastsetting ved ny sensurering kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Bedømmelse av muntlige vurderinger, vurdering av praksisåret og andre prestasjoner som ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages. Bare formelle feil ved vurderingen kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) Krav om begrunnelse og klage på karakter fremsettes etter gjeldende frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/4">(4) Fremmes klage på karakter eller formelle feil før vitnemål er utstedt, skal vitnemålet holdes tilbake til klagen er endelig avgjort. Dersom vitnemål er utstedt, skal det returneres til Politihøgskolen før klagen tas til behandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">Klage over formelle feil ved vurdering eller sensur behandles etter universitets- og høyskoleloven § 5-2. Slik klage fremsettes for Politihøgskolen. Politihøgskolens styre er klageinstans for Politihøgskolens vedtak etter denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Fusk eller forsøk på fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">(1) Fusk defineres som opptreden i strid med Politihøgskolens regelverk eller retningslinjer for den enkelte eksamen eller arbeidskrav.
<avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/avsnitt/1">Fusk eller forsøk på fusk er bl.a.:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">benytte eller ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under eksamen eller prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">å presentere andres arbeid som sitt eget, herunder manglende kildehenvisninger og/eller manglende klar markering av sitat</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">presentere eget tidligere arbeid uten referanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidater</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">urettmessig å ha skaffet seg adgang til vurdering.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">(2) En student som mistenkes for fusk eller forsøk på fusk, vil få anledning til å fullføre eksamen. Etter at studenten har levert besvarelsen, blir studenten informert om mistanke om fusk og det avholdes umiddelbart møte mellom studenten og ledelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/3">(3) Dersom mistanke om fusk eller forsøk på fusk oppstår under sensurering av skriftlige besvarelser, vil studenten bli informert om forholdet og forholdet vil bli rapportert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/4">(4) Fusk og forsøk på fusk behandles etter universitets- og høyskoleloven § 4-7, politilovens § 24c (3) og forskrift om skikkethetsvurdering, utvisning, bortvisning og utestengning av studenter ved Politihøgskolen. Vedtak om bortvisning og utvisning behandles av høgskolens skikkethetsnemnder og vedtas av Politihøgskolens styre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen eller arbeidskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">Politihøgskolens styre kan annullere eksamen eller arbeidskrav som beskrevet i universitets- og høyskoleloven § 4-7.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Grader, vitnemål og karakterutskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Grader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Politihøgskolen tildeler bachelorgrad av 180 studiepoengs omfang, og mastergrader av 120 og 90 studiepoengs omfang.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Bachelorgrad - Politiutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Graden bachelor oppnås på grunnlag av bestått eksamen i emner med minimum 180 studiepoengs omfang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Grunnlaget for bachelorgraden ved Politihøgskolen er:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Treårig politiutdanning etter rammeplan fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av politiutdanning i forhold til bachelorgrad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Tidligere gjennomført 3-årig politihøgskoleutdanning i tidsrommet for uteksaminering 1995-2003, kan ikke konverteres til en bachelorgrad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Mastergrad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) For å få tildelt mastergrad av 90 eller 120 studiepoengs omfang må kravene som er fastsatt i Kunnskapsdepartementets forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad være oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Mastergrad oppnås på grunnlag av eksamen i emner fastsatt i studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/3">(3) Grunnlaget for mastergrader ved Politihøgskolen er studieplaner, fastsatt av Politihøgskolens styre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) Vitnemål utstedes etter fullført bachelorutdanning med vurdering som skikket for polititjeneste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Vitnemål utstedes etter fullført mastergrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/3">(3) Sammen med vitnemål for bachelorgrad og mastergrad utstedes Diploma Supplement og engelsk karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/4">(4) Karakterutskrift utstedes etter fullført videreutdanning med studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/5">(5) Deler av utdanning eller ikke fullførte grader dokumenteres med karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/6">(6) Politihøgskolen følger nasjonal mal for vitnemål og Diploma Supplement.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/7">(7) En student skal, etter forespørsel, få karakterutskrift over samtlige beståtte emner ved Politihøgskolen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Utfyllende regler og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende regler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Politihøgskolens styre kan fastsette utfyllende regler innenfor rammen av denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. august 2017. Fra samme dato oppheves forskrift 31. mai 2011 nr. 697 om studier og eksamen ved Politihøgskolen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-07-1957/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">§ 3-5 første ledd første punktum skal lyde:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">(1) En student kan etter søknad få fritak fra eksamen eller arbeidskrav når det kan dokumenteres at vedkommende har bestått tilsvarende eksamen/arbeidskrav ved samme eller annen høyskole eller universitet, jf. universitets- og høyskoleloven § <i>3-5</i>.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
