<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-30-1961" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-30-1961">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-30-1961</id>
    <dato>30.11.2016 nr. 1961</dato>
    <dato type="iso">2016-11-30</dato>
    <ikraft>30.11.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-11-30</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-05-26-1811</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0918</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved NIF</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges idrettshøgskole 30. november 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-30-1961/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mai 2005 nr. 1811 om opptak, studier og eksamen ved Norges idrettshøgskole gjøres følgende endringer:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel VII. Veiledet praksis</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 42. <i>Vurdering av praksisstudier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) For utdanninger hvor praksisstudiet er gjenstand for en faglig vurdering skal studenten ha jevnlig veiledning og tilbakemelding slik at studenten er orientert om hvordan hun eller han fungerer i forhold til kravene for å bestå praksisstudiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) For hver praksisperiode på mer enn 3 uker skal det avholdes midtveisvurdering og avsluttende vurdering der studentens prestasjoner vurderes i forhold til målene for praksisperioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Det skal fremgå av emneplanen hvem som fastsetter den faglige vurderingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Krav til tilstedeværelse eller oppmøte kan normalt ikke fravikes på grunn av sykdom eller andre grunner. Krav til tilstedeværelse skal framgå av emneplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 43. <i>Varsel om fare for ikke bestått</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Hvis det oppstår tvil om studenten kan bestå praksisstudiet, skal studenten snarest kalles inn til et møte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Dersom det er fare for å ikke bestå praksisperioden skal det gis skriftlig varsel så snart som mulig. Meldingen skal angi hva studenten ikke mestrer, og hvilke krav som må oppfylles for å bestå praksisstudiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) Viser studenten i løpet av praksisperioden handling eller atferd som utvilsomt gir grunnlag for å ikke bestå praksisstudiet, kan studenten få karakteren «ikke bestått» selv om forutgående varsel ikke er gitt innen fristen etter andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 44. <i>Ikke bestått praksisstudier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(1) Dersom det fra praksisveileder foreligger en faglig vurdering eller manglende fremmøte som gir karakteren «ikke bestått», stadfestes eller annulleres denne av et utvalg for den respektive utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 45. <i>Antall forsøk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Dersom praksis etter utvalgets vurdering er vurdert til «ikke bestått» må hele praksisperioden tas om igjen såfremt det ikke foreligger særskilte forhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Dersom praksisstudiet ikke er bestått og det er brukt to forsøk, må studiet avbrytes såfremt det ikke foreligger særskilte forhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(3) Dersom det foreligger særskilte grunner kan Studieutvalget gi studenten et tredje og siste forsøk på å bestå praksisstudiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(4) Dersom studenten får annullert praksisperioden på grunn av formelle feil skal det tilrettelegges for ny praksisperiode så raskt som mulig.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/1">Overstående endring medfører en forskyvning av dagens kapittel 7.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kapittel VIII. Grader, vitnemål og karakterutskrift</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 46. <i>Grader.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(1) Norges idrettshøgskole tildeler bachelorgrad av 180 studiepoengs omfang og mastergrad av 120 studiepoengs omfang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(2) Gradene tildeles av rektor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 47. <i>Krav til innhold og sammensetning av bachelorgrad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(1) For å få tildelt bachelorgrad må studenten ha bestått emner som til sammen utgjør minst 180 studiepoeng. I disse studiepoengene skal det inngå idrettsfag av minimum 120 studiepoeng, hvorav faglig fordypning utgjør 60 studiepoeng.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(2) For å få utstedt vitnemål må minst 60 studiepoeng som skal inngå i graden være bestått ved NIH.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 48. <i>Krav til innhold og sammensetning av mastergrad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">For å få tildelt mastergrad av 120 studiepoengs omfang må kravene som er fastsatt i forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad være oppfylt. I tillegg må studenten ha bestått emner som er fastsatt i den enkelte studieplan. Omfanget av det selvstendige arbeidet fastsettes i studieplanen. Det er obligatorisk med veiledning av det selvstendige arbeidet. For å få utstedt vitnemål må minst 60 studiepoeng som skal inngå i graden være bestått ved NIH.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 49. <i>Tilleggsbetegnelse for grader</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(1) For studenter som ikke har faglig spesialisering angis betegnelsen bachelor i idrettsvitenskap på vitnemålet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(2) For studenter som har faglig spesialisering angis betegnelsen bachelor i idrettsvitenskap med spesialisering i (spesialisering navn) på vitnemålet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(3) For mastergrad av 120 studiepoengs omfang angis betegnelsen master i idrettsvitenskap eller master i idrettsfysioterapi på vitnemålet. I tillegg oppgis tittel på det selvstendige arbeidet. Emnene som inngår i graden dokumenteres ved karakterutskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 50. <i>Karakterutskrift</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Studenter som har fullført og bestått et eller flere emner kan få karakterutskrift. Karakterutskriften skal opplyse om emnets kode, navn og omfang, karakter i emnet samt hvilket år og semester karakteren er oppnådd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 51. <i>Vitnemål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(1) Vitnemål utstedes på norsk for studieprogram hvor undervisningsspråket er norsk. For studieprogram hvor undervisningsspråket er engelsk utstedes vitnemålet på engelsk. Et eget vitnemålstillegg, Diploma Supplement, gir en nærmere beskrivelse på engelsk av kandidatens utdanning og det norske utdanningssystemet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(2) Det utstedes bare ett vitnemål for oppnådd grad.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(3) Administrerende direktør fastsetter utformingen av vitnemål, karakterutskrift og Diploma Supplement.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 52. <i>Ikrafttredelse.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Forskriften trer i kraft straks. Bestemmelsen i § 6 nr. 7, annet punktum gjelder for opptak fra høst 2007.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-30-1961/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft snarest.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
