<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-22-1876" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-22-1876</id>
    <dato>22.12.2016 nr. 1876</dato>
    <dato type="iso">2016-12-22</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§21">L19.12.2003 nr. 124 § 21</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-01-28-221</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-27-1726</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-10-04-113</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-07-05-698</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-22-1624</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-22-1621</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-03</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-03-30-338</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-01-12-35</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-09-02-1140</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-09-02-1141</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1539</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter om gebyr i matforvaltningen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrifter om gebyr i matforvaltningen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet, Helse- og omsorgsdepartementet og Landbruks- og matdepartementet 22. desember 2016 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 21 første ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. januar 2004 nr. 221 om gebyr i matforvaltningen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 13 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Gebyret beregnes ut fra en timesats på kr 755,-. Departementet kan i særskilte tilfelle fastsette avvikende timesats for ulike ytelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 15a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 15a. <i>Gebyr til dekning av kostnader som følge av ytterligere offentlig kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Gebyr til dekning av kostnader som følge av ytterligere offentlig kontroll i henhold til forskrift 22. desember 2008 nr. 1621 om offentlig kontroll med etterlevelse av regelverk om fôrvarer, næringsmidler og helse og velferd hos dyr (kontrollforskriften), jf. kontrollforordningen artikkel 28, skal utgjøre kr 2255,-.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 27. desember 2005 nr. 1726 om gebyr til dekning av utgifter ved kjøttkontroll gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 2. <i>Gebyr for kjøttkontroll ved slakteri</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Slakteri, unntatt sesongslakteri og mobilt slakteri, skal betale gebyr til Mattilsynet for pålagt kjøttkontroll. Gebyrpliktig kontroll omfatter ante-mortem-undersøkelse og post-mortem-undersøkelse inkludert etterkontroll av slakt, kontroll av nødslakt, trikinundersøkelse, undersøkelse av slakt for antibakterielle midler og bakteriologisk kjøttkontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Gebyret fastsettes på grunnlag av antall dagsverk kjøttkontroll, à 7,5 timeverk, i henhold til årsplan fra slakteriet, etter en dagsverksats på kr 6140,-. For arbeid utover Mattilsynets normalarbeidstid betales et tillegg på 40 % av en timeverksats på kr 820,-. For arbeid mellom kl. 21.00 og 06.00 fra mandag til fredag, på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager utgjør tillegget 80 %.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">For kjøttkontroll utenfor årsplan betales gebyr på grunnlag av hvert påbegynt timeverk etter timeverksatsen i annet ledd. Tilsvarende betales gebyr for medgått ventetid utover en time. Dersom varslet slakting ikke finner sted, betales gebyr etter timeverksatsen for medgått tid til reise og oppmøte. Bestemmelsene om overtidstillegg i annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Gebyret skal likevel ikke overstige kr 1,65 per kilo slakt som gjennomsnitt på årsbasis.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 3. <i>Gebyr for kjøttkontroll ved sesongslakteri og mobilt slakteri</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Ansvarlig for fremstilling av slaktedyr for pålagt kjøttkontroll ved sesongslakteri eller mobilt slakteri skal betale gebyr til Mattilsynet. Gebyrpliktig kontroll omfatter ante-mortem-undersøkelse og post-mortem-undersøkelse, etterkontroll av slakt, kontroll av nødslakt, trikinundersøkelse, undersøkelse av slakt for antibakterielle midler og bakteriologisk kjøttkontroll. I tillegg omfatter gebyret medgått reise- og ventetid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Gebyret fastsettes på grunnlag av hvert påbegynt timeverk etter en timeverksats på kr 780,-. For arbeid utover Mattilsynets normalarbeidstid betales et tillegg på 40 % av timeverksatsen. For arbeid mellom kl. 21.00 og 06.00 fra mandag til fredag, på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager utgjør tillegget 80 % og reiseutgifter skal betales etter statens satser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Dersom varslet slakting ikke finner sted betales gebyr etter timeverksatsen for medgått tid til reise og oppmøte. Bestemmelsene om overtidstillegg i annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Gebyret skal likevel ikke overstige kr 1,65 per kilo slakt ved den gjennomførte kontrollen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">§ 4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">Gebyret fastsettes på grunnlag av hvert påbegynt timeverk etter en timeverksats på kr 780,-. For arbeid utover Mattilsynets normalarbeidstid betales et tillegg på 40 % av timeverksatsen. For arbeid mellom kl. 21.00 og 06.00 fra mandag til fredag, på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager utgjør tillegget 80 % og reiseutgifter skal betales etter statens satser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">§ 5 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Gebyret utgjør kr 145,- per dyr inkludert medgått reise- og overtid.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 4. oktober 2005 nr. 1103 om økologisk produksjon og merking av økologiske landbruksprodukter og næringsmidler gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 19. <i>Gebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Det skal betales gebyr for tilsyn og kontroll. Følgende kontrollgebyr betales årlig for deltagelse i kontrollordningen:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Primærproduksjon:
<marg niv="2" id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1/marg/1">Grunngebyr:</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1/marg/2">kr 1795,-</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1/marg/3">Variable gebyrer:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="61*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">kr 740,- </entry>
              <entry colname="2">for bruk med husdyr karens/økologisk og/eller konvensjonelle produksjoner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">kr 7,60 </entry>
              <entry colname="2">per dekar karensareal/økologisk areal. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <marg niv="2" id="/kapittel/iii/ledd/4/marg/4">Annet:</marg>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="61*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">kr 815,- </entry>
              <entry colname="2">ved utmelding av kontrollordningen etter inspeksjonsbesøket. Beløpet betales i tillegg til grunngebyr, men variable gebyr beregnes ikke. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">tilbereding (pakking, foredling m.m.) - import - lagring og markedsføring:
<marg niv="2" id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1/marg/5">Grunngebyr:</marg></avsnitt>
      </liste>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="11*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="61*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">kr 6560,- </entry>
              <entry colname="2">for virksomheter som tilbereder (pakker, foredler m.m) og/eller importerer økologiske landbruksprodukter eller næringsmidler. Pakking omfatter all endring av merking inkludert bryting av emballasje for omsetning i løs vekt </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">kr 1635,- </entry>
              <entry colname="2">for virksomheter som lagrer og/eller markedsfører økologiske landbruksprodukter eller næringsmidler, forutsatt at virksomheten ikke er unntatt fra kravet om deltakelse i registrerings- og kontrollordningen, jf. § 3 annet ledd. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">kr 815,- </entry>
              <entry colname="2">for gårdsforedling på godkjent gårdsbruk. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">Ved tilknytning etter 1. september betales halvt grunngebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Virksomheter som ønsker inspeksjon på kort varsel med ferdigstilling av saksbehandlingen innen 12 uker kan få dette utført mot et tilleggsgebyr på kr 4925,-. Tilleggsgebyret kommer i tillegg til ordinært grunngebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">Ved avbestilling av avtalt inspeksjon mindre enn en uke før det aktuelle tidspunktet, eller dersom virksomhetsansvarlig eller dennes representant ikke møter opp til avtalt inspeksjon, påløper et tilleggsgebyr på kr 4105,- med mindre virksomhetsansvarlig overfor kontrollorganet kan dokumentere gyldige grunner for avbestillingen eller uteblivelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">For gebyr som ikke betales i rett tid betales rente i samsvar med lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m. Det kan også pålegges purregebyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Gebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 5. juli 2002 nr. 698 om beskyttelse av opprinnelsesbetegnelser, geografiske betegnelser og betegnelser for tradisjonelt særpreg på næringsmidler gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 27 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Gebyret er beregnet pr. søknad og skal betales til den instans som er bemyndiget av Mattilsynet til å foreta saksbehandlingen. Gebyret skal betales ved innsendelse av søknad og størrelsen er:
<marg niv="2" id="/kapittel/iv/ledd/3/marg/1">For søknad etter første ledd nr. 1 og 2 skal det betales 33 275,- kr.</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/iv/ledd/3/marg/2">For søknad etter første ledd nr. 3 og 4 skal det betales 19 680,- kr.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I forskrift 22. desember 2008 nr. 1624 om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (animaliehygieneforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 23a første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">For tilsyn og kontroll av muslinger mv. skal produsenter som driver oppdrett av muslinger mv. eller høster ville muslinger mv., betale et årlig gebyr på kr 11 045,- per produksjonsområde. Dersom et produksjonsområde består av flere enn en tillatelse, jf. forskrift 22. desember 2004 nr. 1799 om tillatelse til akvakultur av andre arter enn laks, ørret og regnbueørret, skal gebyret betales for hver tillatelse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I forskrift 22. desember 2008 nr. 1621 om offentlig kontroll med etterlevelse av regelverk om fôrvarer, næringsmidler og helse og velferd hos dyr (kontrollforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">§ 7. <i>Gebyrets størrelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">For import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler omfattet av § 3, skal det betales
<liste id="/kapittel/vi/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kr 1505,- per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kr 755,- per time eller kr 375,- per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I forskrift 3. mars 2010 nr. 307 om betaling av gebyr for veterinær grensekontroll gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">§ 3. <i>Gebyr for næringsmidler og produkter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">For import av alle animalske næringsmidler, andre produkter av animalsk opprinnelse og høy og halm skal det betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kr 2695,- per vareparti eller forsendelse og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kr 90,53 per tonn for fisk og fiskevarer, fullfôr til fisk, animalske produkter som ikke er næringsmidler, samt høy og halm, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kr 0,91 per kg for andre næringsmidler enn fisk og fiskevarer eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">kr 21,62 per tonn for fiskemel eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">kr 17,98 per tonn for fiskeolje og olje for sjøpattedyr.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/5">For import av svært små varepartier eller forsendelser betales i stedet kr 1800,- per vareparti eller forsendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/6">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/7">§ 4. <i>Gebyr for levende dyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/8">For import av levende dyr skal det betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">kr 2695,- per forsendelse og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">kr 93,10 per tonn for storfe, dyr av hestefamilien, svin, sauer, geiter, fjørfe, kaniner, smått fuglevilt, smått marklevende vilt, villsvin eller drøvtyggere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/9">For import av svært små forsendelser betales i stedet kr 1800,- per forsendelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/10">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/11">§ 5. <i>Gebyr for transitt, omlasting og gjeninnførsel</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/12">Ved transitt av vareparti eller forsendelse skal det, i stedet for gebyr etter reglene i § 3 og § 4, betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">kr 900,- per vareparti eller forsendelse og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">kr 300,- for hvert påbegynte kvarter for hver av Mattilsynets medarbeidere som deltar ved kontroll av varepartiet eller forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/13">Ved omlasting av vareparti eller forsendelse skal det betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">kr 235,- for hvert påbegynte kvarter, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">dersom Mattilsynet må foreta dokumentkontroll, kr 900,- eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">dersom Mattilsynet må underkaste varepartiet eller forsendelsen endelig veterinærkontroll, gebyr etter reglene i § 3 og § 4.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/14">Ved gjeninnførsel av produkter og levende dyr som er avvist av tredjeland, skal importøren eller dennes representant betale gebyr etter reglene i § 3 og § 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/15">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/16">§ 6. <i>Overtidsgebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/17">Må kontrollen gjennomføres utenfor tidsrommet kl. 08.00 og 15.30 og dette ikke skyldes forhold ved grensekontrollstasjonen, skal det i tillegg til gebyrene fastsatt i § 3 til og med § 5 betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">kr 350,- for hver påbegynte time på hverdager mellom kl. 06.00 og 08.00 og mellom 15.30 og 21.00 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">kr 700,- for hver påbegynte time på hverdager mellom kl. 21.00 og 06.00 og på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/18">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/19">§ 7. <i>Ventegebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/20">Kan kontrollen ikke gjennomføres på det tidspunktet som er forhåndsanmeldt og dette medfører ventetid for Mattilsynets personell, og dette verken skyldes omstendigheter ved grensekontrollstasjonen eller force majeure på importørens side, skal det betales
<liste id="/kapittel/vii/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">kr 900,- for hver påbegynte time med forsinkelse på hverdager mellom kl. 08.00 og 15.30 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">kr 1205,- for hver påbegynte time med forsinkelse på hverdager mellom kl. 06.00 og 08.00 og mellom kl. 15.30 og 21.00 eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">kr 1550,- for hver påbegynte time med forsinkelse på hverdager mellom kl. 21.00 og 06.00, og på lørdager, søndager og offentlige helge- og høytidsdager.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/21">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/22">§ 8. <i>Kopigebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/23">For hver attestert kopi av det originale CVED som blir utstedt av Mattilsynet, skal det betales kr 415,-. Med CVED menes felles veterinærdokument til bruk ved import, som fastsatt i forskrift 30. november 2005 nr. 1347 om gjennomføring av forordning (EF) nr. 136/2004 om fastsettelse av fremgangsmåtene for veterinærkontroller ved EØS grensekontrollstasjoner ved import av produkter fra tredjestater eller forskrift 30. november 2005 nr. 1348 om gjennomføring av forordning (EF) nr. 282/2004 om innføring av et dokument for deklarering og veterinær grensekontroll av levende dyr som innføres til EØS-området fra tredjestater.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">I forskrift 30. mars 2011 nr. 338 om særlige importbetingelser for fôrvarer og næringsmidler med opprinnelse i eller eksportert fra Japan gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/2">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/3">§ 6. <i>Gebyrets størrelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/4">For import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler omfattet av § 2, skal det betales:
<liste id="/kapittel/viii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kr 1505,- per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/viii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kr 755,- per time eller kr 375,- per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/viii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/viii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kix">
      <kverdi>IX</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/1">I forskrift 12. januar 2012 nr. 35 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av ris og risprodukter fra Kina gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/2">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/3">§ 11. <i>Gebyrets størrelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ix/ledd/4">For import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler omfattet av § 2, skal det betales:
<liste id="/kapittel/ix/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">kr 1505,- per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">kr 755,- per time eller kr 375,- per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ix/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ix/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kx">
      <kverdi>X</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/1">I forskrift 2. september 2014 nr. 1140 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av visse fôrvarer og næringsmidler fra tredjestater på grunn av aflatoksinrisiko gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/3">§ 4. <i>Gebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/4">Driftsansvarlig for fôr- eller næringsmiddelforetaket eller dennes representant skal betale gebyr for den offentlige kontrollen ved import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/x/ledd/5">For import av forsendelser av fôrvarer og næringsmidler skal det betales:
<liste id="/kapittel/x/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">kr 1505,- per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">kr 755,- per time eller kr 375,- per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/x/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/x/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kxi">
      <kverdi>XI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/1">I forskrift 2. september 2014 nr. 1141 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av visse næringsmidler fra tredjestater på grunn av pesticidrisiko gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/3">§ 4. <i>Gebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/4">Driftsansvarlig for næringsmiddelforetaket eller dennes representant skal betale gebyr for den offentlige kontrollen ved import av forsendelser av næringsmidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/xi/ledd/5">For import av forsendelser av næringsmidler skal det betales:
<liste id="/kapittel/xi/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xi/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">kr 1505,- per forsendelse for dokumentkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xi/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xi/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">kr 755,- per time eller kr 375,- per påbegynt halvtime når det gjennomføres identitetskontroll og fysisk kontroll av forsendelsen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/xi/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/xi/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">kostnadene for analyseprøvene for forsendelsen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/xii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1876/kxii">
      <kverdi>XII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/xii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
