<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-04-09-1904" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-09-1904">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-04-09-1904</id>
    <dato>09.04.2016 nr. 1904</dato>
    <dato type="iso">2016-04-09</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-11-14-4862</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0016</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i regler for valg av Kirkeråd</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i regler for valg av Kirkeråd</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kirkemøtet 9. april 2016 med hjemmel i lov 7. juni 1996 nr. 31 om Den norske kirke (kirkeloven) § 25 sjette ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-09-1904/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I regler 14. november 1997 nr. 4862 for valg av Kirkeråd gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 og § 1-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-2. Kirkerådets valgperiode er fire år fra Kirkemøtets første møte i valgperioden frem til Kirkemøtets første møte i den påfølgende valgperiode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Mistillit til Kirkerådets leder eller samlet til alle medlemmene av Kirkerådet som er valgt av Kirkemøtet, kan fremmes av minst ett medlem av Kirkemøtet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Hvis mistillitsforslaget får alminnelig flertall, skal det velges en ny leder eller et nytt Kirkeråd for resten av valgperioden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1-3. Kirkerådet trer i funksjon umiddelbart etter Kirkemøtet hvor valget har funnet sted. Ved nyvalg innenfor valgperioden trer Kirkerådet i funksjon umiddelbart etter valget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2-1. Kirkemøtet forut for det Kirkemøtet som skal velge Kirkeråd ved starten av Kirkemøtets valgperiode, velger en nominasjonskomité bestående av fem personer, hvorav tre leke medlemmer, en kirkelig tilsatt og en prest. En av disse skal være under 30 år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 2-3. Ved nyvalg innenfor Kirkerådets valgperiode skal Kirkemøtets valgkomité fungere som nominasjonskomité for valget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ny overskrift mellom § 3-5 og ny § 3-6 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">
        <i>Nominasjon av kandidater ved nyvalg</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-6. Ved nyvalg innenfor Kirkerådets valgperiode skal medlemmer av Kirkemøtet fremme forslag til kandidater til Kirkemøtets valgkomité.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny § 4-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4-3. Ved nyvalg innenfor Kirkerådets valgperiode skal Kirkemøtets valgkomité fremme en prioritert kandidatliste, etter samme krav som § 4-1, jf. § 3-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 5-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 5-4. Lederen velges for to år. Ved nyvalg velges lederen ut funksjonsperioden. Lederen kan gjenvelges. Kirkemøtets valgkomité forbereder og gjennomfører valget av leder midt i valgperioden. Kirkerådet velger selv nestleder for en periode på to år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 6-1, § 6-2 og § 6-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 6-1. Valgbar til Kirkerådet er Kirkemøtets valgte medlemmer. Har Kirkemøtet vedtatt mistillit til sittende leder i Kirkerådet, vil vedkommende ikke kunne stille til gjenvalg. Har Kirkemøtet vedtatt mistillit samlet til alle medlemmene av Kirkerådet som er valgt av Kirkemøtet, vil fratredende medlemmer, inkludert leder, fortsatt kunne stille til gjenvalg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 6-2. Reglene i kirkeloven § 7 første til tredje ledd gjøres tilsvarende gjeldende for Kirkerådet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 6-3. Hvis Kirkemøtet vedtar mistillit til Kirkerådets leder eller til alle medlemmene av Kirkerådet som er valgt av Kirkemøtet, plikter vedkommende å tre ut av rådet fra når ny leder av Kirkerådet eller nytt Kirkeråd er valgt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-04-09-1904/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Under forutsetning av at Stortinget vedtar de foreslåtte endringene i kirkeloven, trer regelendringene i kraft fra samme tidspunkt som endringen av kirkeloven § 25 trer i kraft.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
