<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-02-18-1905" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-02-18-1905">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-02-18-1905</id>
    <dato>18.02.2016 nr. 1905</dato>
    <dato type="iso">2016-02-18</dato>
    <ikraft>18.02.2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2016-02-18</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-08-04-53-§16">L04.08.1995 nr. 53 § 16</ref>, <ref id="for-2016-02-05-102">F05.02.2016 nr. 102</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0025</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. myndighet til å fastsette endringer i politiets lokale struktur</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet til å fastsette endringer i politiets lokale struktur</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 18. februar 2016 med hjemmel i lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) § 16 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 5. februar 2016 nr. 102.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Det følger av politiloven § 16 annet ledd at politidistriktene skal inndeles i lensmanns- og politistasjonsdistrikter. Etter § 16 annet ledd tredje punktum hører inndelingen i lensmannsdistrikter, namsfogddistrikter og politistasjonsdistrikter under Kongen. Kongens myndighet til slik fastsetting er delegert til Justis- og beredskapsdepartementet ved kongelig resolusjon 5. februar 2016 nr. 102.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">I Prop.61 LS (2014-2015) om nærpolitireformen og ved Stortingets behandling av proposisjonen, jf. Innst.306 S (2014-2015) og Innst.307 L (2014-2015), er det uttalt at myndigheten etter politiloven § 16 annet ledd til å beslutte politiets lokale tjenestestedsstruktur bør delegeres til Politidirektoratet. Myndigheten delegeres herved videre til Politidirektoratet etter dette.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Inndelingen skal være i samsvar med krav som skal sikre høy kvalitet i polititjenesten, og fastsettes etter involvering av berørte kommuner, jf. avtale mellom regjeringspartiene (FrP/H) og Venstre inngått 17. februar 2015 om grunnlaget for et fremtidsrettet og robust nærpoliti, Stortingets behandling av Prop.61 LS (2014-2015), Innst.306 S (2014-2015) og Innst.2 S (2015-2016) fra finanskomiteen.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Myndighetstildelingen her gir ikke grunnlag for utvidet myndighet for politimestrene. Den enkelte kommune som berøres av strukturendring skal kunne påklage Politidirektoratets beslutning etter nærmere retningslinjer.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
