<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-22-1902" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1902">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-22-1902</id>
    <dato>22.12.2016 nr. 1902</dato>
    <dato type="iso">2016-12-22</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets budsjettvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-11-1574</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0005</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i distrikts- og regionalpolitiske virkemidler</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om distrikts- og regionalpolitiske virkemidler</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 22. desember 2016 med hjemmel i Stortingets budsjettvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1902/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2013 nr. 1574 om distrikts- og regionalpolitiske virkemidler gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Denne forskriften regulerer forvaltningen og bruken av de distrikts- og regionalpolitiske virkemidlene over de kapitlene i statsbudsjettet som er nevnt i andre og tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Virkemidlene over kap. 550 Omstillingsdyktig næringsliv og lokalsamfunn i distriktene:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">post 62 Bedriftsrettede lån- og tilskuddsordninger i distriktene, kan nyttes under kap. 550 post 64</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">post 64 Inkluderende og vekstkraftige lokalsamfunn kan nyttes under kap. 550 post 62.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1 tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Virkemidlene over kap. 553 Omstillingsdyktige regioner
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">post 60 Regionale tiltak for utvikling av næringsmiljøer og tilgang til kompetanse, kan nyttes under kap. 553 post 63 og 65</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">post 63 Grenseregionale Interreg-program, kan nyttes under kap. 553 post 60 og 65</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">post 65 Omstillingsprogrammer under akutte endringer arbeidsmarkedet, kan nyttes under kap. 553 post 60 og 63.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Den regionale og distriktspolitiske innsatsen er målrettet mot å gjøre omstilling for bedrifter lettere på kort sikt og å bygge evne til omstilling i bedrifter, næringsmiljøer og lokalsamfunn på lang sikt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1 nåværende annet ledd blir nytt femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 1 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Forskriften regulerer forholdet mellom tilskuddsforvalter og tilskuddsmottaker og får anvendelse for alle tilskuddsforvaltere som forvalter midler over kapitlene nevnt i andre og tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Virkemidlene over kap. 550, post 62 Bedriftsrettede låne- og tilskuddsordninger i distriktene skal brukes innenfor virkeområdet for distriktsrettet investeringsstøtte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Virkemidlene over kap. 550, post 64 Inkluderende og vekstkraftige lokalsamfunn skal brukes i områder med særlige distriktsutfordringer. Det er fylkeskommunenes ansvar å vurdere hvilke områder som har særlige distriktsutfordringer i sitt fylke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Virkemidlene over kap. 553, post 60 Regionale tiltak for utvikling av næringsmiljøer og tilgang til kompetanse kan brukes i hele landet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Virkemidlene over kap. 553, post 63 Grenseregionale Interreg-program skal brukes i programområdene gitt for det enkelte program.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Virkemidlene over kap. 553, post 65 Omstillingsprogrammer ved akutte endringer i arbeidsmarkedet kan brukes i hele landet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Alle forvaltere skal kunngjøre tilskuddsordningene gjennom
<lenke url="http://www.regionalforvaltning.no/">http://www.regionalforvaltning.no/</lenke>og på en slik måte at målgruppen nås.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">I § 11 annet ledd bokstav b) gjøres følgende endring:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">Søkeren sender ikke inn nødvendige opplysninger etter anmodning.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 18 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Nåværende § 19 blir til § 18. Nåværende § 20 blir til § 19.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-22-1902/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
