<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-12-27-1884" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-27-1884">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-12-27-1884</id>
    <dato>27.12.2016 nr. 1884</dato>
    <dato type="iso">2016-12-27</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§28a">§ 28a</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§45">§ 45</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref>, <ref id="for-2013-08-19-1002">F19.08.2013 nr. 1002</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-07-01-1072</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-07-01-1099</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-09-05-1191</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-22-1523</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2016-1553</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om bygging av skip mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bygging av skip og endring i andre forskrifter</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 27. desember 2016 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 6, § 9, § 11, § 21, § 28a, § 29, § 30 og § 45, delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171, delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590 og delegeringsvedtak 19. august 2013 nr. 1002.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-27-1884/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Forskrift 1. juli 2014 nr. 1072 om bygging av skip endres slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) SOLAS konsolidert utgave 2014 kapittel II-1, som endret ved MSC.365(93) og MSC.392(95) gjelder som forskrift for
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">lasteskip i utenriksfart med bruttotonnasje 500 eller mer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">passasjerskip i utenriksfart.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-27-1884/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrift 1. juli 2014 nr. 1099 om brannsikring på skip endres slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Den internasjonale konvensjon om sikkerhet for menneskeliv til sjøs, 1974 (SOLAS) konsolidert utgave 2014 kapittel II-2, som endret ved MSC.365((93), MSC.380(94) og MSC.392(95).</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-27-1884/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskrift 5. september 2014 nr. 1191 om sikkerhetsstyringssystem for norske skip og flyttbare innretninger endres slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 1 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">passasjerskip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, sertifisert for mer enn 12 passasjerer
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/1">§ 1 første ledd nåværende bokstav b til f, blir bokstav c til g.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 3 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Flyttbare innretninger som ikke skal flyttes fra et område til et annet som del av innretningens normale driftskonsept, er unntatt kravene i denne paragrafen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 4 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Flyttbare innretninger som ikke skal flyttes fra et område til et annet som del av innretningens normale driftskonsept, er unntatt kravene i denne paragrafen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-27-1884/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Forskrift 22. desember 2011 nr. 1523 om kvalifikasjoner og sertifikat for sjøfolk endres slik:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 19 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">(6) Når ferdighetssertifikat skal fornyes, jf. vedlegg I tabell B-1/2, kreves gyldig helseerklæring for arbeidstakere på skip og gjennomført godkjent repetisjonskurs i sikkerhetsopplæring. Ytterligere vilkår for fornyelse følger av de særlige bestemmelsene om ferdighetssertifikater.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 69 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/4/avsnitt/1">§ 69. <i>Krav til opplæring og kvalifikasjoner for sjøfolk som skal ivareta bestemte plikter på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">(1) Sjøfolk som skal ivareta bestemte plikter og ansvarsområder knyttet til behandling og bruk av drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, eller som i en nødssituasjon skal utføre plikter som gjelder slikt drivstoff, skal ikke senere enn 1. juli 2018 inneha ferdighetssertifikat for grunnleggende opplæring for tjeneste om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">(2) Ferdighetssertifikat for grunnleggende opplæring for tjeneste om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, kan utstedes til den som i tillegg til gjennomført grunnleggende sikkerhetskurs, jf. § 9, har fullført grunnleggende opplæring som dekker kompetansene i vedlegg IX tabell A-V/3-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">(3) Kompetanse som nevnt i annet ledd, skal demonstreres på den måten som framgår av vedlegg IX tabell A-V/3-1 kolonne 3 av ferdighetene som framgår av kolonne 2 etter kriteriene for bedømmelse i kolonne 4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">(4) Sjøfolk som har ferdighetssertifikat som kreves etter § 57 eller § 58, oppfyller kravene etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">(5) Sjøfolk som har tre måneders fartstid i perioden 1. januar 2013 til 31. desember 2017 om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, og som dokumenterer opplæring som dekker kompetansene i vedlegg IX tabell A-V/3-1, oppfyller kravene for ferdighetssertifikat etter andre ledd. Søknad om utstedelse av ferdighetssertifikat etter dette leddet, jf. andre ledd, sendes Sjøfartsdirektoratet innen 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">(6) Ferdighetssertifikat som kreves etter denne bestemmelsen kan fornyes når innehaver dokumenterer tilrettelagt oppfriskningskurs eller tre måneders fartstid i løpet av de siste fem årene. Fartstiden skal omfatte plikter og ansvarsområder nevnt i første ledd og være opptjent om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, eller i stilling som omfatter tilsvarende oppgaver om bord på gasstankskip.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">Ny § 69a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/11/avsnitt/1">§ 69a. <i>Krav til opplæring og kvalifikasjoner for sjøfolk som har direkte ansvar for behandling og bruk av drivstoff med flammepunkt under 60 °C</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">(1) Skipsfører, maskinoffiserer og personell som har direkte ansvar for behandling og bruk av drivstoff og drivstoffsystemene på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, skal ikke senere enn 1. juli 2018 inneha ferdighetssertifikat for videregående opplæring for tjeneste på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">(2) Ferdighetssertifikat for videregående opplæring for tjeneste på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, kan utstedes til den som i tillegg til å oppfylle kravene for å kunne få ferdighetssertifikat etter § 69, har
<liste id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">fullført godkjent videregående opplæring som dekker kompetansene i vedlegg IX tabell A-V/3-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">fullført én måned godkjent fartstid som inkluderer tre bunkringsoperasjoner om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C. To av de tre bunkringsoperasjonene kan erstattes med godkjent simulatortrening, dersom simulatortreningen inngår i opplæringen etter bokstav a i leddet her.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">(3) Kompetanse som nevnt i annet ledd, skal demonstreres på den måten som framgår av vedlegg IX tabell A-V/3-2 kolonne 3 av ferdighetene som framgår av kolonne 2 etter kriteriene for bedømmelse i kolonne 4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">(4) Skipsfører, maskinoffiserer og personell som nevnt i første ledd, og som har ferdighetssertifikat etter § 58, oppfyller kravene etter første ledd i denne bestemmelsen når de har
<liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">tre måneder fartstid i løpet av de siste fem årene om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, eller på gasstankskip som fører drivstoff med flammepunkt under 60 °C, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">deltatt i tre bunkringsoperasjoner om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C. To av de tre bunkringsoperasjonene kan erstattes med</avsnitt><liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/b.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/b.i/avsnitt/1">godkjent simulatortrening som inngår i opplæringen som kreves etter andre ledd bokstav a, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/b.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/15/liste/b.ii/avsnitt/1">tre gjennomførte lasteoperasjoner om bord på et gasstankskip.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">(5) Skipsfører, maskinoffiserer og personell som har tre måneders fartstid i perioden 1. januar 2013 til 31. desember 2017 på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, og som dokumenterer opplæring som dekker kompetansene i vedlegg IX tabell A-V//3-2, oppfyller kravene for ferdighetssertifikat etter andre ledd. Søknad om utstedelse av ferdighetssertifikat etter dette leddet, jf. andre ledd, sendes Sjøfartsdirektoratet innen 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">(6) Ferdighetssertifikat som kreves etter denne bestemmelsen kan fornyes når innehaver dokumenterer tilrettelagt oppfriskningskurs eller tre måneders fartstid i løpet av de siste fem årene. Fartstiden skal omfatte ansvar for behandling og bruk av drivstoff og drivstoffsystemene på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, eller i stilling som omfatter tilsvarende oppgaver om bord på gasstankskip.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/17/marg/1">Vedlegg I tabell B-I/2 endres som følger:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/17/marg/2">Det skytes inn en ny rad med følgende ordlyd under raden som viser kravene etter regel V/2.</marg></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="22*"/>
          <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="13*"/>
          <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="13*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">V/3 </entry>
              <entry colname="2">Ferdighetssertifikat for skipsførere, offiserer, mannskaper og annet personell om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="3">Nei </entry>
              <entry colname="4">Ja </entry>
              <entry colname="5">Ja </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">Vedlegg IX skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/18/avsnitt/1">Tabell A-V/3-1
<br/>Spesifikasjon av minstekrav til kompetanse i grunnleggende opplæring for skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C</avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Kolonne 1</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Kolonne 2</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Kolonne 3</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Kolonne 4</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Kompetanse</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Kunnskap, forståelse og ferdighet</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Metoder for å demonstrere kompetanse</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Kriterier for evaluering av kompetanse</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Bidra til sikker drift av et skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Utforming og driftsmessige kjennetegn for skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Grunnleggende kunnskap om skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, skipenes drivstoffsystemer og lagringssystemer for drivstoff:
<br/>.1 drivstoff som er beskrevet i IGF-koden
<br/>.2 drivstoffsystemer som omfattes av IGF-koden
<br/>.3 atmosfærisk, kryogenisk eller komprimert lagring av drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>.4 generell utforming av lagringssystemer for drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>.5 farlige soner og områder
<br/>.6 typisk brannsikringsplan
<br/>.7 overvåkings-, kontroll- og sikkerhetssystemer om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Grunnleggende kunnskap om drivstoff og operasjoner knyttet til lagringssystemer for drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C:
<br/>.1 rørsystemer og ventiler
<br/>.2 atmosfærisk, komprimert eller kryogenisk lagring
<br/>.3 avlastningssystemer og beskyttelsesskjermer
<br/>.4 grunnleggende bunkringsoperasjoner og bunkringssystemer
<br/>.5 vern mot kryogenrelaterte ulykker
<br/>.6 overvåking og påvisning av drivstofflekkasje
<br/> Grunnleggende kunnskap om de fysiske egenskapene til drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, inkludert:
<br/> .1 egenskaper og kjennetegn
<br/>.2 trykk og temperatur, herunder forhold damptrykk/-temperatur
<br/>Kunnskap om og forståelse av sikkerhetskrav og sikkerhetsstyring om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Kommunikasjonen innenfor ansvarsområdet er klar og effektiv
<br/>Operasjoner knyttet til skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, utføres i samsvar med anerkjente prinsipper og prosedyrer for å sikre at operasjonene er trygge </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ta forholdsregler for å unngå farer om bord på et skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Grunnleggende kunnskap om farer forbundet med operasjoner på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, inkludert:
<br/>.1 helsefarer
<br/>.2 miljøfarer
<br/>.3 reaktivitetsfarer
<br/>.4 korrosjonsfarer
<br/>.5 antennelses-, eksplosjons- og brannfarer
<br/>.6 tennkilder
<br/>.7 elektrostatiske farer
<br/>.8 giftighetsfarer
<br/>.9 damplekkasjer og dampskyer
<br/>.10 ekstremt lave temperaturer
<br/>.11 trykkfarer
<br/>.12 forskjeller i drivstoffpartier
<br/>Grunnleggende kunnskap om farekontroll:
<br/>.1 tømming, bruk av nøytralgass (inertering), tørking og overvåkingsteknikker
<br/>.2 antistatiske tiltak
<br/>.3 ventilasjon
<br/>.4 atskillelse
<br/>.5 bruk av hemmere
<br/>.6 tiltak for å hindre antenning, brann og eksplosjon
<br/>.7 atmosfærisk kontroll
<br/>.8 gasstesting
<br/>.9 vern mot kryogenskader (LNG)
<br/>Forståelse av egenskapene til drivstoff som brukes på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, som beskrevet på et sikkerhetsdatablad </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Identifiserer riktig, på et sikkerhetsdatablad, relevante farer for skipet og personell, og treffer egnede tiltak i samsvar med etablerte prosedyrer
<br/>Identifikasjon og tiltak ved oppdagelse av en farlig situasjon er i samsvar med etablerte prosedyrer i tråd med beste praksis </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Anvende forholdsregler og tiltak for helse og sikkerhet på arbeidsplassen </entry>
              <entry colname="2">Bevissthet om hvordan gassmåleinstrumenter og lignende utstyr virker:
<br/>.1 gasstesting
<br/>Riktig bruk av spesialisert sikkerhetsutstyr og verneinnretninger, herunder:
<br/>.1 pusteapparat
<br/> .2 verneklær
<br/>.3 gjenopplivingsutstyr
<br/>.4 rednings- og rømningsutstyr
<br/>Grunnleggende kunnskap om sikre arbeidsrutiner og sikre prosedyrer i samsvar med regelverket og retningslinjer for næringen, samt sikkerhet for personell om bord som er relevant for skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, herunder:
<br/>.1 forholdsregler som skal tas før man går inn i eksplosjonsfarlige områder
<br/>.2 forholdsregler som skal tas før og under reparasjoner og vedlikehold
<br/>.3 sikkerhetstiltak for varmt og kaldt arbeid
<br/>Grunnleggende kunnskap om førstehjelp med henvisning til et sikkerhetsdatablad </entry>
              <entry colname="3">Prøving eller bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Prosedyrer og sikre arbeidsrutiner utformet for å sikre personell og skipet følges til enhver tid
<br/>Egnet sikkerhets- og verneutstyr brukes riktig
<br/>Hva som skal gjøres og ikke gjøres når det gis førstehjelp </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Utføre brannslokkings-operasjoner på et skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Organisering av brannslokking og hvilke tiltak som skal treffes på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Spesielle farer forbundet med drivstoffsystemer og drivstoffhåndtering på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Brannslokkingsmidler og -metoder som brukes for å kontrollere og slokke branner i forbindelse med ulike drivstoff som finnes om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Funksjoner i brannslokkingsanlegg </entry>
              <entry colname="3">Praktiske øvelser og instruksjon gjennomført under godkjente og helt realistiske opplæringsforhold (f.eks. simulering av forholdene om bord på skip), og, når det er mulig og praktisk gjennomførbart, i mørket </entry>
              <entry colname="4">Opprinnelige og oppfølgende tiltak for å bli oppmerksom på en nødssituasjon er i samsvar med etablert praksis og etablerte prosedyrer
<br/>Tiltak som treffes ved identifikasjon av alarmsignal er tilpasset den angitte nødssituasjonen og er i samsvar med etablerte prosedyrer
<br/>Klær og utstyr er passende for brannslokkings-operasjonens art
<br/>Tidspunktene og sekvensen for de enkelte tiltakene er passende for de rådende omstendigheter og forhold
<br/>Slokking av brann oppnås ved hjelp av passende prosedyrer, teknikker og brannslokkingsmidler </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Reagere i nødssituasjoner </entry>
              <entry colname="2">Grunnleggende kunnskap om nødprosedyrer, herunder nødavstenging </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/> .2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Nødssituasjonens type og virkning identifiseres umiddelbart og reaksjonstiltakene er i tråd med nødprosedyrer og beredskapsplaner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ta forholdsregler for å hindre forurensning av miljøet fra utslipp av drivstoff som finnes på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Grunnleggende kunnskap om tiltak som må iverksettes i tilfelle lekkasje/søl/avlufting av drivstoff fra skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, herunder behovet for å
<br/>.1 melde relevant informasjon til dem som er ansvarlige
<br/>.2 være bevisst på skipets nødprosedyrer for søl/lekkasjer/avluftning
<br/>.3 være bevisst på egnet personlig verneutstyr til bruk ved søl/lekkasje av drivstoff som er beskrevet i IGF-koden </entry>
              <entry colname="3">Prøving eller bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Prosedyrer utformet for å verne miljøet følges til enhver tid </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/18/avsnitt/2">Tabell A-V/3-2
<br/> Spesifikasjon av minstekrav til kompetanse i videregående opplæring for skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C Tabell A-V/3-1</avsnitt>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Kolonne 1</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Kolonne 2</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Kolonne 3</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Kolonne 4</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Kjennskap til de fysiske og kjemiske egenskapene til drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Grunnleggende kunnskap om og forståelse av grunnleggende kjemi og fysikk og relevante definisjoner knyttet til sikker bunkring og bruk av drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, herunder:
<br/>.1 den kjemiske strukturen til ulike drivstoff som brukes om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>.2 egenskaper og kjennetegn ved drivstoff som brukes om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, herunder:
<br/>.2.1 grunnleggende fysiske lover
<br/>.2.2 stoffers tilstand
<br/>.2.3 væskers og damps tetthet
<br/> .2.4 fordamping og værbestandighet for kryogene drivstoff
<br/>.2.5 komprimering og ekspansjon av gasser
<br/>.2.6 kritisk trykk og temperatur for gasser
<br/>.2.7 flammepunkt, øvre og nedre grenser for brannfare, selvantennelsestemperatur
<br/>.2.8 mettet damptrykk/referansetemperatur
<br/>.2.9 duggpunkt og boblepunkt
<br/>.2.10 hydratdannelse
<br/>.2.11 forbrenningsegenskaper: oppvarmingsverdier
<br/>.2.12 metannummer/bankefasthet
<br/>.2.13 forurensende egenskaper ved drivstoff som omtales i IGF-koden
<br/>.3 enkeltvæskers egenskaper
<br/>.4 løsningers art og egenskaper
<br/>.5 termodynamiske enheter
<br/>.6 grunnleggende termodynamiske lover og diagrammer
<br/>.7 materialers egenskaper
<br/>.8 virkning av lav temperatur, herunder sprøbrudd, for kryogene drivstoff
<br/> Forståelse av informasjonen på et sikkerhetsdatablad om drivstoff som omtales i IGF-koden </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Informasjonsressurser for identifikasjon av egenskaper og kjennetegn ved gasser som er beskrevet i IGF-koden og deres virkning på sikkerheten, miljøvern og driften av fartøyet, brukes effektivt </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Betjene drivstoffkontroll-systemer knyttet til fremdriftsanlegg og maskinerisystemer og -funksjoner og sikkerhetsinnretninger på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Funksjonsprinsipper for skipsmaskineri
<br/>Hjelpemaskineri på skip
<br/>Kunnskap om tekniske termer vedrørende skipsmaskineri </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/> .3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Hovedmaskineri, hjelpemaskineri og utstyr betjenes til enhver tid i samsvar med tekniske spesifikasjoner og innenfor trygge driftsbegrensninger </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Evne til sikker gjennomføring og overvåking av alle operasjoner knyttet til drivstoff som brukes om bord i skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Utforming av og kjennetegn for skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Kunnskap om skipsutforming, systemer og utstyr som finnes på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, herunder:
<br/>.1 drivstoffsystemer for ulike fremdriftsmotorer
<br/>.2 generell utforming og konstruksjon
<br/>.3 lagringssystemer for drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, herunder bygge- og isolasjonsmaterialer
<br/> .4 utstyr for håndtering av drivstoff og instrumentering om bord på skip:
<br/>.4.1 drivstoffpumper og pumpearrangementer
<br/>.4.2 drivstoffrør
<br/> .4.3 ekspansjonsinnretninger
<br/>.4.4 flammeskjermer
<br/>.4.5 temperaturovervåkningssystemer
<br/>.4.6 drivstofftanksystemer for nivåmåling
<br/>.4.7 overvåkings- og kontrollsystemer for tanktrykk
<br/> .5 vedlikehold av temperatur og trykk i kryogene drivstofftanker
<br/>.6 kontrollsystemer for atmosfære i drivstoffsystemer (nøytralgass, nitrogen), herunder lagring, generering og distribusjon
<br/>.6 målesystemer for giftige og brannfarlige gasser
<br/>.7 nødavstengingssystem (ESD) for drivstoff
<br/>Kunnskap om drivstoffteori og -egenskaper, herunder typer av drivstoffsystemer og sikker drift av disse om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>.1 lavtrykkspumper
<br/>.2 høytrykkspumper
<br/>.3 fordampere
<br/>.4 forvarmere
<br/>.5 trykkoppbyggingsenheter
<br/>Kunnskap om sikkerhetsprosedyrer og sjekklister for å ta drivstofftanker i bruk og ut av bruk, herunder:
<br/>.1 inerting
<br/>.2 avkjøling
<br/>.3 førstegangsfylling
<br/>.4 trykkontroll
<br/>.5 oppvarming av drivstoff
<br/>.6 tømming av systemer </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Kommunikasjonen er klar og blir forstått
<br/>Vellykkede skipsoperasjoner som involverer bruk av drivstoff som omtales i IGF-koden utføres på måte som er forsvarlig, og som tar hensyn til skipets utforming, systemer og utstyr.
<br/>Pumpeoperasjoner utføres i samsvar med anerkjente prinsipper og prosedyrer og er relevante for den aktuelle drivstofftypen
<br/>Operasjoner planlegges, risikohåndtering foretas og utføres i samsvar med anerkjente prinsipper og prosedyrer for å sikre trygge operasjoner og for å unngå forurensning av havmiljøet </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Planlegge og overvåke sikker bunkring, stuing og sikring av drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Generell kunnskap om skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Evne til å ta i bruk all tilgjengelig data om bord knyttet til bunkring, lagring og sikring av drivstoff som omtales i IGF-koden
<br/> Evne til å etablere klar og konsis kommunikasjon mellom skip og terminal, lastebil eller bunkerskip
<br/>Kunnskap om sikkerhets- og nødprosedyrer for betjening av maskineri, drivstoff- og kontrollsystemer for skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Ferdighet i betjening av bunkringssystemer om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, herunder:
<br/>.1 bunkringsprosedyrer
<br/>.2 nødrutiner
<br/>.3 grensesnittet mellom skip-land og skip-skip
<br/>.4 hindring av «rollover»
<br/>Ferdighet i å utføre måling og beregning av drivstoffsystemer, herunder:
<br/>.1 maksimal fyllingsmengde
<br/>.2 mengde om bord (OBQ)
<br/>.3 minimum igjen om bord (ROB)
<br/>.4 beregning av drivstofforbruk
<br/>Evne til å sørge for sikker håndtering av bunkring og andre operasjoner knyttet til drivstoff med flammepunkt under 60 °C samtidig med andre operasjoner om bord, både i havn og på sjøen </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent simulatortrening
<br/>.3 godkjent opplæringsprogram
<br/>.4 godkjent opplæring i bruk av laboratorieutstyr eller vært til stede under bunkringsoperasjon </entry>
              <entry colname="4">Drivstoffkvalitet og -mengde bestemmes ut fra gjeldende forhold og nødvendige sikkerhetstiltak som er iverksatt.
<br/> Prosedyrer for overvåking av sikkerhetssystemer for å sikre at alle alarmer oppdages omgående og at det reageres i samsvar med etablerte prosedyrer
<br/> Operasjoner planlegges og utføres i samsvar med håndbøker for drivstoffskifte og prosedyrer for å sikre trygge operasjoner og unngå skader fra søl og forurensning av miljøet
<br/>Personell tildeles oppgaver og informeres om prosedyrer og normer for arbeid som skal følges, på en måte som er hensiktsmessig for de aktuelle personene og i samsvar med sikre arbeidsrutiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ta forholdsregler for å hindre forurensning av miljøet fra utslipp av drivstoff fra skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Kunnskap om virkningene av forurensning på mennesker og miljøet
<br/> Kunnskap om tiltak som må iverksettes ved søl/lekkasjer/avlufting </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Prosedyrer utformet for å verne miljøet følges til enhver tid </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Overvåke og kontrollere oppfyllelsen av regelverkets krav </entry>
              <entry colname="2">Kunnskap om og forståelse av relevante bestemmelser i Den internasjonale konvensjon om hindring av forurensning fra skip (MARPOL) med endringer, og andre relevante IMO-dokumenter, retningslinjer for industrien og havneforskrifter slik de normalt gjelder
<br/>Ferdighet i bruk av IGF-koden og tilhørende dokumenter </entry>
              <entry colname="3">Bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæring </entry>
              <entry colname="4">Håndteringen av drivstoff om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C er i samsvar med relevante IMO-regelverk og etablerte industristandarder og regelverk for sikre arbeidsrutiner
<br/>Operasjonene planlegges og utføres i samsvar med godkjente prosedyrer og krav i lovverket </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Ta forholdsregler for å unngå farer </entry>
              <entry colname="2">Kunnskap om og forståelse av farer og kontrolltiltak forbundet med operasjoner knyttet til drivstoffsystemer om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, herunder:
<br/>.1 brannfare
<br/>.2 eksplosjonsfare
<br/>.3 giftighet
<br/>.4 reaktivitet
<br/>.5 korrosivitet
<br/>.6 helsefarer
<br/>.7 sammensetning av nøytralgass
<br/>.8 elektrostatiske farer
<br/>.9 gass under trykk
<br/>.10 lav temperatur
<br/>Ferdighet i å kalibrere og bruke overvåkings- og drivstoffdeteksjonssystemer, instrumenter og utstyr om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Kunnskap om og forståelse av farer forbundet med ikke å overholde relevante regler og forskrifter
<br/>Kunnskap om og forståelse av analysemetoder for risikovurdering om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C.
<br/>Evne til å utarbeide og utvikle risikoanalyser knyttet til risiko om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Evne til å utarbeide og utvikle sikkerhetsplaner og sikkerhetsinstrukser for skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C
<br/>Kunnskap om varmt arbeid, lukkede rom og inngang i tank, inkludert adgangsprosedyrer </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Relevante farer for skipet og personell forbundet med operasjoner om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C, identifiseres riktig og egnede kontrolltiltak blir truffet
<br/>Bruk av instrumenter for måling av brannfarlige og giftige gasser er i samsvar med håndbøker og god praksis </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Anvende forholdsregler og tiltak for helse og sikkerhet på arbeidsplassen om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Riktig bruk av sikkerhetsutstyr og verneinnretninger, herunder:
<br/>.1 pusteapparat og utstyr for å tømme skipet
<br/>.2 verneklær og verneutstyr
<br/>.3 gjenopplivingsutstyr
<br/>.4 rednings- og rømningsutstyr
<br/> Kunnskap om sikre arbeidsrutiner og sikre prosedyrer i samsvar med regelverket og retningslinjer for industrien, samt sikkerhet for personell om bord, herunder:
<br/>.1 forholdsregler som skal tas før, under og etter reparasjoner og vedlikehold av drivstoffsystemer som omtales i IGF-koden
<br/>.2 elsikkerhet (henvisning til IEC 60079-17)
<br/>.3 sjekkliste for sikkerhet om bord/på land
<br/>Grunnleggende kunnskap om førstehjelp med henvisning til sikkerhetsdatablad for drivstoff som omtales i IGF-koden </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Egnet sikkerhets- og verneutstyr brukes riktig
<br/>Prosedyrer utformet for å verne personell og skipet følges til enhver tid
<br/>Arbeidsrutiner er i samsvar med regelverkets krav, med anvisninger og tillatelser til å arbeide, og ivaretar miljømessige hensyn
<br/>Hva som skal gjøres og ikke gjøres når det gis førstehjelp </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Kunnskap om systemer for hindring, kontroll, bekjempelse og slokking av brann om bord på skip som bruker drivstoff med flammepunkt under 60 °C </entry>
              <entry colname="2">Kunnskap om brannslokkingsmetodene og -redskapene for å oppdage, kontrollere og slokke branner som involverer drivstoff som omtales i IGF-koden </entry>
              <entry colname="3">Prøving og bedømmelse av prestasjoner fra ett eller flere av følgende områder:
<br/>.1 godkjent erfaring fra tjeneste
<br/>.2 godkjent erfaring fra opplæring på skip
<br/>.3 godkjent simulatortrening
<br/>.4 godkjent opplæringsprogram </entry>
              <entry colname="4">Problemets type og omfang identifiseres umiddelbart og de første tiltakene er i tråd med skipets nødprosedyrer for drivstoff som omtales i IGF-koden
<br/>Evakuerings-, nødavstengings- og isoleringsprosedyrer er tilpasset drivstofftypene som omtales i IGF-koden </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-12-27-1884/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
