<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2016-11-23-1903" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-23-1903">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2016-11-23-1903</id>
    <dato>23.11.2016 nr. 1903</dato>
    <dato type="iso">2016-11-23</dato>
    <ikraft>Med virkning for opptak til studier f.o.m. høsten 2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">Med virkning for opptak til studier f.o.m. høsten 2017</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2007-01-31-173">F31.01.2007 nr. 173</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-11-27-1387</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0012</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier ved UiA</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til studier og emner ved Universitetet i Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Agder 23. november 2016 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7 og forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-23-1903/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. november 2013 nr. 1387 om opptak til studier og emner ved Universitetet i Agder gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2. <i>Definisjoner</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4"><i>Påbyggingsstudium:</i> Studium som har annen høyere utdanning som opptakskrav.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5"><i>Ekstern finansiert utdanning:</i> Studiepoenggivende utdanning som er fullfinansiert av en ekstern aktør på oppdrag eller helt eller delvis finansiert ved studieavgift eller bidrag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6"><i>Enkeltemne:</i> Emne hvor det tilbys direkte opptak uten at det gis studierett til det studieprogrammet hvor emnet kan inngå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8. <i>Søkere med utenlandsk utdanning</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Siste setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kravene til norskkunnskaper gjelder ikke for søkere som skal tas opp til fremmedspråklige utdanningsprogram, og studenter som deltar i internasjonale utvekslingsprogram.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13. <i>Reservert studieplass</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Tildelt studieplass kan reserveres til året etter i forbindelse med militærtjeneste, fødsel, adopsjon eller dersom det foreligger andre tungtveiende grunner. Tildelt studieplass kan av tilsvarende årsaker reserveres i to år for studier med opptak annet hvert år. Ytterligere utsettelse innvilges normalt ikke. Tildelt studieplass kan ikke reserveres ved opptak etter § 9, § 10, § 17, § 18, § 19, § 20, § 26, § 27, § 32, § 34 eller § 36.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 14. <i>Tidlig opptak</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Første kolon i 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Søkere til studier med lokalt opptak til høstsemesteret kan gis tidlig opptak dersom de oppfyller følgende vilkår:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 16. <i>Rangering av søkere til studier med opptaksprøve</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Styret fastsetter utfyllende regler for rangering av søkere til bachelorprogram i utøvende musikk, faglærerutdanning i musikk og faglærerutdanning i teater i samsvar med bestemmelser fastsatt i og i medhold av forskrift om opptak til høyere utdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Fakultetsstyret selv fastsetter innholdet i og kriterier for å bestå opptaksprøve for bachelorprogram i utøvende musikk, faglærerutdanning i musikk og faglærerutdanning i teater, jf. forskrift om opptak til høyere utdanning § 4-7 og § 4-9.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">3. ledd utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 17. <i>Opptak til høyere årstrinn</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Det kan tas opp studenter til 2. og 3. studieår i følgende studier:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/1">Barnehage-/førskolelærerutdanning</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/2">Faglærerutdanning i musikk</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/3">Faglærerutdanning i teater</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/4">Sykepleierutdanning</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/5">Vernepleierutdanning</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/6">Ingeniørutdanning.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 19. <i>Opptak til valgfri del av bachelorprogram og 4-årig eller 5-årig lærerutdanning</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Overskriften til paragrafen skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">
        <i>Internt opptak til valgfri del av bachelorprogram og 4-årig eller 5-årig lærerutdanning</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Ved internt opptak til valgfri del i første studieår skjer opptak ved loddtrekning dersom det er flere kvalifiserte søkere enn ledige plasser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Ved internt opptak til andre og tredje år i bachelorprogram og andre, tredje og fjerde år i 4- og 5-årig lærerutdanning, rangeres søkerne på grunnlag av antall oppnådde studiepoeng i studieprogrammet. Ved likt antall studiepoeng rangeres søkerne på grunnlag av vektet gjennomsnittskarakter for beståtte eksamener i studieprogrammet. Ved fortsatt poenglikhet rangeres søkerne etter loddtrekning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 20. <i>Opptak til grunnutdanninger på grunnlag av realkompetanse</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Ny siste setning i 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Tilsvarende gjelder for søkere som på grunn av dokumentert sykdom eller nedsatt arbeidsevne, ikke oppfyller kravet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Søkere må dokumentere kunnskaper i norsk og engelsk som er tilstrekkelig for det enkelte studium, normalt norskkunnskaper tilsvarende tredjeklassenivå og engelskkunnskaper tilsvarende førsteklassenivå fra norsk videregående skole, studieforberedende studieprogram.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/35/marg/1">Siste setning i 5. ledd utgår.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 22. <i>Rangering av søkere til påbyggingsstudier på lavere grads nivå</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Ved poenglikhet prioriteres det underrepresenterte kjønn dersom disse utgjør mindre enn 40 % av søkerne. Ved fortsatt poenglikhet rangeres søkerne etter loddtrekning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 23. <i>Opptakskrav for masterprogram og andre påbyggingsstudier på høyere grads nivå</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">4. ledd ny bokstav d) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">PTE Academic Pearson Test of English (PTE), med minst 62 poeng.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Ny bokstav e) i 4. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Cambridge English: Advanced (CAE), Proficiency (CPE) eller First (FCE) med bestått karakter A.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Tidligere bokstav d) i 4. ledd blir ny bokstav f).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 25. <i>Rangering av søkere til masterprogram og påbyggingsstudier på høyere grads nivå</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Søkerne rangeres på følgende grunnlag:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Bokstav a) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Det regnes ut vektet gjennomsnittskarakter på grunnlag av følgende to alternativer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/1/avsnitt/1">Hele bachelorgraden eller tilsvarende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/2/avsnitt/1">Det faglige grunnlaget som er fastsatt for det enkelte masterprogram, jf. § 23.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/2/avsnitt/2">Styret fastsetter i utfyllende regler hvilket beregningsgrunnlag som skal benyttes for opptak til det enkelte masterprogram.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Bokstav g) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Rangeringsreglene i denne paragrafen kan fravikes i den grad det er nødvendig for å oppfylle eventuelle bestemmelser om kvoter, jf. § 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 26. <i>Betinget opptak til påbyggingsstudier</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Første setning i 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Med mindre annet er fastsatt i forskrift til rammeplan, kan søkere til studier som bygger på 60 studiepoeng eller mer tas opp dersom de mangler inntil 15 studiepoeng av opptakskravet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 27. <i>Opptak til påbyggingsstudier på grunnlag av realkompetanse</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">5. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Søkere må dokumentere tilstrekkelige kunnskaper og ferdigheter i norsk og engelsk som er tilstrekkelig for det enkelte studium, normalt norskkunnskaper tilsvarende tredjeklassenivå og engelskkunnskaper tilsvarende førsteklassenivå fra norsk videregående skole, studieforberedende studieprogram.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 29. <i>Rangering av søkere til praktisk-pedagogisk utdanning i allmenne fag</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Ny nr. 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Dersom søkere ellers står likt, rangeres søkere på grunnlag av vektet gjennomsnittskarakter i opptaksgrunnlaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 31. <i>Opptak til praktisk-pedagogisk utdanning på grunnlag av realkompetanse</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning i yrkesfag gjelder § 20 og § 27 tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">
        <i>Kapittel V - Opptak til eksternt finansiert videreutdanning</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Overskriften til kapittel V skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Opptak til eksternt finansiert utdanning
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 32. <i>Opptakskrav</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Søkere må oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/a/avsnitt/1">søkere til grunnutdanninger må oppfylle kravene i forskrift om opptak til høyere utdanning. Styret kan i særlige tilfelle, etter forslag fra fakultetsstyret/Styret for lærerutdanningene, fastsette andre opptakskrav. Opptakskrav skal framgå av studieplanen eller emnebeskrivelsen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/69/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/69/liste/b/avsnitt/1">Søkere til påbyggingsstudier må oppfylle krav i henholdsvis § 21, § 23 og § 24.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Nytt 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Søkere som tas opp på bakgrunn av realkompetanse må oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/a/avsnitt/1">For søkere som tas opp til grunnutdanninger, gjelder § 20.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/b/avsnitt/1">For søkere til emner med generell studiekompetanse som opptaksgrunnlag, stilles det normalt ikke krav om dokumentasjon av realkompetanse ved opptak til emner tilsvarende 15 studiepoeng eller mindre per semester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/c/avsnitt/1">For søkere som tas opp til påbyggingsstudier, gjelder § 27.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Nytt 3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Det gis ikke betinget opptak til eksternt finansiert utdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Tidligere 2. ledd blir nytt 4. ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Vedtak om opptak fattes av universitetet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 33. <i>Rangering</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Søkere til studier og emner som bygger på videregående utdanning og søkere til påbyggingsstudier på lavere grads nivå, rangeres etter søknadstidspunkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Søkere til studier eller emner som finansieres av en ekstern aktør på oppdrag, kan rangeres av oppdragsgiver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Nytt 3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Søkere til masterprogram og andre påbyggingsstudier og emner på høyere grads nivå, rangeres i henhold til § 25.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 34. <i>Opptakskrav</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Tidligere § 34 blir nytt 1. ledd i § 34.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">Nytt 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Det gis ikke betinget opptak til enkeltemner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">
        <i>Kapittel VIII - Ikrafttredelse og oppheving av andre forskrifter. Dispensasjon</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Overskriften til kapittel VIII skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Øvrige bestemmelser
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Ny § 41. <i>Overgangsregler</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">Paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">Endring i § 25 bokstav a) vedrørende vektet gjennomsnittskarakter for opptak til masterprogram, gjøres gjeldende fra og med opptak til studier høsten 2018.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2016-11-23-1903/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene gjelder med virkning for opptak til studier fra og med høsten 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
