<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-03-1582" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-03-1582">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-03-1582</id>
    <dato>03.10.2017 nr. 1582</dato>
    <dato type="iso">2017-10-03</dato>
    <ikraft>01.01.2020</ikraft>
    <ikraft type="iso">2020-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref>, <ref id="for-1995-05-12-413">F12.05.1995 nr. 413</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-02-04-206</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1054</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd til tiltak i beiteområder</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til tiltak i beiteområder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 3. oktober 2017 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18 og delegeringsvedtak 12. mai 1995 nr. 413.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-03-1582/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. februar 2013 nr. 206 om tilskudd til tiltak i beiteområder gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Søknad på skjema fastsatt av Landbruksdirektoratet skal sendes kommunen der tiltaket skal gjennomføres. Kommunen fastsetter søknadsfrist.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kommunen utbetaler innvilget tilskudd etterskuddsvis når tiltaket er gjennomført. Dersom kostnadene til gjennomføring av investeringstiltaket og/eller planleggings- og tilretteleggingsprosjektet blir lavere enn godkjent kostnadsoverslag, reduseres tilskuddet tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Frist for gjennomføring av investeringstiltaket og/eller planleggings- og tilretteleggingsprosjektet er 3 år fra tilskudd blir innvilget, med mindre kommunen har satt en kortere frist ved innvilgelsen av søknaden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kommunen kan etter søknad forlenge gjennomføringsfristen, men ikke ut over 5 år fra tilskuddet ble innvilget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6 første, andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Søkere av tilskudd plikter å gi alle opplysninger som kommunen finner nødvendig for å kunne forvalte ordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kommunen kontrollerer at utbetalinger av tilskudd er riktig og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer tilskuddet. Det kan kreves at opplysningene bekreftes av revisor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kommunen kan foreta stedlig kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 6A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 6A. <i>Departementets kontroll med tilskuddsordningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Departementet skal føre kontroll med at kommunens forvaltning av tilskuddsordningen utføres på en forsvarlig måte, jf. Reglement for økonomistyring i staten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ved slik kontroll kan departementet foreta stedlig kontroll hos tilskuddsmottaker og innhente nødvendig dokumentasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9 første, andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kommunen fatter vedtak om tilskudd, kontrollerer og utbetaler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kommunen kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i § 2 og § 3 i denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kommunens vedtak kan påklages til fylkesmannen etter lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker kapittel VI. Klagen skal sendes kommunen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-03-1582/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2020.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
