<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-28-1000" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-28-1000">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-28-1000</id>
    <dato>28.06.2017 nr. 1000</dato>
    <dato type="iso">2017-06-28</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-20-44-§10">L20.06.2008 nr. 44 § 10</ref>, <ref id="lov-2008-06-20-44-§17">§ 17</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0760</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om barns rett til selv å samtykke til deltakelse i forskning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om barn mellom 12 og 16 år sin rett til selv å samtykke til deltakelse i medisinsk og helsefaglig forskning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 28. juni 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2008 nr. 44 om medisinsk og helsefaglig forskning (helseforskningsloven) § 10 fjerde ledd og § 17 syvende ledd</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-28-1000/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskningsprosjekter som barn mellom 12 og 16 år selv kan samtykke til</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Etter godkjenning fra regional komité for medisinsk og helsefaglig forskningsetikk (REK), kan barn mellom 12 og 16 år selv samtykke til forskning på helseopplysninger i et begrenset antall, konkret angitte forskningsprosjekter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">I tillegg til kravene etter helseforskningsloven, gjelder følgende vilkår:
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">samfunnsnytten ved prosjektet skal klart overstige ulempene det kan medføre for det enkelte barn å delta i prosjektet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">det må antas at prosjektet ikke kan gjennomføres med foreldresamtykke fordi prosjektet kan avdekke opplysninger som foreldrene, eller andre med foreldreansvar, har egeninteresse i at ikke avdekkes. Det kan blant annet omfatte opplysninger om vold, omsorgssvikt eller andre overgrep fra foreldrene, andre med foreldreansvar eller andre nærstående,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">prosjektleder skal på forhånd ha vurdert særskilte utfordringer knyttet til</avsnitt><liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c.1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c.1/avsnitt/1">gjennomføring av prosjektet og være forberedt på å møte og håndtere situasjoner der det viser seg at barnet han ha behov for helsehjelp, og</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c.2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/2/liste/c.2/avsnitt/1">tillitsforholdet mellom barnet og helsetjenesten og forholdet til foreldrene.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Første ledd gjelder ikke forskning som innebærer legemsinngrep eller legemiddelutprøving.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-28-1000/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Krav til informasjon og samtykke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Samtykket skal være informert, frivillig, uttrykkelig og dokumenterbart, jf. helseforskningsloven §§ 13 flg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Informasjonen i forkant av samtykket skal skje ansikt til ansikt, være tilpasset barnets forutsetninger og mulighet til å forstå hva samtykket innebærer og omfatte hvordan barnet skal gå fram for å tilbakekalle samtykket. Informasjonen skal også omfatte behandlingen av opplysninger barnet gir til prosjektet og prosjektleders beredskapsplikt dersom det viser seg at barnet kan ha behov for helsehjelp.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Samtykket skal fremkomme uten press og overtalelse. REK kan bestemme at samtykket skal dokumenteres på annen måte enn skriftlig, for eksempel ved hjelp av bilde- og lydopptak eller vitner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-28-1000/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
