<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-28-1858" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-28-1858">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-28-1858</id>
    <dato>28.11.2017 nr. 1858</dato>
    <dato type="iso">2017-11-28</dato>
    <ikraft>28.11.2017 - 31.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-28 - 2017-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-11-24-1855</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1206</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tidsbegrenset fritak fra kravet til låssetting i fisket etter norsk vårgytende sild</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tidsbegrenset fritak fra kravet til låssetting i fisket etter norsk vårgytende sild</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 28. november 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16 og forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 98.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-28-1858/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 24. november 2017 nr. 1855 om tidsbegrenset fritak fra kravet til låssetting i fisket etter norsk vårgytende sild gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. Uten hinder at kravet til låssetting i forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 33l første ledd, kan fartøy som har adgang til å samfiske i fisket etter norsk vårgytende sild overføre samfisket fangst direkte frå not til føringsfartøy så fremt følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Fartøy som ønsker å benytte seg av adgangen må ha registrert seg hos Fiskeridirektoratets Sjøtjeneste, og må sende SMS til Sjøtjenesten før not kastes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Føringsfartøy må være tilstede når det kastes.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-28-1858/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og gjelder til og med 31. desember 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
