<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-31-294" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-31-294">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-31-294</id>
    <dato>31.01.2017 nr. 294</dato>
    <dato type="iso">2017-01-31</dato>
    <ikraft>31.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-31</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-02-03-107</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0232</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om rammeplan for ingeniørutdanning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om rammeplan for ingeniørutdanning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 31. januar 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-31-294/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 3. februar 2011 nr. 107 om rammeplan for ingeniørutdanning gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 Læringsutbytte, Generell kompetanse skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kandidaten har innsikt i miljømessige, helsemessige, samfunnsmessige og økonomiske konsekvenser av produkter og løsninger innenfor sitt fagområde og kan sette disse i et etisk perspektiv og et livsløpsperspektiv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kandidaten kan formidle ingeniørfaglig kunnskap til ulike målgrupper både skriftlig og muntlig og kan bidra til å synliggjøre teknologiens betydning og konsekvenser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kandidaten kan reflektere over egen faglig utøvelse, også i team og i en tverrfaglig sammenheng, og kan tilpasse denne til den aktuelle arbeidssituasjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kandidaten kan bidra til utvikling av god praksis gjennom å delta i faglige diskusjoner innenfor fagområdet og dele sine kunnskaper og erfaringer med andre.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-31-294/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
