<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-10-601" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-601">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-10-601</id>
    <dato>10.05.2017 nr. 601</dato>
    <dato type="iso">2017-05-10</dato>
    <ikraft>Studieåret 2017-2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">Studieåret 2017-2018</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-22-833</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0456</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamen ved UiA</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Agder 10. mai 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-601/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2005 nr. 833 om studier og eksamen ved Universitetet i Agder gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 12d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 12d. <i>Bærbar datamaskin</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Alle studenter skal ha egen bærbar datamaskin til bruk i undervisning og ved eksamen jf. forskrift om egenbetaling ved universiteter og høyskoler § 3-3 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Krav til utstyr for bærbar datamaskin fastsettes av styret.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">§ 17. Studierett
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">3. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Studenter beholder sin studierett inntil to år utover normert studietid. Etter søknad kan universitetet i særlige tilfelle innvilge ytterligere tre års studierett for studenter som er tatt opp til et studieprogram (jf. § 1 n). Permisjon i henhold til § 20 medregnes ikke.
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Når studieretten har gått ut, kan studenten søke nytt ordinært opptak.
<br/></avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">4. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Studieretten opphører automatisk når studenten har fullført studiet. Etter søknad kan universitetet forlenge studieretten i ytterligere ett påfølgende år for studenter som ønsker å forbedre karakterer eller ta tilleggsemner.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">§ 26. Ny, utsatt og ekstraordinær eksamen
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">1. punkt bokstav i) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Bestemmelsen om ny og utsatt eksamen gjelder tilsvarende for prøver så langt dette er praktisk gjennomførbart.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">§ 26a. Gjentak av masteroppgaver og andre oppgaver
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny siste setning i 1. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">For gruppebesvarelser er det ikke anledning til å levere individuelt forbedret versjon.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/13/marg/1">§ 27. Gjennomføring av skriftlig eksamen under tilsyn
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ny siste setning i 4. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kandidatene som ikke fremviser dette, gis ikke adgang til eksamen og skal anses for å ha trukket seg under eksamen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">§ 29. Gjennomføring av gruppeeksamen
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ny siste setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">I særlige tilfelle kan fakultetsstyret fastsette at en student skal gjennomføre gruppeeksamen alene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">§ 33. Særordning
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/2">4. punkt utgår.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/3">Nåværende 5. punkt blir 4. punkt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/4">§ 37. Sensur
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">6. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Det skal i alle emner benyttes enten intern og ekstern sensor eller to interne sensorer til utarbeidelse av eksamensoppgaver og sensorveiledninger. Det skal foreligge skriftlige sensorveiledninger til alle eksamener. Sensorveiledningene skal være tilgjengelig for sensor før vurderingen starter, og tilgjengelig for studentene når sensur foreligger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">11. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Sensurfrist er 3 uker fra eksamensdagen hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid - jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9. Sensurfrist ved klagesensur er 3 uker etter klagefristens utløp. Sensurfrist for masteroppgaver og andre større skriftlige arbeider tilsvarende 15 studiepoeng eller mer, er 6 uker fra innlevering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Nytt 12. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ved vurdering av eksamensbesvarelser skal anonymitetsprinsippet gjelde så langt som mulig.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/1">§ 38a. Klage over formelle feil ved eksamen
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nytt 1. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Formelle feil ved eksamen kan påklages i samsvar med bestemmelsene i lov om universiteter og høyskoler § 5-2. For klage over formelle feil ved forprøve i matematikk som grunnlag for opptak til grunnskolelærer- og lektorutdanning, er klagefristen én uke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Gjeldende § 38a blir nytt 2. punkt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/26/marg/1">§ 40. Vitnemål
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">8. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Vitnemål for oppnådd grad utstedes når kravene i utdanningsplanen er fullført. En student kan reservere seg mot å motta vitnemålet i inntil to semestre etter oppnådd grad. Det enkelte vitnemål utstedes bare en gang. Etter søknad kan universitetet ved tap av vitnemål utstede duplikat.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-10-601/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene gjelder fra studieåret 2017-2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
