<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-20-2377" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2377">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-20-2377</id>
    <dato>20.12.2017 nr. 2377</dato>
    <dato type="iso">2017-12-20</dato>
    <ikraft>20.12.2017 med virkning f.o.m. inntektsåret 2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-20 med virkning f.o.m. inntektsåret 2018</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-19-1158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1492</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSFIN forskrift til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 20. desember 2017 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 5-14 fjerde ledd bokstav d.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2377/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-14-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-14-11. <i>Beregning av skatt på opsjoner i arbeidsforhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Skatt på fordel ved opsjon i arbeidsforhold kan for innløsnings- eller salgsåret fastsettes til det beløp som skatten ville ha utgjort dersom opsjonsfordelen var blitt tidfestet med et like stort beløp i hvert av inntektsårene fra og med ervervsåret til og med innløsnings- eller salgsåret. Dette gjelder likevel bare når skatten blir lavere ved slik beregning enn ved ordinær skatteberegning for innløsnings- eller salgsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Krav om beregning etter første ledd må settes fram av skattyteren innen fristen for levering av skattemeldingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-14-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-14-12. <i>Skattlegging av opsjoner i små oppstartselskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) Som små oppstartselskap etter skatteloven § 5-14 fjerde ledd anses aksjeselskap hjemmehørende i Norge som oppfyller følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">selskapets gjennomsnittlig antall årsverk var 10 årsverk eller færre, og samlede driftsinntekter og balansesum var 16 millioner kroner eller mindre, i inntektsåret før tildeling av opsjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">selskapet ikke er eldre enn seks år i tildelingsåret, medregnet stiftelsesåret. For selskap stiftet ved skattefri omdanning fra en selskapsform til en annen, beregnes alderen fra stiftelsesåret til det opprinnelige selskapet. For selskap stiftet ved fisjon gjelder annet punktum tilsvarende. For selskap stiftet ved fusjon benyttes alderen til det eldste selskapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">ett eller flere offentlige organer kontrollerer ikke alene eller til sammen mer enn 24 prosent av kapital- eller stemmeandelene i selskapet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">selskapet driver ikke kull- eller stålvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e/avsnitt/1">selskapet driver hovedsakelig annen aktivitet enn passiv kapitalforvaltning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f/avsnitt/1">selskapet var ikke i økonomiske vanskeligheter på tildelingstidspunktet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/f/avsnitt/2">Dersom oppstartselskapet inngår i et konsern, jf. aksjeloven § 1-3, gjelder vilkårene i dette ledd for samtlige selskap i konsernet. Samtlige selskap i konsernet må være aksjeselskap. Bestemmelsene i denne paragrafen gjelder tilsvarende for utenlandske selskap som tilsvarer aksjeselskap, forutsatt at det utenlandske selskapet er hjemmehørende i et land innenfor EØS eller et land Norge har inngått folkerettslig overenskomst med som inneholder en artikkel om informasjonsutveksling, og er skattepliktig etter § 2-3 første ledd bokstav b.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(2) Beskatning etter skatteloven § 5-14 fjerde ledd gjelder bare for ansatte som:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">tiltrer stilling i oppstartselskapet 1. januar 2018 eller senere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">gjennomsnittlig har minst 25 timer arbeidstid i oppstartselskapet per uke, beregnet på årsbasis, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">verken alene eller sammen med nærstående, jf. aksjeloven § 1-5 første ledd, direkte eller indirekte kontrollerer mer enn 5 prosent av aksjene eller stemmene i oppstartselskapet i tildelingsåret, samt de to foregående årene.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/2">Dersom oppstartselskapet inngår i et konsern, jf. aksjeloven § 1-3, gjelder vilkårene i dette ledd for den ansattes ansettelsesforhold i samtlige selskap i konsernet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(3) Beskatning etter skatteloven § 5-14 fjerde ledd gjelder bare for opsjoner som:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">blir tildelt den ansatte 1. januar 2018 eller senere, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">innløses til aksjer i oppstartselskapet tidligst tre år, og senest ti år, etter tildelingstidspunktet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(4) Dersom aksje ervervet gjennom opsjon som nevnt i skatteloven § 5-14 fjerde ledd ikke er realisert innen fem år regnet fra innløsningstidspunktet, eller dersom arbeidsforholdet i oppstartselskapet avsluttes før slik aksje er realisert, skal det gjennomføres beskatning etter skatteloven § 5-14 fjerde ledd bokstav b som om realisasjon hadde skjedd på disse tidspunktene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(5) Ved utflytting fra riket skal det gjennomføres beskatning etter skatteloven § 5-14 fjerde ledd bokstav b som om realisasjon hadde skjedd dagen før dette tidspunktet. Bestemmelsene i skatteloven § 10-70 gjelder så langt de passer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2377/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks, med virkning fra og med inntektsåret 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
