<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-01-12" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-01-12</id>
    <dato>01.01.2017 nr. 12</dato>
    <dato type="iso">2017-01-01</dato>
    <ikraft>01.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Instruksjonsmyndighet</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-09-06-915</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0021</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Instruks om anmeldelse til påtalemyndigheten</korttittel>
    <tittel>Instruks om anmeldelse til påtalemyndigheten for skattesvik, regnskapsovertredelser og brudd på straffebestemmelser i skatte- og avgiftslovgivningen mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 1. januar 2017.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Instruksen gjelder for anmeldelse til påtalemyndigheten fra 1. januar 2017 for overtredelse av straffeloven § 365 første ledd bokstav c, § 378 - § 380, § 392 - § 394, og skatteforvaltningsloven § 14-12 og § 14-13.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Instruksen erstatter Skattedirektoratets instruks av 6. september 2011 nr. 915.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Myndighet til å anmelde</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Skattekontoret har myndighet til å anmelde antatt straffbare overtredelser som omfattes av instruksen. De som regiondirektøren har gitt myndighet kan anmelde på skattekontorets vegne.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Krav til mistanke</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Forhold kan anmeldes til påtalemyndigheten når det foreligger skjellig grunn til mistanke om lovbruddet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Anmeldelse etter straffeloven § 378 - § 380, § 392 - § 394</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k3/?3.1">
        <kverdi>3.1</kverdi>
        <ktittel>Uriktige eller ufullstendige opplysninger</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/1">Den som gir skattekontoret uriktige eller ufullstendige opplysninger som omfattes av bestemmelsene om skattesvik i straffeloven § 378, jf. § 379 og § 380, skal som hovedregel anmeldes når de skatte- eller avgiftsmessige fordeler utgjør et betydelig beløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/2">Selv om unndragelsene ikke utgjør et betydelig beløp, kan anmeldelse likevel foretas etter en samlet vurdering av lovbruddet. Det skal da særlig legges vekt på om unndragelsen er søkt gjennomført:
<liste id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">på en planmessig måte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">ved handlinger utført på en måte som i særlig grad har vanskeliggjort oppdagelsen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">ved misbruk av stilling eller tillitsforhold.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/3">Foreligger det spesielle formildende omstendigheter, kan de skatte- eller avgiftsmessige fordeler utgjøre et høyere beløp før forholdet anmeldes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.1/ledd/4">Overtredelse av forhold som omfattes av straffeloven § 392 til § 394 om regnskapsovertredelser, inngår i vurderingen av en anmeldelse.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k3/?3.2">
        <kverdi>3.2</kverdi>
        <ktittel>Unnlatelse av å gi pliktige opplysninger</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.2/ledd/1">Unnlatelse av å gi pliktige opplysninger omfattes av skattesvikbestemmelsene i straffeloven § 378, jf. § 379 og § 380. Slik unnlatelse anmeldes når skadevirkningene for det offentlige eller andre grunner tilsier det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.2/ledd/2">Anmeldelse foretas normalt ikke før advarsel er gitt og overtredelsen er gjentatt eller pålegg ikke er blitt fulgt.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/overskrift/3.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k3/?3.3">
        <kverdi>3.3</kverdi>
        <ktittel>Overtredelse av regnskapslovgivningen</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/overskrift/3.3/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser om bokføring og dokumentasjon av regnskapsopplysninger, årsregnskap, årsberetning eller regnskapsoppbevaring som er fastsatt i lov eller forskrift i medhold av lov er et selvstendig anmeldelsesgrunnlag etter straffeloven § 392 til § 394 når den regnskapspliktige helt eller delvis har unnlatt å føre regnskap eller i ettertid ulovlig har fjernet regnskapet eller deler av det.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Utferdigelse av uriktig dokument</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Overtredelse av straffeloven § 365 første ledd bokstav c for forsettlig eller grov uaktsom utferdigelse av uriktig dokument som er egnet som bevis for å oppnå skatte- eller avgiftsmessige fordeler, anmeldes i utgangspunktet uten hensyn til unndragelsens omfang. Anmeldelse kan likevel unnlates når overtredelsen gjelder enkelttilfeller og et lite beløp.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Andre overtredelser av bestemmelsene gitt i eller i medhold av skatte- og avgiftslovgivningen</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k5/?5.1">
        <kverdi>5.1</kverdi>
        <ktittel>Tredjeparts opplysningssvikt</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.1/ledd/1">Opplysningspliktig tredjepart som gir uriktig eller ufullstendige opplysninger eller unnlater å gi pliktige opplysninger anmeldes etter skatteforvaltningsloven § 14-12 når skadevirkningene for det offentlige eller andre grunner tilsier det.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k5/?5.2">
        <kverdi>5.2</kverdi>
        <ktittel>Unnlatelse av å medvirke til kontrollundersøkelse</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.2/ledd/1">Unnlatelse av å medvirke til kontrollundersøkelse etter skatteforvaltningsloven § 10-4 anmeldes etter skatteforvaltningsloven § 14-13 når skadevirkningene for det offentlige eller andre grunner tilsier det.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/overskrift/5.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k5/?5.3">
        <kverdi>5.3</kverdi>
        <ktittel>Advarsel</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/5/overskrift/5.3/ledd/1">Anmeldelse av forhold etter punkt 5.1 og 5.2 foretas normalt ikke før advarsel er gitt og overtredelsen er gjentatt eller pålegg ikke er blitt fulgt.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k6">
      <kverdi>6</kverdi>
      <ktittel>Medvirkning</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/1">Etter straffeloven § 15 straffes medvirker på samme måte som hovedmann.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/2">Medvirkning anmeldes i alminnelighet bare når hovedmannen selv er anmeldt eller ilagt administrativ sanksjon, og bare i de tilfeller hvor bistanden har vært fremtredende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/3">Ved gjentatt medvirkning skal lovbruddet anmeldes selv om hovedmannen ikke er anmeldt eller ilagt administrativ sanksjon. Tilsvarende gjelder hvor medvirkningen er utført på en graverende måte eller under utøvelse av næring. Dette gjelder likevel ikke dersom det er grunn til å anta at overtredelsen er et engangstilfelle som har eller ville ha ført til unndragelse av et lite skatte- eller avgiftsbeløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/4">Den som medvirker til skattesvik etter straffeloven § 378, jf. § 379 og § 380 ved unnlatelse av å gi pliktige opplysninger, medvirker til brudd på straffeloven § 365 første ledd bokstav c og brudd på skatteforvaltningsloven § 14-12, anmeldes etter samme retningslinjer som for hovedmannen, uavhengig av om denne er blitt anmeldt eller er ilagt administrativ sanksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/5">Straffeloven § 332 om heleri og straffeloven § 337 om hvitvasking omfatter medvirkning i vid forstand. Anmeldelse etter disse bestemmelsene bør skje selv om hovedmannen ikke blir straffet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k7">
      <kverdi>7</kverdi>
      <ktittel>Unntak fra anmeldelse</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/1">I henhold til bestemmelsene i protokoll nr. 7 artikkel 4 til Den europeiske menneskerettskonvensjon skal ikke en person anmeldes hvis vedkommende allerede er ilagt tilleggsskatt eller ilagt overtredelsesgebyr for samme forhold. Se likevel artikkelens annet ledd om adgangen til å gjenoppta en sak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/2">Fremtrer det som overveiende sannsynlig at straffesak vil bli henlagt eller lede til påtaleunnlatelse, kan anmeldelse etter punkt 3.2 normalt unnlates. Det samme gjelder når forhold ved overtrederen gjør at straffeforfølgning vil være en uforholdsmessig stor påkjenning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k8">
      <kverdi>8</kverdi>
      <ktittel>Flere straffbare overtredelser og fortsatt straffbar handling</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/8/ledd/1">Er det i samme eller flere forskjellige handlinger begått flere straffbare overtredelser av straffeloven § 378 - § 380, § 392 - § 394 og skatteforvaltningsloven § 14-12 og § 14-13, skal disse ses i sammenheng ved vurderingen av om anmeldelse skal inngis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/8/ledd/2">Unndragelse over flere år skal ses under ett ved den beløpsmessige vurdering, slik at den samlede skatte- og avgiftsunndragelsen legges til grunn.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k9">
      <kverdi>9</kverdi>
      <ktittel>Tidspunkt for anmeldelse</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/9/ledd/1">Overtredelser av skatte- og avgiftslovgivningen mv. som fyller vilkårene i denne instruksen skal anmeldes så snart som mulig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-01-12/k10">
      <kverdi>10</kverdi>
      <ktittel>Sted for anmeldelse</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/10/ledd/1">Dersom det ikke er gjort avtale om annet, inngis anmeldelse til det politidistrikt hvor den straffbare overtredelsen er eller antas å være foretatt, eller hvor mistenkte har sitt bosted eller sin virksomhet.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
