<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-21-1813" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-21-1813">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-21-1813</id>
    <dato>21.11.2017 nr. 1813</dato>
    <dato type="iso">2017-11-21</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-05-25-542</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1177</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fastlønnstilskudd, fysioterapi</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fastlønnstilskudd til delvis dekning av kommunenes utgifter til fysioterapitjenesten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 21. november 2017 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-21.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-21-1813/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel align="center"/>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I forskrift 25. mai 2001 nr. 542 om fastlønnstilskudd til delvis dekning av kommunenes utgifter til fysioterapitjenesten gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">§ 2 Vilkår skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Det er et vilkår for fastlønnstilskudd at stillingen utgjør mer enn 1/3 av full stilling og er tillagt kurative oppgaver utenfor institusjon. Fastlønnstilskudd til deltidsstilling fastsettes i forhold til stillingens omfang. Det gis ikke fastlønnstilskudd hvis administrative, kommunale gjøremål utgjør mer enn halvparten av stillingens omfang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Det gis ikke fastlønnstilskudd til deltidsstilling dersom innehaveren av stillingen i tillegg har avtale med kommunen om driftstilskudd. Denne begrensningen gjelder ikke for kommuner med færre enn 2000 innbyggere ved inngangen av året det kreves tilskudd for. Kommuner som krever fastlønnstilskudd for fysioterapeut som også mottar driftstilskudd i samme kommune, skal informere Helfo om dette og dokumentere avtalt arbeidstid i hver av stillingene overfor Helfo. Volumet i driftsavtalen og fastlønnsstillingen kan ikke overstige 100 prosent til sammen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-21-1813/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
