<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-08-1952" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-08-1952">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-08-1952</id>
    <dato>08.12.2017 nr. 1952</dato>
    <dato type="iso">2017-12-08</dato>
    <ikraft>Departementet bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Departementet bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-06-20-42-§7">L20.06.2014 nr. 42 § 7</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§19">§ 19</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1610</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1248</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i reseptformidlerforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 8. desember 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 7, § 10, § 12, § 14 og § 19. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-08-1952/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-3 nytt punkt 7 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1"><i>pasientens legemiddelliste:</i> en samlet og oppdatert oversikt over relevante opplysninger om pasientens legemiddelbehandling.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-7 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Reseptformidleren kan også inneholde pasientens legemiddelliste. Når det er relevant for videre legemiddelbehandling, kan pasientens legemiddelliste, i tillegg til opplysninger i første ledd, inneholde opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Legemidler ordinert internt på sykehus, sykehjem mv. og legemidler uten resept</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Kosttilskudd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Legemiddelreaksjoner, interaksjonsvurderinger og legemiddelgjennomgang.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2-1 nytt sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Når en lege gjør endring i en pasients legemiddelbehandling, skal endringen også registreres i pasientens legemiddelliste, med mindre pasienten har motsatt seg at pasientens legemiddelliste gjøres tilgjengelig for legen. Fjerde og femte ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-4 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Registrering og oppdatering av opplysninger i pasientens legemiddelliste skal skje på meldingsformat fastsatt av den databehandlingsansvarlige.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Overskriften i § 3-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-1. <i>Tilgjengeliggjøring av resept og reseptopplysninger for apotek og bandasjist</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3-1 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Pasientens legemiddelliste kan gjøres tilgjengelig for autorisert og autentisert helsepersonell i apotek.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Overskriften i § 3-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-2. <i>Tilgjengeliggjøring av reseptopplysninger for Statens legemiddelverk</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3-3. <i>Tilgjengeliggjøring av reseptopplysninger og legemiddelliste og tilbakekalling av reseptopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Opplysninger i pasientens legemiddelliste og i Reseptformidleren, som rekvirenten selv har meldt inn, kan gjøres tilgjengelig for rekvirenten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Når det er nødvendig, skal rekvirenten kalle tilbake resepter denne har meldt inn ved å sende melding om dette til reseptformidleren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Opplysninger om en pasients tilgjengelige resepter og legemiddelliste i registeret, kan gjøres tilgjengelig for andre leger, tannleger, jordmødre og helsesøstre med rekvireringsrett enn den som har rekvirert. Pasienten kan motsette seg at resepter og legemiddelliste gjøres tilgjengelig, jf. pasientjournalloven § 17.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Når det er nødvendig, skal leger, ved oppdatering av legemiddellisten, kalle tilbake resepter ved å sende melding om dette til Reseptformidleren. Tannleger, jordmødre og helsesøstre med rekvireringsrett, som har fått tilgjengeliggjort reseptoversikt eller legemiddelliste etter tredje ledd, kan kalle tilbake resepter utstedt av rekvirent med samme rett til rekvirering, jf. forskrift av 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek § 2-2 og § 2-5 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 3-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 3-4. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger for rekvirent om hva som er utlevert av legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Opplysninger om hvilke legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler som er utlevert til pasient på bakgrunn av en resept, kan gjøres tilgjengelig fra Reseptformidleren for den som har utstedt denne resepten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 3-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 3-5. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger for fastlege om hva som er utlevert av legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Opplysninger om hvilke legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler som er utlevert til pasient, kan gjøres tilgjengelig fra Reseptformidleren for pasientens fastlege. Tilsvarende gjelder for lege i institusjon som har overtatt fastlegens listeansvar, jf. forskrift om fastlegeordning i kommunene § 14. Pasienten kan motsette seg at opplysningene gjøres tilgjengelig, jf. pasientjournalloven § 17.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 3-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 3-6. <i>Tilgjengeliggjøring av opplysninger for den nasjonale kjernejournalen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Pasientenes legemiddelliste og reseptopplysninger skal tilgjengeliggjøres fra Reseptformidleren for den nasjonale kjernejournalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 6-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 6-1. <i>Lagring av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Opplysninger i Reseptformidleren skal slettes ved utløpet av reseptens gyldighetstid eller senest en måned etter at det ikke lenger kan utleveres legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler på resepten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Opplysningene kan likevel lagres til rekvirent og eventuelt pasientens fastlege og kjernejournal har mottatt opplysninger om hvilke legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler som er utlevert. Opplysningene kan ikke lagres lenger enn 60 dager etter utløp av gyldighetstiden.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Opplysninger som inngår i pasientens legemiddelliste, kan, uten hinder av begrensningene i første og andre ledd, lagres i inntil 16 måneder etter at lege har meldt ny legemiddelliste til Reseptformidleren.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-08-1952/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft på det tidspunktet departementet bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
