<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-19-2256" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2256">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-2256</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 2256</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>01.01.2018, 01.04.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01, 2018-04-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§1-4">L17.06.2005 nr. 62 § 1-4</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-1">§ 4-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-05-08-408</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1471</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om godkjenning av renholdsvirksomheter m.m.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 19. desember 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-4 og § 4-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2256/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. mai 2012 nr. 408 om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(4) Virksomheten må oppfylle pålagt rapporteringsplikt til Sentralskattekontoret for utenlandssaker i henhold til skatteforvaltningsloven § 7-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6. <i>Register over renholdsvirksomheter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) Arbeidstilsynet skal føre et register over renholdsvirksomheter som er godkjent etter § 5, har søknad til behandling eller ikke har fått innvilget søknad om godkjenning. Renholdsvirksomheter som inngår i registeret, skal stå oppført med en av følgende statuser:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">godkjent med ansatte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">godkjent uten ansatte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">søknad under behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">HMS-kortbestilling under behandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">ikke godkjent.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Registeret skal være offentlig tilgjengelig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(3) Arbeidstilsynet kan fastsette nærmere bestemmelser om registeret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 8. <i>Endring i vilkårene for godkjenning og endrede forhold hos virksomheten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Dersom det gjøres endringer i bestemmelser som ligger til grunn for vilkårene for godkjenning, eller fastsettes nye vilkår, vil endringene også gjelde for virksomhet som allerede er godkjent. Arbeidstilsynet kan innhente dokumentasjon på at nye vilkår er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(2) Dersom det gjøres endringer i virksomheten av betydning for oppfyllelse av vilkårene i § 5, skal virksomheten melde endringen til Arbeidstilsynet sammen med dokumentasjon på at vilkårene er oppfylt. Hvis virksomheten opprinnelig er godkjent uten ansatte, fattes nytt vedtak om godkjenning med ansatte dersom vilkårene er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(3) Dersom virksomheten ikke lenger oppfyller vilkårene etter § 5, skal det settes en frist for å rette opp forholdene. Oppfylles ikke dette pålegget innen fristen, kan godkjenningen trekkes tilbake, jf. § 19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(1) Virksomheten skal sende søknad om godkjenning sammen med dokumentasjon som nevnt i § 5 første ledd til Arbeidstilsynet. Søknad om HMS-kort sendes til kortutsteder etter at Arbeidstilsynet har gitt melding til virksomheten om at vilkårene i § 5 er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 16 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Arbeidstilsynet kan avvise søknad uten realitetsbehandling dersom virksomheten har søkt om godkjenning minst en gang tidligere og Arbeidstilsynet anser det sannsynlig at virksomheten ved ny søknad forsøker å omgå krav i forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 16 nåværende andre ledd blir nytt tredje ledd, og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(3) Vedtak om godkjenning, tilbakekall av godkjenning og avvisning av søknad uten realitetsbehandling etter denne forskrift er enkeltvedtak, jf. forvaltningsloven § 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(1) Kjøp av renholdstjeneste er kun tillatt fra virksomhet som enten er godkjent, har søknad om godkjenning til behandling eller har HMS-kortbestilling til behandling, jf. § 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Dersom vilkårene for godkjenning ikke lenger er oppfylt kan Arbeidstilsynet tilbakekalle godkjenningen, og endre status for virksomheten i registeret over renholdsvirksomheter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2256/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 8. mai 2012 nr. 408 om offentlig godkjenning av renholdsvirksomheter og om kjøp av renholdstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 7. <i>Krav om årlig melding og dokumentasjon hvert tredje år</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">(1) Godkjente virksomheter skal innen 31. januar hvert år sende melding til Arbeidstilsynet som bekrefter at virksomheten fortsatt fyller kravene til godkjenning etter § 5. Kravet om årlig melding gjelder ikke det året virksomheten har plikt til å sende inn dokumentasjon i henhold til andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">(2) Godkjente virksomheter skal hvert tredje år sende dokumentasjon til Arbeidstilsynet som viser at virksomheten fortsatt fyller kravene til godkjenning etter § 5. Dokumentasjonen skal første gang sendes innen tre år fra datoen for vedtaket om godkjenning og senere innen tre år fra den forrige fristdatoen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">(3) Dersom virksomheten unnlater å oppfylle kravet i første eller andre ledd, kan godkjenningen tilbakekalles. Før godkjenning tilbakekalles, skal virksomheten varsles og gis frist for å oppfylle krav etter første eller andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2256/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Del I trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Del II trer i kraft 1. april 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
