<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-08-29-1319" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-29-1319">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-08-29-1319</id>
    <dato>29.08.2017 nr. 1319</dato>
    <dato type="iso">2017-08-29</dato>
    <ikraft>29.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-29</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§7">L19.12.2003 nr. 124 § 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-06-17-82</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0925</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om transport av akvakulturdyr</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om transport av akvakulturdyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 29. august 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 15 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-29-1319/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. juni 2008 nr. 820 om transport av akvakulturdyr gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bestemmelsene i § 20 første ledd bokstav f, § 20a og § 22a omfatter også andre aktiviteter enn transport av levende akvakulturdyr.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 tredje til og med femte ledd blir nytt fjerde til og med sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3 ny bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1"><i>PD-sonen:</i> PD-sonen slik definert i forskrift 29. august 2017 nr. 1318 om tiltak for å forebygge, begrense og bekjempe pankreassykdom hos akvakulturdyr.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/liste/g/avsnitt/1/marg/1">§ 3 bokstav g til og med o blir bokstav h til og med p.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 20 første ledd ny bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">Etter at transportenheten har vært brukt til andre oppdrag i akvakulturanlegg med håndtering av levende fisk uten at fisken er transportert.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 20a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 20a. <i>Ytterligere krav til rengjøring og desinfeksjon av brønnbåt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Når en brønnbåt har vært brukt til andre oppdrag enn transport av settefisk og skal gå over til transport av settefisk av laks, ørret, regnbueørret og røye, skal båten være forsvarlig rengjort og desinfisert, og gjennomgå en karantenetid for å hindre at smitte overføres til settefisk. Gjennomført rengjøring og desinfeksjon skal være inspisert og attestert av veterinær eller fiskehelsebiolog. Karantenetiden skal være på minst 48 timer fra rengjøringen er attestert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kravene i første ledd gjelder også for brønnbåter som forlater PD-sonen etter at transport og andre oppdrag med håndtering av levende laks, ørret, regnbueørret og røye er utført innenfor PD-sonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Kravet i andre ledd gjelder ikke for transporter av fisk utenfra og inn til PD-sonen når brønnbåten går direkte ut av sonen etter levering av fisken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 22 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Uavhengig av bestemmelsene i 3. og 4. ledd er det forbudt å:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">transportere levende laks, ørret, regnbueørret og røye, unntatt settefisk, ut av PD-sonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">transportere levende laks, ørret, regnbueørret og røye til slakt over Hustadvika,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">transportere fisk fra akvakulturanlegg med mistanke om eller påvist PD til åpen slaktemerd ved slakteri, med mindre Mattilsynet har gitt tillatelse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 28 skal lyde:</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-29-1319/ki/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/1">Denne forskriften, med unntak av § 12 tredje ledd, trer i kraft 1. august 2008. Samtidig oppheves forskrift 20. februar 1997 nr. 193 om transport av akvatiske organismer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/2">§ 12 tredje ledd om dokumentasjon av kompetanse trer i kraft 1. januar 2010.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/3">§ 5 annet ledd bokstav a og b og § 9a trer i kraft 1. januar 2016.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/4">§ 5 annet ledd bokstav c og § 6 annet ledd trer i kraft 1. januar 2021.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/5">§ 22 første og annet ledd trer i kraft 1. januar 2021.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/6">Ny § 29 skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/7">§ 29. <i>Overgangsbestemmelser</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/8">§ 22 første og annet ledd trer i kraft 1. januar 2021. Sjøtransport og behandling av transportvann kan foregå i tråd med bestemmelsene i § 22 første og annet ledd i overgangsperioden. Ellers gjelder følgende regler for sjøtransport og behandling av transportvann frem til 1. januar 2021:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">Transport av yngel til settefiskanlegg skal foregå uten vannutskifting.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">Transport av settefisk til matfisk- og stamfiskanlegg og transport av slaktefisk kan foregå med kontinuerlig vannutskifting. Transporten skal likevel foregå uten vannutskifting når transporten passerer så nær akvakulturanlegg eller utslipp av avløp fra slakteri eller tilvirkingsanlegg at det er fare for at smitte spres til akvakulturdyrene som transporteres eller til akvakulturdyr som passeres under transporten. Vannutskiftingen skal stanses i størst mulig avstand fra akvakulturanlegg, slakteri og tilvirkingsanlegg som passeres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">Transport av settefisk av laks, ørret, regnbueørret og røye med brønnbåt ut fra PD-sonen gjennomføres uten vannutskifting når brønnbåten er innenfor PD-sonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/28/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">Transport av levende laks, ørret, regnbueørret og røye med brønnbåt fra akvakulturanlegg utenfor PD-sonen med mistanke om eller påvist PD skal gjennomføres uten vannutskifting. Mattilsynet kan i enkelte tilfeller gjøre unntak fra dette kravet dersom smitterisikoen er lav og det er nødvendig for å kontrollere utbruddet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-29-1319/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
