<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-1050" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-1050</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 1050</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0777</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ansvar for spesialpedagogisk hjelp for barn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om ansvar for spesialpedagogisk hjelp for barn under opplæringspliktig alder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 22. juni 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager (barnehageloven) § 19a sjette ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Kommunens økonomiske ansvar for spesialpedagogisk hjelp</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">I denne forskriften menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>bostedskommune:</i> den kommunen hvor barnet er folkeregistrert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>vertskommune:</i> den kommunen som gir barnet spesialpedagogisk hjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>omsorgskommune:</i> den kommunen som har det økonomiske ansvaret etter barnevernloven, jf. barnevernloven § 9-1.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Bostedskommunens økonomiske ansvar for barn under opplæringspliktig alder, som mottar spesialpedagogisk hjelp utenfor kommunen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">For barn under opplæringspliktig alder som får spesialpedagogisk hjelp utenfor bostedskommunen, betaler bostedskommunen for utgiftene til spesialpedagogisk hjelp etter avtale med vertskommunen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Bostedskommunen skal fastsette omfanget av den spesialpedagogiske hjelpen etter en sakkyndig vurdering fra vertskommunen. Bostedskommunen fatter vedtak om spesialpedagogisk hjelp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Omsorgskommunens økonomiske ansvar for å oppfylle retten til spesialpedagogisk hjelp for barn under opplæringspliktig alder, som er plassert i fosterhjem eller institusjon utenfor kommunen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">For barn under opplæringspliktig alder, som barneverntjenesten eller fylkesnemnda plasserer i fosterhjem utenfor kommunen, er det omsorgskommunen som har det økonomiske ansvaret for den spesialpedagogiske hjelpen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Omsorgskommunen skal fastsette omfanget av den spesialpedagogiske hjelpen etter en sakkyndig vurdering fra vertskommunen. Det økonomiske ansvaret følger av det fastsatte omfanget. Omsorgskommunen fatter vedtak om spesialpedagogisk hjelp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Første og andre ledd gjelder tilsvarende for barn under opplæringspliktig alder, som barnevernstjenesten eller fylkesnemnda plasserer i institusjoner som ikke er nevnt i kapittel 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Uenighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Dersom det er uenighet om hvor barnet er bosatt etter § 2 eller hvilken kommune som er ansvarlig for kostnadene til spesialpedagogisk hjelp etter § 3, skal fylkesmannen i det fylket der barnet oppholder seg avgjøre dette.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Fylkeskommunens ansvar for spesialpedagogisk hjelp</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Fylkeskommunens ansvar for å oppfylle retten til spesialpedagogisk hjelp for barn i institusjon etter barnevernloven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Når det blir fattet vedtak om plassering i institusjon etter barnevernloven, er det den fylkeskommunen der institusjonen ligger som har ansvaret for å oppfylle retten til spesialpedagogisk hjelp. Dersom hjelpen gis i institusjonen, skal institusjonen sørge for nødvendig lokale til formålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Fylkeskommunens ansvar omfatter barn i institusjoner, som barne-, ungdoms- og familieetaten har ansvaret for etter barnevernloven § 5-1, og barn og unge i private og kommunale institusjoner som er godkjente etter barnevernloven § 5-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Fylkeskommunens ansvar for å oppfylle retten til spesialpedagogisk hjelp for barn i helseinstitusjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">For pasienter i helseinstitusjoner som et regionalt helseforetak eier eller for pasienter i private helseinstitusjoner som har avtale med regionale helseforetak, har fylkeskommunen der institusjonen ligger ansvaret for å oppfylle retten til spesialpedagogisk hjelp. Ansvaret gjelder bare for pasienter i institusjonsplasser som regionale helseforetak finansierer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Dersom hjelpen gis i institusjonen, skal institusjonen sørge for nødvendig lokale til formålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-1050/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. august 2017.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
