<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-08-1363" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1363">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-08-1363</id>
    <dato>08.09.2017 nr. 1363</dato>
    <dato type="iso">2017-09-08</dato>
    <ikraft>08.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-08</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2004-12-17-101-§11">L17.12.2004 nr. 101 § 11</ref>, <ref id="lov-2004-12-17-101-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-10-1572</endrer>
    <rettet>11.09.2017 (tittel)</rettet>
    <journalnummer>2017-0960</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i kravforskriften, jf. EØS-høringsloven</korttittel>
    <tittel>Kunngjøring av stadfestelse av tekniske regler i forskrift 10. desember 2014 nr. 1572 om krav til sporvei, tunnelbane, forstadsbane m.m. (kravforskriften), jf. EØS-høringsloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Kunngjøring fra Statens jernbanetilsyn 8. september 2017 med hjemmel i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) § 11 annet ledd, jf. § 10 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF, som endret ved direktiv 98/48/EF).
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Statens jernbanetilsyn vedtok med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) forskrift 10. desember 2014 nr. 1572 om krav til sporvei, tunnelbane, forstadsbane m.m. (kravforskriften), som innførte enkelte tekniske regler. I henhold til lov 17. desember 2004 nr. 101 (EØS-høringsloven) § 10 annet ledd, skal vedtatte regler stadfestes etter gjennomført EØS-høring, og stadfestelse skal kunngjøres, jf. § 11.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Statens jernbanetilsyn sendte 14. oktober 2016 melding om dette til EFTAs overvåkingsorgan om tekniske regler, jf. kunngjøring 8. september 2017 nr. 1362. Det er i løpet av EØS-høringen ikke kommet innvendinger til de tekniske reglene i forskriften, som herved stadfestes.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
