<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-16-193" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-16-193">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-16-193</id>
    <dato>16.02.2017 nr. 193</dato>
    <dato type="iso">2017-02-16</dato>
    <ikraft>01.03.2017, 01.03.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-01, 2019-03-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-08-1482</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-21-1384</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0166</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i spesialistforskriften og i forskrift om spesialistgodkjenning og turnusstillinger for leger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannleger (spesialistforskriften) og forskrift om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 16. februar 2017 med hjemmel i lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 51.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-16-193/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. desember 2016 nr. 1482 om spesialistutdanning og spesialistgodkjenning for leger og tannlege (spesialistforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder også spesialistutdanning og spesialistgodkjenning av tannleger der dette er særskilt angitt, jf. § 29.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 14 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom kommunen i en periode ikke har leger i spesialisering ansatt på grunn av forhold den ikke selv har kontroll over, skal kommunen likevel få tildelt tilskuddet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 18 tredje ledd første og andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Godkjenningen skal baseres på en vurdering av om utdanningsvirksomheten oppfyller kravene i § 19, § 20 og § 21 for den eller de spesialitetene det søkes for. Før det fattes vedtak skal direktoratet be om faglige råd fra Legeforeningens spesialitetskomiteer når det gjelder kravene i § 19 bokstavene c, d og e og § 20.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 22 andre ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Dersom en lege i spesialisering i utdanningens andre eller tredje del ikke får dokumentasjon på at et læringsmål er oppnådd, har legen rett til en ny vurdering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 26 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Samlet utdanningstid, jf. kravet om minste utdanningstid på seks og et halvt år etter § 2 første ledd, skal beregnes ut fra gjennomført praktisk tjeneste bekreftet etter § 21 bokstav e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 30 andre ledd bokstav f skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/f/avsnitt/1">avslag om eller tilbaketrekning av godkjenning av utdanningsvirksomhet etter § 18 andre ledd første punktum eller § 23 andre ledd første punktum.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 32 andre ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">For leger som per 1. mars 2019 er under spesialisering gjelder følgende overgangsregler:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 33 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Godkjenning av utdanningsinstitusjon gitt etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger, jf. generelle bestemmelser for spesialistutdanning av leger (vedtatt av Helse- og omsorgsdepartementet 2. juli 2009) § 8, gjelder som godkjenning etter § 18 i denne forskriften frem til 1. mars 2019.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 34 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Forskriften trer i kraft 1. mars 2017 når det gjelder utdanningens første del, inkludert godkjenning etter § 27 andre punktum, og når det gjelder spesialisering for tannleger etter § 29.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-16-193/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 21. desember 2000 nr. 1384 om spesialistgodkjenning av helsepersonell og turnusstillinger for leger gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">§ 19 bokstav c skal ha følgende ordlyd:</marg>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For leger som omfattes av overgangsordningen i spesialistforskriften § 32 andre ledd bokstav d, gjelder § 1, § 3, § 4, § 7, § 9 og regler gitt i medhold av § 3.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/2">Merknaden siste punktum skal ha følgende ordlyd:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Dette gjelder likevel ikke tilfeller som omfattes av forskriften § 19 bokstav b og c.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 2 og merknaden til bestemmelsen oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-16-193/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriftsendringene trer i kraft 1. mars 2017, med unntak av endringene i § 22 og § 26 første ledd som trer i kraft 1. mars 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
