<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-24-219" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-24-219">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-24-219</id>
    <dato>24.02.2017 nr. 219</dato>
    <dato type="iso">2017-02-24</dato>
    <ikraft>01.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§5-4">L28.02.1997 nr. 19 § 5-4</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§3-5">L02.07.1999 nr. 61 § 3-5</ref>, <ref id="lov-2011-06-24">L24.06.2011 nr.</ref>30 <ref id="lov-2011-06-24-§8-1">§ 8-1</ref>, <ref id="lov-2011-06-24-§8-2">§ 8-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-19-1653</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0187</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om veiledet tjeneste for allmennleger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om veiledet tjeneste for å få adgang til å praktisere som allmennlege med rett til trygderefusjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 24. februar 2017 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-4 fjerde ledd, lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 3-5 andre ledd og lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 8-1 andre ledd og § 8-2 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-24-219/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2005 nr. 1653 om veiledet tjeneste for å få adgang til å praktisere som allmennlege med rett til trygderefusjon gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Krav til veiledet tjeneste</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er et vilkår for å utøve virksomhet som privatpraktiserende allmennlege med rett til å utløse trygderefusjon at lege med autorisasjon
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">har godkjenning som allmennlege eller har gjennomført til sammen minst tre år veiledet tjeneste, hvorav minst 6 måneder i sykehus og minst 6 måneder i allmennpraksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">er under veiledning for å oppnå slik rett, og har gjennomført norsk turnustjeneste eller har oppnådd alle læringsmålene i LIS 1, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">er under veiledning for å oppnå slik rett, og har søkt om godkjenning av veiledningsavtale før 1. mars 2017 på bakgrunn av tilbud om ansettelse eller vikariat i stilling som nevnt i første, andre og tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Vilkårene i første ledd gjelder tilsvarende for allmennleger som ansettes i kommunale fastlegestillinger og i stillinger ved kommunal legevakt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kravet om minst tre års veiledet tjeneste gjelder ikke for leger som tiltrer et vikariat av inntil to måneders varighet i fastlegehjemmel eller i stilling i kommunal legevakt. Kravet gjelder heller ikke for leger som deltar i kommunalt organisert legevakt utenom sitt ordinære arbeid. Legene nevnt i første og andre punktum må oppfylle vilkårene i første ledd bokstav b eller c, med unntak av vilkåret om at de må være under veiledning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Første til tredje ledd er ikke til hinder for at turnuslege/lege under spesialisering som har gjennomført turnustjeneste i sykehus eller som har oppnådd læringsmålene for LIS 1 i spesialisthelsetjenesten, kan delta i kommunal legevakt og arbeide hos fastlege. Legen i spesialisering i LIS 1 skal være underlagt veiledning og supervisjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4. <i>Gjennomføring av den veiledete tjenesten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Leger som mangler tilstrekkelig praktisk opplæring under veiledning for å oppfylle vilkåret i § 3, kan gjennomføre hele eller deler av den veiledete tjenesten i Norge ved å
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">fullføre og få godkjent norsk turnustjeneste, oppnå alle læringsmålene i LIS 1 og/eller tiltre en</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">fastlegehjemmel med veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">stilling ved kommunal legevakt med veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">stilling i helseforetak hvor legen er under spesialisering i LIS 2 eller LIS 3, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e/avsnitt/1">tjeneste som vernepliktig militær lege under veiledning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">LIS 1 som er gjennomført på lisens etter forskrift 21. desember 2000 nr. 1379 om lisens til helsepersonell § 1a-1, teller som ett års veiledet tjeneste etter første ledd bokstav a.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/11/marg/1">§ 7 andre ledd får følgende ordlyd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Departementet yter et økonomisk tilskudd til kommunene tilsvarende 2 timer med veiledning per uke. Tilskuddet ytes etter satser for veiledning av turnusleger eller leger i spesialisering i LIS 1, som er fastsatt i sentral avtale.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 11 første ledd nytt andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Med unntak av § 8, § 9, § 10 og § 11 fjerde ledd, gjelder forskriften bare for leger som før 1. mars 2017 har inngått veiledningsavtale med kommunen etter § 6. Leger som har inngått veiledningsavtale kan forlenge denne eller inngå ny avtale, for å oppnå nødvendig tjeneste under veiledning.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-24-219/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. mars 2017.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-24-219/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Merknad til § 11 første avsnitt og nytt andre avsnitt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Bestemmelsen gir overgangsregler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Første ledd andre punktum må ses i sammenheng med ny forskrift om kompetansekrav til leger i den kommunale helse- og omsorgstjenesten fastsatt i kgl.res. 17. februar 2017 nr. 192. Kravet om veiledet tjeneste for å utløse refusjoner fra folketrygden vil bli erstattet av et krav om å være spesialist i allmennmedisin eller under spesialisering. Leger som har inngått avtale om veiledet tjeneste med kommunen før 1. mars 2017 får mulighet til å gjennomføre avtalt tjeneste innenfor rammene denne forskriften setter. § 9 - § 10 videreføres fordi det er hjemmelen for norske myndigheter til å bekrefte at den veiledete tjenesten er gjennomført i samsvar med bestemmelsene i direktiv 2005/36/EF. Leger som gjennomfører spesialiteten i allmennmedisin gis slikt bevis med hjemmel i denne bestemmelsen. § 11 fjerde ledd er en særskilt overgangsregel for en gruppe leger. Disse rettighetene videreføres i ny ordning.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
