<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-07-05-1142" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-05-1142">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-07-05-1142</id>
    <dato>05.07.2017 nr. 1142</dato>
    <dato type="iso">2017-07-05</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-06-06-32-§1">L06.06.1997 nr. 32 § 1</ref>, <ref id="lov-1997-06-06-32-§3">§ 3</ref>, <ref id="for-1998-07-17-618">F17.07.1998 nr. 618</ref>, <ref id="lov-2008-06-06">L06.06.2008 nr.</ref>37 <ref id="lov-2008-06-06-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-§58">§ 58</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-§59">§ 59</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-01-57</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-20-1437</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0813</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utførselskvote av fisk mv. fra sportsfiske mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utførselskvote av fisk og fiskevarer fra sportsfiske mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 5. juli 2017 med hjemmel i lov 6. juni 1997 nr. 32 om innførsle- og utførsleregulering § 1 og § 3, jf. delegeringsvedtak 17. juli 1998 nr. 618, og lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 5, § 58 og § 59.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-05-1142/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2006 nr. 570 om utførselskvote av fisk og fiskevarer fra sportsfiske gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Utførselskvote</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er ikke tillatt å føre ut av landet mer enn 10 kg fisk eller fiskevarer per person, inkludert bearbeidede produkter, herunder fiskefilét, innenfor en periode på 7 kalenderdager. Dersom det kan dokumenteres at fisken eller fiskevaren er fanget i regi av en turistfiskevirksomhet som er registrert i Fiskeridirektoratets register over turistfiskevirksomheter, jf. forskrift 5. juli 2017 nr. 1141 om turistfiskevirksomheter, er det tillatt å føre ut 20 kg. Fisk eller fiskevarer kjøpt i Norge omfattes ikke dersom det kan dokumenteres at fisken eller fiskevarene er kjøpt fra registrert næringsdrivende, eller dette av andre grunner fremstår som overveiende sannsynlig. Videre omfattes heller ikke fisk som er fisket fra merkeregistrert fartøy og overtatt fra fartøyeier, og dette kan dokumenteres ved fremvisning av sluttseddel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved overtredelse kan fisk eller fiskevarer ut over den tillatte kvoten beslaglegges.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-05-1142/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressurslova gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4 første ledd bokstav l (ny) skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">forskrift 5. juli 2017 nr. 1141 om turistfiskevirksomheter § 2-§ 5.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-05-1142/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
