<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-23-984" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-984">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-23-984</id>
    <dato>23.06.2017 nr. 984</dato>
    <dato type="iso">2017-06-23</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-19-592</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0751</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 23. juni 2017 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-984/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. juni 2012 nr. 592 om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2a annet ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Siidaandelen ikke omfattes av reduksjonsprosesser som nevnt i bokstav a eller b, og ikke har bidratt til å øke siidaens totale reintall i siste reindriftsår, eller
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2a annet ledd ny bokstav d og e skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Fylkesmannen har fastsatt øvre reintall per siidaandel i henhold til reindriftsloven § 60 femte ledd med tilhørende forskrift, og siidaandelens reintall er i henhold til dette, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Siidaandeler i distriktet som har inngått avtale om fordeling av reintall på bakgrunn av fylkesmannens vedtak i henhold til reindriftsloven § 60 sjette ledd, og hvor siidaandelenes reintall er i henhold til denne avtalen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1/marg/1">§ 2a tredje ledd strykes.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2b første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom siidaandelen overskrider sitt reintall i strid med § 2a bokstav a, b, c, d eller e med inntil 5 prosent, kan siidaandelen likevel få tilskudd etter følgende beregning: Ved overskridelser mellom 0 til 2,5 prosent, reduseres tilskuddet med 1/3. Ved overskridelser fra 2,5 til 5 prosent reduseres tilskuddet med 2/3.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">§ 2b andre ledd strykes.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 andre ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Leder av siidaandelen må vedlegge næringsoppgave og tilleggsskjema, Landbruk RF-1177, til næringsoppgave. Ved leieslakt skal slakte- og fraktkostnadene dokumenteres.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Siidaandelens produksjonspremie beregnes med inntil 34 % av avgiftspliktig salgsinntekt eksklusiv merverdiavgift av kjøtt og andre avgiftspliktige salgsinntekter fra rein tilhørende alle reineiere i siidaandelen det siste kalenderåret. Avgiftsfrie salgsinntekter, salg av livdyr, og frakt- og slaktekostnader inngår ikke som grunnlag for beregningen av produksjonspremien.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-23-984/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
