<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-05-447" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-05-447">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-05-447</id>
    <dato>05.04.2017 nr. 447</dato>
    <dato type="iso">2017-04-05</dato>
    <ikraft>05.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-05</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-06-11-79-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-1994-06-16-20">L16.06.1994 nr. 20</ref>, <ref id="for-1990-09-07">F07.09.1990 nr.</ref>730, <ref id="for-2003-05-09-567">F09.05.2003 nr. 567</ref>, <ref id="for-2003-09-22-1924">F22.09.2003 nr. 1924</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-01-15-35</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0347</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om produksjon m.m. av fritidsfartøy mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om produksjon og omsetning av fritidsfartøy og vannscootere mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 5. april 2017 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4 og § 8 og lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar, jf. delegeringsvedtak 7. september 1990 nr. 730, delegeringsvedtak 9. mai 2003 nr. 567 og delegeringsvedtak 22. september 2003 nr. 1924.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XXXI nr. 3 (forordning (EU) 2017/1).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-05-447/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. januar 2016 nr. 35 om produksjon og omsetning av fritidsfartøy og vannscootere mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 31 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Nummerering etter femte ledd endres fra (7), (8), (9) til (6), (7), (8).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Vedlegg 1 nr. 2.1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1"><lverdi>2.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1/avsnitt/1"><i>Identifikasjon av fartøyet</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1/avsnitt/2">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XXXI punkt 3 (forordning (EU) 2017/1) om prosedyrer for identifikasjon av vannscootere og fritidsfartøy i henhold til direktiv 2013/53/EU gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XIII, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1/avsnitt/3">Et fartøys identifikasjonsnummer (WIN) skal inneholde følgende elementer, i denne rekkefølgen:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.a"><lverdi>(a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.a/avsnitt/1">produsentens landkode, som angir hvor produsenten er etablert,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.b"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.b/avsnitt/1">den entydige produsentkoden som tildeles av en medlemsstats nasjonale myndighet; imidlertid kan samme tegnkombinasjon, som utgjør en entydig produsentkode og er generert av en nasjonal myndighet eller et nasjonalt organ i én medlemsstat, også genereres av en nasjonal myndighet eller et nasjonalt organ i en annen medlemsstat, med en betydningsskillende del som er produsentens landkode,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.c"><lverdi>(c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.c/avsnitt/1">et entydig serienummer som tildeles av produsenten til identifikasjon av fartøyet, og som bare benyttes én gang av denne produsenten; imidlertid kan samme tegnkombinasjon også benyttes av en annen produsent, med en betydningsskillende del som er kombinasjonen av den entydige produsentkoden og produsentens landkode,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.d"><lverdi>(d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.d/avsnitt/1">produksjonsmåned og produksjonsår,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.e"><lverdi>(e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.e/avsnitt/1">årsmodell, tilsvarende det år fartøyet skal bringes i omsetning.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2.1.e/avsnitt/2">Detaljerte krav til identifikasjonsnummeret er angitt i den relevante harmoniserte standarden.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Vedlegg 6 nr. 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For hvert enkelt produsert produkt skal produsenten eller noen på produsentens vegne utføre én eller flere prøvinger av én eller flere bestemte sider ved produktet, for å kontrollere at produktet er i samsvar med de tilsvarende kravene i forskriften. Prøvingene skal utføres under ansvar av et teknisk kontrollorgan valgt av produsenten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Teknisk kontrollorgan har ansvar for at produsenten påfører kontrollorganet sitt identifikasjonsnummer på produktet under produksjonsprosessen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Vedlegg 17 nr. 3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Teknisk kontrollorgan skal undersøke det enkelte produkt og utføre beregninger, prøvinger og andre vurderinger i den grad som er nødvendig for å sikre at produktets ekvivalente samsvar med de relevante kravene i forskriften er dokumentert.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-05-447/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
