<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-21-360" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-21-360">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-21-360</id>
    <dato>21.03.2017 nr. 360</dato>
    <dato type="iso">2017-03-21</dato>
    <ikraft>21.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-21</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-05-09-612</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0286</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tiltak mot ansvarlige for menneskerettighetsbrudd i Ukraina</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om restriktive tiltak mot personer som anses ansvarlige for underslag av offentlige midler, samt personer som anses å ha deltatt i menneskerettighetsbrudd i Ukraina</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 21. mars 2017 med hjemmel i forskrift 9. mai 2014 nr. 612 om restriktive tiltak mot personer som anses ansvarlige for underslag av offentlige midler, samt personer som anses å ha deltatt i menneskerettighetsbrudd i Ukraina § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-21-360/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 9. mai 2014 nr. 612 om restriktive tiltak mot personer som anses ansvarlige for underslag av offentlige midler, samt personer som anses å ha deltatt i menneskerettighetsbrudd i Ukraina gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Forordning (EU) nr. 208/2014 om restriktive tiltak mot visse personer, enheter og organer i lys av situasjonen i Ukraina, med senere endringer, gjelder som forskrift i sin vedlagte form, og med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2 nytt sjette ledd skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6"><lverdi>(6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">I Vedlegg I til denne forskriften er listen i Vedlegg I til Forordning (EU) nr. 208/2014 erstattet med en lenke til EUs konsoliderte liste med personer, enheter og organer underlagt restriktive tiltak. Vedlegg II til denne forskriften inneholder liste over «kompetente myndigheter» hentet fra Vedlegg II til Forordning (EU) nr. 208/2014.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Vedlegg I skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Vedlegg I. List of natural and legal persons, entities and bodies referred to in Article 2</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">EUs konsoliderte liste over personer, enheter og organer underlagt restriktive tiltak er tilgjengelig
<lenke url="https://eeas.europa.eu/topics/sanctions-policy/8442/consolidated-list-of-sanctions_en">her</lenke>. Listeførte med landkode («programme») UKR, vedtatt med hjemmel i forordning (EU) nr. 208/2014, er listeført under denne forskrift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-21-360/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
