<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-03-425" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-03-425">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-03-425</id>
    <dato>03.04.2017 nr. 425</dato>
    <dato type="iso">2017-04-03</dato>
    <ikraft>01.07.2017, med virkning fra 01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01, med virkning fra 2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2014-03-07-5">L07.03.2014 nr. 5</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-07-03-949</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0334</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om overgangsregler for uførepensjon</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om overgangsregler for uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning som er innvilget med virkningstidspunkt før 1. januar 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 3. april 2017 med hjemmel i lov 7. mars 2014 nr. 5 om endringer i lov om Statens pensjonskasse og enkelte andre lover (ny uførepensjonsordning) del V nr. 2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-03-425/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 3. juli 2014 nr. 949 om overgangsregler for uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning som er innvilget med virkningstidspunkt før 1. januar 2015 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 tredje ledd nytt andre og tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det samme gjelder når det før 1. januar 2015 var innvilget gammel uførepensjon og uførepensjon fra folketrygden, og når det senere innvilges arbeidsavklaringspenger etter folketrygdloven § 11-13 andre ledd bokstav c, og når slike arbeidsavklaringspenger avløses av uføretrygd. Dette gjelder også i de tilfellene arbeidsavklaringspenger som nevnt ble innvilget før 1. januar 2015, og en slik beregning er til gunst for den enkelte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom det er innvilget hel eller gradert gammel uførepensjon, skal uførepensjonen fullt ut beregnes etter tjenestepensjonslovene (se første ledd) blant annet i tilfeller når
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">det ikke var innvilget ytelse fra folketrygden eller avtalefestet pensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning før fylte 65 år, og det senere blir innvilget slike ytelser eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">det var innvilget ytelse fra folketrygden eller avtalefestet pensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning før fylte 65 år, og en av ytelsene senere erstattes helt eller delvis av en annen ytelse som nevnt eller faller bort, eller det kommer til en ytelse fra folketrygden i tillegg.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 4a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4a. <i>Tillegg til ny uførepensjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det gis et tillegg etter bestemmelsen her til ny uførepensjon til personer som før 2015 har fått innvilget gammel uførepensjon fra tjenestepensjonsordningen, uten at det samtidig var innvilget motsvarende ytelse i folketrygden, og som 1. januar 2015 eller senere
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">får arbeidsavklaringspenger eller uføretrygd fra folketrygden eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">får uføretrygd som avløser arbeidsavklaringspenger innvilget før 1. januar 2015.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fullt tillegg skal fastsettes til et beløp svarende til differansen mellom 66 prosent av det oppregulerte pensjonsgrunnlaget som gammel uførepensjon var beregnet etter, og summen av arbeidsavklaringspenger, uføretrygd og ny uførepensjon. Barnetillegg og gjenlevendetillegg medregnes ikke. Ved beregningen skal det legges til grunn ugraderte ytelser og full tjenestetid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Tillegget skal reduseres forholdsmessig dersom ny uførepensjon er beregnet for mindre enn full tjenestetid og lavere uføregrad enn 100 prosent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Tillegget skal reduseres på grunn av inntekt i samme forhold som ny uførepensjon er redusert.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-03-425/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. juli 2017 og gis virkning fra 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
