<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-13-1391" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-13-1391">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-13-1391</id>
    <dato>13.09.2017 nr. 1391</dato>
    <dato type="iso">2017-09-13</dato>
    <ikraft>13.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-13</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§22">§ 22</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-22-1878</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-20-1437</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0981</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 13. september 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16 og § 22.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-13-1391/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 27a (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 27a. <i>Forbud mot bruk av garn i Skagerrak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det er forbudt å fiske med garn i Skagerrak på grunnere vann enn 25 meter fra og med 1. juni til og med 15. august. Forbudet gjelder ikke manntallsførte fiskere som fisker for omsetning med merkeregistrert fartøy.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 28 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Teiner som benyttes til fangst av kongekrabbe, snøkrabbe eller hummer skal røktes minst én gang per uke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 33 tredje ledd oppheves. Gjeldende § 33 fjerde og femte ledd blir § 33 tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 34a fjerde ledd (nytt) og femte ledd (nytt) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det er hele året forbudt å fange hummer i Skagerrak som har en lengde på 32 cm eller mer målt i henhold til § 44.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Den som skal oppbevare hummer i sjøen i desember på kyststrekningen fra grensen mot Sverige til og med Sogn og Fjordane fylke, må første melde fra til Fiskeridirektoratets regionkontor og oppgi antall hummer og oppbevaringssted.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Gjeldende § 34a fjerde ledd blir § 34a sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 34b (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 34b. <i>Påmelding og bruk av deltakernummer i hummerfisket</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ingen kan fiske etter hummer uten først å være påmeldt til Fiskeridirektoratet på fastsatt måte. Påmeldingen gjelder for én sesong, og må inneholde navn, adresse, telefonnummer og eventuell annen informasjon som er nødvendig for å identifisere og komme i kontakt med den som skal fiske.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Den som skal delta i fisket etter hummer tildeles et deltakernummer. Teiner som står i sjøen til fangst av hummer skal ha minst ett vak som er tydelig merket med fiskerens deltakernummer.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/marg/1">Gjeldende § 34b og § 34c blir § 34c og § 34d.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 35 første ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Gjeldende § 35 andre ledd blir § 35 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 44 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Reker og sjøkreps kan uten hinder av § 43 nr. 27 og 28 også måles ved å måle carapaxlengden. Carapaxlengden for reker (1,5 cm) og sjøkreps (4 cm) skal måles fra bakerste ende av øyehulen til bakerste kant av carapax målt midt oppe på ryggen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 99 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 99. <i>Overtredelsesgebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer § 34b eller bestemmelser gitt i eller i medhold av bestemmelser om rapportering eller bestemmelser i kapittel VII, VIII eller XVI i denne forskriften eller bestemmelser gitt i medhold av disse kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til havressursloven § 59, økonomiske soneloven § 7a og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressursloven.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-13-1391/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressurslova og deltakerloven gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4 første ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen (utøvelsesforskriften) § 34b og kapittel VII, VIII og XVI og bestemmelser gitt i medhold av disse</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-13-1391/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
