<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-916" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-916">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-916</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 916</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>22.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-22</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-2001-10-16-4686">F16.10.2001 nr. 4686</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-21-1833</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0714</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om regulering brislingfisket, 2017</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av fisket etter brisling i 2017</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 22. juni 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12 og § 16, jf. delegeringsvedtak 16. oktober 2001 nr. 4686.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-916/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Forskrift 21. desember 2016 nr. 1833 om regulering av fisket etter brisling i 2017 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Forskrift om regulering av fisket etter brisling i 2017-2018</i>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 21. desember 2016 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 16, § 27, § 36 og § 37, jf. delegeringsvedtak 16. oktober 2001 nr. 4686.</marg>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 1. Fiskeforbud og kvoter</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1. <i>Generelt forbud</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det er forbudt for norske fartøy å fiske og lande brisling i følgende områder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">I ICES' statistikkområde IV i Norges territorialfarvann og økonomiske sone og i EU-sonen. Med statistikkområde i første punktum forstås i denne forskriften statistikkområde IV vest for en rett linje mellom Lindesnes fyr og Hanstholmen fyr.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">I ICES' statistikkområde IIIa i Norges territorialfarvann og i Skagerrak utenfor 4 nautiske mil fra grunnlinjene i området avgrenset i vest av en rett linje gjennom Hanstholmen fyr og Lindesnes fyr og i sør av en rett linje fra Hansenøre til Grubens Spids, fra Korshage til Spodsbjerg og fra Gilbjerg Hoved til Kullen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2. <i>Gruppekvoter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Uten hinder av forbudet i § 1 kan norske fartøy med ringnottillatelse, pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse fiske og lande inntil 10 000 tonn havbrisling i EU-sonen fra og med 1. august 2017 til og med 31. mars 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Uten hinder av forbudet i § 1, kan eier og fartøy med adgang til å delta i kystfartøygruppen, fiske og lande kystbrisling i Skagerrak i 2017. Fangsten avregnes kvantumet på 2 496 tonn i avtalen mellom EU og Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kapittel 2. Fartøy med ringnottillatelse, pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3. <i>Fredningsperiode i havbrislingfisket</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Det er forbudt å fiske havbrisling fra og med 1. april til og med 31. juli.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4. <i>Påmelding til fisket</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Fartøy som etter identitetsnummeret til fartøyets spesielle tillatelse (konsesjon) ikke deltok i trekningen av utseilingsrekkefølgen i 2016, må påmeldes skriftlig for deltakelse i fisket i perioden fra og med 1. august 2017 til og med 31. mars 2018 til Norges Sildesalgslag innen fredag 30. juni 2017 kl. 24.00. Påmeldingen skal inneholde identitetsnummeret og fartøyets navn, registreringsmerke og radiokallesignal.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Fartøy som etter identitetsnummeret deltok i trekningen for 2016 anses uten videre å være påmeldt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5. <i>Utseilingsrekkefølge</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Utseilingsrekkefølgen avgjøres på grunnlag av trekningslisten for utseilingen i 2016, der fartøy som etter identitetsnummeret fikk adgang før 12. januar 2016 plasseres nederst på listen for 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Etter påmeldingsfristens utløp avgjøres utseilingsrekkefølgen for fartøy som ikke deltok i trekningen i 2016 om nødvendig ved loddtrekning som gjennomføres av Fiskeridirektoratet. Grunnlaget for å delta er identitetsnummeret til det enkelte fartøys spesielle tillatelse (ringnottillatelse, pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse), slik det er registrert i Fiskeridirektoratets konsesjons- og deltakerregister. Disse fartøyene plasseres på listen før fartøy som etter identitetsnummeret fikk adgang før 12. januar 2016, men etter fartøy på listen som ikke fikk adgang før denne datoen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Norges Sildesalgslag fastsetter hvor mange fartøy som får ta utseiling og administrerer utseilingen. Fartøy som har fått utseiling skal rapportere utseiling til Norges Sildesalgslag, og deretter daglig kl. 12 om fangst siden siste melding.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Utseilingsrekkefølgen gjelder fra og med 1. august til og med 30. november 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 6. <i>Siste utseilingsfrist</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Fartøy som har fått adgang til utseiling av Norges Sildesalgslag, må ha tatt utseiling senest 1. november 2017 kl. 24.00. Maksimalkvoten bortfaller for fartøy som ikke har tatt utseiling innen fristen. Dersom fartøyet frafaller å fiske maksimalkvoten før 1. november, gir Norges Sildesalgslag utseilingsadgang til neste fartøy på trekningslisten i henhold til § 5. Når Norges Sildesalgslag går videre på trekningslisten, er fristen for å ta utseiling 72 timer etter at Norges Sildesalgslag har gitt fartøyet adgang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Eventuelt fiske på restkvantum senere i reguleringsperioden skjer innenfor fastsatt maksimalkvote og vanlig utseilingsordning ved melding til Norges Sildelsalgslag om utseiling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 7. <i>Maksimalkvote ved fiske i EU-sonen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Maksimalkvoten for fartøy ved fiske i EU-sonen er 550 tonn. Fiskeridirektoratet kan endre maksimalkvoten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Kapittel 3. Fartøy med adgang til å delta i kystfartøygruppen</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 8. <i>Fredningstid for kystbrisling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">I tidsrommet fra og med 1. januar til og med 31. juli er det med hjemmel i forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 35a forbudt å fiske kystbrisling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Med hjemmel i paragrafen nevnt i første ledd, er det adgang til å gjøre unntak fra, eller forlenge fredningstiden mv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 9. <i>Adgang til å delta</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Uten hinder av § 1 kan eier og fartøy med adgang til å delta i kystfartøygruppen, fiske brisling i Norges territorialfarvann.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Kapittel 4. Fellesbestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 10. <i>Bemyndigelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Fiskeridirektoratet kan stoppe fisket når total- eller områdekvote som nevnt i § 2 er beregnet oppfisket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Fiskeridirektoratet kan endre denne forskriften og fastsette nærmere bestemmelser som er nødvendige for å oppnå en rasjonell og hensiktsmessig utøvelse eller gjennomføring av fisket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Kapittel 5. Straff og ikrafttredelse</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 11. <i>Straff</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i medhold av denne forskriften, straffes i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 60, § 61, § 62, § 64 og § 65 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 31. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 12. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2017 og gjelder til og med 31. juli 2018. Forskrift 8. desember 2015 nr. 1417 om regulering av fisket etter brisling i 2016 § 7 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-916/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 22. juni 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
