<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-12-36" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-12-36">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-12-36</id>
    <dato>12.01.2017 nr. 36</dato>
    <dato type="iso">2017-01-12</dato>
    <ikraft>Dep. bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">Dep. bestemmer</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-132-§3">L04.12.1992 nr. 132 § 3</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§12">§ 12</ref>, <ref id="for-1995-06-08-521">F08.06.1995 nr. 521</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-18-1839</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-30-1321</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-11-02-1441</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0043</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i legemiddelforskriften m.fl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om legemidler, forskrift om klinisk utprøving av legemidler til mennesker og forskrift om tilvirkning og import av legemidler</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 12. januar 2017 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 3 og § 12, jf. delegeringsvedtak 8. juni 1995 nr. 521.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XIII nr. 18 (forordning (EU) nr. 536/2014).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-12-36/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2009 nr. 1839 om legemidler (legemiddelforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningen i forskriftens hjemmelsfelt tilføyes følgende:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">nr. 18 (forordning (EU) nr. 536/2014).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3-4 annet ledd bokstav j skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">klinisk dokumentasjon, herunder resultater fra kliniske undersøkelser, samt opplysninger om terapeutiske indikasjoner, kontraindikasjoner og bivirkninger, forslag til reseptstatus og eventuell utleveringsbestemmelse og rekvireringsregel, og for legemiddel til mennesker en erklæring om at kliniske studier gjennomført utenfor EØS-området oppfyller både forskningsetiske krav og krav til god klinisk forskningspraksis i regelverk som følger av § 15-6a,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Overskriften i § 15-6 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">
        <i>Klinisk utprøving av legemidler til dyr</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 15-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Legemiddel som skal brukes til klinisk utprøving på dyr skal vurderes av Statens legemiddelverk før utprøvingen kan settes i gang. Ved klinisk utprøving på næringsmiddelproduserende dyr, skal det fastsettes tilbakeholdelsestid.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 15-6a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 15-6a. <i>Klinisk utprøving av legemidler til mennesker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XIII nr. 18 (forordning (EU) nr. 536/2014) om klinisk utprøving med legemidler til mennesker og om opphevelse av direktiv 2001/20/EF, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-12-36/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 30. oktober 2009 nr. 1321 om klinisk utprøving av legemidler til mennesker gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningen i forskriftens hjemmelsfelt tilføyes følgende:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">nr. 18 (forordning (EU) nr. 536/2014).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 1-1 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">For klinisk utprøving av legemidler til mennesker gjelder forskrift 18. desember 2009 nr. 1839 om legemidler (legemiddelforskriften) § 15-6a.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-12-36/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 2. november 2004 nr. 1441 om tilvirkning og import av legemidler gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iii/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningen i forskriftens hjemmelsfelt tilføyes følgende:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">nr. 18 (forordning (EU) nr. 536/2014).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 1-1 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">For tilvirkning og import av legemidler til klinisk utprøving av legemidler til mennesker gjelder forskrift 18. desember 2009 nr. 1839 om legemidler (legemiddelforskriften) § 15-6a. § 2-2 om unntak fra kravet om tilvirkertillatelse gjelder likevel for klinisk utprøving av legemidler til mennesker.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">§ 1-2 bokstav e skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6"><i>utprøvingspreparat:</i> legemiddel som blir utprøvd eller benyttet som referanse i en klinisk utprøving;
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 1-2 bokstav p skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8"><i>sponsor:</i> en person, et firma, en institusjon eller organisasjon som tar ansvaret for iverksetting, ledelse og/eller finansiering av en klinisk studie;
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">§ 2-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 2-2. <i>Unntak fra kravet om tilvirkertillatelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">Tilvirkertillatelse kreves ikke for enkel istandgjøring eller pakking av legemiddel dersom
<liste id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">istandgjøringen eller pakkingen skjer i apotek og på grunn av begrenset holdbarhet må skje umiddelbart før utlevering eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">istandgjøringen eller pakkingen skjer i sykehus og andre helseinstitusjoner, og må skje umiddelbart før bruk, og legemidlet utelukkende er beregnet til bruk på tilberedningsstedet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">For legemiddel som skal inngå i klinisk utprøving i Norge, kreves ikke tilvirkertillatelse, jf. § 2-1 for ommerking og ompakking av legemiddel når dette utføres av apotek som har tilvirkertillatelse etter apoteklovgivningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">For legemiddel som skal inngå i klinisk utprøving i Norge kan Legemiddelverket gi tillatelse til ommerking av holdbarhetsdato etter søknad fra utprøversted, utprøver, sponsor eller annen virksomhet som håndterer legemiddel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">§ 2-12 første ledd bokstav c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/15">at ethvert parti utprøvingspreparat, som er et sammenligningspreparat fra tredjeland og som har markedsføringstillatelse, men hvor det ikke kan dokumenteres at hvert parti er tilvirket og kontrollert etter en standard for god fremstillingspraksis som minst tilsvarer standarden som nevnt i § 2-8, har vært underlagt alle analyser, tester eller kontroller som er relevante og nødvendige for å bekrefte at kvaliteten er i samsvar med opplysningene som gitt i søknaden om klinisk utprøving.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-12-36/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Endringene trer i kraft fra det tidspunkt departementet bestemmer.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
