<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-20-368" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-20-368">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-20-368</id>
    <dato>20.03.2017 nr. 368</dato>
    <dato type="iso">2017-03-20</dato>
    <ikraft>20.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-20</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2010-02-19-5-§24">L19.02.2010 nr. 5 § 24</ref>, <ref id="lov-2010-02-19-5-§30">§ 30</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-06-18-837</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0294</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilsyn med AFP-ordninger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilsyn med ordninger for avtalefestet pensjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 20. mars 2017 med hjemmel i lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor (AFP-tilskottsloven) § 24, jf. § 30.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-20-368/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. juni 2014 nr. 837 om tilsyn med ordninger for avtalefestet pensjon gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4. <i>Om tilsynet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Departementet innkaller Fellesordningen til to årlige tilsynsmøter med mindre tilsyn kan gjennomføres på annen måte, herunder ved dokumentbasert tilsyn. Fellesordningens styre og administrasjon skal være representert under tilsynsmøtene. Både departementet og Fellesordningen kan ta initiativ til møter i tillegg til tilsynsmøtene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Arbeids- og sosialdepartementet skal dokumentere tilsynet på egnet måte. Departementet utarbeider referat fra møter med Fellesordningen. Utkast til referat forelegges Fellesordningen for eventuelle merknader. Referatet skal sendes Fellesordningen med gjenpart til Riksrevisjonen. Ved dokumentbasert tilsyn skal departementet dokumentere tilsynet i et eget brev, som sendes Fellesordningen med gjenpart til Riksrevisjonen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5. <i>Rapporter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Som grunnlag for tilsyn skal Fellesordningen to ganger i løpet av året utarbeide en rapport. Tidspunktene for rapportene er april og oktober, med mindre departementet bestemmer noe annet. Rapportene skal inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Utviklingen i antall mottakere av AFP og utgiftene til AFP, premieinngang, fondsopplegg og anbringelse av pensjonsordningens midler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">En vurdering av risiko og utfordringer knyttet til administrasjon, dekningsgrad for fremtidige forpliktelser, finansiering, fondsoppbygging og kapitalforvaltning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">En vurdering av samhandlingen med Arbeids- og velferdsetaten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">Andre forhold av vesentlig betydning for tilsynet med Fellesordningen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">En av rapportene skal i tillegg inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Årsregnskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Styrets årsberetning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Årlig revisjonsberetning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Fellesordningen skal oversende den aktuelle rapporten og andre nødvendige saksdokumenter til departementet minst sju virkedager før tilsyn avholdes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-20-368/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
