<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-18-2236" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-18-2236</id>
    <dato>18.12.2017 nr. 2236</dato>
    <dato type="iso">2017-12-18</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§18">L12.05.1995 nr. 23 § 18</ref>, Stortingets budsjettvektak 2018</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1466</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd til genressurstiltak</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til genressurstiltak - husdyr, planter og skogtrær</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18 og Stortingets budsjettvedtak 18. desember 2017 for kap. 1139, post 71.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med tilskuddet er å bidra til bevaring og bærekraftig bruk av husdyr-, plante- og skogtregenetiske ressurser som har eller kan få betydning for mat og landbruk i Norge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hva tilskudd kan tildeles til</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Landbruksdirektoratet gir tilskudd til tiltak som bidrar til ett eller flere av følgende målsettinger:
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">bevaring av bevaringsverdige husdyrraser, kulturplanter og skogstre i Norge, herunder sikker drift, utvidelse og etablering av genbanker, klonarkiv, in-situ-bevaring, bevaringsbesetninger og andre bevaringsenheter etter inngåtte faglige samarbeidsavtaler med Norsk genressurssenter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">bærekraftig bruk av genetiske ressurser, herunder klimatilpasning og næringsutvikling basert på genetiske ressurser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">kartlegging, dokumentasjon, overvåking og karakterisering av genetiske ressurser</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">formidling og kunnskapsutvikling om genetiske ressurser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Tilskudd kan gis til tidsbegrensede tiltak (prosjekter) og til drift av tiltak som er tidsubegrenset (driftstilskudd). For prosjekter kan det gis tilskudd for inntil tre år og tilskuddet kan dekke inntil 80 prosent av prosjektkostnadene. Driftstilskudd kan normalt bare gis til søker som har inngått faglig samarbeidsavtale med Norsk genressurssenter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknad og søknadsfrist</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Søknad om tilskudd skal sendes på søknadsskjema fastsatt av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Søknaden skal:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">angi søkerens navn, adresse, organisasjonsnummer og kontonummer</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">beskrive innhold i og forventede resultater av tiltaket som skal gjennomføres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">angi beløpet det søkes om og om tilskuddet skal brukes til tidsbegrenset prosjekt eller drift</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">opplyse om andre finansieringskilder eller inntekter og egeninnsats.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Budsjett, finansieringsplan og fremdriftsplan skal legges ved.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Dersom søknaden bygger på inngått faglig samarbeidsavtale mellom Norsk genressurssenter og søker, skal avtalen legges ved.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/5">Landbruksdirektoratet lyser ut midlene på sine nettsider hvert år i desember. Søknadsfrist er 1. februar. Søknader som kommer inn etter at søknadsfristen er utløpt, vil bli avvist.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/6">Søker er ansvarlig for at fullstendig søknad med relevante vedlegg kommer inn til Landbruksdirektoratet innen fristen. Ufullstendige søknader kan bli avvist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Vurderingskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det skal ved tildeling prioriteres tiltak som bidrar til å nå nasjonale mål og ivareta internasjonale forpliktelser. Prioriteringer og satsingsområder i de til enhver tid gjeldende handlingsplaner for bevaringsverdige husdyrraser, plantegenetiske ressurser og skogtregenetiske ressurser skal tillegges vekt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Landbruksdirektoratet vil for øvrig prioritere tiltak som:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">er i samsvar med faglig samarbeidsavtale mellom søker og Norsk genressurssenter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">har kostnader som står i et rimelig forhold til tiltakets mål og antatte effekt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">inngår i målrettet og langsiktig arbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">når ut til flere grupper av aktører.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Også andre tiltak enn de som er nevnt i første og andre ledd kan prioriteres dersom de er i samsvar med Landbruks- og matdepartementets føringer jfr. tildelingsbrevet til Landbruksdirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for utbetaling av tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Landbruksdirektoratet kan sette vilkår for bruk av tilskuddet, og skal underrette søker om vedtaket og vilkårene i eget vedtaksbrev jf. § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Utbetaling av tilskudd skjer etter anmodning og skal være skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Tilskudd til prosjekter utbetales etter hvert som søkeren godtgjør framdrift i gjennomføring av tiltaket. Driftstilskudd utbetales i henhold til vedtaket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Ved anmodning om utbetaling til prosjekter må søkeren legge ved prosjektregnskap som viser budsjett og faktiske inntekter og utgifter. Regnskapet skal føres slik at det uten videre kan sammenlignes med budsjettet og finansieringsplanen som er godkjent av Landbruksdirektoratet. Dersom det anmodes om utbetaling før prosjektet er sluttført, må søkeren må samtidig opplyse om status for tiltaket og om arbeidet følger fremdriftsplanen. Minst 25 prosent av tilskuddet holdes tilbake inntil prosjektet er fullført og sluttrapport og sluttregnskap er godkjent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Tilskuddsmottaker som ikke gjennomfører tiltaket i henhold til vilkårene i forskriften eller i vedtaksbrevet kan miste retten til tilskuddet, jf. § 10.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Melding om endringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Tilskuddsmottaker skal så snart som mulig melde fra til Landbruksdirektoratet om forsinkelser eller endringer i prosjektet som har betydning for økonomi eller måloppnåelse. Tilskuddsmottaker skal redegjøre for og begrunne endringer, og eventuelt legge frem oppdatert prosjektbeskrivelse og budsjett. Landbruksdirektoratet skal godkjenne forsinkelser eller endringer som påvirker resultatet eller økonomien i prosjektet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Rapportering om måloppnåelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Etter at tiltaket er sluttført skal tilskuddsmottaker utarbeide sluttrapport som beskriver graden av måloppnåelse. Rapporteringsskjema fra Landbruksdirektoratet skal benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Rapporten skal sendes Landbruksdirektoratet så snart tiltaket er avsluttet, og innen fristen fastsatt i vedtaksbrevet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Myndighet, administrasjon, dispensasjon og klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Landbruksdirektoratet fatter vedtak etter denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Landbruksdirektoratet kan i særlige tilfeller dispensere fra reglene i § 3 femte ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Vedtak kan påklages til Landbruks- og matdepartementet. Klagen skal sendes til Landbruksdirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Den som søker om og mottar tilskudd plikter å gi opplysninger som er nødvendig for forvaltning og kontroll av ordningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Landbruksdirektoratet og Landbruks- og matdepartementet har rett til å innhente nødvendige opplysninger for å kontrollere at bruken av tilskuddsmidlene er i tråd med forutsetningene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Landbruksdirektoratet kan foreta stedlig kontroll hos tilskuddsmottaker. Tilskuddsmottaker plikter å gi bistand ved kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Omgjøring og tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Vedtak om innvilget tilskudd kan omgjøres og utbetalt tilskudd kan kreves tilbakebetalt dersom det avdekkes forhold som er i strid med denne forskriften eller det som er forutsatt ved innvilgning av tilskuddet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">For tilbakebetalingskrav kan det kreves renter når kravet ikke innfris ved forfall. Størrelsen på renten følger rentesatsen fastsatt med hjemmel i lov 17. desember 1976 nr. 100 om renter ved forsinket betaling m.m.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2236/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
