<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-13-1615" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-13-1615</id>
    <dato>13.10.2017 nr. 1615</dato>
    <dato type="iso">2017-10-13</dato>
    <ikraft>20.05.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-05-20</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§19">L18.06.1965 nr. 4 § 19</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2009-03-12-297">F12.03.2009 nr. 297</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-05-13-59</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1072</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kontroll av kjøretøy langs veg</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kontroll av kjøretøy langs veg</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 13. oktober 2017 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 19 annet ledd og § 43, jf. delegeringsvedtak 12. mars 2009 nr. 297.
<br/> <b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 17ha (direktiv 2014/47/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Hva forskriften gjelder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften gjelder for følgende nyttekjøretøy med en konstruksjonshastighet på over 25 km/t:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">motorvogner med 8 eller flere sitteplasser i tillegg til førersetet, som i hovedsak er konstruert og bygget for transport av personer og deres bagasje, kjøretøygruppene M2 og M3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">motorvogner med største tillatte totalvekt over 3 500 kg, som i hovedsak er innrettet og konstruert for godstransport</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilhengere til bil med største tillate totalvekt over 3 500 kg, som er bygget for gods- eller persontransport, eller for innkvartering av personer, kjøretøygruppe O3 og O4</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">hjulgående traktor med konstruksjonshastighet over 40 km/t, som brukes på offentlig vei til kommersiell godstransport</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">tilhenger til traktor med største tillate totalvekt over 3 500 kg, som er bygget for gods- eller persontransport, eller for innkvartering av personer, kjøretøygruppe R3 og R4.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Denne forskriften hindrer ikke muligheten for kontroll av andre kjøretøy som ikke er nevnt i første ledd, bokstav a-e.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Definisjonene i vegtrafikkloven, forskrift 25. januar 1990 nr. 91 om krav til kjøretøy, forskrift 4. oktober 1994 nr. 918 om tekniske krav og godkjenning av kjøretøy, deler og utstyr (kjøretøyforskriften), forskrift 5. juli 2012 nr. 817 om godkjenning av bil og tilhenger til bil og forskrift 1. juni 2016 nr. 561 om godkjenning av traktor og tilhenger til traktor gjelder tilsvarende for denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">I denne forskriften legges dessuten følgende definisjoner til grunn:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>nyttekjøretøy</i>: motorvogn og dens tilhenger eller semitrailer, som brukes til transport av gods eller passasjerer til kommersielle formål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1"><i>foretak</i>: enhver fysisk eller juridisk person som driver vegtransport mot vederlag eller for egen regning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1"><i>teknisk kontroll av kjøretøy langs veg</i>: en teknisk kontroll av trafikksikkerheten til et nyttekjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1"><i>mobil kontrollenhet</i>: transportabelt system med kontrollutstyr som er nødvendig for å foreta detaljerte tekniske kontroller, bemannet med kontrollører som er kvalifisert til å utføre slike tekniske kontroller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1"><i>kontrollstasjon</i>: fast område der innledende eller detaljerte tekniske kontroller foregår, som også kan utstyres med permanent installert kontrollutstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/f/avsnitt/1"><i>godkjent kontrollorgan</i>: organ godkjent etter forskrift om periodisk kjøretøykontroll § 3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/g/avsnitt/1"><i>kontrollseddel</i>: dokument utstedt av godkjent kontrollorgan etter periodisk kontroll, jf. forskrift om periodisk kjøretøykontroll § 19</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/h/avsnitt/1"><i>kontrollrapport</i>: dokument som utstedes av kontrolløren ved avsluttet teknisk kontroll langs veg.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k2/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Plikter ved kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/1">Foretak og førere av kjøretøy som kontrolleres, skal bidra til gjennomføringen av kontrollen, og gi kontrollmyndighetene tilgang til kjøretøyet, kjøretøyets deler og relevant dokumentasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/3/ledd/2">Kontrollseddel fra siste periodiske kontroll og kontrollrapport fra siste kontroll langs veg, skal oppbevares eller være tilgjengelig i kjøretøyet, i original, kopi eller elektronisk eksemplar, hvis slik dokumentasjon foreligger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k2/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kontrollmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/4/ledd/1">Regionvegkontoret og politiet har kontrollmyndighet etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Kontrollører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Ved utvelgelsen av kontrollobjekter til kontroll langs veg, og ved gjennomføringen av kontrollen skal kontrollmyndighetene ikke forskjellsbehandle på grunn av førerens nasjonalitet, den staten kjøretøyet er registrert i eller tatt i bruk i. Kontrolløren skal heller ikke ha noen interessekonflikt ved gjennomføringen av kontrollen som kan påvirke upartiskheten eller objektiviteten av kontrollørens beslutninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">De detaljerte tekniske kontrollene, jf. § 10, skal kun gjennomføres av kontrollører som oppfyller minimumskrav til opplæring og kompetanse fastsatt av Vegdirektoratet. Kontrollørene må også gjennomgå regelmessig oppfriskningsopplæring med innhold og hyppighet som bestemt av Vegdirektoratet. Kontrollører ansatt per 20. mai 2018, og som har tilstrekkelig kompetanse til å gjennomføre kontroller i henhold til denne forskriften anses å oppfylle kompetansekravene, men må etterleve plikten til oppfriskningsopplæring, jf. forrige punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/3">Kontroll av sikring av last skal utføres av kontrollører som har gjennomgått hensiktsmessig opplæring for formålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Registrering av opplysninger og risikoklassifiseringssystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">For foretak som benytter kjøretøy som nevnt i § 1 første ledd bokstav a til c, skal opplysninger om antall mangler og manglenes alvorlighetsgrad, som beskrevet i vedlegg II og III, føres inn i et system for klassifisering etter risikonivå, for å lage en risikoprofil for foretaket etter vedlegg I.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Opplysningene skal brukes til å klassifisere foretak etter risikonivå, og kan danne grunnlag for målrettet utvelgelse til kontroll av disse foretakene. Foretak med høy risikoklassifisering kan bli kontrollert mer detaljert og hyppigere.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av kontroll langs veg</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Systemet for teknisk kontroll langs veg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">Systemet for teknisk kontroll langs veg skal omfatte innledende kontroller som nevnt i § 9 og detaljerte kontroller som nevnt i § 10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Utvelgelse av kjøretøy til teknisk kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Kjøretøy kan velges ut for innledende kontroll basert på:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">foretakets risikoprofil som nevnt i § 6 om risikoklassifiseringssystemet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">mistanke om at kjøretøyet utgjør en risiko for trafikksikkerheten eller miljøet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilfeldig utvelgelse eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">annen måte.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Innledende teknisk kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">Ved hver innledende kontroll av et kjøretøy:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">skal kontrolløren kontrollere den siste kontrollseddelen og siste kontrollrapport dersom dette foreligger, jf. § 3 annet ledd, og så vidt mulig kontrollere om eventuelle mangler angitt i kontrollrapporten er rettet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">skal kontrolløren foreta en visuell vurdering av kjøretøyets tekniske stand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">kan kontrolløren foreta tekniske kontroller med hensiktsmessige metoder.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">På bakgrunn av dette, kan kontrollmyndigheten beslutte at det skal gjennomføres en detaljert teknisk kontroll, jf. § 10, eller gi pålegg om retting av eventuelle mangler, jf. § 14.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Detaljert teknisk kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Den detaljerte kontrollen skal gjennomføres ved hjelp av en mobil kontrollenhet, en kontrollstasjon eller ved et godkjent kontrollorgan. Den detaljerte kontrollen skal foretas så snart som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Den detaljerte kontrollen skal omfatte de punktene som anses nødvendige og relevante i vedlegg II. Det skal tas særlig hensyn til sikkerhet på bremser, styring, hjuloppheng, karosseri og skadevirkning. Dersom dokumentasjon som nevnt i § 3 annet ledd viser at ett eller flere av punktene i vedlegg II er kontrollert de siste tre månedene uten anmerkninger, kontrolleres ikke disse punktene på nytt, med mindre kontroll er berettiget på grunn av en åpenbar mangel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Mobile kontrollenheter og kontrollstasjoner skal ha utstyr som er egnet til å gjennomføre en detaljert teknisk kontroll. Dersom kontrollstedet ved den innledende kontroll ikke har tilstrekkelig utstyr til å gjennomføre en detaljert kontroll, skal kjøretøyet henvises til nærmeste tilgjengelige kontrollsted med slikt utstyr.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll av lastsikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">På bakgrunn av metodene for utvelgelse som beskrives i § 8, kan kjøretøy velges ut for kontroll av sikring av lasten i samsvar med vedlegg III.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Med forbehold for kravene som får anvendelse på transport av visse kategorier gods, skal kontroll av sikring av last utføres i samsvar med prinsippene og eventuelt standardene fastsatt i avsnitt I i vedlegg III. Den siste versjonen av standardene fastsatt i nr. 5 i avsnitt I i vedlegg III skal brukes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Framgangsmåtene for oppfølging nevnt i § 13 og 15, kan også få anvendelse på vesentlige eller farlige mangler knyttet til sikring av last.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av mangler ved detaljerte tekniske kontroller</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Vedlegg II inneholder en liste over mulige mangler og deres alvorlighetsgrad som skal benyttes ved gjennomføringen av detaljerte tekniske kontroller.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Mangler kategoriseres i en av følgende grupper:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">mindre mangler: har ikke vesentlig innvirkning på kjøretøyets sikkerhet eller miljøet, samt andre mindre avvik fra kravene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">vesentlige mangler: kan sette kjøretøyets sikkerhet i fare, påvirke miljøet eller utsette andre trafikanter for fare, samt mer vesentlige avvik fra kravene eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">farlige mangler: utgjør en direkte og umiddelbar fare for trafikksikkerheten eller miljøet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Dersom et kjøretøy har mangler som hører inn under flere av gruppene i annet ledd, klassifiseres kjøretøyet i den gruppen som tilsvarer den alvorligste mangelen. Hvis den samlede virkningen av flere mindre mangler, jf. annet ledd bokstav a, medfører en risiko for trafikksikkerheten, kan dette klassifiseres som vesentlige mangler, jf. annet ledd bokstav b.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Oppfølging etter kontroll</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Kontrollrapport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">Når en innledende teknisk kontroll er gjennomført skal kjøretøyets registreringsstat, kjøretøygruppen og resultatet av kontrollen registreres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">Når en detaljert teknisk kontroll eller kontroll av lastsikring er avsluttet, skal kontrollmyndigheten utarbeide en rapport som registreres i samsvar med vedlegg IV. Føreren av kjøretøyet skal ha en kopi av denne rapporten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k4/p14"><pverdi>§ 14.</pverdi><ptittel>Pålegg om retting m.m</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Dersom kontrollmyndigheten finner mangler ved et kjøretøy under kontroll, kan kontrollmyndigheten gi pålegg om retting, og beslutte vilkår for bruk av kjøretøyet i et rimelig tidsrom til mangelen rettes.</ledd><ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Bestemmelser om reaksjoner og sanksjoner i vegtrafikklovens kapittel V og tilhørende forskrifter gjelder tilsvarende.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Pålegg om etterkontroll ved vesentlige eller farlige mangler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Hvis kjøretøyet er registrert i Norge, kan kontrollmyndigheten beslutte at kjøretøyet skal gjennomgå en full teknisk kontroll innenfor en gitt frist. Dersom kjøretøyet er registrert i en annen EØS-stat, kan kontrollmyndigheten be vedkommende myndighet i den staten om å utføre slik teknisk kontroll. Ved vesentlige eller farlige mangler på kjøretøy registrert i stater utenfor EØS, kan kontrollmyndigheten underrette vedkommende myndighet i den aktuelle staten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Bruksforbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Dersom vesentlige eller farlige mangler avdekkes, kan kontrollmyndigheten nedlegge forbud mot bruk av kjøretøyet inntil manglene er rettet opp, jf. vegtrafikkloven § 36.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Kontrollmyndigheten kan likevel tillate bruk av kjøretøy med slike mangler, for å kjøre det til et av de nærmeste verkstedene hvor manglene kan rettes, under forutsetning av at manglene er rettet på en slik måte at kjøretøyet kan nå frem til dette verkstedet uten at det er fare for sikkerheten til fører, passasjerer eller andre trafikanter. Slik tillatelse kan gis på vilkår fastsatt av kontrollmyndigheten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Samarbeid og utveksling av opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Vegdirektoratet er kontaktpunkt etter Europaparlaments- og Rådsdirektiv 2014/47/EU. Vegdirektoratet skal sikre samordning med kontaktpunkter i andre EØS-stater, jf. annet ledd, ivareta rapporteringsforpliktelsene i direktivet, samt sikre enhver annen utveksling av opplysninger med, og yte bistand til andre EØS-staters kontaktpunkter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">Dersom det ved kontroll av et kjøretøy som ikke er registrert i Norge finnes vesentlige eller farlige mangler, jf. § 12, eller slike mangler som fører til en begrensning av eller forbud mot bruk av kjøretøyet, jf. § 16, skal Vegdirektoratet melde dette til kontaktpunktet i den staten der kjøretøyet er registrert. Ved vesentlige eller farlige mangler kan Vegdirektoratet be vedkommende myndighet i staten der kjøretøyet er registrert om å treffe hensiktsmessige tiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Europeisk samarbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Norsk kontrollmyndighet skal hvert år delta i europeisk samarbeid om kontroll av nyttekjøretøy langs veg i henhold til denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Forskriften trer i kraft 20. mai 2018. Samtidig oppheves forskrift 13. mai 2009 nr. 590 om kontroll av kjøretøy langs veg.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-13-1615/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Trykk her for å se vedlegget: <lenke url="https://lovdata.no/static/sf-20171013-1615-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
