<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-13-179" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-179">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-13-179</id>
    <dato>13.02.2017 nr. 179</dato>
    <dato type="iso">2017-02-13</dato>
    <ikraft>13.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-13</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§3-15">L28.02.1997 nr. 19 § 3-15</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§24-5">§ 24-5</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§24-1">§ 24-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-04-30-389</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0154</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fastsettelse av pensjonsgivende inntekt</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fastsettelse av pensjonsgivende inntekt mv. for medlemmer med inntekt som ikke blir skattlagt av norske myndigheter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 13. februar 2017 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 3-15 sjette ledd, § 24-5 første ledd jf. § 24-1 første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-179/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Personkrets</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften omfatter medlemmer med inntekt som ikke blir beskattet her i landet etter de ordinære skattelover eller loven om skatt til Svalbard, og som har slik inntekt som regnes som pensjonsgivende etter folketrygdloven § 3-15.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-179/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Medlemmets opplysningsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Et medlem som nevnt i § 1 plikter å gi Arbeids- og velferdsdirektoratet oppgave over pensjonsgivende inntekt og annen avgiftspliktig inntekt. Oppgavene skal gis til slik tid og være ledsaget av slike opplysninger og attestasjoner som Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-179/p3"><pverdi>§ 3.</pverdi><ptittel>Fastsettelse av pensjonsgivende inntekt mv</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Arbeids- og velferdsdirektoratet fastsetter pensjonsgivende inntekt, pensjonspoeng og pensjonsopptjening for inntekt som nevnt i § 1. Har medlemmet i samme inntektsår også hatt pensjonsgivende inntekt som er fastsatt etter de ordinære skattelovene eller lov om skatt til Svalbard, beregnes pensjonspoengtallet og pensjonsopptjeningen etter lovens ordinære regler for den samlede inntekten.</ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-179/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forskjellige bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Hvis medlemmet unnlater å gi inntektsopplysninger som nevnt i § 2, eller pålagt avgift ikke betales innen fastsatt frist, anses inntekten som nevnt i § 1 ikke som pensjonsgivende inntekt, og pensjonspoeng og pensjonsopptjening blir ikke godskrevet for vedkommende år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Dersom medlemmet dokumenterer at arbeidsgiveren har trukket avgift, og arbeidsgiveren unnlater å innbetale den trukne avgift, skal medlemmet likevel få inntekten regnet som pensjonsgivende og få godskrevet pensjonspoeng og pensjonsopptjening.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-179/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Delegering av myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Arbeids- og velferdsdirektoratet kan delegere sin myndighet etter denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-13-179/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 30. april 1997 nr. 389 om fastsettelse av pensjonsgivende inntekt, innkreving av avgift m.m. for medlemmer med inntekt som ikke blir skattlagt av norske skattemyndigheter.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
