<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-07-706" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-706">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-07-706</id>
    <dato>07.06.2017 nr. 706</dato>
    <dato type="iso">2017-06-07</dato>
    <ikraft>08.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-08</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-05-10-596</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0542</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Nortrain Fagskole</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Nortrain Fagskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av administrasjonen ved Norwegian Drilling Academy AS 7. juni 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4 og § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-706/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel align="center"/>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I forskrift 10. mai 2017 nr. 596 om opptak, studier og eksamen ved Nortrain fagskole gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">§ 1-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">(3) Utdanningene som tilbys ved skolen er på tertiært utdanningsnivå. Utdanningene som tilbys ved skolen er innplassert på nivå 5.1 og 5.2 i Nasjonalt Kvalifikasjonsrammeverk for Livslang Læring. Kvalifikasjonsnivået for utdanningene står beskrevet i de respektive studieplanene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">§ 4-2 sjette ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">kvalifikasjonsnivået som oppnås (Nivå 5.1 Fagskole 1/Nivå 5.2 Fagskole 2)
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">§ 4-8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">(3) Ved klage på karakter oppnevner styret ny(e) sensor(er).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">§ 4-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">(1) Studenten kan klage til skolens klagenemnd på formelle feil som har hatt betydning for gjennomføringen av eksamen og sensur. Formelle feil kan være feil ved eksamensoppgaven, eksamensavviklingen eller gjennomføringen av sensur.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">§ 4-9 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/1/ledd/9/liste/b"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">Klagen må være datert, underskrevet og bør inneholde en begrunnelse for hvorfor studenten klager. Klagen sendes til skolens klagenemnd. Se for øvrig kapittel 7 for informasjon om klagebehandling.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">§ 4-9 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">(2) Dersom klagebehandlingen avdekker at det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, skal sensuren oppheves og det skal foretas ny sensurering eller avholdes ny eksamen. I de tilfeller feilen antas å ha hatt betydning for flere studenters prestasjon, kan skolens klagenemnd vedta at det skal foretas ny sensurering eller ny eksamen for samtlige studenter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">§ 7-4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">(2) Studenten kan få hjelp og støtte fra skolens administrasjon til utforming av en skriftlig klage. Dersom klagen gjelder en disiplinær sanksjon har studenten rett til å la seg bistå i alle trinn av saksbehandlingen, for eksempel av studentrepresentant. Studentrepresentanten som eventuelt bistår studenten, skal ikke sitte i skolens klagenemnd eller styre.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">§ 7-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">(1) Studenten skal sende klagen skriftlig til den som har fattet enkeltvedtaket. Når klagen er mottatt klagen, informeres studenten om at klagen er mottatt og om videre saksgang.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">§ 7-6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">(2) Klagen behandles først av den som fattet vedtaket. Hvis den som fattet vedtaket ikke finner grunn til å omgjøre vedtaket til klagers gunst, sendes klagen videre til skolens klagenemnd for vedtak etter kapittel 1-4 eller nasjonal klagenemnd etter kapittel 5-6 for videre behandling uten opphold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">§ 7-6 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">(4) Søkeren har krav på et begrunnet svar på klagen innen 3 (tre) uker fra skolens klagenemnd. Der hvor nasjonal klagenemnd er klageinstans, skal saken forberedes og avgjøres uten ugrunnet opphold etter forvaltningslovens § 11a. Avgjørelsen er endelig og kan ikke påklages.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-07-706/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
