<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-07-03-1090" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-03-1090">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-07-03-1090</id>
    <dato>03.07.2017 nr. 1090</dato>
    <dato type="iso">2017-07-03</dato>
    <ikraft>03.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-03</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-06-29-834</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0796</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om registrering av offentlig støtte</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om registrering av offentlig støtte</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 3. juli 2017 med hjemmel i lov 27. november 1992 nr. 117 om offentlig støtte § 2a.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XV nr. 1j (forordning (EU) nr. 651/2014).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-03-1090/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. juni 2016 nr. 834 om registrering av offentlig støtte skal følgende bestemmelser lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3. <i>Meldefristen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Opplysningene skal meldes innen seks måneder fra datoen den offentlige støtten ble tildelt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Offentlig støtte som gis i form av skatte- eller avgiftsfordel, skal meldes innen ett år fra fristen for å levere skattemelding.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fremgår opplysningene om skatte- eller avgiftsfordelen av innleverte omsetningsoppgaver eller annen periodisk rapportering, skal støtten meldes til registeret innen ett år fra 31. desember i det året støtten er mottatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom skatte- eller avgiftsfordelen ikke fremgår av skattemeldingen eller annen periodisk rapportering, skal støttemottaker rapportere inn skatte- eller avgiftsfordelen til Skattedirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4. <i>Tildelingsdatoen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Støtten anses tildelt datoen støttemottager fikk krav på støtten. Skatte- eller avgiftsfordeler anses tildelt datoen skattemeldingen ble levert, dersom skatte- eller avgiftsfordelen fremkommer av denne. Fremkommer ikke skatte- eller avgiftsfordelen av skattemeldingen, skal tildelingsdato anses for å være 31. desember det året støtten er mottatt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-03-1090/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft umiddelbart.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
