<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-06-1720" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-1720">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-06-1720</id>
    <dato>06.11.2017 nr. 1720</dato>
    <dato type="iso">2017-11-06</dato>
    <ikraft>06.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-06</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-06-17-73">L17.06.2016 nr. 73</ref>, <ref id="for-2004-08-20-1208">F20.08.2004 nr. 1208</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-08-28-1584</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-25-1411</endrer>
    <rettet>2017-11-07</rettet>
    <journalnummer>2017-1136</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i vedtak om endring i anskaffelsesregelverk for forsvarssektoren (ARF)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i vedtak om endring i anskaffelsesregelverk for forsvarssektoren (ARF)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Forsvarsdepartementet 6. november 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2016 nr. 73 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesloven), jf. delegeringsvedtak 20. august 2004 nr. 1208.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-1720/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 28. august 2017 nr. 1584 om endring i anskaffelsesregelverk for forsvarssektoren (ARF) gjøres følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 5-18 Protokollføring skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Det skal føres anskaffelsesprotokoll for alle anskaffelser når anskaffelsen har en antatt verdi på over 100 000 NOK eks. mva. Protokollplikten gjelder uansett om unntak fra FOA eller FOSA påberopes. Protokollen skal minimum inneholde det FOA eller FOSA krever etter sitt regelverk til protokollføring, avhengig av verdien på anskaffelsen. Anskaffelser som faller inn under EØS-avtalen artikkel 123 følger protokollplikten som gjelder etter § 35-1 i del V. Når anskaffelsesmyndigheten tildeler kontrakter under en rammeavtale, gjelder plikten til å føre protokoll bare når anskaffelsesmyndigheten gjenåpner konkurransen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-06-1720/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
