<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-28-1055" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-28-1055">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-28-1055</id>
    <dato>28.06.2017 nr. 1055</dato>
    <dato type="iso">2017-06-28</dato>
    <ikraft>01.07.2017, 01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01, 2018-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1988-04-29-21-§2">L29.04.1988 nr. 21 § 2</ref>, <ref id="lov-1993-06-04-58-§2">L04.06.1993 nr. 58 § 2</ref>, <ref id="lov-2004-12-10-76">L10.12.2004 nr. 76</ref><ref id="lov-2004-12-10-76-§2">§ 2</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-7">L17.06.2005 nr. 62 § 1-7</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§18-11">§ 18-11</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-16-1566</endrer>
    <rettet>12.07.2017 (<ref id="lov-2005-06-17-62-§4">§ 4</ref>, ortografi)</rettet>
    <journalnummer>2017-0761</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utsendte arbeidstakere</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utsendte arbeidstakere</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 28. juni 2017 med hjemmel i lov 29. april 1988 nr. 21 om ferie § 2 sjette ledd, lov 4. juni 1993 nr. 58 om allmenngjøring av tariffavtaler m.v. (allmenngjøringsloven) § 2 første ledd, lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 2 fjerde ledd og lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-7 fjerde ledd og § 18-11 femte ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XVIII nr. 30 (direktiv 96/71/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-28-1055/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. desember 2005 nr. 1566 om utsendte arbeidstakere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Vurdering av om det foreligger utsending av arbeidstakere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Når det tas stilling til om en arbeidstaker arbeider i et begrenset tidsrom i et annet land enn det arbeidsforholdet vanligvis er knyttet til, jf. arbeidsmiljøloven § 1-7 første ledd, skal det gjøres en samlet vurdering av arbeidet og arbeidstakers situasjon, hvor blant annet følgende momenter kan inngå:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">om arbeidet blir utført i en begrenset periode i Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">tidspunktet utsendingen ble påbegynt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">om utsendingen finner sted til et annet land enn der arbeidstakeren vanligvis arbeider,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">om arbeidstakeren returnerer til eller forventes å skulle gjenoppta arbeidet i det landet arbeidstakeren ble utsendt fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">typen aktivitet som utføres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">om utgifter til reise, kost og losji dekkes av den arbeidsgiveren som utsender arbeidstakeren, og i tilfellet hvordan utgiftsdekningen gjennomføres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">tidligere perioder den samme eller en annen arbeidstaker har vært utsendt for det samme arbeidet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Når det tas stilling til om en virksomhet driver reell virksomhet i etableringslandet, utover intern forvaltning eller administrasjon, skal det gjøres en samlet vurdering av de aktiviteter som kjennetegner virksomheten, hvor blant annet følgende momenter kan inngå:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">hvor virksomheten har sitt hjemsted og administrasjon, har kontorer, betaler skatter og sosiale avgifter, har fått tildelt driftstillatelse eller er registrert i en yrkessammenslutning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">hvor arbeidstakeren ansettes og utsendes fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">hvilke lands lovgivning som kommer til anvendelse på arbeidsavtaler og kontrakter som virksomheten inngår med sine kunder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">det sted virksomheten utøver sine viktigste forretningsaktiviteter og har ansatt sitt administrative personale,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">antall utførte oppdrag eller størrelsen på omsetningen i etableringsstaten, men likevel slik at det skal tas hensyn til om virksomheten er nyetablert og dens størrelse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nåværende § 2 blir ny § 3, der første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Uansett hvilket lands rett som for øvrig regulerer arbeidsforholdet, kommer følgende bestemmelser om arbeids- og ansettelsesvilkår til anvendelse for utsendt arbeidstaker:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) kapittel 10, 11, 13 og § 3-1, § 3-2, § 3-5, § 4-1 til § 4-5, § 5-1, § 5-2, § 6-1 til § 6-3, § 6-5, § 12-1 til § 12-9, § 14-5, § 14-6, § 14-8, § 14-12 til § 14-14, § 14-15 femte ledd og § 15-9</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">lov 29. april 1988 nr. 21 om ferie (ferieloven)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 7</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">lov 21. juni 2013 nr. 59 om likestilling mellom kjønnene (likestillingsloven) kapittel 2, 5 og § 17, § 18, § 19, § 20 og § 21</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">lov 21. juni 2013 nr. 58 om forbud mot diskriminering på grunn av seksuell orientering, kjønnsidentitet og kjønnsuttrykk (diskrimineringsloven om seksuell orientering) kapittel 2, 5 og § 15, § 16 og § 17</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">lov 21. juni 2013 nr. 60 om forbud mot diskriminering på grunn av etnisitet, religion og livssyn (diskrimineringsloven om etnisitet) kapittel 2, 5 og § 16, § 17 og § 18</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g/avsnitt/1">lov 21. juni 2013 nr. 61 om forbud mot diskriminering på grunn av nedsatt funksjonsevne (diskriminerings- og tilgjengelighetsloven) kapittel 2, 6 og § 21, § 22 og § 26.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4. <i>Krav om dokumentasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Når utenlandsk virksomhet sender arbeidstakere til Norge i forbindelse med tjenesteyting skal virksomheten ha arbeidsavtaler, oversikt over arbeidstiden og lønnsslipper for de utsendte arbeidstakerne som utfører tjenesten tilgjengelig på arbeidsplassen i Norge i utsendingsperioden. Dokumentasjonen skal foreligge skriftlig eller være tilgjengelig elektronisk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dokumenter som nevnt i første ledd skal foreligge på norsk, svensk, dansk eller engelsk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nåværende § 3 blir ny § 5 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5. <i>Informasjon og samarbeid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Direktoratet for arbeidstilsynet skal, i egenskap av samarbeidskontor, gi informasjon om hvilke arbeids- og ansettelsesvilkår som kommer til anvendelse for utsendt arbeidstaker. Direktoratet skal også kunne henvise til arbeidsgiver- og arbeidstakerorganisasjoner i tilfelle bestemmelser i en allmenngjort tariffavtale kommer til anvendelse, jf. § 3 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Direktoratet for arbeidstilsynet samarbeider med ansvarlige myndigheter i andre EØS-land om håndhevingen av reglene om arbeids- og ansettelsesvilkår som kommer til anvendelse for utsendte arbeidstaker. Direktoratet for arbeidstilsynet besvarer anmodninger om opplysninger og gjør de undersøkelser og kontroller som er nødvendig for å etterkomme anmodningene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ny § 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 6. <i>Gjensidig bistand til å underrette om vedtak og avgjørelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Etter anmodning fra ansvarlig myndighet i et annet EØS-land skal Arbeidstilsynet underrette om avgjørelse som nevnt i arbeidsmiljøloven § 18-11. Anmodningen kan avvises hvis den har ufullstendige opplysninger eller det er åpenbart at det ikke er samsvar mellom anmodningen og avgjørelsen det skal underrettes om. Hvis en anmodning avvises skal Arbeidstilsynet så snart som mulig gi melding om avvisningen og de forhold som ligger til grunn for den, til den ansvarlige myndigheten som har sendt anmodningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Virksomheten som avgjørelsen retter seg mot skal underrettes så snart som mulig og senest innen en måned etter at anmodningen er mottatt. Dokumentasjon som fulgte med anmodningen skal sendes sammen med underretningen. Forvaltningsloven § 27 gjelder så langt den passer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Arbeidstilsynet skal gi melding til den myndigheten som har anmodet om underretning om når underretning ble sendt virksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Arbeidstilsynet kan anmode ansvarlig myndighet i andre EØS-land om å underrette om vedtak etter arbeidsmiljøloven § 18-7 (tvangsmulkt) og § 18-10 (overtredelsesgebyr) for brudd på lønns- og ansettelsesvilkår etter denne forskrift § 3 og brudd på krav om dokumentasjon etter § 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Ny § 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 7. <i>Gjensidig bistand til innkreving</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Statens innkrevingssentral skal så snart som mulig og senest innen en måned fra anmodningen om innkreving av krav i henhold til arbeidsmiljøloven § 18-11 ble mottatt, skriftlig varsle virksomheten om kravet. Varselet skal inneholde den dokumentasjonen som fulgte med anmodningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Statens innkrevingssentral skal gi melding til den myndighet som har anmodet om innkreving om når innkreving ble iverksatt og om kravet helt eller delvis er fullbyrdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Statens innkrevingssentral kan avvise en anmodning om innkreving hvis anmodningen har ufullstendige opplysninger eller det er åpenbart at det ikke er samsvar mellom anmodningen og avgjørelsen som ligger til grunn for den. En anmodning om innkreving kan også avvises hvis:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">de samlede beløp som skal kreves inn ikke overstiger 350 euro, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">omkostningene med å gjennomføre innkrevingen er uforholdsmessig store sammenlignet med det beløpet som skal kreves inn, eller det vil medføre vesentlige vanskeligheter å gjennomføre innkrevingen, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/c/avsnitt/1">grunnleggende rettigheter som gjelder etter norsk rett ikke er respektert.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Hvis en anmodning avvises skal Statens innkrevingssentral så snart som mulig gi melding om avvisningen og de forhold som ligger til grunn for den, til den ansvarlige myndighet som har sendt anmodningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Ny § 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 8. <i>Suspensjon av bistanden</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Gjennomføring av bistand som nevnt i § 6 og § 7 suspenderes hvis den myndighet som har anmodet om bistand gir melding om at avgjørelsen eller pengekravet har blitt påklaget, brakt inn for domstolene eller bestridt på annen måte. Gjennomføringen suspenderes frem til det foreligger en avgjørelse fra rett organ i det EØS-land som har anmodet om bistand.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Hvis et vedtak eller pengekrav som Arbeidstilsynet eller Statens innkrevingssentral har anmodet et annet EØS-land om å underrette om eller kreve inn har blitt påklaget, brakt inn for domstolene eller bestridt på annen måte i Norge, skal Arbeidstilsynet eller Statens innkrevingssentral så snart som mulig varsle ansvarlig myndigheter som er anmodet om bistanden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Nåværende § 4 blir ny § 9, der første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">For å gjøre gjeldende retten til arbeids- og ansettelsesvilkår etter § 3 kan utsendt arbeidstaker reise søksmål i Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Ny § 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 10. <i>Vern mot gjengjeldelse når utsendt arbeidstaker går til rettslige eller administrative skritt mot arbeidsgiver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Gjengjeldelse mot utsendt arbeidstaker som går til rettslige eller administrative skritt mot arbeidsgiver for å ivareta retten til lønns- og arbeidsvilkår etter denne forskrift § 3 er forbudt. Dersom arbeidstaker fremlegger opplysninger som gir grunn til å tro at det har funnet sted gjengjeldelse i strid med første punktum, skal det legges til grunn at slik gjengjeldelse har funnet sted hvis ikke arbeidsgiveren sannsynliggjør noe annet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Den som er blitt utsatt for gjengjeldelse i strid med første ledd, kan kreve oppreisning uten hensyn til arbeidsgivers skyld. Oppreisningen fastsettes til det beløp som retten finner rimelig under hensyn til partenes forhold og omstendighetene for øvrig. Erstatning for økonomisk tap kan kreves etter alminnelige regler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Ny § 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 11. <i>Vederlag for innkvartering stilt til disposisjon av arbeidsgiver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Dersom vederlag for innkvartering stilt til disposisjon av arbeidsgiver trekkes i utsendt arbeidstakers lønn, skal vederlagets størrelse stå i et rimelig forhold til arbeidstakers netto lønn og kvaliteten på innkvarteringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Nåværende § 5 blir ny § 12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Nåværende § 6 blir ny § 13 der første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Overtredelse av de lov- og forskriftsbestemmelser som kommer til anvendelse etter § 3 første ledd, straffes etter de straffebestemmelser som rammer overtredelser av de nevnte bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Ny § 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 14. <i>Bruk av Informasjonssystemet for det indre marked (IMI)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Når ansvarlig myndighet etter arbeidsmiljøloven § 18-11 eller utsendingsforskriften § 5 til § 7 yter bistand til myndighet i annen EØS-stat, eller anmoder myndighet i en annen EØS-stat om tilsvarende bistand, skal informasjonsutveksling skje gjennom Informasjonssystemet for det indre marked (IMI).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Nåværende § 7 blir ny § 15.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-28-1055/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 16. desember 2005 nr. 1566 om utsendte arbeidstakere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 3 første ledd bokstav d skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/2/marg/1">d) lov 16. juni 2017 nr. 51 om likestilling og forbud mot diskriminering (likestillings- og diskrimineringsloven) kapittel 5, 6 og § 6 - § 8, § 9 første ledd, § 9 andre ledd, § 11, § 13 første til tredje ledd, § 13 sjette ledd og § 14.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 3 første ledd bokstav e til g oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-28-1055/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Del I trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Del II trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
