<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-20-494" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-494">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-20-494</id>
    <dato>20.04.2017 nr. 494</dato>
    <dato type="iso">2017-04-20</dato>
    <ikraft>20.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-20</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-80-§20">L04.07.2003 nr. 80 § 20</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-04-20-341</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-30-756</endrer>
    <rettet>28.04.2017 (<ref id="lov-2005-06-10-51-§22">§ 22</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2017-0384</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om norskopplæring mv. for innvandrere og statsborgerforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere og forskrift om erverv og tap av norsk statsborgerskap</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 20. april 2017 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 20 og lov 10. juni 2005 nr. 51 om norsk statsborgerskap (statsborgerloven) § 8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-494/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. april 2005 nr. 341 om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriftens bestemmelser om fritak fra plikt og bortfall av rett til opplæring, jf. kapittel 2 i denne forskriften, gjelder for personer som omfattes av rett og/eller plikt til opplæring i norsk og samfunnskunnskap, jf. introduksjonsloven § 17 første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriftens bestemmelser om kommunens plikt til å gi opplæring ut over 600 timer ved behov, jf. kapittel 3 i denne forskriften, om fravær og permisjon, jf. kapitlene 4 og 5 i denne forskriften, og om utsatt start av opplæringen i særskilte tilfeller, jf. kapittel 6 i denne forskriften, gjelder for personer som omfattes av rett og plikt til opplæring i norsk og samfunnskunnskap, jf. introduksjonsloven § 17 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Personer som omfattes av introduksjonsloven § 17 første og andre ledd, skal etter søknad fritas fra plikt til opplæring i norsk dersom tilstrekkelige kunnskaper i norsk eller samisk dokumenteres, jf. introduksjonsloven § 17 tredje ledd første punktum. Personer som omfattes av introduksjonsloven § 17 første og andre ledd, skal etter søknad fritas fra plikt til opplæring i samfunnskunnskap dersom tilstrekkelige kunnskaper om samfunnet dokumenteres, jf. introduksjonsloven § 17 tredje ledd andre punktum. Kommunen kan i vedtak om fritak fra plikt beslutte at fritaket også innebærer et bortfall av rett til opplæring. Personer som har tilstrekkelige kunnskaper i samisk, fritas fra plikt, men beholder sin rett til opplæring i 600 timer norsk og samfunnskunnskap, jf. introduksjonsloven § 17 tredje ledd tredje punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Med dokumentasjon på tilstrekkelige kunnskaper i norsk eller samisk menes her:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">bestått norskprøve eller avsluttende prøve i norsk med ferdigheter på minimum nivå A2 på skriftlig og muntlig prøve eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">gjennomført opplæring i norsk eller samisk i henhold til læreplaner for faget i grunnskolen eller videregående opplæring, og hvor det er satt standpunktkarakter i faget, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">gjennomført studier i norsk eller samisk på universitets- eller høgskolenivå i Norge eller i utlandet tilsvarende 30 studiepoeng, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">at deltaker fyller inntakskrav for norsk eller samisk for universitet eller høgskole.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Personer som omfattes av plikt til opplæring, jf. introduksjonsloven § 17 første og annet ledd, kan etter søknad fritas fra plikt til opplæring i norsk og samfunnskunnskap dersom særlige helsemessige eller andre tungtveiende årsaker tilsier det. Personer som er fritatt fra plikten i medhold av denne bestemmelsen, beholder sin rett til opplæring i norsk og samfunnskunnskap etter introduksjonsloven § 17 tredje ledd fjerde punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Overfor personer med rett til opplæring, jf. introduksjonsloven § 17 første ledd, og som har gjennomført 600 timer, skal kommunen så snart som mulig og innen tre måneder etter at krav eller søknad blir framsatt treffe vedtak om tildeling av ytterligere gratis opplæring. Kommunen tildeler ytterligere opplæring i norsk og samfunnskunnskap innenfor rammen av 2 400 timer dersom vedkommende har behov for slik opplæring, jf. introduksjonsloven § 18 annet ledd. I vedtak om tildeling av ytterligere opplæring skal kommunen angis det antall timer opplæring som tildeles.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Deltaker som har kortvarig fravær, beholder sin rett til fortsatt opplæring og kan ta timene igjen gratis innenfor fristen på tre år, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Deltaker som har langvarig fravær som er dokumentert med legeerklæring, beholder sin rett til fortsatt opplæring og kan ta timene igjen gratis innenfor fristen på tre år, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 8 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Deltaker som har langvarig fravær som ikke er dokumentert med legeerklæring mister retten til å ta timene igjen gratis innenfor fristen på tre år, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 10 første og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kommunen plikter å tilrettelegge opplæringen etter introduksjonsloven § 17 og § 18 for den enkelte når det oppstår et forhold som gjør at deltaker ikke kan følge opplæringstilbudet. Kun i de tilfeller der individuell tilpasning ikke er mulig, kan permisjon innvilges til deltaker med rett og plikt til opplæring i norsk og samfunnskunnskap, jf. introduksjonsloven § 17 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Omfanget av permisjonen skal vurderes individuelt. Deltaker kan ta timene igjen gratis senere, men innvilget permisjonstid gir ikke rett til forlengelse av fristen for gjennomføring av opplæringen, på henholdsvis tre og fem år, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd tredje punktum og § 18 annet ledd tredje punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 14 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">For personer som på grunn av store omsorgsforpliktelser ikke har kunnet starte opplæringen i norsk og samfunnskunnskap i henhold til hovedregelen, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd første punktum, inntrer rett og plikt til opplæring fra det tidspunktet vedkommende setter fram krav om deltakelse i opplæringen, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd fjerde punktum.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">For personer som er innvilget fritak fra plikt til opplæring etter introduksjonsloven § 17 tredje ledd tredje punktum og § 4 i denne forskriften, på grunn av store omsorgsforpliktelser, inntrer retten til slik opplæring fra det tidspunktet vedkommende setter fram krav om dette, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd fjerde punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 15 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">For personer som mot sin vilje er blitt holdt tilbake fra opplæring i norsk og samfunnskunnskap av ektefelle eller annet nærstående familiemedlem, inntrer rett og plikt til opplæring fra det tidspunktet vedkommende setter fram krav om deltakelse i opplæringen, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd, fjerde punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 16 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Rett og plikt etter bestemmelsene i § 14 og § 15 inntrer dersom krav settes fram så lenge det særlige forholdet fortsatt er tilstede eller nylig har bortfalt. Rett og plikt til opplæring etter kapittelet her bortfaller senest ti år etter hovedregelen, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Med avsluttende prøve i norsk menes i denne forskriften en prøve som prøver deltakerens ferdigheter i lytte, lese, skrive, snakke og samtale slik de er beskrevet i forskrift 19. april 2012 nr. 358 om læreplan i norsk og samfunnskunnskap for voksne innvandrere. Prøve i norsk består av delprøve i leseforståelse, delprøve i lytteforståelse, delprøve i skriftlig framstilling og delprøve i muntlig kommunikasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 18 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Deltakere som er omfattet av rett og plikt til å delta i opplæring i norsk og samfunnskunnskap etter introduksjonsloven § 17 første ledd, har plikt til å gå opp til avsluttende prøver i norsk og i samfunnskunnskap, jf. introduksjonsloven § 19 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Deltakere som har plikt til opplæring etter introduksjonsloven § 17 andre ledd, kan gå opp til avsluttende prøve som privatister.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 19 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Kompetanse Norge har ansvar for å utvikle og vedlikeholde prøver i norsk og prøve i samfunnskunnskap. Kompetanse Norge kan sette hele eller deler av oppdraget ut til en privat tilbyder eller til et særskilt kompetansemiljø.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Endringer i prøvene skal varsles i god tid, senest tre måneder før tidspunktet for avvikling av neste prøve. Kompetanse Norge har ansvar for varslingen. Kompetanse Norge har også ansvar for vurdere behov for og utarbeide særskilt reglement for gjennomføring av prøver som utfyller denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 20 første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Den som er fritatt fra plikten til å delta i opplæring i norsk og samfunnskunnskap på grunn av tilstrekkelige kunnskaper i norsk eller samisk, kunnskaper om det norske samfunnet, eller av helsemessige eller andre tungtveiende grunner, jf. § 3 og § 4 i denne forskriften, er også fritatt fra plikten til å avlegge avsluttende prøver i norsk og samfunnskunnskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Personer som har deltatt i eller gjennomført opplæring i norsk og samfunnskunnskap, kan etter søknad fritas fra plikt til å avlegge delprøve i norsk, avsluttende prøve i norsk, og/eller avsluttende prøve i samfunnskunnskap dersom særlige helsemessige eller andre tungtveiende årsaker tilsier det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Kompetanse Norge skal sørge for relevant informasjon om prøve i norsk og prøve i samfunnskunnskap, herunder om avviklingen av disse. Informasjonen skal publiseres på nett i god tid før avvikling av prøver, senest to måneder før avvikling av neste prøve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">I informasjonen om prøvene og avviklingen skal følgende opplysninger inngå:
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a/avsnitt/1">tidspunkt for avvikling av prøver i norsk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b/avsnitt/1">avvikling av prøve i samfunnskunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c/avsnitt/1">hvordan en søker fritak fra plikt til å gå opp til delprøve i norsk, avsluttende prøver i norsk og/eller avsluttende prøve i samfunnskunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/d/avsnitt/1">hvordan en melder seg opp til prøver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/e/avsnitt/1">påmeldingsfrist</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/f/avsnitt/1">prøveavgift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/g/avsnitt/1">avmelding</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/h/avsnitt/1">innholdet i prøvene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/i/avsnitt/1">hva prøvene skal måle</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/j/avsnitt/1">tidsramme for hver av delprøvene i norsk og prøve i samfunnskunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/k/avsnitt/1">eventuell tilrettelegging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/l/avsnitt/1">vurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/m/avsnitt/1">klagerett, klagefrist, herunder muligheten for hurtigklage, og formkrav for klage</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/n/avsnitt/1">hvordan en kan få tilgang til eksempelmateriale.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 22 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Oppmelding til delprøve eller avsluttende prøve i norsk avgjøres i samråd med lærer. For deltakere i introduksjonsprogrammet avgjøres oppmeldingen i samråd med lærer og programrådgiver. Ved uenighet er det deltaker som beslutter når og eventuelt til hvilken prøve eller delprøve hun eller han vil melde seg opp til. Oppmelding gjøres til Kompetanse Norge eller den Kompetanse Norge har gitt oppdraget med å avvikle prøvene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Prøver i norsk og samfunnskunnskap skal avlegges uten ugrunnet opphold etter avsluttet opplæring og som hovedregel senest innen seks måneder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Kandidaten kan melde seg opp til og avlegge delprøvene hver for seg. Kandidater med rett og plikt til å delta i opplæring i norsk og samfunnskunnskap etter introduksjonsloven § 17 første ledd, kan gå opp til avsluttende prøve gratis én gang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Kandidater som ikke har rett og plikt til å delta i opplæring i norsk og samfunnskunnskap etter introduksjonsloven § 17 første ledd kan gå opp til avsluttende prøve, men må betale en prøveavgift. Kommunen plikter å sørge for tilbud om å avlegge prøver til alle som ønsker å melde seg opp til avsluttende prøver og som er folkeregistrert i kommunen, dette omfatter både deltakere i opplæring og privatister.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Kandidater som har deltatt i opplæring hos en kommune, meldes opp til prøve av den kommunen hvor de sist har deltatt i opplæring. Dette gjelder også der hvor kandidaten har fått opplæring i en annen kommune enn bosettingskommunen. Kandidater som har deltatt i opplæring hos en godkjent privat tilbyder har selv ansvar for å melde seg opp til avsluttende prøve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Oppmelding til avsluttende prøver er bindende. Kandidater plikter å melde fra på forhånd dersom de ikke kan møte til avsluttende prøve (avmelding). Ved dokumentert gyldig fravær, kan kandidaten meldes opp til prøve på nytt uten å betale prøveavgift. Kandidater som har dokumentert gyldig fravær, skal få prøveavgiften refundert dersom de ber om det. Med gyldig fravær menes sykdom eller skade hos vedkommende selv, barn som vedkommende har ansvar for eller ektefelle/samboer, som hindrer vedkommende fra å gå opp til en prøve, og som er dokumentert med sykemelding. Ved ugyldig fravær kan kandidaten melde seg opp på nytt, men må betale prøveavgift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">De som ønsker å gå opp til ny prøve i norsk, delprøve i norsk eller prøve i samfunnskunnskap kan melde seg opp til ny prøve (kontinuasjon), men må betale en prøveavgift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Alle kandidater til avsluttende prøver i norsk og samfunnskunnskap må være fysisk tilstede i prøvelokalet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 23 første, tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Kompetanse Norge skal sørge for avvikling av prøver i norsk. Kompetanse Norge kan sette hele eller deler av oppdraget ut til en privat tilbyder eller til et særskilt kompetansemiljø.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Kompetanse Norge skal tilrettelegge for avvikling av prøver i samfunnskunnskap. Kompetanse Norge kan sette hele eller deler av oppdraget ut til en privat tilbyder eller til et særskilt kompetansemiljø.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Prøver i samfunnskunnskap avlegges som hovedregel digitalt i kommunen. Tidspunktet avgjøres lokalt. I særskilte tilfeller kan prøve i samfunnskunnskap avlegges muntlig. Kandidaten bør da få avlegge muntlig prøve med en prøveleder som sikrer forsvarlig gjennomføring av prøven og en ekstern eksaminator som snakker et språk kandidaten behersker godt. Hvis det ikke er praktisk mulig med en ekstern sensor som snakker et språk kandidaten behersker godt, skal kommunen sørge for kvalifisert tolk. Tolkens rolle er å formidle budskapet mellom kandidaten og eksaminator, ikke å foreta noen kontroll av kandidatens svar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 26 første, annet og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Kompetanse Norge skal sørge for minimum tre faglig kvalifiserte sensorer til vurderingen av delprøven i skriftlig framstilling. To eksterne sensorer benyttes til vurdering av besvarelsen, en tredje sensor benyttes ved uenighet mellom de to sensorene. Ved muntlig prøve benyttes en ekstern sensor og en eksaminator. Prøve i samfunnskunnskap er digital og vurderes digitalt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Det gis en vurdering av hver av delprøvene. Som vurderingsskala på delprøvene i norsk benyttes de fire språknivåene som beskrives i læreplanen; A1, A2, B1 og B2 slik de er beskrevet i Det felles europeiske rammeverket for språk. Vurderingen «under A1» kan også benyttes dersom vedkommende er under nivå A1 i noen av ferdighetene som beskrives i læreplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Etter gjennomførte prøver skal alle motta et prøvebevis hvor vurderingen i hver av de fire delprøvene skal framgå, samt om prøve i samfunnskunnskap er bestått eller ikke bestått. Av prøvebeviset skal det framgå en omtale av hvilke språklige handlinger vedkommende behersker i hver av ferdighetene. Prøvebeviset utvikles av Kompetanse Norge og utstedes av det enkelte lærested/den enkelte kommune.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 27 første, annet og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Kandidaten har adgang til å klage på resultatet på delprøve i skriftlig framstilling. Det kan også klages på formelle feil ved gjennomføring av avsluttende prøve eller delprøve. For delprøve i leseforståelse, delprøve i lytteforståelse, delprøve i muntlig kommunikasjon eller prøve i samfunnskunnskap kan det kun klages på formelle feil ved gjennomføringen som kan ha noe å si for resultatet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">En klage kan framsettes muntlig og deretter skriftliggjøres av klager selv eller noen som handler som fullmektig for klager. Ved klage på formelle feil ved gjennomføring av prøven, skal klagen begrunnes. Klagefrist på formelle feil ved gjennomføringen er tre uker etter avviklingen av prøven. Klagefrist på resultatet på delprøve i skriftlig framstilling er tre uker etter at kandidaten ble kjent med resultatet. Kandidater som kan dokumentere at de har søkt opptak til høyere utdanning, har krav på hurtigbehandling av sin klage.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Kompetanse Norge har ansvar for å organisere klagebehandlingen ved på forhånd utvalgte sensorer. To sensorer benyttes til vurdering av en klage, en tredje sensor benyttes ved uenighet mellom de to sensorene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">§ 28 første og nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Kandidater som forstyrrer gjennomføring av prøve eller delprøve kan bortvises fra prøvelokalet etter først å ha fått en advarsel. Kandidater som har med seg eller benytter ulovlige hjelpemidler til prøvelokalet, eller på annen måte forsøker å fuske, kan bortvises umiddelbart. Kandidaten skal gis adgang til å uttale seg muntlig før det fattes vedtak om bortvisning. Beslutningen om bortvisning skal etterfølges av en skriftlig begrunnelse. Bortvisning avgjøres av leder for lærestedet og er et enkeltvedtak som kan påklages til Fylkesmannen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Dersom det oppdages i ettertid at en kandidat har fusket eller forsøkt å fuske, kan prøve i norsk, prøve i samfunnskunnskap eller delprøve i norsk annuleres. Kandidaten skal gis adgang til å uttale seg muntlig før det fattes vedtak om å annullere prøve i norsk, prøve i samfunnskunnskap eller delprøve i norsk. Beslutningen om å annullere prøve i norsk, prøve i samfunnskunnskap eller delprøve i norsk skal etterfølges av en skriftlig begrunnelse. Å annullere prøve i norsk, prøve i samfunnskunnskap eller delprøve i norsk avgjøres av leder for lærestedet. Dersom fusk eller forsøk på fusk først oppdages i forbindelse med sensuren fattes vedtak om annullering av Kompetanse Norge. Annullering er et enkeltvedtak som kan påklages til Fylkesmannen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Nåværende annet til sjette ledd blir tredje til syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 28 tredje, fjerde, femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Dersom kandidaten får medhold i klage på bortvisningsvedtaket eller beslutning om å gjøre prøve i norsk, prøve i samfunnskunnskap eller delprøve i norsk ugyldig, har han eller hun rett til å gå opp til ny gratis prøve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Kandidater som blir bortvist fra prøvelokalet på grunnlag av fusk eller forsøk på fusk, eller hvor prøve i norsk, prøve i samfunnskunnskap eller delprøve i norsk gjøres ugyldig, kan gå opp til ny prøve som privatist, og må betale en prøveavgift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Prøve eller delprøve kan annulleres av Kompetanse Norge dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/70/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/liste/a/avsnitt/1">det er gjort formelle feil ved avviklingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/70/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/70/liste/b/avsnitt/1">prøven av en annen årsak ikke er avviklet i samsvar med denne forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Kommunen skal gis adgang til å uttale seg før det fattes vedtak om annullering. Beslutning om annullering tas av Kompetanse Norge, og beslutningen er et enkeltvedtak dersom den gjelder rettigheter eller plikter til en eller flere bestemte personer. Enkeltvedtak kan påklages til Fylkesmannen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 29 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">I henhold til reglene i denne forskrift regnes følgende avgjørelser som enkeltvedtak etter forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav b, jf. introduksjonsloven § 21.
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/a/avsnitt/1">Avgjørelse om fritak fra plikt og bortfall av rett til opplæring, jf. introduksjonsloven § 17 tredje ledd og § 3 og § 4 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/b/avsnitt/1">Tildeling av ytterligere opplæring, jf. introduksjonsloven § 18 annet ledd og § 5 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/c/avsnitt/1">Avgjørelse om betaling for timer, jf. § 8 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/d/avsnitt/1">Avgjørelse om permisjon, jf. § 10 - § 13 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/e/avsnitt/1">Avgjørelse om midlertidig eller permanent stans av opplæringen, jf. introduksjonsloven § 19 tredje ledd og § 8 og § 9 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/f/avsnitt/1">Avgjørelse om at rett og plikt til deltakelse inntrer på et senere tidspunkt enn lovens hovedregel i særlig tilfeller, jf. introduksjonsloven § 17 fjerde ledd fjerde punktum og § 14 og § 15 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/g/avsnitt/1">Avgjørelse om fritak fra prøve eller delprøve, jf. § 20 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/h/avsnitt/1">Avgjørelse om tilrettelegging ved prøve, jf. § 25 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/i/avsnitt/1">Avgjørelse om bortvisning grunnet fusk eller at en prøve eller delprøve annuleres grunnet fusk, jf. § 28 i denne forskriften.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/73/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/73/liste/j/avsnitt/1">Avgjørelse om annullering av prøve eller delprøve, jf. § 28 i denne forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Enkeltvedtak fattet etter denne forskriften kan påklages til fylkesmannen, jf. introduksjonsloven § 22.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-494/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 30. juni 2006 nr. 756 om erverv og tap av norsk statsborgerskap (statsborgerforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 4-2 første ledd alternativ 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">gjennomført opplæring i norsk eller samisk i henhold til læreplaner for faget i grunnskolen eller videregående opplæring, og det er satt standpunktkarakter i faget</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-20-494/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriftene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
