<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2019" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2019">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2019</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2019</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>14.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-14</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-301</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1311</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kraftomsetning og nettjenester</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om måling, avregning, fakturering av nettjenester og elektrisk energi, nettselskapets nøytralitet mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 14. desember 2017 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1 bokstav g og i, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2019/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 301 om måling, avregning, fakturering av nettjenester og elektrisk energi, nettselskapets nøytralitet mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-7. <i>Godkjenning av nettselskap og kraftleverandører før oppstart av Elhub</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nettselskap skal være godkjent for informasjonsutveksling med Elhub av Systemstøtten for Ediel innen den fristen som Norges vassdrags- og energidirektorat fastsetter. Det samme gjelder for kraftleverandører som skal omsette kraft til sluttbrukere ved oppstart av Elhub.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-10 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2019/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under del I trer i kraft straks. Forskriftsbestemmelsen § 1-7 oppheves den 31. desember 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
