<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-22-2388" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-22-2388">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-22-2388</id>
    <dato>22.12.2017 nr. 2388</dato>
    <dato type="iso">2017-12-22</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-16-1575</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1568</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om Forsvarets høyskoler under uhl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om delvis innlemming av Forsvarets høyskoler under lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 21. desember 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 1-2 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-22-2388/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. desember 2005 nr. 1575 om delvis innlemming av Forsvarets høyskoler under lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler blir det gjort følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Tittel:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskrift om delvis innlemming av Forsvarets høyskoler under lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om delvis innlemming av Forsvarets etterretningshøgskole under lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 Formål og virkeområde skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1. <i>Formål og virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forskriften gjør lov om universiteter og høyskoler delvis gjeldende for Forsvarets etterretningshøgskole. Formålet er å sidestille denne institusjonen med øvrige statlige institusjoner som loven gjelder for, med hensyn til faglige fullmakter m.m.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 Bestemmelser som skal gjelde for Forsvarets høgskole, Krigsskolen, Luftkrigsskolen, Sjøkrigsskolen, Forsvarets ingeniørhøgskole og Forsvarets skole i etterretnings- og sikkerhetstjeneste skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3. <i>Bestemmelser som skal gjelde for Forsvarets etterretningshøgskole</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Følgende bestemmelser i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler skal gjelde for Forsvarets etterretningshøgskole:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">Kapittel 1, § 1-1 til § 1-7. § 1-5 tredje ledd bokstav b gjelder kun ved ansettelse eller utnevnelse av sivilt akademisk personell. For militært personell gjelder eksisterende tilsettings- og forvaltningsbestemmelser.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/2">Kapittel 2, § 2-1 og § 2-2.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/3">Kapittel 3, § 3-1 til § 3-6, § 3-8, § 3-9 og § 3-11.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/4">Kapittel 4, § 4-1 til § 4-3, § 4-4 og § 4-7.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/5">Kapittel 5, § 5-2 og § 5-3.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/6">Kapittel 6, § 6-1 til § 6-7. Reglene i § 6-3 til § 6-6 gjelder med de tilpasninger som følger av gjeldende tilsettings- og forvaltningsregler for sivilt og militært personell.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/7">Kapittel 7, § 7-6 gjelder med de begrensninger som er angitt i denne forskrifts § 3.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/8">Kapittel 11, § 11-1 til § 11-3. Reglene gjelder med de tilpasninger som følger av gjeldene tilsettings- og forvaltningsregler for sivilt og militært personell.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/9">Kapittel 12, § 12-1 og § 12-2.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-22-2388/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene gjelder fra 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
