<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-909" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-909">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-909</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 909</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>21.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-21</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2017-06-21-89">L21.06.2017 nr. 89</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0716</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Overgangsregler til lov 2017:89, om endr. i tobakksskadeloven mfl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om overgangsregler til lov 21. juni 2017 nr. 89 om endringer i tobakksskadeloven, strålevernloven og helseberedskapsloven (registrerings- og tilsynsordning for salg av tobakksvarer mv.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 21. juni 2017 med hjemmel i lov 21. juni 2017 nr. 89 om endringer i tobakksskadeloven, strålevernloven og helseberedskapsloven (registrerings- og tilsynsordning for salg av tobakksvarer mv.) del V nr. 2. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kravet om å registrere seg etter lov 21. juni 2017 nr. 89 om endringer i tobakksskadeloven, strålevernloven og helseberedskapsloven (registrerings- og tilsynsordning for salg av tobakksvarer mv.) § 4 første og andre ledd og § 6 første ledd, skal være oppfylt innen 1. januar 2018.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kravet om å etablere internkontroll etter lov 21. juni 2017 nr. 89 om endringer i tobakksskadeloven, strålevernloven og helseberedskapsloven (registrerings- og tilsynsordning for salg av tobakksvarer mv.) § 5 første ledd skal være oppfylt innen 1. januar 2018.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Helsedirektoratet skal i forvaltningen av registeret for salg av tobakksvarer og tobakkssurrogater etter lov 21. juni 2017 nr. 89 om endringer i tobakksskadeloven, strålevernloven og helseberedskapsloven (registrerings- og tilsynsordning for salg av tobakksvarer mv.) § 35a legge til rette for at registrering kan skje fra 1. november 2017.</avsnitt>
    </liste>
  </tekst>
</dokument>
