<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-04-536" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-04-536</id>
    <dato>04.05.2017 nr. 536</dato>
    <dato type="iso">2017-05-04</dato>
    <ikraft>15.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-15</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-10-28-1259</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0405</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om ekom ved tinglysing av salgspant m.m. av motorvogn</korttittel>
    <tittel>Forskrift om elektronisk kommunikasjon ved tinglysing av salgspant og leasing av motorvogn</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 4. mai 2017 med hjemmel i lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing § 6 første ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder elektronisk kommunikasjon mellom finansforetak og Løsøreregisteret ved tinglysing av salgspant og leasing av motorvogn etter panteloven § 3-17 tredje ledd og § 3-22 annet ledd, som er signert på elektronisk medium, men som ikke omfattes av bestemmelser om elektronisk sertifikat i forskrift 3. november 1995 nr. 875 om tinglysing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">De alminnelige saksbehandlingsreglene fastsatt i lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing og forskrift 3. november 1995 nr. 875 om tinglysing gjelder med mindre annet er bestemt i denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Begrepsdefinisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Definisjonen av dokument og definisjonen av skriftlig i forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav f og g gjelder tilsvarende ved tinglysing etter denne forskrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Godkjente brukere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Bare brukere som er godkjent av Løsøreregisteret kan sende inn dokumenter elektronisk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Innsendelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ved elektronisk kommunikasjon av tinglysingsdata benyttes den form og fremgangsmåte som er anvist av Løsøreregisteret, herunder bruk av standardiserte elektroniske dokumenter. Løsøreregisteret fastsetter hva som er en betryggende metode for å autentisere innsenderen av et dokument og sikre meldingens integritet og ivareta hensynet til konfidensialitet og ikke-benekting.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til underskrift og oppbevaring av dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Salgspant og leasing av motorvogn som skal sendes inn elektronisk etter denne forskrift skal underskrives på elektronisk medium. Det er ikke nødvendig at det underskrevne dokumentet sendes tinglysingsmyndigheten. Underskrevne dokumenter må oppbevares slik at de er tilgjengelige for ettertiden. Innsender kan lagre dokumentet elektronisk, og det er krav til at man i ettertid kan kontrollere tidspunkt for underskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">På forespørsel skal banken oversende nødvendig dokumentasjon på avtalene til Løsøreregisteret for kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Innføring i tinglysingsregisteret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Løsøreregisteret kan bruke egen nummerserie for tinglysing av elektroniske dokumenter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Underretninger fra Løsøreregisteret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Underretning om nekting av tinglysing, bekreftet utskrift, tinglysingsattest og andre meldinger fra Løsøreregisteret knyttet til elektroniske dokument, sendes til innsender elektronisk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oppbevaring av dokument</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Løsøreregisteret skal oppbevare elektroniske dokumenter i henhold til de regler som er fastsatt i eller i medhold av lov 4. desember 1992 nr. 126 om arkiv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-04-536/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphevelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. mai 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 28. oktober 2005 nr. 1259 om prøveprosjekt for elektronisk kommunikasjon ved tinglysing av salgspant i motorvogn.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
