<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-20-2349" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2349">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-20-2349</id>
    <dato>20.12.2017 nr. 2349</dato>
    <dato type="iso">2017-12-20</dato>
    <ikraft>20.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-20</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§7">L19.12.2003 nr. 124 § 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§16">§ 16</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-22-1624</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1529</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i animaliehygieneforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (animaliehygieneforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet og Helse- og omsorgsdepartementet 20. desember 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7 annet ledd, § 15 og § 16 annet ledd jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 6.1 nr. 17 (forordning (EF) nr. 1276/2011).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2349/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2008 nr. 1624 om særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (animaliehygieneforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel IX (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel IX. Fritak fra krav om frysing som behandling mot parasitter for visse fiskerivarer
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 24 (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 24. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I dette kapittelet fastsettes bestemmelser om fritak fra krav om frysing som behandling mot parasitter for visse fiskevarer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 25 (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 25. <i>Prosedyre ved fritak fra krav om frysing for oppdrettet atlantisk laks (Salmo salar) og oppdrettet regnbueørret (Onchorhynchus mykiss)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Den driftsansvarlige fritas fra krav om at oppdrettet atlantisk laks og oppdrettet regnbueørret fra akvakulturanlegg gjennomgår en frysebehandling som behandling mot parasitter jf. forordning (EF) nr. 853/2004 vedlegg III, avsnitt VIII, kapittel III, del D. nr. 1 og nr. 3 bokstav d) nr. ii).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I tillegg til forutsetningene som framkommer i forordning (EF) nr. 853/2004 vedlegg III, avsnitt VIII, kapittel III, del D. nr. 3 bokstav d), gjelder fritaket under forutsetning av at den driftsansvarlige:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">kontinuerlig vurderer, og har rutiner som sikrer at produksjonsforholdene ved anlegget tilsier at parasitter ikke utgjør en fare for mattrygghet og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">melder snarest til Mattilsynet om endringer i produksjonsforholdene som har betydning for kontrollen med fravær av parasitter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fritaket gjelder til 31. desember 2020.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 26 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 26. <i>Meldeplikt for funn av parasitter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ved funn av parasitter i fiskerivarer som skal spises rå eller nesten rå, skal den driftsansvarlige for akvakulturanlegg og virksomheter som senere håndterer fiskerivarer snarest melde til Mattilsynet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nåværende kapittel IX Administrative bestemmelser blir nytt kapittel X. Administrative bestemmelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nåværende § 23a til § 27 blir nye § 27 til § 31.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2349/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
