<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-08-21-1331" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-08-21-1331</id>
    <dato>21.08.2017 nr. 1331</dato>
    <dato type="iso">2017-08-21</dato>
    <ikraft>01.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-01</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-12-16-92-§2">L16.12.2016 nr. 92 § 2</ref>, <ref id="lov-2016-12-16-92-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2016-12-16-92-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2016-12-16-92-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2016-12-16-92-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2016-12-16-92-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2016-12-16-92-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2016-12-16-92-§22">§ 22</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-01-06-18</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0937</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om undersøkelser av ulykker og hendelser i Forsvaret</korttittel>
    <tittel>Forskrift om undersøkelser av ulykker og hendelser i Forsvaret</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Forsvarsdepartementet 21. august 2018 med hjemmel i instruksjonsmyndighet og lov 16. desember 2016 nr. 92 om undersøkelser av ulykker og hendelser i Forsvaret (forsvarsundersøkelsesloven) § 2, § 4, § 5, § 8, § 10, § 12, § 21 og § 22.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra forsvarsundersøkelseslovens virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forsvarsundersøkelsesloven med forskrifter gjelder ikke for Etterretningstjenesten. Forsvarssjefen kan i enkeltsaker beslutte at loven med forskrifter skal gjelde for Etterretningstjenesten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Organisering av undersøkelsesmyndigheten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Statens havarikommisjon for Forsvaret er undersøkelsesmyndighet som nevnt i forsvarsundersøkelsesloven § 4 første ledd og denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Statens havarikommisjon for Forsvaret legges administrativt under departementsråden i Forsvarsdepartementet. Departementsråden fastsetter de administrative rammene for undersøkelsesmyndigheten, herunder instruks for lederen og andre administrative forhold som gjelder organiseringen av myndigheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Leder for undersøkelsesmyndigheten skal være sivil embetsmann. Øvrige ansatte i undersøkelsesmyndigheten kan være sivile eller militære.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Leder for undersøkelsesmyndigheten er behandlingsansvarlig etter personopplysningsloven § 2 første ledd nr. 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Undersøkelsesmyndigheten skal besitte relevant kompetanse og erfaring til å gjennomføre undersøkelsesarbeidet på en faglig forsvarlig måte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til andre myndigheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Undersøkelsesmyndigheten skal etablere et samarbeid med andre myndigheter innenfor rammen av forsvarsundersøkelsesloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forsvarets plikt til varsling etter ulykke eller alvorlig hendelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forsvaret skal straks varsle undersøkelsesmyndigheten om ulykker og alvorlige hendelser som
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har medført tap av menneskeliv,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har medført omfattende skade på - eller tap av materiell - og omfattende skade på eiendom eller miljøet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">oppfyller nærmere spesifiserte krav fastsatt av undersøkelsesmyndigheten, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">etter en samlet vurdering anses å være av interesse for undersøkelsesmyndigheten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Forsvaret skal også varsle politiet om forhold som nevnt i første ledd bokstav a og b.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak på skadestedet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den tilstedeværende med høyest militær grad skal ta ledelse på skadestedet til politi eller brannvesen ankommer. Dette inkluderer å varsle, igangsette tiltak for å begrense omfanget av skaden, og sørge for at nødvendige redningstiltak iverksettes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Dernest skal vedkommende blant annet ta ansvar for følgende
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">få oversikt over hvem som er involvert i ulykken,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">få oversikt over hvem som er omkommet eller skadet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">få oversikt over hvor de skadde blir sendt til behandling,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">samle inn personalia til alle involverte og vitner,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">få oversikt over hvilket materiell som er involvert,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">sperre av åstedet og holde uvedkommende utenfor sperringene,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">sikre at spor og bevismateriale ikke flyttes eller skades, unntatt når det er nødvendig for redningsarbeidet eller for å unngå tap av bevismateriale,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">sørge for at spor og bevismateriale fra skadestedet dokumenteres,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">føre logg over hva som gjøres på skadestedet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">føre logg over hvem som blir sluppet inn på skadestedet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Når undersøkelsesmyndigheten ber om det, skal Forsvaret så snart som mulig, og senest når tidskritisk redningsarbeid er ivaretatt, sette undersøkelsesmyndigheten i kontakt med den tilstedeværende med høyest militær grad på skadestedet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forsvarets rapportering etter ulykke eller alvorlig hendelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forsvaret skal rapportere ulykker og alvorlige hendelser skriftlig til undersøkelsesmyndigheten så snart som mulig, og senest innen 48 timer. Undersøkelsesmyndigheten kan i enkelttilfeller bestemme at skriftlig rapport kan fremsendes senere enn 48 timer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Undersøkelsesmyndigheten kan fastsette krav for rapportering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Prioritering av undersøkelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Undersøkelsesmyndigheten skal undersøke alle ulykker som har medført tap av menneskeliv.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Undersøkelsesmyndigheten skal prioritere å undersøke ulykker eller hendelser basert på en samlet vurdering av
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">alvorlighetsgrad,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">sammenheng med militær virksomhet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">forventning om at undersøkelsen vil ha betydelig potensial for å forbedre sikkerheten i Forsvaret.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Støtte til undersøkelsesmyndigheten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forsvaret og andre etater i forsvarssektoren skal støtte undersøkelsesmyndighetens arbeid ved å stille personell, materiell og lokaler til rådighet i den utstrekning det er nødvendig for å gjennomføre undersøkelsen, og for så lang tid som undersøkelsen krever.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det personell som avgis til undersøkelsesmyndigheten etter første ledd eller denne forskrift § 10, skal avlønnes av avgivende etat. Variable kostnader som reiseutgifter, overtidskompensasjon og lignende skal refunderes av undersøkelsesmyndigheten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tiltak for å fremskaffe opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Undersøkelsesmyndigheten skal gis umiddelbar, ubegrenset og uhindret adgang til stedet og de objekt som var innblandet i ulykken eller hendelsen, i samsvar med denne forskrift § 3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Undersøkelsesmyndigheten har blant annet rett til å
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">få tilgang til- og kontroll over ferdsskrivere med innhold, og alle andre relevante logger og registreringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kreve obduksjon av de omkomne, og få tilgang til resultatene av slike undersøkelser og av prøver som er tatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">innkalle og utspørre vitner,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">få data og opptak fra lufttrafikktjenesten, kystradar, kystradio, nødnett, redningskanal og øvrige trafikkovervåkningstjenester og systemer,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">få logg fra hovedredningssentralen,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">få utskrift av telefon- og basestasjonsdata, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/9/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/9/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">få fri tilgang til alle relevante opplysninger og opptegnelser som eieren, innehaveren av sertifikatet for typekonstruksjon, den ansvarlige vedlikeholdsorganisasjon, opplæringsorganisasjonen, operatøren eller produsenten av objekt involvert i ulykken eller hendelsen, myndigheter eller tjenesteyter som utfører oppgaver for- eller på vegne av myndigheter, besitter.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Undersøkelsesmyndighetens tiltak for å fremskaffe opplysninger kan bare utføres i den utstrekning det er nødvendig for å gjennomføre undersøkelsen og for så lang tid som undersøkelsen krever.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Undersøkelsesmyndighetens tilgang til informasjon og bistand i undersøkelsesmyndighetens informasjonsinnhenting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forsvaret og andre etater i forsvarssektoren skal overlevere informasjon av betydning for undersøkelsen uoppfordret til undersøkelsesmyndigheten. Undersøkelsesmyndigheten skal gjøres kjent med om informasjonen er sikkerhetsgradert etter sikkerhetsloven eller underlagt annen lovbestemt taushetsplikt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Undersøkelsesmyndighetens adgang til informasjon av betydning for undersøkelsen gjelder kun for så lang tid som undersøkelsen krever.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Forsvaret og andre etater i forsvarssektoren skal bistå undersøkelsesmyndigheten i informasjonsinnhenting, i den utstrekning det er nødvendig for å gjennomføre undersøkelsen og for så lang tid som undersøkelsen krever.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Undersøkelsesrapport</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Undersøkelsesmyndigheten skal etter en undersøkelse utarbeide en ugradert rapport som skal offentliggjøres. Vedlegg til rapporten kan være sikkerhetsgradert etter sikkerhetsloven, dersom det er nødvendig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Rapporten skal ha en hensiktsmessig form i forhold til ulykkens eller hendelsens art og alvorlighetsgrad, og for betydningen av resultatene av undersøkelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Undersøkelsesrapporten blir offentlig når den er ferdigstilt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Frist for svar på utkast til rapport</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Med rimelige frist i forsvarsundersøkelsesloven § 22 menes 30 dager. Undersøkelsesmyndigheten kan ferdigstille rapporten om svar ikke er mottatt innen fristen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Foreløpig rapport</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Undersøkelsesmyndigheten skal avgi en foreløpig rapport dersom undersøkelsesrapporten ikke er ferdig innen 12 måneder. Den foreløpige rapporten skal gjøre rede for status på undersøkelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Undersøkelsesmyndigheten avgjør selv i hvilken form den ønsker å avgi en slik foreløpig rapport. Rapporten skal være ugradert og kunne offentliggjøres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Svar på utkast til foreløpig rapport og svar på utkast til undersøkelsesrapporten kan være opplysninger som er underlagt taushetsplikten etter forsvarsundersøkelsesloven § 19 tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging av undersøkelsesrapport</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forsvaret skal vurdere rapportene for å identifisere og iverksette tiltak som kan bedre sikkerheten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Forsvaret skal innen 90 dager fra mottak av rapporten informere undersøkelsesmyndigheten om
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tiltak som er iverksatt,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">tiltak planlagt iverksatt med tilhørende tidsplan, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">tilrådinger som ikke planlegges fulgt opp med tiltak, og vurderingene som er lagt til grunn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">Andre etater i forsvarssektoren pålegges tilsvarende oppfølging med samme krav som følger av første og andre ledd, hvis de blir adressert i undersøkelsesrapporten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Årsrapport</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Undersøkelsesmyndigheten skal hvert år offentliggjøre en rapport som redegjør for de undersøkelser som er gjennomført året før, inkludert tilrådinger og tiltak som er iverksatt på bakgrunn av undersøkelsesrapportene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Implementering i sikkerhetsstyringssystem</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forsvaret skal innarbeide bestemmelsene i forsvarsundersøkelsesloven og denne forskriften i sitt sikkerhetsstyringssystem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-21-1331/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse og opphevelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. november 2017. Fra samme tidspunkt oppheves regler 6. januar 1995 nr. 18 om tiltak og undersøkelser m.v. ved ulykker og hendelser i Forsvaret.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
