<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-06-126" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-126">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-06-126</id>
    <dato>06.02.2017 nr. 126</dato>
    <dato type="iso">2017-02-06</dato>
    <ikraft>06.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-06</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-15-§21">L26.03.1999 nr. 15 § 21</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§29">§ 29</ref>, <ref id="for-2000-02-11-99">F11.02.2000 nr. 99</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-06-1455</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0116</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i deltakerforskriften for kystfartøy, 2017</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om adgang til å delta i kystfartøygruppens fiske for 2017 (deltakerforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 6. februar 2017 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 21, § 28 og § 29, jf. delegeringsvedtak 11. februar 2000 nr. 99.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-126/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. desember 2016 nr. 1455 om adgang til å delta i kystfartøygruppens fiske for 2017 (deltakerforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 40 (vilkår for å delta i åpen gruppe) (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For å kunne delta i åpen gruppe i kystfartøygruppens fangst av kongekrabbe innenfor kvoteregulert område må følgende vilkår være oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">fartøyet må være merkeregistrert i Øst-Finnmark, herunder kommunene Nordkapp og Porsanger, eller i Måsøy kommune.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fartøyet må være egnet, bemannet og utstyrt for fangst av kongekrabbe og være på eller over 6 meter største lengde og under 15 meter største lengde.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">eier av fartøyet og høvedsmannen må være ført i fiskermanntallet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">eier av fartøyet må være ført i fiskermanntallet i Øst-Finnmark, herunder kommunene Nordkapp og Porsanger, eller i Måsøy kommune, og ha vært ført der de siste tolv månedene. Fiskeridirektoratets regionkontor kan etter søknad dispensere fra kravet i første punktum for eier som er registrert i manntallet i løpet av de siste tolv månedene, og som har vært bosatt i Øst-Finnmark, herunder kommunene Nordkapp og Porsanger, eller i Måsøy kommune, de siste tolv månedene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">under utøvelse av fangst må eier selv være høvedsmann om bord i fartøyet. Fiskeridirektoratets regionkontor kan dispensere fra dette kravet dersom</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e.1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e.1/avsnitt/1">eier har tillitsverv i fiskeriorganisasjon eller offentlig verv, og vervet medfører at eier ikke kan være høvedsmann om bord i fartøyet under utøvelse av fangst, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e.2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e.2/avsnitt/1">eier er forhindret fra å være høvedsmann om bord i fartøyet under utøvelse av fangst på grunn av sykdom eller skade som vil kreve langvarig rehabilitering. Det er en forutsetning at vedkommende har stått i manntallet i minst ett år før første dag for utbetaling av sykepenger, og at vedkommende oppfylte vilkårene for å delta i åpen gruppe for fangst av kongekrabbe innenfor kvoteregulert område med det samme fartøyet eller fartøyet som det kommer til erstatning for, da sykdommen eller skaden inntraff.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-126/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
