<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-01-1904" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-01-1904">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-01-1904</id>
    <dato>01.12.2017 nr. 1904</dato>
    <dato type="iso">2017-12-01</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-11-15-113</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1217</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om rettigheter og bruk av tvang under opphold i barneverninstitusjon</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om rettigheter og bruk av tvang under opphold i barneverninstitusjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne- og likestillingsdepartementet 1. desember 2017 med hjemmel i lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester (barnevernloven) § 5-9 fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-01-1904/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. november 2011 nr. 1103 om rettigheter og bruk av tvang under opphold i barneverninstitusjon gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 24 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Institusjonen kan nekte beboeren å bruke elektroniske kommunikasjonsmidler dersom det er nødvendig av hensyn til behandlingsopplegget eller formålet med plasseringen. Institusjonen kan inndra det elektroniske kommunikasjonsmiddelet dersom beboeren ikke retter seg etter institusjonens avgjørelse om å nekte bruk. Vedtaket kan treffes for inntil fire uker fra inntak og deretter for maksimum 14 dager av gangen. Vedtaket skal ikke opprettholdes lenger enn nødvendig. Institusjonen må fortløpende vurdere om vedtaket skal opprettholdes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-01-1904/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2018</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
