<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-18-2230" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-18-2230</id>
    <dato>18.12.2017 nr. 2230</dato>
    <dato type="iso">2017-12-18</dato>
    <ikraft>01.01.2018 - 31.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01 - 2018-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§20">L26.03.1999 nr. 15 § 20</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§21">§ 21</ref>, <ref id="for-2001-10-16-4686">F16.10.2001 nr. 4686</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1416</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regulering av rekefisket, Grønland 2018</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regulering av fisket etter reker i Grønlands økonomiske sone i 2018</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 18. desember 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 16 og § 36 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 20 og § 21 , jf. delegeringsvedtak 16. oktober 2001 nr. 4686.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt forbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det er forbudt for norske fartøy å fiske og lande reker i Grønlands økonomiske sone i 2018.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Totalkvote</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Uten hinder av forbudet i § 1 kan fartøy som fyller vilkårene i § 3, jf. § 4 fiske inntil 1500 tonn reker i Grønlands økonomiske sone i ICES-områdene 14 og 5a.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Deltakende fartøy kan fiske fritt innenfor totalkvoten.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for deltakelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For å kunne delta i fisket må følgende vilkår være oppfylt:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fartøyet må ha deltatt i fiske etter reker i Grønlands økonomiske sone i ett av årene fra og med 2009</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fartøyet må være skriftlig påmeldt til Fiskeridirektoratet.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Utskiftning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Fartøy som ikke fyller vilkårene for deltakelse etter § 3 a) kan delta når dette er erstatningsfartøy for konsesjonshaver som tidligere hadde fartøy som ville fylt vilkåret etter denne bestemmelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling ved samtidig oppgivelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fartøy som ikke fyller vilkårene for deltakelse etter § 3 a kan tildeles adgang til å delta i reketrålfisket ved Grønland når adgangen erstatter tilsvarende adgang som fartøyeier eller eier av et annet fartøy oppgir.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Leiefartøy</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fiskeridirektoratets regionkontor kan ved forlis og havari som medfører vesentlig driftsavbrudd, tillate bruk av leiefartøy. Fiskeridirektoratets regionkontor kan fastsette nærmere vilkår for slik tillatelse, herunder at høvedsmann og hele eller deler av mannskapet skal delta i fisket med leiefartøyet. Det må brukes leiefartøy fra samme fartøygruppe.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fiskeridirektoratet er klageinstans.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ved kontrahering av nybygg kan Fiskeridirektoratets regionkontor gi tillatelse til å benytte leiefartøy. Det er en forutsetning at søker har forhåndstilsagn om utskiftingstillatelse, og at leiefartøyet ikke har fisket i henhold til annen leiefartøytillatelse i løpet av siste to år. Det er videre en forutsetning at søker enten har inngått bindende kontrakt om kjøp av nybygg med levering senest om to år, eller bindende kontrakt om kjøp av nybygg med levering senest innen utløpet av inneværende kalenderår og kan dokumentere at levering av nybygg er forsinket som følge av forhold utenfor rederiets kontroll.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Tillatelse etter tredje ledd kan ikke gis lengre varighet enn utskiftingstillatelsens varighet. Tillatelse etter tredje ledd tredje punktum første alternativ kan ikke gis ut over bindende avtalt dato for levering av nybygg. Tillatelse etter tredje ledd tredje punktum annet alternativ kan ikke gis lengre varighet enn det er dokumentert forsinkelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Stopp i fisket</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fisket vil bli stoppet når totalkvoten er beregnet oppfisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av forskriften straffes i henhold til havressurslova § 60, § 61, § 62, § 64 og § 65 og deltakerloven § 31. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2230/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018 og gjelder til og med 31. desember 2018.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
