<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-31-414" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-414">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-31-414</id>
    <dato>31.03.2017 nr. 414</dato>
    <dato type="iso">2017-03-31</dato>
    <ikraft>18.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-18</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2017-03-31-14">L31.03.2017 nr. 14</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1935-06-07-2</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1981-05-22-25</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1988-05-13-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1992-06-26-86</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-07-16-66</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-06-06-39</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2003-09-12</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2008-05-15-35</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2014-06-20-45</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2016-05-27-15</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1927-07-01</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0325</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Ikrafts. av endringslov til tinglysingsloven, inkassoloven og tvangsfullbyrdelsesloven mv.</korttittel>
    <tittel>Delvis ikraftsetting av lov 31. mars 2017 nr. 14 om endringer i tinglysingsloven, inkassoloven og tvangsfullbyrdelsesloven mv. (teknologinøytralitet) og lov 20. juni 2014 nr. 45 om endringer i tinglysingsloven mv. (elektronisk tinglysing). Overgangsbestemmelser</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 31. mars 2017 med hjemmel i lov 31. mars 2017 nr. 14 om endringer i tinglysingsloven, inkassoloven og tvangsfullbyrdelsesloven mv. (teknologinøytralitet) del XI og lov 20. juni 2014 nr. 45 om endringer i tinglysingsloven mv. (elektronisk tinglysing) del IV. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.
<br/></marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Lov om endringer i tinglysingsloven, inkassoloven og tvangsfullbyrdelsesloven mv. (teknologinøytralitet) gjelder fra 18. april 2017, med det unntak at endringene i tinglysingsloven ikke gjelder for tinglysing i Akvakulturregisteret.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Lov 20. juni 2014 nr. 45 om endringer i tinglysingsloven mv. (elektronisk tinglysing) gjelder fra 18. april 2017, med følgende unntak:</avsnitt>
      <liste id="/ledd/1/liste/2.a">
        <lverdi>a.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">endringene i tinglysingsloven gjelder ikke for tinglysing i Akvakulturregisteret.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/ledd/1/liste/2.b">
        <lverdi>b.</lverdi>
        <avsnitt id="/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">endringene i tinglysingsloven § 7 første ledd første og annet punktum gjelder ikke for tinglysing i Løsøreregisteret.</avsnitt>
      </liste>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/3">
      <lverdi>3.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Frem til tinglysingsloven § 7 første ledd første og annet punktum som endret ved lov 20. juni 2014 nr. 45 om endringer i tinglysingsloven mv. trer i kraft for tinglysing i Løsøreregisteret, skal et dokument som kreves tinglyst i Løsøreregisteret, registreres snarest mulig. Dokument som kommer inn til kontoret elektronisk eller på papir innen klokken 14.00, skal anses som registrert den dato det er kommet inn. Kommer det senere, skal det anses som registrert den neste kontordagen. Er kontortiden enkelte dager slutt før kl. 14.00, opphører adgangen til innføring i registeret ved kontortidens slutt.</avsnitt>
    </liste>
  </tekst>
</dokument>
