<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-04-2220" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-2220">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-04-2220</id>
    <dato>04.12.2017 nr. 2220</dato>
    <dato type="iso">2017-12-04</dato>
    <ikraft>04.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-04</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§12">L06.06.2008 nr. 37 § 12</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-19-1713</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1441</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fisket etter nvs, 2017</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av fisket etter norsk vårgytende sild i 2017</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 4. desember 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 12 og forskrift 19. desember 2016 nr. 1713 om regulering av fisket etter norsk vårgytende sild i 2017 § 28.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-2220/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2016 nr. 1713 om regulering av fisket etter norsk vårgytende sild i 2017 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Dersom en gruppekvote ikke er oppfisket ved kvoteårets slutt, kan Fiskeridirektoratet godskrive inntil 10 % av denne gruppekvoten det påfølgende kvoteåret. Fiskeridirektoratet kan godskrive inntil 20 % av kystfartøy sin gruppekvote i 2017 til kvoteåret 2018.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 14 andre ledd skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Fartøy med hjemmelslengde under 15 meter og største lengde over 15 meter, samt fartøy med hjemmelslengde over 15 meter, kan overfiske kvoten tildelt etter § 13 med inntil 10 % i 2017. Fartøy som benytter denne adgangen vil bli belastet et tilsvarende kvantum for kvoteåret 2018. Dersom kvoten ikke er oppfisket ved utløpet av 2017, godskrives inntil 20 % av denne kvoten til 2018. Adgangen til å overføre inntil 20 % ufisket kvantum til neste år er betinget av at det er registrert fangst på fartøyets deltakeradgang i inneværende år.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-2220/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
