<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-04-1914" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-04-1914</id>
    <dato>04.12.2017 nr. 1914</dato>
    <dato type="iso">2017-12-04</dato>
    <ikraft>04.12.2017, 01.01.2018, 01.01.2020, Finanstilsynet bestemmer</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-04, 2018-01-01, 2020-01-01, Finanstilsynet bestemmer</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1956-12-07-1-§4">L07.12.1956 nr. 1 § 4</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§3">L29.06.2007 nr. 74 § 3</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§2-1">L29.06.2007 nr. 75 § 2-1</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-2">§ 9-2</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-9">§ 9-9</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-11">§ 9-11</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-17">§ 9-17</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-26">§ 9-26</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-10">§ 10-10</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-11">§ 10-11</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-12">§ 10-12</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-13">§ 10-13</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-14">§ 10-14</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-16">§ 10-16</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-17">§ 10-17</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-18">§ 10-18</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-19">§ 10-19</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-20">§ 10-20</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§11-2">§ 11-2</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§11-3">§ 11-3</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§11-4">§ 11-4</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§13-1">§ 13-1</ref>, <ref id="for-2017-12-01-1907">F01.12.2017 nr. 1907</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1223</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>MiFIR-forskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regler tilsvarende forordning om markeder for finansielle instrumenter (MiFIR-forskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finanstilsynet 4. desember 2017 med hjemmel i lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansforetak mv. (finanstilsynsloven) § 4 første ledd nr. 3, lov 29. juni 2007 nr. 74 om regulerte markeder (børsloven) § 3 tredje ledd, § 17 femte ledd, § 24 åttende ledd, § 25 fjerde ledd, § 26 åttende ledd, § 27 fjerde ledd, § 28 fjerde ledd og § 29 fjerde ledd, lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 2-1 tredje ledd, § 2-2 sjette ledd, § 9-2 tredje ledd, § 9-9 fjerde ledd, § 9-11 sjette og syvende ledd, § 9-17 annet ledd, § 9-26 tredje ledd, § 10-10 tredje ledd, § 10-11 tolvte ledd, § 10-12 syvende ledd, § 10-13 tredje ledd, § 10-14 fjerde ledd, § 10-16 fjerde ledd, § 10-17, § 10-18 fjerde ledd, § 10-19 fjerde ledd, § 10-20 fjerde ledd, § 11-2 fjerde ledd, § 11-3 tredje ledd, § 11-4 fjerde ledd, § 13-1 annet og tredje ledd og delegeringsvedtak 1. desember 2017 nr. 1907.</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/di">
      <kverdi>Del I</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/di/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/1">(1) I denne forskriften fastsettes ensartede krav med hensyn til følgende:
<liste id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">offentliggjøring av opplysninger om handel,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">rapportering av transaksjoner til vedkommende myndigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">handel med derivater på organiserte handelsplasser,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ikke-diskriminerende tilgang til clearing og til handel med referanseverdier,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">vedkommende myndigheters, ESMA og EBAs og, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgans myndighet med hensyn til produktinngrep og ESMAs, eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgans myndighet med hensyn til kontroll av posisjonshåndtering og posisjonsgrenser,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">investeringstjenester som ytes eller investeringsvirksomhet som utøves av tredjelandsforetak, etter en beslutning om likeverdighet truffet av Kommisjonen, enten de har filialer eller ikke.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/2">(2) Denne forskriften får anvendelse på verdipapirforetak med tillatelse i henhold til verdipapirhandelloven eller direktiv 2014/65/EU og kredittinstitusjoner med tillatelse i henhold til finansforetaksloven eller europaparlaments- og rådsdirektiv 2013/36/EU når de yter investeringstjenester og/eller utøver investeringsvirksomhet, og på markedsoperatører, herunder alle handelsplasser de driver.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/3">(3) Del V i denne forskriften får også anvendelse på alle finansielle motparter i henhold til artikkel 2 nr. 8 i forordning (EU) nr. 648/2012 og på alle ikke-finansielle motparter som omfattes av artikkel 10 nr. 1 bokstav b) i forordning (EU) nr. 648/2012.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/4">(4) Del VI i denne forskriften får også anvendelse på sentrale motparter og personer med eiendomsrett til referanseverdier.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/5">(5) Del VIII i denne forskriften får anvendelse på tredjelandsforetak som yter investeringstjenester eller utøver investeringsvirksomhet i EØS etter en beslutning om likeverdighet truffet av Kommisjonen, enten de har filialer eller ikke.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/6">(5a) Del II og III i denne forskriften får ikke anvendelse på verdipapirfinansieringstransaksjoner som nevnt i artikkel 3 nr. 11 i europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2015/2365.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/7">(6) Paragrafene 8, 10, 18 og 21 får ikke anvendelse på regulerte markeder, markedsoperatører og verdipapirforetak når motparten i transaksjonen er en sentralbank i et EFTA-stat eller et medlem av Det europeiske system av sentralbanker (ESSB), transaksjonen gjennomføres som et ledd i penge- eller valutapolitikk eller politikk for finansiell stabilitet som medlemmet av ESSB har lovlig rett til å føre, og medlemmet på forhånd har underrettet motparten om at transaksjonen er omfattet av unntak.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/8">(7) Sjette ledd får ikke anvendelse på transaksjoner som gjennomføres av et medlem av ESSB innenfor rammen av vedkommendes investeringsvirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/9">(8) ESMA skal i nært samarbeid med ESSB utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å angi nærmere hvilke tiltak som kan gjennomføres som et ledd i penge- eller valutapolitikken eller politikken for finansiell stabilitet, og hvilke typer transaksjoner sjette og syvende ledd får anvendelse på. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd etter fremgangsmåten fastsatt i artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/10">(9) Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 50 for å utvide virkeområdet for sjette ledd til andre sentralbanker. For dette formål skal Kommisjonen innen 1. juni 2015 fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet med en vurdering av hvordan sentralbanker i tredjeland, som for dette nummers formål omfatter Den internasjonale oppgjørsbank, behandler transaksjoner. Rapporten skal omfatte en analyse av deres lovfestede oppgaver og handelsvolumer i Unionen. Rapporten skal
<liste id="/del/i/paragraf/1/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/1/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">identifisere hvilke bestemmelser som kommer til anvendelse i de berørte tredjelandene når det gjelder lovfestede krav om offentliggjøring av sentralbankens transaksjoner, herunder transaksjoner gjennomført av medlemmer av ESSB i nevnte tredjeland, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/1/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/1/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">vurdere den mulige virkningen som lovfestede krav om offentliggjøring i Unionen kan ha på transaksjoner som gjennomføres av tredjelands sentralbanker.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/i/paragraf/1/ledd/10/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Dersom rapporten konkluderer med at unntaket fastsatt i sjette ledd er nødvendig når det gjelder transaksjoner der motparten er et tredjelands sentralbank som gjennomfører penge- eller valutapolitikk eller politikk for finansiell stabilitet, skal Kommisjonen påse at unntaket får anvendelse på nevnte tredjelands sentralbank.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/di/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/1">(1) I denne forskriften forstås med:
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>verdipapirforetak:</i> et verdipapirforetak som har tillatelse etter verdipapirhandelloven eller som er definert i artikkel 4 første ledd punkt 1 i direktiv 2014/65/EU,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>investeringstjenester og -virksomhet:</i> investeringstjenester og -virksomhet som omfattet av verdipapirhandelloven eller som er definert i artikkel 4 første ledd punkt 2 i direktiv 2014/65/EU,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>tilleggstjenester:</i> tilleggstjenester som omfattet av verdipapirhandelloven eller som er definert i artikkel 4 første ledd punkt 3 i direktiv 2014/65/EU,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>utførelse av ordre på vegne av kunde:</i> inngåelse av avtaler om kjøp eller salg av finansielle instrumenter på vegne av kunde, herunder avtaler om salg av finansielle instrumenter på tidspunktet for utstedelsen når utsteder er verdipapirforetaket eller kredittinstitusjonen selv,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>handel for egen regning:</i> handel mot foretakets egen beholdning,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>prisstiller:</i> verdipapirforetak som på kontinuerlig grunnlag tilbyr kjøp eller salg av finansielle instrumenter for egen regning, til priser som foretaket selv fastsetter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>kunde:</i> enhver fysisk eller juridisk person som mottar investeringstjenester eller tilknyttede tjenester fra et verdipapirforetak,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>profesjonell kunde:</i> en profesjonell kunde som nevnt i MiFID II-forskriften § 5-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>finansielt instrument:</i> et finansielt instrument som omfattet av verdipapirhandelloven § 2-2 første ledd og MiFID II-forskriften § 1-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>markedsoperatør:</i> den som organiserer eller driver et regulert marked og kan være det regulerte markedet selv,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>multilateralt system:</i> et system der flere tredjeparters kjøps- og salgsinteresser i finansielle instrumenter kan samvirke i systemet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>systematisk internaliserer:</i> et foretak som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-7 syvende ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/13/avsnitt/1"><i>regulert marked:</i> et regulert marked som nevnt i børsloven § 3 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/14"><lverdi>14)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/14/avsnitt/1"><i>multilateral handelsfasilitet (MHF):</i> et system som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-3 fjerde ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/15/avsnitt/1"><i>organisert handelsfasilitet (OHF):</i> en organisert handelsfasilitet som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-7 fjerde ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/16"><lverdi>16)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/16/avsnitt/1"><i>handelsplass:</i> et regulert marked, en MHF eller en OHF,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17"><lverdi>17)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17/avsnitt/1"><i>likvid marked:</i></avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.a/avsnitt/1">med hensyn til § 9, § 11 og § 18: et marked for et finansielt instrument eller en klasse av finansielle instrumenter som det til enhver tid finnes beredte og villige kjøpere og selgere til, og der markedet vurderes i samsvar med følgende kriterier, idet det tas hensyn til de særlige markedsstrukturene for det særskilte finansielle instrumentet eller den særskilte klassen av finansielle instrumenter:</avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.a.i/avsnitt/1">den gjennomsnittlige transaksjonshyppigheten og -størrelsen under ulike markedsforhold, idet det tas hensyn til produktenes art og livssyklus i den berørte klassen av finansielle instrumenter,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.a.ii/avsnitt/1">Antallet og typen markedsdeltakere, herunder forholdet mellom antallet markedsdeltakere og antallet finansielle instrumenter som handles når det gjelder et visst produkt,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.a.iii/avsnitt/1">gjennomsnittlig kjøpskurs-salgskurs-differanse, dersom slike opplysninger er tilgjengelige,</avsnitt></liste></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.b/avsnitt/1">med hensyn til § 4, § 5 og § 14: et marked for et finansielt instrument som handles daglig, der markedet vurderes i samsvar med følgende kriterier:</avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.b.i/avsnitt/1">det finansielle instrumentets frie flyt,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.b.ii/avsnitt/1">gjennomsnittlig antall daglige transaksjoner med nevnte finansielle instrumenter,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.b.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/17.b.iii/avsnitt/1">gjennomsnittlig daglig omsetning for nevnte finansielle instrumenter,</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/18"><lverdi>18)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/18/avsnitt/1"><i>vedkommende myndighet:</i> Finanstilsynet eller tilsvarende myndighet i en EØS-stat,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/19"><lverdi>19)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/19/avsnitt/1"><i>kredittinstitusjon:</i> en kredittinstitusjon som nevnt i finansforetaksloven § 1-5 fjerde ledd eller tilsvarende institusjon fra et EØS-land,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/20"><lverdi>20)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/20/avsnitt/1"><i>filial:</i> et annet forretningssted enn hovedkontoret, som er en del av et verdipapirforetak, som er uten selvstendig rettsevne og som yter investeringstjenester eller utøver investeringsvirksomhet, og som også kan yte tilleggstjenester som verdipapirforetaket har fått tillatelse til. Alle forretningssteder etablert i samme EØS-stat av et verdipapirforetak med hovedkontor i en annen EØS-stat, skal anses som én enkelt filial,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/21"><lverdi>21)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/21/avsnitt/1"><i>nære forbindelser:</i> en situasjon der to eller flere fysiske eller juridiske personer er knyttet til hverandre gjennom</avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/21.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/21.a/avsnitt/1">en kapitalinteresse i form av eierskap, enten direkte eller ved kontroll av minst 20 % av et foretaks stemmeretter eller kapital,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/21.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/21.b/avsnitt/1">kontroll, dvs. ved en forbindelse mellom et morforetak og et datterforetak i alle tilfeller der det foreligger konsolidert regnskapsplikt eller som er omhandlet i artikkel 22 første ledd og 2 i direktiv 2013/34/EU, eller ved en tilsvarende forbindelse mellom enhver fysisk eller juridisk person og et foretak; ethvert datterforetak av et datterforetak anses også som datterforetak av morforetaket som står i spissen for disse foretakene,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/21.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/21.c/avsnitt/1">begge eller alle er varig knyttet til samme person gjennom kontroll,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/22"><lverdi>22)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/22/avsnitt/1"><i>ledelsesorgan:</i> det eller de organer i et verdipapirforetak eller hos en markedsoperatør eller en leverandør av datarapporteringstjenester som er utpekt i samsvar med nasjonal lovgivning, som har fullmakt til å fastsette foretakets strategi, mål og overordnede ledelsesprinsipper, og som kontrollerer og overvåker ledelsens beslutningstaking og de personer som i praksis leder foretakets virksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/23"><lverdi>23)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/23/avsnitt/1"><i>strukturert innskudd:</i> et strukturert innskudd som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-8 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/24"><lverdi>24)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/24/avsnitt/1"><i>omsettelige verdipapirer:</i> omsettelige verdipapirer som omfattet av verdipapirhandelloven § 2-2 annet ledd og MiFID II-forskriften § 1-4 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/25"><lverdi>25)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/25/avsnitt/1"><i>depotbevis:</i> depotbevis som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-4 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/26"><lverdi>26)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/26/avsnitt/1"><i>børshandlet fond:</i> et børshandlet fond som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-4 fjerde ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/27"><lverdi>27)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/27/avsnitt/1"><i>etterprioriterte obligasjoner:</i> obligasjoner som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-4 femte ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/28"><lverdi>28)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/28/avsnitt/1"><i>strukturerte finansielle produkter:</i> verdipapirer som er opprettet for å verdipapirisere og overføre kredittrisiko forbundet med en gruppe av finansielle eiendeler, og som gir verdipapirinnehaveren rett til å motta regelmessige utbetalinger som avhenger av kontantstrømmen fra de underliggende eiendelene,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/29"><lverdi>29)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/29/avsnitt/1"><i>derivater:</i> finansielle instrumenter som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-4 syvende ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/30"><lverdi>30)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/30/avsnitt/1"><i>varederivater:</i> finansielle instrumenter som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-4 åttende ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/31"><lverdi>31)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/31/avsnitt/1"><i>sentral motpart:</i> en sentral motpart som nevnt i artikkel 2 nr. 1 i forordning (EU) nr. 648/2012,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/32"><lverdi>32)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/32/avsnitt/1"><i>børshandlet derivat:</i> et derivat som handles på et regulert marked eller på et marked i et tredjeland som anses som likeverdig med et regulert marked i samsvar med § 28 i denne forskriften, og som dermed ikke omfattes av definisjonen av et OTC-derivat som definert i artikkel 2 nr. 7 i forordning (EU) nr. 648/2012,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/33"><lverdi>33)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/33/avsnitt/1"><i>bindende interessemarkering:</i> en melding fra et medlem eller en deltaker til et annet medlem eller en annen deltaker i et handelssystem om tilgjengelige handelsinteresser, som inneholder alle de opplysningene som er nødvendige for å avtale en handel,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/34"><lverdi>34)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/34/avsnitt/1"><i>godkjent offentliggjøringsordning:</i> en godkjent offentliggjøringsordning som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-6 første ledd nr. 1,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/35"><lverdi>35)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/35/avsnitt/1"><i>leverandør av konsolidert offentliggjøringssystem:</i> en leverandør av et konsolidert offentliggjøringssystem som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-6 første ledd nr. 2,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/36"><lverdi>36)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/36/avsnitt/1"><i>godkjent rapporteringsordning:</i> en godkjent rapporteringsordning som nevnt i MiFID II-forskriften § 1-6 første ledd nr. 3,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37"><lverdi>37)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37/avsnitt/1"><i>hjemstat:</i></avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.a/avsnitt/1">når det gjelder verdipapirforetak:</avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.a.i/avsnitt/1">dersom verdipapirforetaket er en fysisk person, medlemsstaten der vedkommende har sitt hovedkontor,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.a.ii/avsnitt/1">dersom verdipapirforetaket er en juridisk person, medlemsstaten der vedkommende har sitt forretningskontor,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.a.iii/avsnitt/1">dersom verdipapirforetaket i henhold til nasjonal lovgivning ikke har noe forretningskontor, medlemsstaten der det har sitt hovedkontor,</avsnitt></liste></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.b/avsnitt/1">når det gjelder et regulert marked, medlemsstaten der det regulerte markedet er registrert eller, dersom det regulerte markedet i henhold til nevnte medlemsstats lovgivning ikke har noe forretningskontor, medlemsstaten der det har sitt hovedkontor,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.c/avsnitt/1">når det gjelder en godkjent offentliggjøringsordning, en leverandør av et konsolidert offentliggjøringssystem eller en godkjent rapporteringsordning:</avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.c.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.c.i/avsnitt/1">dersom den godkjente offentliggjøringsordningen, leverandøren av et konsolidert offentliggjøringssystem eller den godkjente rapporteringsordningen er en fysisk person, medlemsstaten der vedkommende har sitt hovedkontor,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.c.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.c.ii/avsnitt/1">dersom den godkjente offentliggjøringsordningen, leverandøren av et konsolidert offentliggjøringssystem eller den godkjente rapporteringsordningen er en juridisk person, medlemsstaten der vedkommende har sitt forretningskontor,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.c.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/37.c.iii/avsnitt/1">dersom den godkjente offentliggjøringsordningen, leverandøren av et konsolidert offentliggjøringssystem eller den godkjente rapporteringsordningen i henhold til nasjonal lovgivning ikke har noe forretningskontor, den medlemsstat der denne har sitt hovedkontor,</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/38"><lverdi>38)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/38/avsnitt/1"><i>vertsstat:</i> en annen EØS-stat enn hjemstaten, der et verdipapirforetak har en filial eller yter investeringstjenester og/eller utøver investeringsvirksomhet, eller medlemsstaten der et regulert marked stiller egnede ordninger til rådighet for å gi lettere tilgang til handel i sitt system for fjernmedlemmer eller -deltakere som er etablert i den samme EØS-staten,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/39"><lverdi>39)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/39/avsnitt/1"><i>referanseverdi:</i> en kurs, en indeks eller et tall som gjøres tilgjengelig for offentligheten eller offentliggjøres, som beregnes periodisk eller regelmessig ved anvendelse av en formel, eller som baseres på verdien av en eller flere underliggende eiendeler eller priser, herunder beregnede priser, faktiske eller beregnede rentesatser eller andre verdier eller resultater av undersøkelser, og som beløpet som skal betales for et finansielt instrument, eller verdien av et finansielt instrument, fastsettes på grunnlag av,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/40"><lverdi>40)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/40/avsnitt/1"><i>samvirkingsavtale:</i> en samvirkingsavtale som definert i artikkel 2 nr. 12 i forordning (EU) nr. 648/2012,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/41"><lverdi>41)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/41/avsnitt/1"><i>finansforetak i et tredjeland:</i> et foretak hvis hovedkontor er etablert i et tredjeland, og som i henhold til nevnte tredjelands lovgivning har tillatelse eller lisens til å yte tjenester eller utøve virksomhet oppført i direktiv 2013/36/EU, direktiv 2014/65/EU, europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/138/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2009/65/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2003/41/EF eller europaparlaments- og rådsdirektiv 2011/61/EU,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/42"><lverdi>42)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/42/avsnitt/1"><i>tredjelandsforetak:</i> et tredjelandsforetak som definert i artikkel 4 første ledd punkt 57 i direktiv 2014/65/EU,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/43"><lverdi>43)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/43/avsnitt/1"><i>energiprodukt i engrosmarkedet:</i> energiprodukter i engrosmarkedet som definert i artikkel 2 nr. 4 i europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1227/2011,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/44"><lverdi>44)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/44/avsnitt/1"><i>landbruksvarederivater:</i> derivatkontrakter som gjelder produktene oppført i artikkel 1 og i del I-XX og XXIV/1 i vedlegg I til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1308/2013 som gjennomført i vinforskriften § 2 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/45"><lverdi>45)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/45/avsnitt/1"><i>likviditetsfragmentering:</i> en situasjon der</avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/45.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/45.a/avsnitt/1">deltakerne på en handelsplass ikke er i stand til å gjennomføre en transaksjon med en eller flere andre deltakere på handelsplassen fordi det ikke finnes clearingordninger som alle deltakerne har tilgang til, eller</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/45.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/45.b/avsnitt/1">et clearingmedlem eller dets kunder tvinges til å inneha sine posisjoner i et finansielt instrument i mer enn én sentral motpart, noe som begrenser muligheten for avregning av finansielle eksponeringer,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/46"><lverdi>46)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/46/avsnitt/1"><i>statspapirer:</i> et gjeldsinstrument utstedt av en offentlig utsteder,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/47"><lverdi>47)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/47/avsnitt/1"><i>porteføljekomprimering:</i> en risikoreduserende tjeneste der to eller flere motparter helt eller delvis avslutter noen av eller alle de derivatene som motpartene har fremlagt for at de skal inngå i porteføljekomprimeringen, og erstatter de avsluttede derivatene med et annet derivat hvis kombinerte nominelle verdi er mindre enn den kombinerte nominelle verdien for de avsluttede derivatene,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/48"><lverdi>48)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/48/avsnitt/1"><i>bytte mot fysisk vare:</i> transaksjon i en derivatkontrakt eller et annet finansielt instrument betinget av samtidig utføring av et tilsvarende kvantum av en underliggende fysisk eiendel,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/49"><lverdi>49)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/49/avsnitt/1"><i>pakkeordre:</i> en ordre som prises som én enhet</avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/49.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/49.a/avsnitt/1">med det formål å utføre et bytte mot fysisk vare eller</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/49.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/49.b/avsnitt/1">som gjelder to eller flere finansielle instrumenter med det formål å utføre en pakketransaksjon</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50"><lverdi>50)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50/avsnitt/1"><i>pakketransaksjon:</i></avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.a/avsnitt/1">bytte mot fysisk vare eller</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.b/avsnitt/1">en transaksjon som involverer utførelse av to eller flere deltransaksjoner i finansielle instrumenter og som tilfredsstiller alle av de følgende vilkårene:</avsnitt><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.b.i/avsnitt/1">transaksjonen utføres mellom to eller flere motparter,</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.b.ii/avsnitt/1">hver del av transaksjonen innebærer meningsfull økonomisk eller finansiell risiko knyttet til alle de andre delene</avsnitt></liste><liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.b.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/50.b.iii/avsnitt/1">utføringen av hver del skjer samtidig og er betinget av utføring av alle de andre delene.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2+"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1+">Kommisjonen skal gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med artikkel 50 for å angi nærmere visse tekniske elementer i definisjonene fastsatt i første ledd for å tilpasse dem til markedsutviklingen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii">
      <kverdi>Del II</kverdi>
      <ktittel>Gjennomsiktighet for handelsplasser</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/ii/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Gjennomsiktighet med hensyn til egenkapitalinstrumenter</ktittel>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k1/p3">
          <pverdi>§ 3.</pverdi>
          <ptittel>Krav om gjennomsiktighet før handel på handelsplasser for aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre gjeldende kjøps- og salgspriser samt ordredybden ved de prisene som vises i deres systemer for aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter som handles på en handelsplass. Dette kravet får også anvendelse på bindende interessemarkeringer. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal kontinuerlig offentliggjøre disse opplysningene i vanlig åpningstid.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">(2) Gjennomsiktighetskravene nevnt i første ledd skal tilpasses de ulike typene handelssystemer, herunder ordreboksystemer eller pristilbudsbaserte systemer, hybridsystemer og handelssystemer med periodiske auksjoner.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">(3) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag gi tilgang til de ordningene de anvender for å offentliggjøre opplysningene nevnt i første ledd, til verdipapirforetak som i henhold til § 14 har plikt til å offentliggjøre sine pristilbud for aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k1/p4">
          <pverdi>§ 4.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for egenkapitalinstrumenter</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">(1) Vedkommende myndigheter kan gi markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, unntak fra plikten til å offentliggjøre opplysningene nevnt i § 3 første ledd for:
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">systemer som kopler ordrer, basert på en handelsmetode der prisen på det finansielle instrumentet nevnt i § 3 første ledd bestemmes på grunnlag av den handelsplassen der det finansielle instrumentet først ble opptatt til notering, eller det mest likvide markedet, der denne referansekursen er behørig offentliggjort og anses av markedsdeltakerne som en pålitelig referansekurs. Fortsatt anvendelse av unntaket skal være underlagt vilkårene fastsatt i § 5,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">systemer som formaliserer forhandlede transaksjoner som</avsnitt><liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b.i/avsnitt/1">utføres innenfor gjeldende differanse mellom volumveid kjøps- og salgskurs som gjenspeiles i ordreboken eller i prisstillernes pristilbud på den handelsplassen som driver dette systemet, med forbehold for vilkårene fastsatt i § 5,</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b.ii/avsnitt/1">er i illikvide aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner eller andre lignende finansielle instrumenter som ikke omfattes av begrepet likvid marked, og som gjennomføres innenfor en viss prosentandel av en passende referansekurs, som er en prosentandel og en referansekurs fastsatt på forhånd av systemoperatøren, eller</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b.iii/avsnitt/1">er underlagt andre vilkår enn gjeldende markedspris for det finansielle instrumentet,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ordrer som er av stort omfang sammenlignet med normal markedsstørrelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ordrer som holdes i et ordrehåndteringssystem på handelsplassen i påvente av offentliggjøring.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">(2) Referansekursen nevnt i første ledd bokstav a) skal bestemmes på grunnlag av en av følgende verdier:
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">midtkurs mellom gjeldende beste kjøps- og salgspris på den handelsplassen der det finansielle instrumentet først ble opptatt til notering, eller på det mest likvide markedet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">dersom prisen nevnt i bokstav a) ikke er tilgjengelig, åpnings- eller sluttkursen på den aktuelle handelssesjonen.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Ordrene skal bare vise til prisen nevnt i bokstav b) utenfor den aktuelle handelssesjonens kontinuerlige handelsfase.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">(3) Dersom handelsplasser driver systemer som formaliserer forhandlede transaksjoner i samsvar med første ledd bokstav b) i), skal
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">transaksjonene utføres i samsvar med handelsplassens regler,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">handelsplassen sikre at ordninger, systemer og fremgangsmåter er på plass for å hindre og avdekke markedsmisbruk eller forsøk på markedsmisbruk i forbindelse med slike forhandlede transaksjoner, i samsvar med artikkel 16 i forordning (EU) nr. 596/2014,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">handelsplassen innføre, opprettholde og gjennomføre systemer for å avdekke alle forsøk på å utnytte unntaket for å omgå andre krav i denne forskriften, i børsloven, verdipapirhandelloven eller tilhørende forskrifter eller i direktiv 2014/65/EU og rapportere slike forsøk til vedkommende myndigheter.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Dersom en vedkommende myndighet gir et unntak i henhold til første ledd bokstav b) i) eller iii), skal den vedkommende myndigheten overvåke hvordan handelsplassen anvender unntaket, for å forvisse seg om at vilkårene for anvendelse av unntaket blir overholdt.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">(4) Før det gis unntak i samsvar med første ledd, skal den vedkommende myndigheten underrette ESMA og andre vedkommende myndigheter om hvordan det enkelte unntak er planlagt anvendt, og fremlegge en forklaring på dets virkemåte, herunder opplysninger om den handelsplassen der referansekursen nevnt i første ledd bokstav a) er fastsatt. Underretning om at myndigheten har til hensikt å gi unntak, skal gis minst fire måneder før det er planlagt å tre i kraft. Innen to måneder etter at underretningen er mottatt, skal ESMA avgi en ikke-bindende uttalelse til vedkommende myndighet med en vurdering av i hvilken grad unntaket er forenlig med kravene som er fastsatt i første ledd og nærmere beskrevet i den tekniske reguleringsstandarden som er vedtatt i henhold til sjette ledd. Dersom en vedkommende myndighet gir et unntak, og en vedkommende myndighet i en annen EØS-stat er uenig, kan sistnevnte vedkommende myndighet vise saken tilbake til ESMA, som kan handle i samsvar med den myndighet den er gitt i henhold til artikkel 19 i forordning (EU) nr. 1095/2010, eller til EFTAs overvåkingsorgan for så vidt gjelder en EFTA-stat. ESMA skal overvåke hvordan unntakene blir anvendt og fremlegge en årlig rapport for Kommisjonen og EFTAs overvåkingsorgan om hvordan de anvendes i praksis.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/5">(5) En vedkommende myndighet kan, enten på eget initiativ eller på anmodning fra en annen vedkommende myndighet, tilbakekalle et unntak som er gitt i henhold til første ledd, som angitt i sjette ledd, dersom det fastslår at unntaket anvendes på en måte som avviker fra dets opprinnelige formål, eller dersom den anser at unntaket anvendes for å omgå kravene fastsatt i denne paragrafen. Den vedkommende myndigheten skal underrette ESMA og andre vedkommende myndigheter om slik tilbakekalling og gi en fullstendig begrunnelse for sin beslutning.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6">(6) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere følgende:
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">de kjøps- og salgsprisene, eller pristilbudene fra utpekte prisstillere, og ordredybden ved disse prisene, som skal offentliggjøres for hver klasse av finansielle instrumenter som er berørt i henhold til § 3 første ledd, idet det tas hensyn til den nødvendige tilpasningen til ulike typer handelssystemer som nevnt i § 3 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">det mest likvide markedet for finansielle instrumenter i henhold til første ledd bokstav a),</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">de særlige egenskapene ved en forhandlet transaksjon når det gjelder de ulike måtene et medlem eller en deltaker på en handelsplass kan utføre en forhandlet transaksjon på,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">de forhandlede transaksjonene som ikke bidrar til prisdannelsen, og som omfattes av unntaket i henhold til første ledd bokstav b) iii),</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">størrelsen på ordrer som er av stort omfang, og typen av og minstestørrelsen på ordrer som holdes i et ordrehåndteringssystem på en handelsplass i påvente av offentliggjøring, som i henhold til første ledd kan unntas fra kravet om offentliggjøring av opplysninger før handel, for hver klasse av finansielle instrumenter som er berørt.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/6/liste/e/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/4/ledd/7">(7) Unntak som vedkommende myndigheter har gitt i henhold til artikkel 29 annet ledd og artikkel 44 annet ledd i direktiv 2004/39/EF og artikkel 18, 19 og 20 i forordning (EF) nr. 1287/2006 før 3. januar 2018, eller, for så vidt gjelder unntak innvilget av vedkommende myndigheter i en EFTA-stat, før ikrafttreden av EØS-komiteens beslutning om innlemmelse av forordning (EU) nr. 600/2014 i EØS-avtalen, skal gjennomgås av ESMA innen 3. januar 2020. ESMA skal avgi en uttalelse til vedkommende myndighet med en vurdering av i hvilken grad hvert av unntakene fortsatt er forenlig med kravene fastsatt i denne forskriften og eventuelle delegerte rettsakter og tekniske reguleringsstandarder som er vedtatt på grunnlag av denne forordning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k1/p5">
          <pverdi>§ 5.</pverdi>
          <ptittel>Volumbegrensningsordning</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">(1) For å sikre at anvendelsen av unntak fastsatt i § 4 første ledd bokstav a) eller b) i) ikke utilbørlig skader prisdannelsen, skal følgende begrensninger gjelde for handel innenfor rammen av disse unntakene:
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Prosentandelen handel med et finansielt instrument som finner sted på en handelsplass innenfor rammen av disse unntakene, skal være begrenset til 4 % av det samlede handelsvolumet for nevnte finansielle instrument på samtlige handelsplasser i EØS i de foregående tolv månedene.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Den samlede handelen med et finansielt instrument som finner sted i EØS innenfor rammen av disse unntakene, skal være begrenset til 8 % av det samlede handelsvolumet for nevnte finansielle instrument på samtlige handelsplasser i EØS i de foregående tolv månedene.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Denne volumbegrensningsordningen kommer ikke til anvendelse på forhandlede transaksjoner med en aksje, et depotbevis, et børshandlet fond, en etterprioritert obligasjon eller et annet lignende finansielt instrument som det ikke finnes et likvid marked for i henhold til § 2 første ledd nr. 17 bokstav b), og som gjennomføres innenfor en viss prosentandel av en passende referansekurs i henhold til § 4 første ledd bokstav b) ii), og heller ikke på forhandlede transaksjoner som er underlagt andre vilkår enn gjeldende markedspris for det finansielle instrumentet som nevnt i § 4 første ledd bokstav b) iii).</marg></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">(2) Dersom prosentandelen av handelen med et finansielt instrument på en handelsplass innenfor rammen av unntakene har overskredet grensen nevnt i første ledd bokstav a), skal den vedkommende myndighet som har gitt handelsplassen tillatelse til å anvende unntakene, innen to virkedager oppheve retten til å anvende dem på denne handelsplassen for nevnte finansielle instrument i en periode på seks måneder på grunnlag av de opplysningene ESMA har offentliggjort som nevnt i fjerde ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/3">(3) Dersom prosentandelen av handelen med et finansielt instrument som har funnet sted innenfor rammen av unntakene på samtlige handelsplasser i EØS, har overskredet grensen nevnt i første ledd bokstav b), skal alle vedkommende myndigheter innen to virkedager oppheve retten til å anvende disse unntakene i en periode på seks måneder.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/4">(4) ESMA skal innen fem virkedager før utløpet av hver kalendermåned offentliggjøre det samlede handelsvolumet i EØS for hvert finansielt instrument i de foregående tolv månedene, prosentandelen av handelen med et finansielt instrument i hele EØS innenfor rammen av unntakene og på hver handelsplass i de foregående tolv månedene samt den metoden som er brukt for å utlede disse prosentandelene.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/5">(5) Dersom det fremgår av rapporten nevnt i fjerde ledd at det fins en eller flere handelsplasser der handelen med finansielle instrumenter innenfor rammen av unntakene har overskredet 3,75 % av samlet handelsvolum i EØS for nevnte finansielle instrument, basert på handelen i de foregående tolv månedene, skal ESMA offentliggjøre en tilleggsrapport innen fem virkedager etter den 15. dagen i den kalendermåneden da rapporten nevnt i fjerde ledd ble offentliggjort. Denne rapporten skal inneholde opplysningene angitt i fjerde ledd med hensyn til de finansielle instrumentene som har overskredet grensen på 3,75 %.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/6">(6) Dersom det fremgår av rapporten nevnt i fjerde ledd at den samlede handelen i EØS med et finansielt instrument innenfor rammen av disse unntakene har overskredet 7,75 % av samlet totalt handelsvolum i Unionen for nevnte finansielle instrument, basert på handelen i de foregående tolv månedene, skal ESMA offentliggjøre en tilleggsrapport innen fem virkedager etter den 15. dagen i den kalendermåneden da rapporten nevnt i fjerde ledd ble offentliggjort. Denne rapporten skal inneholde opplysningene angitt i fjerde ledd med hensyn til de finansielle instrumentene som har overskredet grensen på 7,75 %.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/7">(7) For å sikre et pålitelig grunnlag for å overvåke handelen som finner sted innenfor rammen av disse unntakene, og for å fastslå om grensene nevnt i første ledd har blitt overskredet, skal markedsoperatører av handelsplasser ha systemer og fremgangsmåter på plass for å
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">kunne identifisere alle handler som har funnet sted på denne handelsplassen innenfor rammen av disse unntakene, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">sikre at de ikke under noen omstendigheter overskrider den prosentandelen av handelen som er tillatt innenfor rammen av unntakene nevnt i første ledd bokstav a).</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/8">(8) Perioden som ESMA skal offentliggjøre handelsopplysninger for, og der handelen med et finansielt instrument innenfor rammen av unntakene skal overvåkes, skal begynne 3. januar 2016. Med forbehold for § 4 femte ledd skal vedkommende myndigheter ha myndighet til midlertidig å oppheve anvendelsen av unntakene fra og med den dag denne forordning kommer til anvendelse, og deretter på månedlig basis.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/5/ledd/9">(9) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å angi nærmere hvilken metode, herunder merking av transaksjoner, ESMA anvender for å sammenstille, beregne og offentliggjøre transaksjonsopplysningene, i samsvar med fjerde ledd, for å oppnå nøyaktige målinger av samlet handelsvolum per finansielt instrument og prosentandelene av handelen som anvender nevnte unntak i hele Unionen og per handelsplass. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første punktumledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k1/p6">
          <pverdi>§ 6.</pverdi>
          <ptittel>Krav om gjennomsiktighet etter handel på handelsplasser for aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre pris, volum og tidspunkt for transaksjoner som utføres med aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter på handelsplassen. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre alle opplysninger om slike transaksjoner så nær sanntid som teknisk mulig.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">(2) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag gi tilgang til de ordningene de anvender for å offentliggjøre opplysningene nevnt i første ledd til verdipapirforetak som i henhold til § 20 har plikt til å offentliggjøre nærmere opplysninger om sine transaksjoner med aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k1/p7">
          <pverdi>§ 7.</pverdi>
          <ptittel>Tillatelse til utsatt offentliggjøring</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">(1) Vedkommende myndigheter kan gi markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, tillatelse til å utsette offentliggjøringen av opplysningene om transaksjoner på grunnlag av type eller størrelse. Særlig kan vedkommende myndigheter tillate utsatt offentliggjøring i forbindelse med transaksjoner som er av stort omfang sammenlignet med normal markedsstørrelse for nevnte aksje, depotbevis, børshandlede fond, fondsobligasjon eller lignende finansielt instrument eller nevnte klasse av aksjer, depotbeviser, børshandlede fond, fondsobligasjoner eller andre lignende finansielle instrumenter. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal innhente vedkommende myndighets forhåndsgodkjenning av de foreslåtte ordningene for utsettelse av offentliggjøring av handler, og skal underrette markedsdeltakere og offentligheten om disse ordningene på en tydelig måte. ESMA skal overvåke anvendelsen av ordningene for utsettelse av offentliggjøring av handler og fremlegge en årlig rapport for Kommisjonen og EFTAs overvåkingsorgan om hvordan de anvendes i praksis. Dersom en vedkommende myndighet tillater at offentliggjøring utsettes, og en vedkommende myndighet i en annen medlemsstat er uenig i utsettelsen eller i den faktiske anvendelsen av tillatelsen som er gitt, kan denne vedkommende myndighet vise saken tilbake til ESMA, som kan handle i samsvar med den myndighet den er gitt i henhold til artikkel 19 i forordning (EU) nr. 1095/2010, eller til EFTAs overvåkingsorgan for så vidt gjelder en EFTA-stat.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2">(2) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere følgende på en slik måte at det er mulig å offentliggjøre opplysningene i henhold til nasjonale regler svarende til artikkel 64 i direktiv 2014/65/EU:
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">nærmere opplysninger om transaksjoner som verdipapirforetak, herunder foretak som systematisk trer inn i kundens ordre, samt markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre for hver klasse av finansielle instrumenter som er berørt i henhold til artikkel 6 første ledd, herunder identifikatorer for de ulike typene transaksjoner som offentliggjøres i henhold til artikkel 6 første ledd og artikkel 20, idet det skilles mellom dem som bestemmes av faktorer som hovedsakelig er knyttet til de finansielle instrumentenes verdi, og dem som bestemmes av andre faktorer,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">den tidsfristen som kan anses som forenlig med kravet om offentliggjøring så nær sanntid som mulig, herunder når transaksjonene utføres utenfor markedenes vanlige åpningstid,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">vilkårene for å gi verdipapirforetak, herunder foretak som systematisk trer inn i kundens ordre, samt markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, tillatelse til utsatt offentliggjøring av opplysningene om transaksjoner for hver berørt klasse av finansielle instrumenter i henhold til første ledd i denne artikkel og artikkel 20 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">kriteriene som skal anvendes for å bestemme for hvilke transaksjoner det på grunnlag av størrelse eller type, herunder likviditetsprofil, for hver aksje, hvert depotbevis, hvert børshandlede fond, hver etterprioriterte obligasjon eller annet lignende finansielt instrument, er tillatt å utsette offentliggjøringen, for hver klasse av finansielle instrumenter som er berørt.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/ii/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/ii/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k2">
        <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Gjennomsiktighet med hensyn til andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter</ktittel>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k2/p8">
          <pverdi>§ 8.</pverdi>
          <ptittel>Krav om gjennomsiktighet før handel på handelsplasser for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre gjeldende kjøps- og salgspriser samt ordredybden ved de prisene som vises i deres systemer for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter, derivater som handles på en handelsplass, og pakkeordrer. Dette kravet får også anvendelse på bindende interessemarkeringer. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal kontinuerlig offentliggjøre disse opplysningene i vanlig åpningstid. Denne offentliggjøringsplikten gjelder ikke ikke-finansielle motparters derivattransaksjoner som på en objektivt målbar måte reduserer risikoene som er direkte knyttet til den ikke-finansielle motpartens eller nevnte konserns forretningsvirksomhet eller likviditetsfinansiering.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">(2) Gjennomsiktighetskravene nevnt i første ledd skal tilpasses de ulike typene handelssystemer, herunder ordreboksystemer eller pristilbudsbaserte systemer, hybridsystemer, handelssystemer med periodiske auksjoner og talebaserte handelssystemer.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">(3) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag gi tilgang til de ordningene de anvender for å offentliggjøre opplysningene nevnt i første ledd, til verdipapirforetak som i henhold til § 18 har plikt til å offentliggjøre sine pristilbud for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">(4) Dersom unntak gis i henhold til § 9 første ledd bokstav b), skal markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, før handel offentliggjøre minst veiledende kjøps- og salgspriser som ligger nær de prisene som vises for handelsinteresser i deres systemer for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal kontinuerlig offentliggjøre disse opplysningene elektronisk i vanlig åpningstid. Ordningene skal sikre at opplysningene fremlegges på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k2/p9">
          <pverdi>§ 9.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">(1) Vedkommende myndigheter kan gi markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, unntak fra plikten til å offentliggjøre opplysningene nevnt i § 8 første ledd for
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ordrer som er av stort omfang sammenlignet med normal markedsstørrelse, og ordrer som holdes i et ordrehåndteringssystem på handelsplassen i påvente av offentliggjøring,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gjennomførbare interessemarkeringer i prisforespørselssystemer eller talebaserte handelssystemer som overskrider den størrelsen som er fastsatt for det berørte finansielle instrumentet, som ville utsette likviditetstilbydere for utilbørlig risiko, og som tar hensyn til hvorvidt de berørte markedsdeltakerne er ikke-profesjonelle investorer eller storinvestorer,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">derivater som ikke omfattes av handelsplikten fastsatt i § 28, og andre finansielle instrumenter som det ikke finnes et likvid marked for,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ordrer med formål å utføre et bytte mot fysisk vare,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">pakkeordrer som tilfredsstiller et av de følgende vilkårene:</avsnitt><liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e.i/avsnitt/1">minst én av komponentene er et finansielt instrument som det ikke er et likvid marked for, med mindre det finnes et likvid marked for pakkeordren i sin helhet,</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e.ii/avsnitt/1">minst én av komponentene er av stort omfang sammenlignet med normal markedsstørrelse, med mindre det finnes et likvid marked for pakkeordren i sin helhet eller</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1/liste/e.iii/avsnitt/1">alle dens komponenter utføres i et prisforespørselssystem eller et talebasert handelssystem som overskrider den størrelsen som er fastsatt for det berørte finansielle instrumentet.</avsnitt></liste></liste></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">(2) Før det gis unntak i samsvar med første ledd, skal vedkommende myndigheter underrette ESMA og andre vedkommende myndigheter om hvordan det enkelte unntaket er planlagt anvendt, og fremlegge en forklaring på dets virkemåte. Underretning om at myndigheten har til hensikt å gi unntak, skal gis minst fire måneder før det er planlagt å tre i kraft. Innen to måneder etter at underretningen er mottatt, skal ESMA avgi en uttalelse til vedkommende myndighet med en vurdering av i hvilken grad unntaket er forenlig med kravene som er fastsatt i første ledd og nærmere beskrevet i de tekniske reguleringsstandardene som er vedtatt i henhold til femte ledd. Dersom vedkommende myndighet gir et unntak, og en vedkommende myndighet i en annen medlemsstat er uenig, kan sistnevnte vedkommende myndighet vise saken tilbake til ESMA, som kan handle i samsvar med den myndighet den er gitt i henhold til artikkel 19 i forordning (EU) nr. 1095/2010, eller til EFTAs overvåkingsorgan for så vidt gjelder en EFTA-stat. ESMA skal overvåke hvordan unntakene blir anvendt og fremlegge en årlig rapport for Kommisjonen og EFTAs overvåkingsorgan om hvordan de anvendes i praksis.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">(2a) Vedkommende myndigheter kan gi unntak fra kravet i § 8 første ledd for hver komponent av en pakkeordre.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">(3) Vedkommende myndigheter kan tilbakekalle et unntak som er gitt i henhold til første ledd, dersom unntaket anvendes på en måte som avviker fra dets opprinnelige formål, eller dersom unntaket anvendes for å omgå kravene fastsatt i denne paragrafen. Vedkommende myndigheter skal omgående, før tilbakekallingen trer i kraft, underrette ESMA og andre vedkommende myndigheter om tilbakekallingen og gi en fullstendig begrunnelse for sin beslutning.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">(4) Vedkommende myndighet som har ansvar for tilsynet med en eller flere handelsplasser der en klasse av obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater handles, kan, dersom likviditeten for en klasse av obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater faller under en fastsatt terskel, midlertidig oppheve pliktene nevnt i § 8. Den angitte terskelen skal fastsettes på grunnlag av objektive kriterier som er spesifikke for markedet for det berørte finansielle instrumentet. Underretning om slik midlertidig oppheving skal offentliggjøres på den berørte vedkommende myndighets nettsted. Den midlertidige opphevingen skal være gyldig i en innledende periode på høyst tre måneder. Den midlertidige opphevingen kan forlenges med ytterligere perioder på høyst tre måneder dersom årsakene til den midlertidige opphevingen fortsatt foreligger. Dersom den midlertidige opphevingen ikke forlenges etter denne tremånedersperioden, skal den automatisk falle bort. Før pliktene nevnt i artikkel 8 midlertidig oppheves, eller den midlertidige opphevingen forlenges i henhold til dette leddet, skal den relevante vedkommende myndighet underrette ESMA om sin hensikt og fremlegge en forklaring. ESMA skal så snart som mulig avgi en uttalelse til vedkommende myndighet om hvorvidt ESMA anser at den midlertidige opphevingen eller forlengelsen av den midlertidige opphevingen er berettiget i henhold til første og annet ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6">(5) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere følgende:
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Parameterne og metodene for beregning av terskelen for likviditet nevnt i nr. 4 når det gjelder finansielle instrumenter. Parameterne og metodene for medlemsstatenes beregning av tersklene skal fastsettes på en slik måte at terskelen, når den nås, representerer en betydelig nedgang i likviditeten på alle handelsplasser i Unionen for det berørte finansielle instrumentet ut fra de kriteriene som er anvendt i henhold til § 2 første ledd nr. 17,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">De kjøps- og salgsprisene eller pristilbudene, og ordredybden ved disse prisene, eller veiledende kjøps- og salgspriser som ligger nær prisen for handelsinteressen, som skal offentliggjøres før handel for hver klasse av finansielle instrumenter som er berørt i henhold til § 8 første og fjerde ledd, idet det tas hensyn til den nødvendige tilpasningen til ulike typer handelssystemer som nevnt i § 8 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">Størrelsen på ordrer som er av stort omfang, og typen av og minstestørrelsen på ordrer som holdes i et ordrehåndteringssystem i påvente av offentliggjøring, som i henhold til første ledd kan unntas fra kravet om offentliggjøring av opplysninger før handel, for hver klasse av finansielle instrumenter som er berørt.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">Størrelsen som er spesifikk for det berørte finansielle instrumentet nevnt i første ledd bokstav b), og definisjonen av prisforespørselssystemer og talebaserte handelssystemer som i henhold til første ledd kan unntas fra kravet om offentliggjøring av opplysninger før handel. Ved fastsettelse av den spesifikke størrelsen for det berørte finansielle instrumentet som ville utsette likviditetstilbydere for utilbørlig risiko, og som tar hensyn til hvorvidt de berørte markedsdeltakerne er ikke-profesjonelle investorer eller storinvestorer i samsvar med første ledd bokstav b), skal ESMA ta hensyn til følgende faktorer:</avsnitt><liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/d.i"><lverdi>(i)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/d.i/avsnitt/1">hvorvidt likviditetstilbydere, ved slike størrelser vil kunne sikre sine risikoer,</avsnitt></liste><liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/d.ii"><lverdi>(ii)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/d.ii/avsnitt/1">dersom markedet for det finansielle instrumentet eller klassen av finansielle instrumenter delvis består av ikke-profesjonelle investorer, gjennomsnittsverdien av transaksjonene som gjennomføres av disse investorene.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">De finansielle instrumentene eller klassene av finansielle instrumenter som det ikke finnes et likvid marked for som i henhold til første ledd kan unntas fra kravet om offentliggjøring av opplysninger før handel.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6/liste/e/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7">(6) For å sikre enhetlig anvendelse av punkt (i) og (ii) i første ledd bokstav e), skal ESMA utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å etablere en metodologi for å fastslå hvilke pakkeordre det ikke er noe likvid marked for. Ved utviklingen av en slik metodologi for å fastslå om det er et likvid marked for en pakkeordre i sin helhet, skal ESMA vurdere om pakkene er standardiserte og handles regelmessig. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 28. februar 2017. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første punktum ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k2/p10">
          <pverdi>§ 10.</pverdi>
          <ptittel>Krav om gjennomsiktighet etter handel på handelsplasser for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre pris, volum og tidspunkt for transaksjoner som utføres med obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass. Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre alle opplysninger om slike transaksjoner så nær sanntid som teknisk mulig.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">(2) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal på forretningsmessig rimelige vilkår og på ikke-diskriminerende grunnlag gi tilgang til de ordningene de anvender for å offentliggjøre opplysningene i henhold til første ledd, til verdipapirforetak som i henhold til § 21 har plikt til å offentliggjøre sine priser på obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k2/p11">
          <pverdi>§ 11.</pverdi>
          <ptittel>Tillatelse til utsatt offentliggjøring</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">(1) Vedkommende myndigheter kan gi markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, tillatelse til å utsette offentliggjøringen av opplysningene om transaksjoner på grunnlag av transaksjonens størrelse eller type. Særlig kan vedkommende myndigheter tillate utsatt offentliggjøring i forbindelse med transaksjoner som
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er av stort omfang sammenlignet med normal markedsstørrelse for nevnte obligasjon, strukturerte finansielle produkt, utslippskvote eller derivat som handles på en handelsplass, eller for nevnte klasse av obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater som handles på en handelsplass, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">gjelder en obligasjon, et strukturert finansielt produkt, en utslippskvote eller et derivat som handles på en handelsplass, eller en klasse av obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater som handles på en handelsplass, og som det ikke finnes et likvid marked for,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">overskrider den størrelsen som er fastsatt for nevnte obligasjon, strukturerte finansielle produkt, utslippskvote eller derivat som handles på en handelsplass, eller nevnte klasse av obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater som handles på en handelsplass, som ville utsette likviditetstilbydere for utilbørlig risiko, og som tar hensyn til hvorvidt de berørte markedsdeltakerne er ikke-profesjonelle investorer eller storinvestorer.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal innhente vedkommende myndighets forhåndsgodkjenning av de foreslåtte ordningene for utsettelse av offentliggjøring av handler, og skal underrette markedsdeltakere og offentligheten om disse ordningene på en tydelig måte. ESMA skal overvåke anvendelsen av ordningene for utsettelse av offentliggjøring av handler og fremlegge en årlig rapport for Kommisjonen og EFTAs overvåkingsorgan om hvordan de anvendes i praksis.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">(2) Vedkommende myndighet som har ansvar for tilsynet med en eller flere handelsplasser der en klasse av obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater handles, kan, dersom likviditeten for den berørte klassen av finansielle instrumenter faller under terskelen fastsatt i samsvar med i § 9 fjerde ledd bokstav a), midlertidig oppheve pliktene nevnt i § 10. Terskelen skal fastsettes på grunnlag av objektive kriterier som er spesifikke for markedet for det berørte finansielle instrumentet. Den midlertidige opphevingen skal offentliggjøres på den berørte vedkommende myndighets nettsted. Den midlertidige opphevingen skal være gyldig i en innledende periode på høyst tre måneder. Den midlertidige opphevingen kan forlenges med ytterligere perioder på høyst tre måneder dersom årsakene til den midlertidige opphevingen fortsatt foreligger. Dersom den midlertidige opphevingen ikke forlenges etter denne tremånedersperioden, skal den automatisk falle bort. Før pliktene nevnt i § 10 midlertidig oppheves, eller den midlertidige opphevingen forlenges, skal den relevante vedkommende myndigheten underrette ESMA om sin hensikt og fremlegge en forklaring. ESMA skal så snart som mulig avgi en uttalelse til vedkommende myndighet om hvorvidt ESMA anser at den midlertidige opphevingen eller forlengelsen av den midlertidige opphevingen er berettiget i henhold til første og annet ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">(3) Vedkommende myndigheter kan i forbindelse med en tillatelse til utsatt offentliggjøring
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">anmode om offentliggjøring av begrensede opplysninger om en transaksjon eller opplysninger om flere transaksjoner i aggregert form, eller en kombinasjon av dette, i utsettelsesperioden,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">tillate at opplysninger om volumet for en enkelt transaksjon ikke offentliggjøres i en forlenget utsettelsesperiode,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">når det gjelder andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter som ikke er statspapirer, tillate at flere transaksjoner offentliggjøres i aggregert form i en forlenget utsettelsesperiode,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">når det gjelder statspapirer, tillate at flere transaksjoner offentliggjøres i aggregert form på ubestemt tid.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Når det gjelder statspapirer, kan bokstav b) og d) anvendes enten hver for seg eller etter hverandre, slik at når den forlengede perioden der volumet ikke offentliggjøres er omme, kan volumene offentliggjøres i aggregert form. For alle andre finansielle instrumenter skal utestående opplysninger om transaksjonen og alle nærmere opplysninger om transaksjonene på individuell basis offentliggjøres når utsettelsesperioden utløper.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">(4) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere følgende på en slik måte at det er mulig å offentliggjøre opplysningene i henhold til § 64 i direktiv 2014/65/EU:
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">nærmere opplysninger om transaksjoner som verdipapirforetak, herunder systematisk internaliserere, samt markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal offentliggjøre for hver klasse av finansielle instrumenter som er berørt i henhold til § 10 første ledd, herunder identifikatorer for de ulike typene transaksjoner som offentliggjøres i henhold til § 10 første ledd og § 21 første ledd, idet det skilles mellom dem som bestemmes av faktorer som hovedsakelig er knyttet til de finansielle instrumentenes verdi, og dem som bestemmes av andre faktorer,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">den tidsfristen som kan anses som forenlig med kravet om offentliggjøring så nær sanntid som mulig, herunder når transaksjonene utføres utenfor markedenes vanlige åpningstid,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">vilkårene for å gi verdipapirforetak, herunder systematisk internaliserere, samt markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, tillatelse til utsatt offentliggjøring av opplysningene om transaksjoner for hver berørt klasse av finansielle instrumenter i henhold til første ledd og § 21 fjerde ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">kriteriene som skal anvendes for å fastsette hvilken transaksjonsstørrelse eller -type som utsatt offentliggjøring og offentliggjøring av begrensede opplysninger om en transaksjon eller offentliggjøring av opplysninger om flere transaksjoner i aggregert form eller utelatelse av offentliggjøring av en transaksjons volum er tillatt for i henhold til tredje ledd, med særlig henvisning til tillatelse til en forlenget utsettelsesperiode for visse finansielle instrumenter avhengig av deres likviditet.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/ii/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/d/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/ii/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k3">
        <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
        <ktittel>Plikt til å fremlegge opplysninger før og etter handel separat og på rimelige forretningsmessige vilkår</ktittel>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k3/p12">
          <pverdi>§ 12.</pverdi>
          <ptittel>Plikt til å fremlegge opplysninger før og etter handel separat</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal gjøre opplysningene som offentliggjøres i henhold til § 3, § 4 og § 6 til 11, offentlig tilgjengelig ved å fremlegge opplysningene før og etter handel separat.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">(2) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å angi nærmere hvilke opplysninger før og etter handel, herunder på hvilket detaljnivå, som skal offentliggjøres som nevnt i første ledd. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første punktum i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/ii/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dii/k3/p13">
          <pverdi>§ 13.</pverdi>
          <ptittel>Plikt til å fremlegge opplysninger før og etter handel på rimelige forretningsmessige vilkår</ptittel>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">(1) Markedsoperatører og verdipapirforetak som driver en handelsplass, skal gjøre opplysningene som offentliggjøres i henhold til § 3, § 4 og § 6 til 11, offentlig tilgjengelig på rimelige forretningsmessige vilkår og sikre ikke-diskriminerende tilgang til opplysningene. Opplysningene skal gjøres tilgjengelige vederlagsfritt 15 minutter etter offentliggjøring.</ledd>
          <ledd id="/del/ii/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">(2) Kommisjonen skal vedta delegerte rettsakter i samsvar med § 50 som klargjør hva som anses som rimelige forretningsmessige vilkår for offentliggjøring av opplysningene som nevnt i første ledd.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii">
      <kverdi>Del III</kverdi>
      <ktittel>Gjennomsiktighet for systematisk internaliserere og verdipapirforetak som handler OTC</ktittel>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å offentliggjøre bindende pristilbud for aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/14/ledd/1">(1) Verdipapirforetak skal offentliggjøre bindende pristilbud for aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter som handles på en handelsplass, som de er systematisk internaliserer for, og som det finnes et likvid marked for. Dersom det ikke finnes et likvid marked for de finansielle instrumentene nevnt i første punktum, skal systematisk internaliserere på anmodning opplyse kundene om pristilbud.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/14/ledd/2">(2) Denne paragrafen og § 15, § 16 og § 17 får anvendelse på systematisk internalisere når de utfører transaksjoner som er mindre enn eller like store som standard markedsstørrelse. Systematisk internaliserere omfattes ikke av denne paragrafen eller § 15, § 16 og § 17 når de utfører transaksjoner som er større enn standard markedsstørrelse.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/14/ledd/3">(3) Systematisk internaliserere kan bestemme størrelsen eller størrelsene de gir pristilbud for. Den minste størrelsen på et tilbud skal minst være lik 10 % av standard markedsstørrelse for en aksje, et depotbevis, et børshandlet fond, en etterprioritert obligasjon eller et annet lignende finansielt instrument som handles på en handelsplass. For en bestemt aksje, et bestemt depotbevis, et bestemt børshandlet fond, en bestemt etterprioritert obligasjon eller et bestemt annet lignende finansielt instrument som handles på en handelsplass, skal hvert pristilbud inneholde bindende kjøps- og/eller salgspris for en eller flere størrelser som kan være opptil standard markedsstørrelse for den klassen av aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner eller andre lignende finansielle instrumenter som det aktuelle finansielle instrumentet tilhører. Prisen skal gjenspeile de rådende markedsbetingelsene for nevnte aksje, depotbevis, børshandlede fond, etterprioritert obligasjon eller annet lignende finansielt instrument.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/14/ledd/4">(4) Aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner eller andre lignende finansielle instrumenter skal inndeles i klasser på grunnlag av den aritmetiske gjennomsnittsverdien av ordrene som er utført på markedet for det aktuelle finansielle instrumentet. Standard markedsstørrelse for hver klasse av aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner eller andre lignende finansielle instrumenter skal være en størrelse som er representativ for den aritmetiske gjennomsnittsverdien av ordrene som er utført på markedet for de finansielle instrumentene som inngår i hver klasse.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/14/ledd/5">(5) Markedet for hver aksje, hvert depotbevis, hvert børshandlede fond, hver etterprioriterte obligasjon eller hvert annet lignende finansielt instrument skal omfatte alle ordrer som er utført i EØS med det aktuelle finansielle instrumentet, bortsett fra ordrer som er av stort omfang sammenliknet med normal markedsstørrelse.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/14/ledd/6">(6) Vedkommende myndighet for det mest likvide markedet som definert i § 26, skal for hver aksje, hvert depotbevis, hvert børshandlede fond, hver etterprioritert obligasjon eller hvert annet lignende finansielt instrument minst en gang i året og på grunnlag av den aritmetiske gjennomsnittsverdien for ordrene som er utført på markedet for det aktuelle finansielle instrumentet, fastsette hvilken klasse det tilhører. Disse opplysningene skal offentliggjøres for alle markedsdeltakere og oversendes til ESMA, som skal offentliggjøre opplysningene på sitt nettsted.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/14/ledd/7">(7) For å sikre en effektiv verdsetting av aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioritert obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter og øke verdipapirforetakenes mulighet til å oppnå en best mulig handel for sine kunder, skal ESMA utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å angi nærmere hvilke ordninger som skal anvendes for offentliggjøring av et bindende pristilbud som nevnt i første ledd, hvordan det skal bestemmes hvorvidt prisene gjenspeiler de rådende markedsvilkårene som nevnt i tredje ledd, og hvordan standard markedsstørrelse som nevnt i annet ledd og 4 skal fastsettes. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Utførelse av kundeordrer</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/15/ledd/1">(1) Systematisk internaliserere skal offentliggjøre sine pristilbud regelmessig og kontinuerlig i vanlig åpningstid. De kan når som helst ajourføre sine pristilbud. Pristilbudene skal offentliggjøres på en slik måte at de er lett tilgjengelige for andre markedsdeltakere på rimelige forretningsmessige vilkår. De kan under ekstraordinære markedsforhold trekke sine pristilbud tilbake. EØS-statene skal kreve at foretak som oppfyller definisjonen av systematisk internaliserer, underretter sin vedkommende myndighet. Denne underretningen skal oversendes til ESMA. ESMA skal utarbeide en liste over alle foretak i EØS som er systematisk internaliserere. Pristilbudene skal offentliggjøres på en slik måte at de er lett tilgjengelige for andre markedsdeltakere på rimelige forretningsmessige vilkår.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/15/ledd/2">(2) Systematisk internaliserere skal, samtidig som de overholder bestemmelsene svarende til artikkel 27 i direktiv 2014/65/EU, utføre de ordrene de mottar fra sine kunder i forbindelse med aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter som de er systematisk internaliserere for, til de prisene som er tilbudt på det tidspunkt de mottar ordren. I begrunnede tilfeller kan de imidlertid utføre disse ordrene til en bedre pris, forutsatt at denne prisen er innenfor et offentliggjort intervall som ligger nær markedsforholdene.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/15/ledd/3">(3) Systematisk internaliserere kan utføre ordrer de får fra sine profesjonelle kunder til andre priser enn prisene som er tilbudt, uten at de må overholde kravene fastsatt i annet ledd, når det gjelder transaksjoner der utførelse av en ordre i flere verdipapirer er en del av en transaksjon, eller når det gjelder ordrer som er underlagt andre vilkår enn gjeldende markedspris.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/15/ledd/4">(4) Dersom et systematisk internaliserere tilbyr bare én pris, eller tilbyr en høyeste pris som er lavere enn standard markedsstørrelse, og mottar en ordre fra en kunde som er større enn den størrelsen som prisen er fastsatt for, men mindre enn standard markedsstørrelse, kan foretaket beslutte å utføre den delen av ordren som overstiger den størrelsen prisen er tilbudt for, forutsatt at den utføres til tilbudt pris, med mindre annet er tillatt i henhold til vilkårene i annet og tredje ledd. Dersom den systematisk internalisereren gir pristilbud for flere størrelser og mottar en ordre av en størrelse som ligger mellom disse, og som det velger å utføre, skal det utføre ordren til en av de tilbudte prisene i samsvar med regler svarende til artikkel 28 i direktiv 2014/65/EU, med mindre annet er tillatt i henhold til annet og tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/15/ledd/5">(5) Kommisjonen skal ha myndighet til å vedta delegerte rettsakter i samsvar med § 50 som klargjør hva som anses som rimelige forretningsmessige vilkår for offentliggjøring av pristilbud som nevnt i første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Vedkommende myndigheters forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1">Vedkommende myndigheter skal kontrollere
<liste id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">at verdipapirforetak regelmessig ajourfører kjøps- og salgspriser som offentliggjøres i samsvar med § 14, og har priser som gjenspeiler de rådende markedsvilkårene,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">at verdipapirforetak oppfyller vilkårene for bedre pris som er fastsatt i § 15 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Tilgang til pristilbud</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/17/ledd/1">(1) Systematisk internaliserere skal på grunnlag av sin forretningsstrategi og på en objektiv, ikke-diskriminerende måte kunne bestemme hvilke kunder som skal få tilgang til deres pristilbud. For dette formål skal de ha klare regler som styrer tilgangen til sine pristilbud. Systematisk internaliserere kan avslå å inngå eller kan avbryte forretningsforbindelser med kunder på grunnlag av forretningsmessige vurderinger som kundens kredittverdighet, motpartsrisiko og sluttoppgjør for transaksjonen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/17/ledd/2">(2) For å begrense risikoen for å bli utsatt for gjentatte transaksjoner fra samme kunde, skal systematisk internaliserere ha rett til på en ikke-diskriminerende måte å begrense antall transaksjoner fra samme kunde som de er beredt til å utføre på de offentliggjorte vilkårene. De kan, i samsvar med bestemmelsene svarende til artikkel 28 i direktiv 2014/65/EU og på en ikke-diskriminerende måte, begrense det samlede antall transaksjoner fra ulike kunder på samme tid, forutsatt det skjer på en ikke-diskriminerende måte og at antallet eller volumet av de ordrene kundene ønsker utført, vesentlig overskrider det normale.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3">(3) For å sikre en effektiv verdsetting av aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioritert obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter og øke verdipapirforetakenes mulighet til å oppnå en best mulig handel for sine kunder, skal Kommisjonen vedta delegerte rettsakter i samsvar med § 50 som angir
<liste id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kriteriene for å fastslå om et pristilbud blir offentliggjort regelmessig og kontinuerlig og er lett tilgjengelig i samsvar med § 15 første ledd, og med hvilke midler verdipapirforetakene kan oppfylle sin forpliktelse til å offentliggjøre sine pristilbud, som skal omfatte følgende muligheter:</avsnitt><liste id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/a.i/avsnitt/1">gjennom systemene på et regulert marked som har opptatt det aktuelle finansielle instrumentet til notering,</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/a.ii/avsnitt/1">gjennom en godkjent offentliggjøringsordning,</avsnitt></liste><liste id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/a.iii/avsnitt/1">gjennom egne ordninger,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">kriteriene for å fastslå ved hvilke transaksjoner utførelsen i flere verdipapirer er en del av transaksjonen, og hvilke ordrer som er underlagt andre vilkår enn gjeldende markedspris som nevnt i § 15 tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">kriteriene for å fastslå hva som kan anses som ekstraordinære markedsvilkår som gir rett til å trekke tilbake pristilbud, og vilkårene for å ajourføre pristilbud som nevnt i § 15 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">kriteriene for å fastslå når antallet og/eller volumet av ordrer kunden ønsker utført, vesentlig overskrider det normale som nevnt i annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/17/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">kriteriene for å fastslå når prisene er innenfor et offentliggjort intervall som ligger nær markedsvilkårene som nevnt i § 15 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å offentliggjøre bindende pristilbud for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/1">(1) Verdipapirforetak skal offentliggjøre bindende pristilbud for obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass, og som de er systematisk internaliserere for, og som det finnes et likvid marked for, dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/del/iii/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">en av deres kunder har bedt om et pristilbud,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">de går med på å gi et pristilbud.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/2">(2) Når det gjelder obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass, og som det ikke finnes et likvid marked for, skal systematisk internaliserere på anmodning opplyse kundene om prisene dersom de går med på å gi et pristilbud. Det kan gis unntak fra denne plikten på vilkårene fastsatt i § 9 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/3">(3) Systematisk internaliserere kan ajourføre sine pristilbud når som helst. Under ekstraordinære markedsforhold kan de trekke sine pristilbud tilbake.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/4">(4) EØS-statene skal kreve at foretak som oppfyller definisjonen av systematisk internaliserer, underretter sin vedkommende myndighet. Denne underretningen skal oversendes til ESMA. ESMA skal utarbeide en liste over alle foretak i EØS som er systematisk internalisere.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/5">(5) Systematisk internaliserere skal gjøre bindende pristilbud som de har offentliggjort i samsvar med første ledd, tilgjengelig for sine andre kunder. De skal likevel kunne bestemme, på grunnlag av sin forretningsstrategi og på en objektiv, ikke-diskriminerende måte, hvilke kunder som skal få tilgang til deres pristilbud. For dette formål skal systematisk internaliserere ha klare regler som styrer tilgangen til deres pristilbud. Systematisk internaliserere kan avslå å inngå eller kan avbryte forretningsforbindelser med kunder på grunnlag av forretningsmessige vurderinger som kundens kredittverdighet, motpartsrisiko og sluttoppgjør for transaksjonen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/6">(6) Systematisk internaliserere skal utføre transaksjoner på offentliggjorte vilkår med enhver annen kunde som pristilbudet er gjort tilgjengelig for i samsvar med femte ledd, dersom pristilbudet gjelder en størrelse som er lik eller mindre enn størrelsen som er fastsatt for det aktuelle finansielle instrumentet, som fastsatt i henhold til § 9 første ledd bokstav b). Systematisk internaliserere omfattes ikke av plikten til å offentliggjøre bindende pristilbud i henhold til første ledd for finansielle instrumenter hvis likviditet faller under terskelen fastsatt i samsvar med § 9 fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/7">(7) Systematisk internaliserere skal kunne fastsette grenser, som skal være gjennomsiktige og ikke diskriminerende, for hvor mange transaksjoner de påtar seg å utføre for et gitt pristilbud.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/8">(8) Pristilbud som offentliggjøres i henhold til første og femte ledd, og pristilbud som gjelder størrelser som er lik eller mindre enn størrelsen nevnt i sjette ledd, skal offentliggjøres på en måte som er lett tilgjengelig for andre markedsdeltakere på rimelige forretningsmessige vilkår.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/9">(9) Den eller de tilbudte prisene skal være slik at de sikrer at den systematisk internalisereren oppfyller sine forpliktelser i henhold til regler svarende til artikkel 27 i direktiv 2014/65/EU, dersom dette er relevant, og skal gjenspeile rådende markedsforhold når det gjelder de prisene som gjelder ved transaksjoner med samme eller lignende finansielle instrumenter på en handelsplass. I begrunnede tilfeller kan de imidlertid utføre ordrer til en bedre pris, forutsatt at denne prisen er innenfor et offentliggjort intervall som ligger nær markedsvilkårene.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/10">(10) Systematisk internalisere omfattes ikke av denne paragrafen når de utfører transaksjoner som er større enn den størrelsen som er fastsatt for det aktuelle finansielle instrumentet, som fastsatt i henhold til § 9 femte ledd bokstav d).</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/18/ledd/11">(11) Med unntak for annet ledd skal pliktene etter denne paragrafen bare gjelde for en pakkeordre i sin helhet og ikke separat for noen av dens komponenter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>ESMAs overvåking</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/19/ledd/1">(1) Vedkommende myndigheter og ESMA skal overvåke anvendelsen av § 18 med hensyn til de størrelsene der pristilbud gjøres tilgjengelige for verdipapirforetakets kunder og andre markedsdeltakere når det gjelder foretakets øvrige handelsvirksomhet, og i hvilken grad pristilbudene gjenspeiler rådende markedsforhold for transaksjoner med samme eller lignende finansielle instrumenter på en handelsplass. ESMA skal innen 3. januar 2019 fremlegge en rapport for Kommisjonen om anvendelsen av § 18. Dersom det forekommer omfattende prisgivning og handel like over terskelen nevnt i § 18 sjette ledd, eller utenfor rådende markedsvilkår, skal ESMA fremlegge en rapport for Kommisjonen og EFTAs overvåkingsorgan før denne datoen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/19/ledd/2">(2) Kommisjonen skal vedta delegerte rettsakter i samsvar med § 50 som angir ved hvilke av størrelsene nevnt i § 18 sjette ledd et foretak skal utføre transaksjoner med enhver annen kunde som pristilbudet er gjort tilgjengelig for. Størrelsen som er spesifikk for det aktuelle finansielle instrumentet, skal fastsettes i henhold til § 9 femte ledd bokstav d).</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/19/ledd/3">(3) Kommisjonen skal vedta delegerte rettsakter i samsvar med § 50 som klargjør hva som anses å være rimelige forretningsmessige vilkår for offentliggjøring av prisbudene som nevnt i § 18 åttende ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Verdipapirforetaks, herunder systematisk internalisereres, offentliggjøring etter handel med hensyn til aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/20/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som, enten for egen regning eller på vegne av kunder, gjennomfører transaksjoner med aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter som handles på en handelsplass, skal offentliggjøre volum og pris for disse transaksjonene samt tidspunktet da de ble gjennomført. Opplysningene skal offentliggjøres gjennom en godkjent offentliggjøringsordning.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/20/ledd/2">(2) Opplysningene som offentliggjøres i samsvar med første ledd, og tidsfristene for offentliggjøring skal oppfylle kravene vedtatt i henhold til § 7 annet ledd bokstav a). Dersom tiltakene vedtatt i henhold til § 7 tillater utsatt offentliggjøring av visse kategorier transaksjoner med aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter som handles på en handelsplass, skal denne muligheten også gjelde for slike transaksjoner når de gjennomføres utenfor handelsplasser.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/20/ledd/3">(3) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere følgende:
<liste id="/del/iii/paragraf/20/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/20/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">identifikatorer for de ulike typene transaksjoner som offentliggjøres i henhold til denne paragrafen, idet det skilles mellom dem som bestemmes av faktorer som hovedsakelig er knyttet til de finansielle instrumentenes verdi, og dem som bestemmes av andre faktorer,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/20/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/20/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">anvendelsen av forpliktelsen i henhold til første ledd på transaksjoner som innebærer at nevnte finansielle instrumenter brukes som sikkerhet for utlån eller for andre formål der handelen med finansielle instrumenter bestemmes av andre faktorer enn gjeldende markedsverdi for det finansielle instrumentet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/20/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/20/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">hvem av partene i en transaksjon som skal offentliggjøre transaksjonen i samsvar med første ledd, dersom begge parter er verdipapirforetak.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/iii/paragraf/20/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Verdipapirforetaks, herunder systematisk internalisereres, offentliggjøring etter handel med hensyn til obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/21/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som, enten for egen regning eller på vegne av kunder, gjennomfører transaksjoner med obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass, skal offentliggjøre volum og pris for disse transaksjonene samt tidspunktet da de ble gjennomført. Opplysningene skal offentliggjøres gjennom en godkjent offentliggjøringsordning.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/21/ledd/2">(2) Hver enkelt transaksjon skal offentliggjøres én gang gjennom en enkelt godkjent offentliggjøringsordning.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/21/ledd/3">(3) Opplysningene som offentliggjøres i samsvar med første ledd, og tidsfristene for offentliggjøring, skal oppfylle kravene vedtatt i henhold til § 10, herunder de tekniske reguleringsstandardene som er vedtatt i samsvar med § 11 fjerde ledd bokstav a) og b).</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/21/ledd/4">(4) Vedkommende myndigheter kan gi verdipapirforetak tillatelse til å fastsette utsatt offentliggjøring eller offentliggjøring av begrensede opplysninger om en transaksjon eller opplysninger om flere transaksjoner i aggregert form, eller en kombinasjon av dette, i utsettelsesperioden, eller tillate at enkelttransaksjoners volum ikke offentliggjøres i en forlenget utsettelsesperiode, eller når det gjelder andre instrumenter enn egenkapitalinstrumenter som ikke er statspapirer, at flere transaksjoner offentliggjøres i aggregert form i en forlenget utsettelsesperiode, eller når det gjelder statsobligasjoner, at flere transaksjoner offentliggjøres i aggregert form på ubestemt tid, og kan midlertidig oppheve pliktene fastsatt i første ledd på samme vilkår som angitt i § 11. Dersom tiltakene vedtatt i henhold til § 11 tillater utsatt offentliggjøring og offentliggjøring av begrensede opplysninger eller av opplysninger i aggregert form, eller en kombinasjon av dette, eller at offentliggjøring av volum kan utelates for visse kategorier transaksjoner med obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som handles på en handelsplass, skal den muligheten også gjelde for slike transaksjoner som utføres utenfor handelsplasser.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/21/ledd/5">(5) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder på en slik måte at det er mulig å offentliggjøre opplysningene i henhold til artikkel 64 i direktiv 2014/65/EU for å angi nærmere opplysninger om følgende:
<liste id="/del/iii/paragraf/21/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/21/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">identifikatorer for de ulike typene transaksjoner som offentliggjøres i henhold til denne paragrafen, idet det skilles mellom dem som bestemmes av faktorer som hovedsakelig er knyttet til de finansielle instrumentenes verdi, og dem som bestemmes av andre faktorer,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/21/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/21/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">anvendelsen av forpliktelsen i henhold til første ledd på transaksjoner som innebærer at nevnte finansielle instrumenter brukes som sikkerhet for utlån eller for andre formål der handelen med finansielle instrumenter bestemmes av andre faktorer enn gjeldende markedsverdi for det finansielle instrumentet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/21/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/21/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">hvem av partene i en transaksjon som skal offentliggjøre transaksjonen i samsvar med første ledd, dersom begge parter er verdipapirforetak.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/iii/paragraf/21/ledd/5/liste/c/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Fremlegging av opplysninger med henblikk på beregninger i forbindelse med gjennomsiktighet samt andre beregninger</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/22/ledd/1">(1) For å kunne gjøre beregninger for å fastsette kravene om gjennomsiktighet før og etter handel fastsatt i § 3 til § 11, § 14 til § 21 og § 32 kan vedkommende myndigheter kreve opplysninger fra
<liste id="/del/iii/paragraf/22/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/22/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">handelsplasser,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/22/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/22/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">godkjente offentliggjøringsordninger og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/22/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/22/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">leverandører av konsoliderte offentliggjøringssystemer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/22/ledd/2">(2) Handelsplasser, godkjente offentliggjøringsordninger og leverandører av konsoliderte offentliggjøringssystemer skal lagre de nødvendige opplysningene i tilstrekkelig lang tid.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/22/ledd/3">(3) Vedkommende myndigheter skal oversende de opplysningene til ESMA som ESMA trenger for å utarbeide rapportene nevnt i § 5 fjerde, femte og sjette ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/22/ledd/4">(4) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å angi nærmere innholdet i og hyppigheten av anmodninger om opplysninger og de formatene og fristene som handelsplasser, godkjente offentliggjøringsordninger og leverandører av konsoliderte offentliggjøringssystemer må holde seg til når de svarer på slike anmodninger i samsvar med første ledd, samt typen opplysninger som må lagres, og den minstetiden handelsplasser, godkjente offentliggjøringsordninger og leverandører av konsoliderte offentliggjøringssystemer må lagre opplysninger for å kunne etterkomme slike anmodninger i samsvar med annet ledd. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i dette nummer i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/diii/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Handelsplikt for verdipapirforetak</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/23/ledd/1">(1) Et verdipapirforetak skal sikre at transaksjoner det gjennomfører med aksjer som er opptatt til notering på et regulert marked, eller som handles på en handelsplass, skal finne sted på et regulert marked, gjennom en MHF eller en systematisk internaliserer eller på en handelsplass i et tredjeland som anses som likeverdig i henhold til regler svarende til artikkel 25 nr. 4 bokstav a) i direktiv 2014/65/EU, alt etter hva som er relevant, med mindre de kjennetegnes av at de
<liste id="/del/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er usystematiske, tilfeldige, uregelmessige og sjeldne eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utføres mellom kvalifiserte og/eller profesjonelle motparter og ikke bidrar til prisdannelsesprosessen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/23/ledd/2">(2) Et verdipapirforetak som driver et internt ordrekoplingssystem som utfører kundeordrer i aksjer, depotbevis, børshandlede fond, etterprioriterte obligasjoner og andre lignende finansielle instrumenter på multilateralt grunnlag, må påse at det er godkjent som en MHF i henhold til regler svarende til direktiv 2014/65/EU og følger alle relevante bestemmelser i forbindelse med slik godkjenning.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/23/ledd/3">(3) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å angi nærmere hva som kjennetegner slike transaksjoner med aksjer som ikke bidrar til prisdannelsesprosessen som nevnt i første ledd, idet det tas hensyn til tilfeller som
<liste id="/del/iii/paragraf/23/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/23/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">utgjør transaksjoner med ikke-henførbar likviditet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/23/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/23/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">der handelen med slike finansielle instrumenter bestemmes av andre faktorer enn gjeldende markedsverdi for det finansielle instrumentet.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/iii/paragraf/23/ledd/3/liste/b/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artiklene 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/div">
      <kverdi>Del IV</kverdi>
      <ktittel>Transaksjonsrapportering</ktittel>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/div/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å opprettholde markedenes integritet</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/24/ledd/1">Uten at det berører fordelingen av ansvaret for håndheving av forordning (EU) nr. 596/2014, skal vedkommende myndigheter som samordnes av ESMA i henhold til § 31 i forordning (EU) nr. 1095/2010, føre tilsyn med verdipapirforetakenes virksomhet for å sikre at de opptrer ærlig, rettferdig og profesjonelt og på en måte som fremmer markedets integritet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/div/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å føre registre</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/25/ledd/1">(1) Verdipapirforetak skal i fem år stille til rådighet for vedkommende myndighet relevante opplysninger om alle ordrer og alle transaksjoner med finansielle instrumenter som de har gjennomført, enten for egen regning eller på vegne av en kunde. Ved transaksjoner utført på vegne av kunder skal registrene inneholde alle opplysninger om kundens identitet samt opplysningene som kreves i henhold til europaparlaments- og rådsdirektiv 2005/60/EF. ESMA kan anmode om tilgang til disse opplysningene etter fremgangsmåten og på vilkårene fastsatt i artikkel 35 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/25/ledd/2">(2) Operatøren av en handelsplass skal i minst fem år stille til rådighet for vedkommende myndighet relevante opplysninger om alle ordrer som gjelder finansielle instrumenter, og som vises gjennom deres systemer. Registrene skal inneholde de relevante opplysningene som kjennetegner ordren, herunder opplysninger som knytter en ordre til den eller de utførte transaksjonene som stammer fra samme ordre, og som skal rapporteres i samsvar med § 26 første og tredje ledd. ESMA skal ha en tilretteleggings- og samordningsrolle i forbindelse med vedkommende myndigheters tilgang til opplysninger i henhold til dette leddet.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/25/ledd/3">(3) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å angi nærmere hvilke ordreopplysninger som ikke er nevnt i § 26, men som skal oppbevares i henhold til annet ledd.
<marg niv="1" id="/del/iv/paragraf/25/ledd/3/marg/1">Utkastene til tekniske reguleringsstandarder skal inneholde identifikasjonskoden til det medlemmet eller den deltakeren som har sendt ordren, ordrens identifikasjonskode, datoen og tidspunktet da ordren ble sendt, ordrens særtrekk, herunder ordretype, eventuelt prisgrense, gyldighetsperiode, eventuelle særlige instrukser med hensyn til ordren, opplysninger om eventuelle endringer, heving, delvis eller fullstendig utførelse av ordren og om handelen gjennomføres for egen eller andres regning. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artiklene 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/div/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å rapportere transaksjoner</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som utfører transaksjoner med finansielle instrumenter, skal gi Vedkommende myndigheter nøyaktige og fullstendige opplysninger om slike transaksjoner snarest mulig og senest ved utgangen av påfølgende virkedag. Vedkommende myndigheter skal i samsvar med regler svarende til artikkel 85 i direktiv 2014/65/EU fastsette de nødvendige ordningene for å sikre at vedkommende myndighet for det mest likvide markedet for disse finansielle instrumentene, også mottar disse opplysningene. Vedkommende myndigheter skal på anmodning gjøre opplysninger rapportert i samsvar med denne paragrafen tilgjengelige for ESMA.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/2">(2) Plikten fastsatt i første ledd gjelder for:
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">finansielle instrumenter som er opptatt til notering på eller som handles på en handelsplass, eller som det er sendt inn en anmodning om opptak til notering for på et slikt marked,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">finansielle instrumenter hvis underliggende instrument er et finansielt instrument som handles på en handelsplass, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">finansielle instrumenter hvis underliggende instrument er en indeks eller en kurv bestående av finansielle instrumenter som handles på en handelsplass.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/iv/paragraf/26/ledd/2/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Plikten gjelder for transaksjoner med finansielle instrumenter som nevnt i bokstav a) til c) uten hensyn til om transaksjonene utføres på handelsplassen.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/3">(3) Rapportene skal minst inneholde opplysninger om de kjøpte eller solgte instrumentenes navn og antall, mengde, dato og tidspunkt for utførelsen av transaksjonen, transaksjonens pris, en betegnelse som identifiserer de kundene som verdipapirforetaket har utført transaksjonen på vegne av, en betegnelse som identifiserer de personene og de dataalgoritmene i verdipapirforetaket som er ansvarlige for investeringsbeslutningen og utførelsen av transaksjonen, en betegnelse som identifiserer det unntaket handelen har funnet sted i henhold til, en opplysning som identifiserer de berørte verdipapirforetakene, og en betegnelse som identifiserer et shortsalg som definert i artikkel 2 første ledd bokstav b) i forordning (EU) nr. 236/2012 om shortsalg når det gjelder aksjer og statspapirer som omfattes av artikkel 12, 13 og 17 i nevnte forordning. For transaksjoner som ikke gjennomføres på en handelsplass, skal rapportene også inneholde en betegnelse som identifiserer de ulike typene transaksjonene i samsvar med tiltakene som skal vedtas i henhold til § 20 tredje ledd bokstav a) og § 21 femte ledd bokstav a). For varederivater skal rapportene også angi om transaksjonen reduserer risikoen på en objektivt målbar måte i henhold til artikkel 57 i direktiv 2014/65/EU.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/4">(4) Verdipapirforetak som formidler ordrer, skal ved oversending av ordren ta med alle opplysningene angitt i første og tredje ledd. I stedet for å ta med alle de nevnte opplysningene ved oversending av ordren, kan et verdipapirforetak velge, dersom ordren utføres, å rapportere den som en transaksjon i samsvar med kravene i første ledd. I så fall skal det i transaksjonsrapporten opplyses at den gjelder en ordre som er oversendt.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/5">(5) Markedsoperatørene av handelsplasser skal rapportere opplysninger om transaksjoner med finansielle instrumenter som handles på deres handelsplass, og som utføres gjennom deres system av et foretak som ikke er omfattet av denne forskriften i henhold til første og tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/6">(6) Ved rapportering av den betegnelsen som identifiserer kunder i henhold til kravene i tredje og fjerde ledd, skal verdipapirforetak anvende en identifikator for juridiske personer som fastsettes for å identifisere kunder som er juridiske personer. ESMA skal innen 3. januar 2016 utarbeide retningslinjer i samsvar med artikkel 16 i forordning (EU) nr. 1095/2010 for å sikre at anvendelsen av identifikatorer for juridiske personer som anvendes i Unionen, er i samsvar med internasjonale standarder, særlig dem som fastsettes av Rådet for finansiell stabilitet.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/7">(7) Rapportene skal oversendes til vedkommende myndigheter enten av verdipapirforetaket selv, en godkjent rapporteringsordning som opptrer på dets vegne, eller av den handelsplassen hvis system transaksjonen ble gjennomført gjennom, i samsvar med første, tredje og niende ledd. Verdipapirforetakene har ansvar for at rapportene som sendes til vedkommende myndighet, er fullstendige og nøyaktige og sendes inn til rett tid. Når et verdipapirforetak rapporterer opplysninger om disse transaksjonene gjennom en godkjent rapporteringsordning som opptrer på dets vegne, eller gjennom en handelsplass, er verdipapirforetaket unntatt fra ansvarskravet og dermed ikke ansvarlig for at rapporter som kan tilskrives den godkjente rapporteringsordningen eller handelsplassen, er fullstendige og nøyaktige og sendes inn til rett tid. I disse tilfellene, og med forbehold for artikkel 66 nr. 4 i direktiv 2014/65/EU, er den godkjente rapporteringsordningen eller handelsplassen ansvarlig for eventuelle mangler. Verdipapirforetakene må likevel treffe rimelige tiltak for å kontrollere at transaksjonsrapportene som sendes inn på deres vegne, er fullstendige og nøyaktige og sendes inn til rett tid. Hjemstaten skal kreve at handelsplassen, når den rapporterer på verdiforetakets vegne, har innført pålitelige sikkerhetssystemer som er utformet for å garantere sikkerhet og autentisering ved informasjonsoverføringen, for å redusere risikoen for dataforfalskning og ulovlig tilgang og for å forebygge informasjonslekkasje og sikre at opplysningene til enhver tid behandles fortrolig. Hjemstaten skal kreve at handelsplassen opprettholder tilstrekkelige ressurser og har reservesystemer på plass, slik at disse tjenestene kan tilbys og opprettholdes til enhver tid. Handelssystemer og rapporteringssystemer, herunder transaksjonsregistre som er registrert eller godkjent i samsvar med avdeling VI i forordning (EU) nr. 648/2012, kan godkjennes av vedkommende myndighet som en godkjent rapporteringsordning med henblikk på oversending av transaksjonsrapporter til vedkommende myndighet i samsvar med første, tredje og niende ledd. Dersom transaksjonene er rapportert til et transaksjonsregister i samsvar med § 9 i forordning (EU) nr. 648/2012 som er godkjent som en godkjent rapporteringsordning, og rapportene inneholder opplysningene som kreves i henhold til første, tredje og niende ledd og har blitt oversendt av transaksjonsregistret til vedkommende myndighet innen fristen fastsatt i første ledd, skal verdipapirforetaket anses å ha oppfylt sin plikt i henhold til første ledd. Dersom det forekommer feil eller utelatelser i transaksjonsrapportene, skal den godkjente rapporteringsordningen, det verdipapirforetaket eller den handelsplassen som rapporterer transaksjonen, rette opplysningene og sende vedkommende myndighet en rettet rapport.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/8">(8) Når rapportene fastsatt i denne paragrafen oversendes til vedkommende myndighet i vertsstaten i samsvar med artikkel 35 nr. 8 i direktiv 2014/65/EU, skal den videresende opplysningene til vedkommende myndigheter i verdipapirforetakets hjemstat, med mindre vedkommende myndigheter i hjemstaten beslutter at de ikke ønsker å motta disse opplysningene.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9">(9) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">datastandarder og formater for opplysningene som skal rapporteres i samsvar med første og tredje ledd, herunder metoder og ordninger for rapportering av finansielle transaksjoner, samt slike rapporters form og innhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">kriteriene for definisjonen av et relevant marked i samsvar med første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">referanseopplysninger om de finansielle instrumentene som er kjøpt eller solgt, mengde, dato og tidspunkt for utførelse av transaksjonen, transaksjonens pris, opplysninger om kundens identitet, en betegnelse som identifiserer de kundene som verdipapirforetaket har utført transaksjonen på vegne av, en betegnelse som identifiserer de personene og de dataalgoritmene i verdipapirforetaket som er ansvarlige for investeringsbeslutningen og utførelsen av transaksjonen, en betegnelse som identifiserer det unntaket handelen har funnet sted i henhold til, en opplysning som identifiserer de berørte verdipapirforetakene, måten transaksjonen ble utført på, de datafeltene som trengs for å behandle og analysere transaksjonsrapportene i samsvar med tredje ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">en betegnelse som identifiserer shortsalg av aksjer og statspapirer som nevnt i tredje ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">de relevante kategoriene finansielle instrumenter som skal rapporteres i samsvar med annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">vilkårene for medlemsstatenes utforming, tildeling og opprettholdelse av identifikatorer for juridiske personer i samsvar med sjette ledd, og vilkårene for verdipapirforetakenes bruk av identifikatorene for juridiske personer for å sikre, i samsvar med tredje, fjerde og femte ledd, at betegnelsen identifiserer kundene i de transaksjonsrapportene de skal utarbeide i samsvar med første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/g/avsnitt/1">anvendelsen av plikten til transaksjonsrapportering på verdipapirforetakenes filialer,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/h/avsnitt/1">hva som i henhold til denne paragrafen utgjør en transaksjon og utførelse av en transaksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/i/avsnitt/1">på hvilket tidspunkt et verdipapirforetak anses å ha oversendt en ordre i henhold til fjerde ledd.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/iv/paragraf/26/ledd/9/liste/i/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/26/ledd/10">(10) Innen 3. januar 2020 skal ESMA fremlegge en rapport for Kommisjonen om anvendelsen av denne paragrafen, herunder hvordan den påvirker relevante rapporteringskrav i forordning (EU) nr. 648/2012, og hvorvidt innholdet i og formatet for transaksjonsrapportene som mottas og utveksles mellom vedkommende myndigheter, gir dem mulighet til å føre omfattende tilsyn med verdipapirforetakenes virksomhet i henhold til § 24 i denne forskriften. Kommisjonen kan treffe tiltak for å foreslå endringer, herunder fastsette at transaksjonene skal oversendes bare til et felles system utpekt av ESMA, og ikke til vedkommende myndigheter. Kommisjonen skal oversende ESMAs rapport til Europaparlamentet og Rådet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/div/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å fremlegge referanseopplysninger om finansielle instrumenter</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/27/ledd/1">(1) Når det gjelder finansielle instrumenter som er opptatt til notering på regulerte markeder eller handles på MHF-er eller OHF-er, skal handelsplassen gi vedkommende myndigheter de referanseopplysningene som kreves for transaksjonsrapportering i henhold til § 26. Når det gjelder andre finansielle instrumenter omfattet av § 26 annet ledd som handles gjennom deres system, skal hver systematisk internaliserere gi vedkommende myndigheter referanseopplysningene for disse finansielle instrumentene. Referanseopplysningene skal klargjøres for innsending til vedkommende myndigheter i et elektronisk og standardisert format før handelen begynner med det finansielle instrumentet opplysningene gjelder. Referanseopplysninger om finansielle instrumenter skal ajourføres hver gang det skjer endringer i opplysningene om et finansielt instrument. Vedkommende myndigheter skal omgående sende disse underretningene til ESMA, som skal offentliggjøre dem umiddelbart på sitt nettsted. ESMA skal gi vedkommende myndigheter tilgang til referanseopplysningene.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2">(2) For å gi vedkommende myndigheter mulighet til å føre tilsyn med verdipapirforetakenes virksomhet i samsvar med § 26 for å sikre at de opptrer ærlig, rettferdig og profesjonelt og på en måte som fremmer markedets integritet, skal ESMA og vedkommende myndigheter fastsette nødvendige ordninger for å sikre at
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ESMA og vedkommende myndigheter faktisk mottar referanseopplysningene om de finansielle instrumentene i henhold til første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kvaliteten på opplysningene som mottas på denne måten, egner seg for transaksjonsrapporteringen i henhold til § 26,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">referanseopplysningene om finansielle instrumenter som mottas i henhold til første ledd, faktisk utveksles mellom de berørte vedkommende myndigheter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/27/ledd/3">(3) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">datastandarder og formater for referanseopplysningene om finansielle instrumenter i samsvar med første ledd, herunder metoder og ordninger for rapportering av opplysningene og enhver ajourføring av dem til vedkommende myndigheter samt oversending av dem til ESMA i samsvar med første ledd, samt slike rapporters form og innhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">de tekniske tiltakene som er nødvendige med hensyn til ordningene som skal iverksettes av ESMA og vedkommende myndigheter i henhold til annet ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iv/paragraf/27/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/iv/paragraf/27/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dv">
      <kverdi>Del V</kverdi>
      <ktittel>Derivater</ktittel>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dv/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å handle på regulerte markeder, MHF-er eller OHF-er</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/28/ledd/1">(1) Finansielle motparter i henhold til artikkel 2 nr. 8 i forordning (EU) nr. 648/2012 og ikke-finansielle motparter som oppfyller vilkårene i artikkel 10 første ledd bokstav b) i forordning (EU) nr. 648/2012, skal, når det gjelder transaksjoner som verken er transaksjoner innenfor konsernet i henhold til artikkel 3 i forordning (EU) nr. 648/2012 eller transaksjoner som omfattes av overgangsbestemmelsene i artikkel 89 i samme forordning, gjennomføre transaksjoner med andre finansielle motparter eller andre ikke-finansielle motparter som oppfyller vilkårene nevnt i artikkel 10 første ledd bokstav b) i forordning (EU) nr. 648/2012, i en klasse av derivater som er erklært å være underlagt handelsplikt etter fremgangsmåten fastsatt i § 32, og som er oppført i registeret nevnt i § 34, bare på
<liste id="/del/v/paragraf/28/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/28/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">regulerte markeder,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/28/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/28/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">MHF-er,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/28/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/28/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">OHF-er eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/28/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/28/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">handelsplasser i tredjeland, forutsatt at Kommisjonen har truffet en beslutning i samsvar med fjerde ledd, og at tredjelandet har et effektivt likeverdig system for anerkjennelse av handelsplasser som i henhold til direktiv 2014/65/EU har tillatelse til å oppta til notering eller til å handle med derivater som er erklært å være underlagt handelsplikt i samme tredjeland på ikke-eksklusive vilkår.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/28/ledd/2">(2) Handelsplikten får også anvendelse på motparter nevnt i første ledd som innleder derivattransaksjoner som gjelder en derivatklasse som er erklært å være underlagt handelsplikten, med finansforetak i tredjeland eller andre enheter i tredjeland som ville vært omfattet av clearingplikten dersom de hadde vært etablert i EØS. Handelsplikten får også anvendelse på tredjelandsenheter som ville vært omfattet av clearingplikten dersom de hadde vært etablert i EØS, og som innleder derivattransaksjoner som gjelder en derivatklasse som er erklært å være underlagt handelsplikten, forutsatt at kontrakten har en direkte, vesentlig og forutsigbar virkning i EØS, eller dersom en slik plikt er nødvendig eller hensiktsmessig for å hindre omgåelse av noen av bestemmelsene i denne forskriften. ESMA skal regelmessig overvåke virksomheten knyttet til derivater som ikke er erklært å være underlagt handelsplikten som beskrevet i første ledd, for å fastslå tilfeller der en bestemt kategori kontrakter kan utgjøre en systemrisiko, og for å hindre tilsynsarbitrasje mellom derivattransaksjoner som er underlagt handelsplikten og derivattransaksjoner som ikke er underlagt handelsplikten.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/28/ledd/3">(3) Derivater som er erklært å være underlagt handelsplikten i henhold til første ledd, skal kunne opptas til notering på et regulert marked eller handles på enhver handelsplass som nevnt i første ledd, på ikke-eksklusive og ikke-diskriminerende vilkår.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/28/ledd/4">(4) Kommisjonen kan etter fremgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i artikkel 51 annet ledd treffe beslutninger der det fastsettes at den rettslige og tilsynsmessige rammen i et tredjeland sikrer at en handelsplass som er godkjent i dette tredjelandet, oppfyller rettslig bindende krav som er likeverdige med kravene til handelsplasser nevnt i første ledd bokstav a), b) eller c) i denne artikkel som følger av denne forordning, direktiv 2014/65/EU og forordning (EU) nr. 596/2014, og som er omfattet av effektive tilsyns- og håndhevingstiltak i tredjelandet. Det eneste formålet med disse beslutningene er å fastsette om en handelsplass er kvalifisert som handelsplass for derivater som er underlagt handelsplikten. Et tredjelands rettslige og tilsynsmessige rammer anses å ha en likeverdig virkning dersom de oppfyller alle følgende vilkår:
<liste id="/del/v/paragraf/28/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/28/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Handelsplassene i tredjelandet er underlagt krav om tillatelse og er løpende omfattet av effektive tilsyns- og håndhevingstiltak.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/28/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/28/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Handelsplassene har klare og gjennomsiktige regler for opptak av finansielle instrumenter til notering, slik at handelen med disse finansielle instrumentene kan skje på en rettferdig, ordnet og effektiv måte, og at de kan omsettes fritt.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/28/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/28/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Utstedere av finansielle instrumenter er underlagt regelmessige og løpende opplysningskrav som sikrer et høyt nivå for investorvern.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/28/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/28/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Markedenes gjennomsiktighet og integritet sikres ved hjelp av regler som hindrer markedsmisbruk i form av innsidehandel og markedsmanipulering.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/v/paragraf/28/ledd/4/liste/d/avsnitt/1/marg/1">En kommisjonsbeslutning i henhold til dette leddet kan være begrenset til en eller flere kategorier handelsplasser. I så fall skal en handelsplass i et tredjeland omfattes av første ledd bokstav d) bare dersom den tilhører en kategori som omfattes av Kommisjonens beslutning.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/28/ledd/5">(5) For å sikre ensartet anvendelse av denne paragrafen skal ESMA utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å angi nærmere hvilke typer kontrakter omhandlet i annet ledd som har en direkte, vesentlig og forutsigbar virkning i EØS, og i hvilke tilfeller handelsplikten er nødvendig eller hensiktsmessig for å hindre omgåelse av noen av bestemmelsene i denne forskriften. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010. I den grad det er mulig og hensiktsmessig, skal de tekniske reguleringsstandardene nevnt i dette nummer være identiske med dem som vedtas i henhold til artikkel 4 nr. 4 i forordning (EU) nr. 648/2012.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dv/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Clearingplikt for derivater som handles på regulerte markeder, og frist for godkjenning av clearing</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/29/ledd/1">(1) Operatøren av et regulert marked skal sikre at alle transaksjoner med derivater som inngås på dette regulerte markedet, cleares av en sentral motpart.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/29/ledd/2">(2) Sentrale motparter, handelsplasser og verdipapirforetak som opptrer som clearingmedlemmer i henhold til artikkel 2 nr. 14 i forordning (EU) nr. 648/2012, skal ha effektive systemer, fremgangsmåter og ordninger for clearede derivater for å sikre at transaksjoner med clearede derivater sendes inn og godkjennes for clearing så snart som det er teknisk mulig ved hjelp av automatiserte systemer. Med clearede derivater menes i dette leddet
<liste id="/del/v/paragraf/29/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/29/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">alle derivater som skal cleares i henhold til clearingplikten fastsatt i første ledd eller i henhold til clearingplikten fastsatt i artikkel 4 i forordning (EU) nr. 648/2012,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/29/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/29/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">alle derivater som etter avtale mellom de berørte parter skal cleares.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/29/ledd/3">(3) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å fastsette minstekravene til systemer, fremgangsmåter og ordninger, herunder frister for godkjenning, i henhold til denne paragrafen, idet det tas hensyn til behovet for å sikre forsvarlig styring av operasjonelle og andre risikoer. ESMA skal løpende ha myndighet til å utarbeide ytterligere tekniske reguleringsstandarder for å ajourføre gjeldende standarder, dersom ESMA anser at det er nødvendig på bakgrunn av utviklingen i industristandardene. ESMA skal fremlegge utkastene til tekniske reguleringsstandarder nevnt i første ledd for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen gis myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første og annet ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dv/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Indirekte clearingordninger</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/30/ledd/1">(1) Indirekte clearingordninger for børshandlede derivater er tillatt, forutsatt at disse ordningene ikke øker motpartsrisikoen og sikrer at motpartens eiendeler og posisjoner gis et vern som er likeverdig med det som er nevnt i artikkel 39 og 48 i forordning (EU) nr. 648/2012.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/30/ledd/2">(2) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å angi nærmere hvilke typer ordninger for indirekte clearingtjenester, dersom slike er innført, som oppfyller vilkårene nevnt i første ledd, og sikre sammenheng med bestemmelsene om OTC-derivater i kapittel II i delegert kommisjonsforordning (EU) nr. 149/2013. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i dette nummer i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dv/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Porteføljekomprimering</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/31/ledd/1">(1) Når verdipapirforetak og markedsoperatører tilbyr porteføljekomprimering, skal de ikke omfattes av forpliktelsen til beste utførelse i artikkel 27 i direktiv 2014/65/EU, gjennomsiktighetskravene i § 8, § 10, § 18 og § 21 i denne forskriften og kravet i artikkel 1 nr. 6 i direktiv 2014/65/EU. Avslutning eller utskifting av derivater som inngår i en porteføljekomprimering, skal ikke omfattes av § 28.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/31/ledd/2">(2) Verdipapirforetak og markedsoperatører som tilbyr porteføljekomprimering, skal gjennom en godkjent offentliggjøringsordning offentliggjøre de transaksjonsvolumene som omfattes av porteføljekomprimeringene, og tidspunktet de ble gjennomført på, innenfor tidsfristene angitt i § 10.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/31/ledd/3">(3) Verdipapirforetak og markedsoperatører som tilbyr porteføljekomprimering, skal føre fullstendige og nøyaktige registre over alle porteføljekomprimeringer som de organiserer eller deltar i. Disse registrene skal på anmodning umiddelbart gjøres tilgjengelige for vedkommende myndigheter eller ESMA.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/31/ledd/4">(4) Kommisjonen kan gjennom delegerte rettsakter i samsvar med § 50 vedta tiltak for å angi
<liste id="/del/v/paragraf/31/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/31/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">hvilke elementer som omfattes av porteføljekomprimeringen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/31/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/31/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">hvilke opplysninger som skal offentliggjøres i henhold til annet ledd,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/v/paragraf/31/ledd/4/liste/b/avsnitt/1/marg/1">på en slik måte at det i størst mulig grad tas hensyn til gjeldende krav med hensyn til føring av registre, rapportering og offentliggjøring.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dv/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Fremgangsmåte i forbindelse med handelsplikten</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/32/ledd/1">(1) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere følgende:
<liste id="/del/v/paragraf/32/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/32/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvilken av derivatklassene som er omfattet av clearingplikten i samsvar med artikkel 5 nr. 2 og 4 i forordning (EU) nr. 648/2012, eller hvilken relevant undergruppe av denne klassen som skal handles på handelsplassene nevnt i § 28 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/32/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/32/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvilken eller hvilke datoer handelsplikten skal gjelde fra, herunder enhver gradvis anvendelse og de kategoriene motparter som plikten gjelder for, når den gradvise anvendelsen og kategoriene motparter er fastsatt i tekniske reguleringsstandarder i samsvar med artikkel 5 nr. 2 bokstav b) i forordning (EU) nr. 648/2012.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/v/paragraf/32/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen seks måneder etter at Kommisjonen har vedtatt de tekniske reguleringsstandardene i henhold til artikkel 5 nr. 2 bokstav b) i forordning (EU) nr. 648/2012. Før utkastene til tekniske reguleringsstandarder fremlegges for Kommisjonen for vedtakelse, skal ESMA gjennomføre en offentlig høring og kan, der det er relevant, rådføre seg med vedkommende myndigheter i tredjeland. Kommisjonen gis myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/32/ledd/2">(2) For at handelsplikten skal tre i kraft, gjelder følgende:
<liste id="/del/v/paragraf/32/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/32/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">derivatklassen i henhold til første ledd bokstav a) eller den relevante undergruppen av denne klassen må ha vært opptatt til notering eller handles på minst én handelsplass som nevnt i § 28 første ledd, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/32/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/32/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">tredjemanns kjøps- og salgsinteresser i derivatklassen eller en relevant undergruppe av denne klassen må være tilstrekkelige, slik at den aktuelle derivatklassen anses som tilstrekkelig likvid til å handles bare på handelsplassene nevnt i § 28 første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/32/ledd/3">(3) Ved utarbeiding av utkastene til tekniske reguleringsstandarder som nevnt i første ledd skal ESMA legge følgende kriterier til grunn for sin vurdering av om den aktuelle klassen av derivater eller undergruppen av klassen skal anses som tilstrekkelig likvid:
<liste id="/del/v/paragraf/32/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/32/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">den gjennomsnittlige transaksjonshyppigheten og -størrelsen under ulike markedsforhold, idet det tas hensyn til produktenes art og livssyklus i den berørte derivatklassen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/32/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/32/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">antallet og typen aktive markedsdeltakere, herunder forholdet mellom antallet markedsdeltakere og antallet produkter/kontrakter som handles på et visst produktmarked,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/32/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/32/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">gjennomsnittlig kjøpskurs-salgskurs-differanse.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/v/paragraf/32/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Ved utarbeiding av utkastene til tekniske reguleringsstandarder skal ESMA ta hensyn til den påvirkningen denne handelsplikten forventes å ha på likviditeten til den aktuelle klassen av derivater eller undergruppen av klassen, samt den kommersielle virksomheten til sluttbrukere som ikke er finansielle enheter. ESMA skal bestemme om den aktuelle klassen av derivater eller undergruppen av klassen er tilstrekkelig likvid bare ved transaksjoner under en viss størrelse.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/32/ledd/4">(4) ESMA skal på eget initiativ, i samsvar med kriteriene fastsatt i annet ledd og etter å ha gjennomført en offentlig høring, fastsette hvilke klasser av derivater eller hvilke derivatkontrakter som bør være underlagt handelsplikt på handelsplassene nevnt i § 28 første ledd, men som ingen sentrale motparter ennå har fått tillatelse for i henhold til § 14 eller 15 i forordning (EU) nr. 648/2012, eller som ikke har blitt opptatt til notering eller handles på en handelsplass nevnt i § 28 første ledd. Etter å ha mottatt underretningen fra ESMA nevnt i første ledd, kan Kommisjonen offentliggjøre en innbydelse til å utarbeide forslag om handel med disse derivatene på handelsplassene nevnt i § 28 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/32/ledd/5">(5) Ved vesentlige endringer i kriteriene fastsatt i annet ledd skal ESMA, i samsvar med første ledd, fremlegge for Kommisjonen et forslag til endring, midlertidig oppheving eller tilbakekalling av eksisterende tekniske reguleringsstandarder. ESMA kan, der det er relevant, først rådføre seg med vedkommende myndigheter i tredjeland. Kommisjonen gis myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i dette nummer i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/32/ledd/6">(6) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å fastsette kriteriene nevnt i annet ledd bokstav b). ESMA skal fremlegge utkast til disse tekniske reguleringsstandardene for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dv/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Ordning for å unngå overlappende eller motstridende regler</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/33/ledd/1">(1) Kommisjonen skal med bistand fra ESMA overvåke og minst en gang i året utarbeide rapporter til Europaparlamentet og Rådet om den internasjonale anvendelsen av prinsippene fastsatt i § 28 og § 29, særlig med hensyn til mulige overlappende eller motstridende krav til markedsdeltakerne, og anbefale mulige tiltak.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/33/ledd/2">(2) Kommisjonen kan vedta gjennomføringsrettsakter der det fastsettes at den rettslige rammen og rammene for tilsyn og håndheving i den berørte tredjeland
<liste id="/del/v/paragraf/33/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/33/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">er likeverdige med kravene som følger av § 28 og 29,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/33/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/33/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">sikrer et vern av taushetsplikten som er likeverdig med det som er fastsatt i denne forskriften, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/v/paragraf/33/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/v/paragraf/33/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">anvendes effektivt og håndheves på en rettferdig måte som ikke skaper vridning, slik at de sikrer effektivt tilsyn og effektiv håndheving i det berørte tredjelandet.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/v/paragraf/33/ledd/2/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Disse gjennomføringsrettsaktene skal vedtas etter fremgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i § 51.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/33/ledd/3">(3) En gjennomføringsrettsakt om likeverdighet som omhandlet i annet ledd skal innebære at motparter som inngår en transaksjon som er omfattet av denne forordning, skal anses å ha oppfylt kravet i § 28 og § 29 dersom minst en av motpartene er etablert i nevnte tredjeland, og motpartene overholder den rettslige rammen og rammene for tilsyn og håndheving i det berørte tredjelandet.</ledd>
        <ledd id="/del/v/paragraf/33/ledd/4">(4) Kommisjonen skal i samarbeid med ESMA overvåke at de kravene som er likeverdige med dem som er fastsatt i § 28 og § 29, gjennomføres på en effektiv måte av de tredjelandene som det er vedtatt en gjennomføringsrettsakt om likeverdighet for, og skal regelmessig, minst en gang i året, avlegge rapport for Europaparlamentet og Rådet. Dersom rapporten viser at myndighetene i tredjelandet har anvendt de likeverdige kravene på en ufullstendig og usammenhengende måte, kan Kommisjonen innen 30 kalenderdager etter at rapporten ble fremlagt, tilbakekalle anerkjennelsen av den berørte tredjelands rettslige ramme som likeverdig. Dersom en gjennomføringsrettsakt om likeverdighet tilbakekalles, skal motpartenes transaksjoner automatisk igjen omfattes av alle krav fastsatt i § 28 og § 29.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/v/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dv/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Register over derivater som er underlagt handelsplikt</ptittel>
        <ledd id="/del/v/paragraf/34/ledd/1">ESMA skal på sitt nettsted offentliggjøre og ajourføre et register som inneholder uttømmende og entydige opplysninger om hvilke derivater som er underlagt handelsplikt på handelsplassene nevnt i § 28 første ledd, om de handelsplassene der de er opptatt til notering eller handles, og om hvilke datoer denne plikten gjelder fra.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvi">
      <kverdi>Del VI</kverdi>
      <ktittel>Ikke-diskriminerende tilgang til clearing for finansielle instrumenter</ktittel>
      <paragraf id="/del/vi/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvi/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Ikke-diskriminerende tilgang til en sentral motpart</ptittel>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/35/ledd/1">(1) Uten at det berører artikkel 7 i forordning (EU) nr. 648/2012, skal en sentral motpart godta å cleare finansielle instrumenter på ikke-diskriminerende og gjennomsiktige vilkår, også når det gjelder krav til sikkerhet og avgifter i forbindelse med tilgang, uansett på hvilken handelsplass transaksjonen utføres. Dette skal særlig sikre at en handelsplass har rett til likebehandling av kontrakter som handles på den handelsplassen, med hensyn til
<liste id="/del/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">krav til sikkerhet og avregning av økonomisk likeverdige kontrakter, forutsatt at inkludering av slike kontrakter i en sentral motparts fremgangsmåter for sluttavregning og andre fremgangsmåter for avregning basert på gjeldende insolvenslovgivning ikke hindrer nevnte fremgangsmåter i å virke på en smidig og ordnet måte eller går ut over deres gyldighet eller gjennomførbarhet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kryssberegning av marginer med korrelerte kontrakter clearet av samme sentrale motpart i henhold til en risikomodell som er i samsvar med artikkel 41 i forordning (EU) nr. 648/2012.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">En sentral motpart kan kreve at handelsplassen oppfyller de driftsmessige og tekniske kravene fastsatt av den sentrale motparten, herunder kravene til risikostyring. Kravet i dette leddet får ikke anvendelse på derivatkontrakter som allerede er underlagt tilgangsplikten i henhold til artikkel 7 i forordning (EU) nr. 648/2012. En sentral motpart er ikke bundet av denne paragrafen dersom den gjennom nære forbindelser er knyttet til en handelsplass som har gitt melding i henhold til § 36 nr. 5.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/35/ledd/2">(2) En anmodning fra en handelsplass om tilgang til en sentral motpart skal formelt fremlegges for en sentral motpart, dennes relevante vedkommende myndighet og handelsplassens vedkommende myndighet. I anmodningen skal det opplyses hvilke typer finansielle instrumenter tilgangen gjelder.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/35/ledd/3">(3) Den sentrale motparten skal gi handelsplassen skriftlig svar innen tre måneder dersom det gjelder omsettelige verdipapirer og pengemarkedsinstrumenter, og innen seks måneder dersom det gjelder børshandlede derivater, enten om at tilgang gis, forutsatt at en relevant vedkommende myndighet har gitt tilgang i henhold til fjerde ledd, eller om at tilgang avslås. Den sentrale motparten kan avslå en anmodning om tilgang bare på vilkårene fastsatt i sjette ledd bokstav a). Dersom en sentral motpart nekter tilgang, skal den i sitt svar gi en full begrunnelse for dette og underrette sin vedkommende myndighet skriftlig om beslutningen. Dersom handelsplassen er etablert i en annen medlemsstat enn den sentrale motparten, skal den sentrale motparten også gi slik underretning og begrunnelse til handelsplassens vedkommende myndighet. Den sentrale motparten skal gi tilgang innen tre måneder etter å ha gitt et positivt svar på anmodningen om tilgang.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/35/ledd/4">(4) Den sentrale motpartens eller handelsplassens vedkommende myndighet skal gi en handelsplass tilgang til en sentral motpart bare dersom slik tilgang
<liste id="/del/vi/paragraf/35/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/35/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">ikke krever en samvirkingsavtale, når det gjelder derivater som ikke er OTC-derivater i henhold til artikkel 2 nr. 7 i forordning (EU) nr. 648/2012, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/35/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/35/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">ikke vil hindre markedene i å virke på en smidig og ordnet måte, særlig på grunn av likviditetsfragmentering, eller ikke vil innvirke negativt på systemrisikoen.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vi/paragraf/35/ledd/4/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Intet i første ledd bokstav a) skal være til hinder for at tilgang kan gis når anmodningen nevnt i annet ledd krever samvirking, og handelsplassen og alle sentrale motparter som er parter i den foreslåtte samvirkingsavtalen, har gitt sitt samtykke til avtalen, og det er stilt sikkerhet gjennom en tredjemann for de risikoene som den aktuelle sentrale motparten er eksponert for som følge av posisjoner mellom de sentrale motpartene. Dersom behovet for en samvirkingsavtale er årsaken til eller en av årsakene til at en anmodning avslås, skal handelsplassen opplyse den sentrale motparten og ESMA om hvilke andre sentrale motparter som har tilgang til handelsplassen, og ESMA skal offentliggjøre disse opplysningene, slik at verdipapirforetak kan velge å utøve sine rettigheter i henhold til artikkel 37 i direktiv 2014/65/EU overfor disse sentrale motpartene for å legge til rette for alternative tilgangsavtaler. Dersom en vedkommende myndighet nekter tilgang, skal den treffe sin beslutning innen to måneder etter å ha mottatt anmodningen nevnt i annet ledd og gi en full begrunnelse til den andre vedkommende myndighet, den sentrale motparten og handelsplassen, sammen med den dokumentasjonen beslutningen bygger på.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/35/ledd/5">(5) Når det gjelder omsettelige verdipapirer og pengemarkedsinstrumenter, kan en sentral motpart som nylig er etablert og har fått tillatelse som sentral motpart i henhold til artikkel 2 nr. 1 i forordning (EU) nr. 648/2012 til å foreta clearing i henhold til artikkel 17 i forordning (EU) nr. 648/2012, og som er anerkjent i henhold til artikkel 25 i forordning (EU) nr. 648/2012 eller har hatt tillatelse i henhold til en allerede eksisterende nasjonal tillatelsesordning i mindre enn tre år per 2. juli 2014, før 3. januar 2018 anmode sin vedkommende myndighet om tillatelse til benytte overgangsordninger. Vedkommende myndighet kan bestemme at denne paragrafen ikke får anvendelse på den sentrale motparten når det gjelder omsettelige verdipapirer og pengemarkedsinstrumenter, i en overgangsperiode fram til og med 3. juli 2020. Dersom en slik overgangsperiode godkjennes, kan den sentrale motparten ikke benytte tilgangsretten i henhold til § 36 eller denne paragrafen når det gjelder omsettelige verdipapirer og pengemarkedsinstrumenter så lenge denne overgangsordningen varer. Vedkommende myndighet skal underrette medlemmene av kollegiet av vedkommende myndigheter for den sentrale motparten samt ESMA når en overgangsperiode godkjennes. ESMA skal utarbeide en liste over alle underretninger ESMA mottar. Dersom en sentral motpart som har blitt godkjent for overgangsordningene i henhold til dette leddet, er knyttet gjennom nære forbindelser til en eller flere handelsplasser, skal disse handelsplassene, så lenge denne overgangsordningen varer, ikke kunne benytte tilgangsrettene i henhold til § 36 eller denne paragrafen når det gjelder omsettelige verdipapirer og pengemarkedsinstrumenter. En sentral motpart som har hatt tillatelse i treårsperioden forut for ikrafttreden, men som er dannet ved en fusjon eller overtakelse som omfatter minst én sentral motpart som hadde tillatelse før denne perioden, skal ikke kunne søke om overgangsordninger i henhold til dette leddet.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6">(6) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere
<liste id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">på hvilke særlige vilkår en sentral motpart kan avslå en anmodning om tilgang, herunder forventet transaksjonsvolum, antall og type brukere, ordninger for å styre operasjonell risiko og kompleksitet eller andre faktorer som skaper betydelig unødig risiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">på hvilke vilkår en sentral motpart må gi tilgang, herunder fortrolig behandling av opplysninger som gis med hensyn til finansielle instrumenter i utviklingsfasen, vilkår som skal være gjennomsiktige og ikke-diskriminerende når det gjelder clearingavgifter, krav til sikkerhet og driftskrav med hensyn til marginberegning,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">på hvilke vilkår det å gi tilgang vil kunne hindre markedene i å virke på en smidig og ordnet måte eller innvirke negativt på systemrisikoen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">fremgangsmåten for å gi en melding i henhold til femte ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">vilkårene for likebehandling av kontrakter som handles på den handelsplassen når det gjelder krav til sikkerhet, avregning av økonomisk likeverdige kontrakter og kryssberegning av marginer med korrelerte kontrakter clearet av samme sentrale motpart.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vi/paragraf/35/ledd/6/liste/e/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/vi/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvi/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Ikke-diskriminerende tilgang til en handelsplass</ptittel>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/36/ledd/1">(1) Uten at det berører artikkel 8 i forordning (EU) nr. 648/2012, skal en handelsplass på anmodning og på ikke-diskriminerende og gjennomsiktige vilkår utlevere transaksjonsopplysninger, herunder opplysninger om avgifter i forbindelse med tilgang, til enhver sentral motpart som har tillatelse eller er anerkjent i henhold til i forordning (EU) nr. 648/2012, og som ønsker å cleare transaksjoner med finansielle instrumenter som gjennomføres på handelsplassen. Dette kravet får ikke anvendelse på derivatkontrakter som allerede er underlagt tilgangsplikten i henhold til artikkel 8 i forordning (EU) nr. 648/2012. En handelsplass er ikke bundet av denne paragrafen dersom den er knyttet gjennom nære forbindelser til en sentral motpart som har meldt at den benytter seg av overgangsordningen i henhold til § 35 femte ledd.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/36/ledd/2">(2) En anmodning fra en sentral motpart om tilgang til en handelsplass skal formelt fremlegges for en handelsplass, dennes relevante vedkommende myndighet og den sentrale motpartens vedkommende myndighet.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/36/ledd/3">(3) Handelsplassen skal gi den sentrale motparten skriftlig svar innen tre måneder dersom det gjelder omsettelige verdipapirer og pengemarkedsinstrumenter, og innen seks måneder dersom det gjelder børshandlede derivater, enten om at tilgang gis, forutsatt at en relevant vedkommende myndighet har gitt tilgang i henhold til fjerde ledd, eller om at tilgang avslås. Handelsplassen kan avslå en anmodning om tilgang bare på vilkårene fastsatt i sjette ledd bokstav a). Dersom tilgang nektes, skal handelsplassen i sitt svar gi en full begrunnelse for dette og underrette sin vedkommende myndighet skriftlig om beslutningen. Dersom den sentrale motparten er etablert i en annen EØS-stat enn handelsplassen, skal handelsplassen også gi slik melding og begrunnelse til den sentrale motpartens vedkommende myndighet. Handelsplassen skal gi tilgang innen tre måneder etter å ha gitt et positivt svar på anmodningen om tilgang.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/36/ledd/4">(4) Handelsplassens eller den sentrale motpartens vedkommende myndighet skal gi en sentral motpart tilgang til en handelsplass bare dersom slik tilgang
<liste id="/del/vi/paragraf/36/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/36/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">ikke krever en samvirkingsavtale, når det gjelder derivater som ikke er OTC-derivater i henhold til artikkel 2 nr. 7 i forordning (EU) nr. 648/2012, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/36/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/36/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">ikke vil hindre markedene i å virke på en smidig og ordnet måte, særlig på grunn av likviditetsfragmentering, og handelsplassen har innført tilstrekkelige ordninger for å forebygge slik fragmentering, eller ikke vil innvirke negativt på systemrisikoen.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/vi/paragraf/36/ledd/4/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Intet i første ledd bokstav a) skal være til hinder for at tilgang kan gis når anmodningen nevnt i annet ledd krever samvirking, og handelsplassen og alle sentrale motparter som er parter i den foreslåtte samvirkingsavtalen, har gitt sitt samtykke til avtalen, og det er stilt sikkerhet gjennom en tredjemann for de risikoene som den aktuelle sentrale motparten er eksponert for som følge av posisjoner mellom de sentrale motpartene. Dersom behovet for en samvirkingsavtale er årsaken til eller en av årsakene til at en anmodning avslås, skal handelsplassen opplyse den sentrale motparten og ESMA om hvilke andre sentrale motparter som har tilgang til handelsplassen, og ESMA skal offentliggjøre disse opplysningene, slik at verdipapirforetak kan velge å utøve sine rettigheter i henhold til artikkel 37 i direktiv 2014/65/EU overfor disse sentrale motpartene for å legge til rette for alternative tilgangsavtaler. Dersom en vedkommende myndighet nekter tilgang, skal den treffe sin beslutning innen to måneder etter å ha mottatt anmodningen nevnt i annet ledd og gi en full begrunnelse til den andre vedkommende myndighet, handelsplassen og den sentrale motparten, sammen med den dokumentasjonen beslutningen bygger på.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/36/ledd/5">(5) Når det gjelder børshandlede derivater, kan en handelsplass som faller under den relevante terskelen i kalenderåret før denne forskriften trer i kraft, underrette ESMA, eller, for så vidt gjelder handelsplasser etablert i et EFTA-stat, EFTAs overvåkingsorgan, og sin vedkommende myndighet om at den ikke ønsker å være bundet av denne artikkel med hensyn til børshandlede derivater som ligger innenfor denne terskelen, i en periode på 30 måneder fra anvendelsesdatoen for denne forskriften. En handelsplass som hvert år i løpet av denne eller en eventuell ytterligere trettimånedersperiode holder seg under den relevante terskelen, kan, ved utløpet av perioden, underrette ESMA, eller, for så vidt gjelder handelsplasser etablert i et EFTA-stat, EFTAs overvåkingsorgan, og sin vedkommende myndighet om at den fortsatt ønsker ikke å være bundet av denne paragrafen i ytterligere 30 måneder. Dersom melding gis, kan handelsplassen ikke benytte tilgangsrettene i henhold til § 35 eller denne paragrafen med hensyn til børshandlede derivater under den relevante terskelen, så lenge unntaket gjelder. ESMA skal utarbeide en liste over alle underretninger ESMA mottar, og skal inkludere i listen alle notifikasjoner mottatt av EFTAs overvåkingsorgan. Den relevante terskelen for å benytte unntaket er et årlig nominelt handlet beløp tilsvarende 1 000 000 millioner euro. Det nominelle beløpet skal beregnes bare fra den ene siden av transaksjonen (single-counted) og skal omfatte alle transaksjoner med børshandlede derivater som er gjennomført i henhold til handelsplassens regler. Dersom en handelsplass inngår i et konsern som er tilknyttet gjennom nære forbindelser, skal terskelen beregnes ved å legge sammen de årlige nominelle handlede beløpene for alle handelsplasser i konsernet som helhet som er etablert i EØS. Dersom en handelsplass som har gitt melding i henhold til dette leddet, er knyttet gjennom nære forbindelser til en eller flere sentrale motparter, skal disse sentrale motpartene så lenge unntaket gjelder ikke kunne benytte tilgangsrettene i henhold til § 35 eller denne paragrafen når det gjelder børshandlede derivater under den relevante terskelen.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6">(6) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere
<liste id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">på hvilke særlige vilkår en handelsplass kan avslå en anmodning om tilgang, herunder forventet transaksjonsvolum, antall brukere, ordninger for å styre operasjonell risiko og kompleksitet eller andre faktorer som skaper betydelig unødig risiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">på hvilke vilkår tilgang skal gis, herunder fortrolig behandling av opplysninger som gis med hensyn til finansielle instrumenter i utviklingsfasen, og ikke-diskriminerende og gjennomsiktige vilkår for avgifter i forbindelse med tilgang,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">på hvilke vilkår det å gi tilgang vil kunne hindre markedene i å virke på en smidig og ordnet måte eller innvirke negativt på systemrisikoen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">fremgangsmåten for å gi en melding i henhold til femte ledd, herunder ytterligere spesifikasjoner for beregning av det nominelle beløpet og den metoden ESMA kan benytte for å kontrollere beregningen av volumer og godkjenne unntak.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/vi/paragraf/36/ledd/6/liste/d/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/vi/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvi/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Tilgang til og lisensplikt for referanseverdier</ptittel>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/37/ledd/1">(1) Dersom verdien av et finansielt instrument beregnes med henvisning til en referanseverdi, skal en person med eiendomsrett til referanseverdien sikre at sentrale motparter og handelsplasser i forbindelse med handel og clearing gis tilgang på ikke-diskriminerende vilkår til
<liste id="/del/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">relevante opplysninger om priser og transaksjoner og informasjon om sammensetningen av, beregningsmetoden og prisfastsettelsen for referanseverdien for clearing- og handelsformål og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">lisenser.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">En lisens, inklusive tilgang til opplysninger, skal gis på rettferdige, rimelige og ikke-diskriminerende vilkår innen tre måneder etter datoen for den sentrale motpartens eller handelsplassens anmodning. Tilgang skal gis til en rimelig forretningsmessig pris som skal ta hensyn til den prisen som det gis tilgang til referanseverdien for, eller som de immaterielle rettighetene lisensieres for på likeverdige vilkår til andre sentrale motparter, handelsplasser eller tilknyttede personer for clearing- og handelsformål. Ulike priser kan fastsettes for ulike sentrale motparter, handelsplasser eller nærstående personer bare dersom dette er objektivt begrunnet med rimelige forretningsmessige hensyn som mengden, omfanget eller bruksområdet det anmodes om.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/37/ledd/2">(2) Når en ny referanseverdi er utviklet etter 3. januar 2018, eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, ikrafttreden av EØS-komiteens beslutning om å innlemme forordning (EU) nr. 600/2014 i EØS-avtalen, inntrer plikten til å gi lisens senest 30 måneder etter at et finansielt instrument som viser til denne referanseverdien, begynte å bli omsatt eller ble opptatt til notering. Dersom en person med eiendomsrett til en ny referanseverdi eier en eksisterende referanseverdi, skal denne personen godtgjøre at den nye referanseverdien, sammenlignet med en eventuell eksisterende referanseverdi, oppfyller følgende kumulative kriterier:
<liste id="/del/vi/paragraf/37/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/37/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Den nye referanseverdien er ikke en ren kopi eller tilpasning av noen slik eksisterende referanseverdi, og metoden, herunder de underliggende opplysningene, for den nye referanseverdien er vesentlig forskjellig fra eventuelle eksisterende referanseverdier.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/37/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/37/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Den nye referanseverdien er ikke en erstatning for noen slik eksisterende referanseverdi.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vi/paragraf/37/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Dette leddet berører ikke anvendelsen av konkurransereglene, særlig ikke artikkel 53 og 54 i EØS-avtalen.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/37/ledd/3">(3) Ingen sentral motpart, handelsplass eller nærstående enhet kan inngå en avtale med en leverandør av en referanseverdi som kan føre til
<liste id="/del/vi/paragraf/37/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/37/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">at en annen sentral motpart eller handelsplass hindres i å få tilgang til slike opplysninger eller rettigheter som nevnt i første ledd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/37/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/37/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">at en annen sentral motpart eller handelsplass hindres i å få tilgang til en slik lisens, som nevnt i første ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/37/ledd/4">(4) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å spesifisere
<liste id="/del/vi/paragraf/37/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/37/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">de opplysningene som skal gjøres tilgjengelige gjennom lisensen i henhold til første ledd bokstav a), til bruk utelukkende for den sentrale motparten eller handelsplassen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/37/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/37/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">på hvilke andre vilkår det gis tilgang, herunder med hensyn til fortrolig behandling av de fremlagte opplysningene,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/37/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/37/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">standardene for å bevise at en referanseverdi er ny i samsvar med annet ledd bokstav a) og b).</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vi/paragraf/37/ledd/4/liste/c/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015. Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/vi/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvi/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Tilgang for sentrale motparter og handelsplasser i tredjeland</ptittel>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/38/ledd/1">(1) En handelsplass etablert i et tredjeland kan anmode om tilgang til en sentral motpart etablert i EØS bare dersom Kommisjonen har truffet en beslutning i samsvar med § 28 nr. 4 som gjelder dette tredjelandet. En sentral motpart etablert i et tredjeland kan anmode om tilgang til en handelsplass i EØS dersom den sentrale motparten er anerkjent i henhold til artikkel 25 i forordning (EU) nr. 648/2012. Sentrale motparter og handelsplasser etablert i tredjeland skal kunne benytte tilgangsrettene nevnt i § 35 og § 36 bare dersom Kommisjonen har truffet en beslutning i samsvar med tredje ledd om at tredjelandets rettslige og tilsynsmessige ramme anses å omfatte et effektivt likeverdig system for å gi sentrale motparter og handelsplasser med tillatelse i henhold til utenlandske rettsordener tilgang til sentrale motparter og handelsplasser etablert i dette tredjelandet.</ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/38/ledd/2">(2) Sentrale motparter og handelsplasser etablert i tredjeland kan anmode om lisens og tilgangsretter i henhold til § 37 bare dersom Kommisjonen har truffet en beslutning i samsvar med tredje ledd om at tredjelandets rettslige og tilsynsmessige ramme anses å omfatte en effektiv likeverdig ordning for å gi sentrale motparter og handelsplasser med tillatelse innenfor utenlandske jurisdiksjoner tilgang på rettferdige, rimelige og ikke-diskriminerende vilkår, til
<liste id="/del/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">relevante opplysninger om priser og transaksjoner og informasjon om sammensetning av, beregningsmetode og prisfastsettelse for referanseverdiene for clearing- og handelsformål og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/38/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">lisenser fra personer med eiendomsrett til referanseverdier etablert i tredjelandet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3">(3) Kommisjonen kan etter fremgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i § 51 treffe beslutninger der det fastsettes at den rettslige og tilsynsmessige rammen i et tredjeland sikrer at en handelsplass eller en sentral motpart med tillatelse i dette tredjelandet, oppfyller rettslig bindende krav som er likeverdige med kravene nevnt i annet ledd og er omfattet av effektive tilsyns- og håndhevingstiltak i tredjelandet. Et tredjelands rettslige og tilsynsmessige rammer anses som likeverdige dersom de minst oppfyller følgende vilkår:
<liste id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Handelsplassene i tredjelandet er underlagt krav om tillatelse og er løpende omfattet av effektive tilsyns- og håndhevingstiltak.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">De omfatter en effektiv likeverdig ordning for å gi sentrale motparter og handelsplasser med tillatelse i henhold til utenlandske rettsordener tilgang til sentrale motparter og handelsplasser etablert i tredjelandet.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Tredjelandets rettslige og tilsynsmessige ramme omfatter en effektiv likeverdig ordning for å gi sentrale motparter og handelsplasser med tillatelse godkjent innenfor utenlandske jurisdiksjoner tilgang på rettferdige, rimelige og ikke-diskriminerende vilkår, til</avsnitt><liste id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/c.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/c.i/avsnitt/1">relevante opplysninger om priser og transaksjoner og informasjon om sammensetning av, beregningsmetode og prisfastsettelse for referanseverdiene for clearing- og handelsformål og</avsnitt></liste><liste id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/c.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/del/vi/paragraf/38/ledd/3/liste/c.ii/avsnitt/1">lisenser fra personer med eiendomsrett til referanseverdier etablert i tredjelandet.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii">
      <kverdi>Del VII</kverdi>
      <ktittel>Tilsynstiltak med hensyn til produktinngrep og posisjoner</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/vii/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Overvåking av og inngrep i produkter</ktittel>
        <paragraf id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii/k1/p39">
          <pverdi>§ 39.</pverdi>
          <ptittel>Markedsovervåkning</ptittel>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/39/ledd/1">(1) I samsvar med § 9 nr. 2 i forordning (EU) nr. 1095/2010 skal ESMA overvåke markedet for finansielle instrumenter som markedsføres, distribueres eller selges i Unionen.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/39/ledd/2">(2) I samsvar med § 9 nr. 2 i forordning (EU) nr. 1093/2010 skal EBA overvåke markedet for strukturerte innskudd som markedsføres, distribueres eller selges i Unionen.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/39/ledd/3">(3) Vedkommende myndigheter skal overvåke markedet for finansielle instrumenter og strukturerte innskudd som markedsføres, distribueres eller selges i eller fra deres medlemsstat.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii/k1/p40">
          <pverdi>§ 40.</pverdi>
          <ptittel>ESMAs midlertidige inngrepsmyndighet</ptittel>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/1">(1) I samsvar med artikkel 9 nr. 5 i forordning (EU) nr. 1095/2010 kan ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, dersom vilkårene i annet og tredje ledd er oppfylt, i EØS midlertidig forby eller begrense
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">markedsføring, distribusjon eller salg av visse finansielle instrumenter eller finansielle instrumenter med visse særskilte egenskaper, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">en type finansiell virksomhet eller praksis.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Et forbud eller en begrensning kan gjelde under omstendigheter eller være omfattet av unntak som fastsettes av ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/2">(2) ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, skal treffe en beslutning i henhold til første ledd bare dersom alle følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Det foreslåtte tiltaket gjelder et alvorlig problem knyttet til investorvern eller en trussel mot finansmarkedenes eller varemarkedenes ordnede virkemåte og integritet eller mot stabiliteten i hele eller deler av finanssystemet i EØS.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">De reguleringskravene i henhold til EØS-avtalen som får anvendelse på det berørte finansielle instrumentet eller den berørte finansielle virksomheten, avverger ikke trusselen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">En eller flere vedkommende myndigheter har ikke truffet tiltak for å håndtere trusselen, eller de tiltakene som er truffet, er ikke tilstrekkelige til å håndtere trusselen.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/2/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Dersom vilkårene i første ledd er oppfylt, kan ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, innføre forbudet eller begrensningen nevnt i første ledd av forsiktighetshensyn før et finansielt instrument er blitt markedsført, distribuert eller solgt til kunder.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/3">(3) Når ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, treffer tiltak i henhold til denne paragrafen, skal ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, sikre at tiltakene
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">ikke har en negativ innvirkning på finansmarkedenes effektivitet eller på investorer som ikke står i forhold til fordelene ved tiltaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ikke skaper risiko for tilsynsarbitrasje, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">er truffet etter ESMAs samråd med de offentlige organene som har ansvar for tilsyn, forvaltning og regulering av fysiske markeder for landbruksvarer i henhold til forordning (EF) nr. 1234/2007, dersom tiltaket gjelder landbruksvarederivater.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Dersom en eller flere vedkommende myndigheter har truffet et tiltak i henhold til § 42, kan ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, treffe et av tiltakene nevnt i første ledd uten at ESMA avgir uttalelsen fastsatt i § 43.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/4">(4) Før det treffes beslutning om tiltak i henhold til denne paragrafen, skal ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, underrette vedkommende myndigheter om tiltaket som foreslås.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/5">(5) ESMA skal på sitt nettsted offentliggjøre meldinger om sine beslutninger om å treffe tiltak i henhold til denne paragrafen. EFTAs overvåkingsorgan skal på sitt nettsted offentliggjøre meldinger om sine beslutninger om å treffe tiltak i henhold til denne paragrafen. En referanse til offentliggjøring av meldingen fra EFTAs overvåkingsorgan skal legges ut på ESMAs nettsted. Meldingen skal inneholde nærmere opplysninger om forbudet eller begrensningen og angi på hvilket tidspunkt etter offentliggjøringen av meldingen tiltaket vil tre i kraft. Et forbud eller en begrensning får anvendelse først etter at tiltakene har trådt i kraft.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/6">(6) ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, skal med passende intervaller og minst hver tredje måned gjennomgå forbudet eller begrensningen innført i henhold til første ledd. Dersom forbudet eller begrensningen ikke forlenges etter denne tremånedersperioden, skal forbudet eller begrensningen utløpe.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/7">(7) Et tiltak som er vedtatt av ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, i henhold til denne paragrafen, skal ha forrang for eventuelle tidligere tiltak truffet av en vedkommende myndighet.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/8">(8) Kommisjonen skal vedta delegerte rettsakter i samsvar med § 50 der det angis hvilke kriterier og faktorer ESMA skal ta i betraktning ved fastsettelse av når det foreligger et alvorlig problem knyttet til investorvern eller en trussel mot finansmarkedenes eller varemarkedenes ordnede virkemåte og integritet eller mot stabiliteten i hele eller deler av finanssystemet i Unionen, som nevnt i annet ledd bokstav a). Disse kriteriene og faktorene omfatter
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">graden av kompleksitet ved et finansielt instrument og forholdet til den typen kunder som det markedsføres og selges til,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">størrelsen på eller den nominelle verdien av en utstedelse av finansielle instrumenter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">graden av innovasjon ved et finansielt instrument, en virksomhet eller en praksis,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/40/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">den giring som et finansielt instrument eller en praksis gir.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii/k1/p41">
          <pverdi>§ 41.</pverdi>
          <ptittel>EBAs midlertidige inngrepsmulighet</ptittel>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/1">(1) I samsvar med § 9 nr. 5 i forordning (EU) nr. 1093/2010 kan EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, dersom vilkårene i annet og tredje ledd er oppfylt, i Unionen midlertidig forby eller begrense
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">markedsføring, distribusjon eller salg av visse strukturerte innskudd eller strukturerte innskudd med visse særskilte egenskaper, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">en type finansiell virksomhet eller praksis.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Et forbud eller en begrensning kan gjelde under omstendigheter eller være omfattet av unntak som fastsettes av EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/2">(2) EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, skal treffe en beslutning i henhold til første ledd bare dersom alle følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Det foreslåtte tiltaket gjelder et alvorlig problem knyttet til investorvern eller en trussel mot finansmarkedenes ordnede virkemåte og integritet eller mot stabiliteten i hele eller deler av finanssystemet i Unionen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">De reguleringskravene i henhold til EØS-avtalen som får anvendelse på det berørte strukturerte innskuddet eller den berørte virksomheten, avverger ikke trusselen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">En eller flere vedkommende myndigheter har ikke truffet tiltak for å håndtere trusselen, eller de tiltakene som er truffet, er ikke tilstrekkelige til å håndtere trusselen.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/2/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Dersom vilkårene i første ledd er oppfylt, kan EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, innføre forbudet eller begrensningen nevnt i første ledd av forsiktighetshensyn før et strukturert innskudd er blitt markedsført, distribuert eller solgt til kunder.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/3">(3) Når EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, treffer tiltak i henhold til denne paragrafen, skal EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, sikre at tiltakene
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">ikke har en negativ innvirkning på finansmarkedenes effektivitet eller på investorer, som ikke står i forhold til fordelene ved tiltaket, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ikke skaper risiko for tilsynsarbitrasje.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/3/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Dersom en eller flere vedkommende myndigheter har truffet et tiltak i henhold til § 42, kan EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan treffe et av tiltakene nevnt i første ledd uten at EBA avgir uttalelsen fastsatt i § 43.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/4">(4) Før det treffes beslutning om tiltak i henhold til denne paragrafen, skal EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan underrette vedkommende myndigheter om tiltaket som foreslås.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/5">(5) EBA skal på sitt nettsted offentliggjøre meldinger om sine beslutninger om å treffe tiltak i henhold til denne paragrafen. EFTAs overvåkingsorgan skal på sitt nettsted offentliggjøre meldinger om sine beslutninger om å treffe tiltak i henhold til denne paragrafen. En referanse til offentliggjøring av meldingen fra EFTAs overvåkingsorgan skal legges ut på EBAs nettsted. Meldingen skal inneholde nærmere opplysninger om forbudet eller begrensningen og angi på hvilket tidspunkt etter offentliggjøringen av meldingen tiltaket vil tre i kraft. Et forbud eller en begrensning får anvendelse først etter at tiltakene har trådt i kraft.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/6">(6) EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan skal med passende intervaller og minst hver tredje måned gjennomgå tiltakene nevnt i første ledd. Dersom forbudet eller begrensningen ikke forlenges etter denne tremånedersperioden, skal forbudet eller begrensningen utløpe.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/7">(7) Et tiltak som er vedtatt av EBA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan i henhold til denne paragrafen, skal ha forrang for eventuelle tidligere tiltak truffet av en vedkommende myndighet.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/8">(8) Kommisjonen skal vedta delegerte rettsakter i samsvar med § 50 der det angis hvilke kriterier og faktorer EBA skal ta i betraktning ved fastsettelse av når det foreligger et alvorlig problem knyttet til investorvern eller en trussel mot finansmarkedenes ordnede virkemåte og integritet eller mot stabiliteten i hele eller deler av finanssystemet i Unionen, som nevnt i annet ledd bokstav a). Disse kriteriene og faktorene omfatter
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">graden av kompleksitet ved et strukturert innskudd og forholdet til den typen kunder som det markedsføres og selges til,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">størrelsen på eller den nominelle verdien av en utstedelse av strukturerte innskudd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">graden av innovasjon ved et strukturert innskudd, en virksomhet eller en praksis,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/41/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">den giring som et strukturert innskudd eller en praksis gir.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii/k1/p42">
          <pverdi>§ 42.</pverdi>
          <ptittel>Vedkommende myndigheters produktinngrep</ptittel>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/1">(1) Vedkommende myndigheter kan forby eller begrense følgende i eller fra EØS-staten:
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">markedsføring, distribusjon eller salg av visse finansielle instrumenter eller strukturerte innskudd eller finansielle instrumenter eller strukturerte innskudd med visse særskilte egenskaper, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">en type finansiell virksomhet eller praksis.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2">(2) Vedkommende myndigheter kan treffe tiltaket nevnt i første ledd dersom den har rimelige grunner til å mene
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">enten</avsnitt><liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/a.i/avsnitt/1">at et finansielt instrument, et strukturert innskudd eller en virksomhet eller praksis medfører alvorlige problemer knyttet til investorvern eller en trussel mot finansmarkedenes eller varemarkedenes ordnede virkemåte og integritet eller mot stabiliteten i hele eller deler av det finansielle systemet i minst en medlemsstat, eller</avsnitt></liste><liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/a.ii/avsnitt/1">at et derivat har en negativ innvirkning på prisdannelsesprosessen i det underliggende markedet,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">at eksisterende reguleringskrav i henhold til EØS-retten som kommer til anvendelse på det finansielle instrumentet, det strukturerte innskuddet eller virksomheten eller praksisen, ikke i tilstrekkelig grad håndterer risikoene nevnt i bokstav a), og at problemet ikke kan løses på en bedre måte ved å styrke tilsynet med eller håndhevingen av eksisterende krav,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">at tiltaket står i forhold til formålet ut fra de identifiserte risikoenes art, de berørte investorenes eller markedsdeltakernes kunnskapsnivå og tiltakets sannsynlige virkning på investorer og markedsdeltakere som kan inneha, anvende eller dra nytte av det finansielle instrumentet, det strukturerte innskuddet eller virksomheten eller praksisen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">at vedkommende myndighet på behørig vis har rådført seg med vedkommende myndigheter i andre EØS-stater som kan bli betydelig berørt av tiltaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">at tiltaket ikke har diskriminerende virkning på tjenester som ytes eller virksomhet som utøves fra en annen EØS-stat, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">at vedkommende myndighet på behørig vis har rådført seg med offentlige organer som har ansvar for tilsyn, forvaltning og regulering av fysiske markeder for landbruksvarer i henhold til forordning (EF) nr. 1234/2007, dersom et finansielt instrument eller en virksomhet eller praksis utgjør en alvorlig trussel mot det fysiske landbruksvaremarkedets ordnede virkemåte og integritet.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/2/liste/f/avsnitt/1/marg/1">Dersom vilkårene fastsatt i første ledd er oppfylt, kan Vedkommende myndigheter innføre forbudet eller begrensningen nevnt i første ledd av forsiktighetshensyn før et finansielt instrument eller et strukturert innskudd er blitt markedsført, distribuert eller solgt til kunder. Et forbud eller en begrensning kan være betinget eller være omfattet av unntak som fastsettes av vedkommende myndighet.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/3">(3) Vedkommende myndighet skal ikke innføre et forbud eller en begrensning i henhold til denne paragrafen dersom det ikke senest en måned før tiltaket skal tre i kraft, skriftlig eller via et annet medium som myndighetene har blitt enige om, har sendt alle andre vedkommende myndigheter og ESMA nærmere opplysninger om
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">det finansielle instrumentet eller den finansielle virksomheten eller praksisen som det foreslåtte tiltaket gjelder,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">det foreslåtte forbudets eller den foreslåtte begrensningens art og når det er planlagt å tre i kraft, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">den dokumentasjonen den har lagt til grunn for sin beslutning, og som viser at samtlige vilkår i annet ledd er oppfylt.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/4">(4) I unntakstilfeller der vedkommende myndighet anser at det er nødvendig å treffe hastetiltak i henhold til denne paragrafen for å hindre at finansielle instrumenter, strukturerte innskudd, praksis eller virksomhet nevnt i første ledd får negative virkninger, kan det treffe midlertidige tiltak med minst 24 timers skriftlig varsel før tiltaket er planlagt å tre i kraft, til alle vedkommende myndigheter og ESMA, eller når det gjelder strukturerte innskudd, EBA, forutsatt at alle kriteriene i denne paragrafen er oppfylt, og at det dessuten er klart fastslått at en varslingsfrist på én måned ikke vil være tilstrekkelig til å håndtere problemet eller trusselen. Vedkommende myndighet skal ikke treffe midlertidige tiltak for en periode som overstiger tre måneder.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/5">(5) Vedkommende myndighet skal på sitt nettsted offentliggjøre meldinger om alle beslutninger om å innføre et forbud eller en begrensning nevnt i første ledd. Meldingen skal inneholde nærmere opplysninger om forbudet eller begrensningen, det tidspunkt etter offentliggjøring av meldingen som tiltakene vil gjelde fra, og den dokumentasjonen som viser at samtlige vilkår i annet ledd er oppfylt. Forbudet eller begrensningen skal gjelde bare tiltak som gjennomføres etter at meldingen er offentliggjort.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/6">(6) Vedkommende myndighet skal tilbakekalle et forbud eller en begrensning dersom vilkårene i annet ledd ikke lenger gjelder.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7">(7) Kommisjonen skal vedta delegerte rettsakter i samsvar med § 50 der det angis hvilke kriterier og faktorer vedkommende myndigheter skal ta i betraktning ved fastsettelse av når det foreligger et alvorlig problem knyttet til investorvern eller en trussel mot finansmarkedenes eller varemarkedenes ordnede virkemåte og integritet eller mot finanssystemets stabilitet i minst en medlemsstat, som nevnt i annet ledd bokstav a).
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7/marg/1">Disse kriteriene og faktorene omfatter</marg>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">graden av kompleksitet ved et finansielt instrument eller strukturert innskudd og forholdet til den typen kunder som det markedsføres og selges til,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">graden av innovasjon ved et finansielt instrument eller strukturert innskudd, en virksomhet eller en praksis,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">den giring som et finansielt instrument eller strukturert innskudd eller en praksis gir,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/42/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">når det gjelder finansmarkedenes eller varemarkedenes ordnede virkemåte og integritet, størrelsen på eller den nominelle verdien av en utstedelse av finansielle instrumenter eller strukturerte innskudd.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii/k1/p43">
          <pverdi>§ 43.</pverdi>
          <ptittel>Samordning gjennom ESMA og EBA</ptittel>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/43/ledd/1">(1) ESMA, eller når det gjelder strukturerte innskudd, EBA, skal ha en tilretteleggings- og samordningsrolle i forbindelse med tiltak som treffes av vedkommende myndigheter i henhold til § 42. ESMA, eller når det gjelder strukturerte innskudd, EBA, skal særlig sikre at tiltak som treffes av en vedkommende myndighet, er berettigede og står i forhold til formålet, og at vedkommende myndigheter i relevante tilfeller anvender konsekvent strategi.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/43/ledd/2">(2) Etter å ha mottatt en melding i henhold til § 42 om et tiltak som skal innføres i henhold til samme paragraf, skal ESMA, eller når det gjelder strukturerte innskudd, EBA, vedta en uttalelse om hvorvidt tiltaket eller begrensningen er berettiget og står i forhold til formålet. Dersom ESMA, eller når det gjelder strukturerte innskudd, EBA, anser at det er nødvendig at andre vedkommende myndigheter treffer tiltak for å håndtere risikoen, skal dette angis i uttalelsen. Uttalelsen skal offentliggjøres på ESMAs nettsted, eller når det gjelder strukturerte innskudd, EBAs nettsted.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/1/paragraf/43/ledd/3">(3) Når en vedkommende myndighet planlegger å treffe eller treffer tiltak i strid med en uttalelse vedtatt av ESMA eller EBA i henhold til annet ledd, eller avstår fra å treffe tiltak i strid med en slik uttalelse, skal den umiddelbart offentliggjøre på sitt nettsted en full redegjørelse for hvorfor den gjør dette.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/vii/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii/k2">
        <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Posisjoner</ktittel>
        <paragraf id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii/k2/p44">
          <pverdi>§ 44.</pverdi>
          <ptittel>ESMAs samordning av nasjonale posisjonshåndteringstiltak og posisjonsgrenser</ptittel>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/44/ledd/1">(1) ESMA skal ha en tilretteleggings- og samordningsrolle i forbindelse med tiltak som treffes av vedkommende myndigheter i henhold til artikkel 69 annet ledd bokstav o) og p) i direktiv 2014/65/EU. ESMA skal særlig sikre at vedkommende myndigheter har en konsekvent strategi med hensyn til når denne myndigheten utøves, de innførte tiltakenes art og omfang samt deres varighet og oppfølging.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/44/ledd/2">(2) Etter å ha mottatt en melding i henhold til artikkel 79 nr. 5 i direktiv 2014/65/EU skal ESMA registrere tiltaket og begrunnelsen for det. Når det gjelder tiltak som treffes i henhold til artikkel 69 annet ledd bokstav o) eller p) i direktiv 2014/65/EU, skal ESMA på sitt nettsted opprettholde og offentliggjøre en database med sammendrag av gjeldende tiltak, med nærmere opplysninger om den berørte personen, de berørte finansielle instrumentene, eventuelle begrensninger av størrelsen på de posisjonene personer til enhver tid kan inneha, eventuelle unntak fra dette som er gitt i henhold til artikkel 57 i direktiv 2014/65/EU, samt begrunnelsen for tiltakene.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dvii/k2/p45">
          <pverdi>§ 45.</pverdi>
          <ptittel>ESMAs myndighet når det gjelder posisjonshåndtering</ptittel>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/1">(1) I samsvar med artikkel 9 nr. 5 i forordning (EU) nr. 1095/2010 skal ESMA eller, for så vidt gjelder EFTA-statene, EFTAs overvåkingsorgan, dersom begge vilkårene i annet ledd er oppfylt, treffe ett eller flere av følgende tiltak:
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">anmode enhver person om alle relevante opplysninger med hensyn til størrelsen på og formålet med en posisjon eller en eksponering inngått ved hjelp av et derivat,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">etter å ha analysert opplysningene innhentet i samsvar med bokstav a), kreve at personen reduserer størrelsen på eller eliminerer posisjonen eller eksponeringen i henhold til den delegerte rettsakten nevnt i tiende ledd bokstav b),</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">som en siste utvei begrense en persons mulighet til å inngå en varederivatkontrakt.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/2">(2) ESMA eller, der det er relevant, EFTAs overvåkingsorgan skal treffe en beslutning i henhold til første ledd bare dersom alle følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Formålet med tiltakene oppført i første ledd er å håndtere en trussel mot finansmarkedenes ordnede virkemåte og integritet, herunder varederivatmarkedene i samsvar med målene oppført i artikkel 57 første ledd i direktiv 2014/65/EU, og også når det gjelder leveringsvilkårene for varer, eller mot stabiliteten i hele eller deler av finanssystemet i Unionen.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">En eller flere vedkommende myndigheter har ikke truffet tiltak for å håndtere trusselen, eller de tiltakene som er truffet, er ikke tilstrekkelige til å håndtere trusselen.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/1">ESMA eller, der det er relevant, EFTAs overvåkingsorgan skal foreta sin vurdering av om vilkårene nevnt i bokstav a) og b) er oppfylt, i samsvar med kriteriene og faktorene fastsatt i den delegerte rettsakten nevnt i tiende ledd bokstav a) i denne paragrafen.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/3">(3) Når ESMA eller, der det er relevant, EFTAs overvåkingsorgan treffer tiltakene nevnt i første ledd, skal det sikres at tiltaket
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">i betydelig grad håndterer trusselen mot finansmarkedenes ordnede virkemåte og integritet, herunder varederivatmarkedene i samsvar med målene oppført i artikkel 57 første ledd i direktiv 2014/65/EU og også når det gjelder leveringsvilkårene for varer, eller mot stabiliteten i hele eller deler av finanssystemet i EØS, eller betraktelig forbedrer vedkommende myndigheters evne til å overvåke trusselen slik den er målt i henhold til kriteriene og faktorene fastsatt i den delegerte rettsakten nevnt i tiende ledd bokstav a) i denne paragrafen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ikke skaper risiko for tilsynsarbitrasje i henhold til tiende ledd bokstav c) i denne paragrafen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ikke har en negativ innvirkning på finansmarkedenes effektivitet på en av følgende måter som ikke står i forhold til fordelene ved tiltaket: reduserer likviditeten i markedene, begrenser forutsetningene for å redusere de risikoene som er direkte forbundet med en ikke-finansiell motparts kommersielle virksomhet, eller skaper usikkerhet for markedsdeltakerne.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">ESMA skal rådføre seg med Byrået for samarbeid mellom energireguleringsmyndigheter, opprettet ved europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 713/2009 før det treffes tiltak eller, der det er relevant, forbereder utkast for EFTAs overvåkingsorgan som gjelder energiprodukter i engrosmarkedet. ESMA skal rådføre seg med de offentlige organene som har ansvar for tilsyn, forvaltning og regulering av fysiske markeder for landbruksvarer i henhold til forordning (EF) nr. 1234/2007, før det treffes tiltak eller, der det er relevant, forbereder utkast for EFTAs overvåkingsorgan som gjelder landbruksvarederivater.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/4">(4) Før ESMA eller, der det er relevant, EFTAs overvåkingsorgan beslutter å innføre eller forlenge et tiltak nevnt i første ledd, skal ESMA eller, der det er relevant, EFTAs overvåkingsorgan underrette de berørte vedkommende myndigheter om det planlagte tiltaket. Dersom anmodningen fremmes i henhold til første ledd bokstav a) eller b), skal meldingen omfatte opplysninger om identiteten til den eller de personene som den var rettet til, samt opplysninger om og begrunnelsen for anmodningen. Dersom anmodningen fremmes i henhold til første ledd bokstav c), skal meldingen omfatte opplysninger om identiteten til den berørte personen, de relevante finansielle instrumentene, de relevante kvantitative tiltakene, som største størrelse på en posisjon som den berørte personen kan inngå, samt begrunnelsen for tiltaket.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/5">(5) Meldingen skal gis minst 24 timer før tiltaket skal tre i kraft eller forlenges. Under ekstraordinære omstendigheter kan ESMA eller, der det er relevant, EFTAs overvåkingsorgan gi meldingen mindre enn 24 timer før tiltaket er planlagt å tre i kraft, dersom det ikke er mulig å gi et 24 timers varsel.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/6">(6) ESMA skal på sitt nettsted offentliggjøre meldinger om alle sine beslutninger om å innføre eller forlenge et tiltak nevnt i første ledd bokstav c). EFTAs overvåkingsorgan skal på sitt nettsted offentliggjøre meldinger om sine beslutninger om å treffe tiltak i henhold til denne paragrafen. En referanse til offentliggjøring av meldingen fra EFTAs overvåkingsorgan skal legges ut på ESMAs nettsted. Meldingen skal omfatte opplysninger om identiteten til den berørte personen, de relevante finansielle instrumentene, de relevante kvantitative tiltakene, som største størrelse på en posisjon som den berørte personen kan inngå, samt begrunnelsen for tiltaket.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/7">(7) Et tiltak i henhold til første ledd bokstav c) skal tre i kraft når meldingen offentliggjøres på ESMAs nettside, eller når det gjelder tiltak truffet av EFTAs overvåkingsorgan, når meldingen offentliggjøres på EFTAs overvåkingsorgans nettsted, eller på et senere tidspunkt angitt i meldingen, og skal gjelde bare i forbindelse med en transaksjon som inngås etter at tiltaket har trådt i kraft.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/8">(8) ESMA eller, der det er relevant, EFTAs overvåkingsorgan skal med passende intervaller og minst hver tredje måned gjennomgå tiltakene nevnt i første ledd bokstav c). Dersom et tiltak ikke forlenges etter nevnte tidsrom på tre måneder, skal det automatisk oppheves. Annet til åttende ledd får også anvendelse ved forlengelse av tiltak.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/9">(9) Et tiltak som er vedtatt av ESMA eller, der det er relevant, EFTAs overvåkingsorgan i henhold til denne paragrafen, skal ha forrang for eventuelle tidligere tiltak truffet av en vedkommende myndighet i henhold til artikkel 69 nr. 2 bokstav o) eller p) i direktiv 2014/65/EU.</ledd>
          <ledd id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/10">(10) Kommisjonen skal vedta delegerte rettsakter i samsvar med § 50 som angir kriteriene og faktorene som skal legges til grunn for å fastslå
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">om det foreligger en trussel mot finansmarkedenes ordnede virkemåte og integritet, herunder varederivatmarkedene i samsvar med målene oppført i artikkel 57 nr. 1 i direktiv 2014/65/EU, og også leveringsvilkårene for varer, eller mot stabiliteten i hele eller deler av finanssystemet i Unionen som nevnt i annet ledd bokstav a), idet det tas hensyn til i hvilken grad posisjoner brukes til å sikre posisjoner i varer eller varekontrakter, og i hvilken grad prisene i underliggende markeder er fastsatt med henvisning til prisene på varederivater,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">den hensiktsmessige reduksjonen av en posisjon eller en eksponering som innehas via et derivat som nevnt i første ledd bokstav b) i denne paragrafen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">de situasjonene der en risiko for tilsynsarbitrasje som nevnt i nr. 3 bokstav b), kan oppstå.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/del/vii/kapittel/2/paragraf/45/ledd/10/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Disse kriteriene og faktorene skal ta hensyn til de tekniske reguleringsstandardene nevnt i artikkel 57 nr. 3 i direktiv 2014/65/EU og skal skille mellom situasjoner der ESMA treffer tiltak fordi en vedkommende myndighet har unnlatt å handle, og situasjoner der ESMA håndterer en ytterligere risiko som vedkommende myndighet ikke i tilstrekkelig grad er i stand til å håndtere i henhold til artikkel 69 nr. 2 bokstav j) eller o) i direktiv 2014/65/EU.</marg></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dviii">
      <kverdi>Del VIII</kverdi>
      <ktittel>Tredjelandsforetaks tjenesteyting og utøvelse av virksomhet etter en likeverdighetsbeslutning, enten de har filialer eller ikke</ktittel>
      <paragraf id="/del/viii/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dviii/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Alminnelige bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/46/ledd/1">(1) Et tredjelandsforetak kan yte investeringstjenester eller utøve investeringsvirksomhet med eller uten tilleggstjenester til kvalifiserte motparter og profesjonelle kunder i henhold til avsnitt I i vedlegg II til direktiv 2014/65/EU som er etablert i EØS, uten å opprette en filial dersom det er registrert i det registeret over tredjelandsforetak som ESMA fører i samsvar med artikkel 47.</ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/46/ledd/2">(2) ESMA skal registrere et tredjelandsforetak som har søkt om å yte investeringstjenester eller utøve investeringsvirksomhet i hele Unionen i samsvar med første ledd, bare dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/del/viii/paragraf/46/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/46/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Kommisjonen har vedtatt en beslutning i samsvar med § 47 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/46/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/46/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Foretaket har tillatelse i den jurisdiksjonen der dets hovedkontor er etablert, til å yte de investeringstjenestene eller utøve den investeringsvirksomheten som det ønsker i Unionen, og er omfattet av effektive tilsyns- og håndhevingstiltak som sikrer full overholdelse av kravene som gjelder i den berørte tredjeland.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/46/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/46/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Det er inngått samarbeidsavtaler i henhold til § 47 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/46/ledd/3">(3) Dersom et tredjelandsforetak er registrert i ESMAs register, skal EØS-statene ikke innføre noen ytterligere krav til foretaket med hensyn til spørsmål som omfattes av denne forskriften eller direktiv 2014/65/EU, og skal ikke behandle foretaket gunstigere enn foretak etablert i EØS.</ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/46/ledd/4">(4) Tredjelandsforetaket nevnt i første ledd skal inngi sin søknad til ESMA etter at Kommisjonen har vedtatt beslutningen nevnt i § 47, der det fastsettes at den rettslige og tilsynsmessige rammen i det tredjelandet der tredjelandsforetaket har tillatelse, er likeverdig med kravene beskrevet i § 47 første ledd. Det tredjelandsforetaket som inngir søknad, skal gi ESMA alle opplysninger som er nødvendige for registreringen. Innen 30 virkedager etter mottak av søknaden skal ESMA vurdere om søknaden er fullstendig. Dersom søknaden ikke er fullstendig, skal ESMA fastsette en frist for når tredjelandsforetaket som inngir søknad, skal fremlegge ytterligere opplysninger. Registreringsbeslutningen skal bygge på vilkårene fastsatt i annet ledd. Innen 180 virkedager fra inngivelsen av en fullstendig søknad skal ESMA skriftlig og med en fullstendig begrunnelse underrette tredjelandsforetaket som har inngitt søknaden, om registreringen er akseptert eller avslått. EØS-statene kan tillate tredjelandsforetak å yte investeringstjenester eller utøve investeringsvirksomhet sammen med tilleggstjenester til kvalifiserte motparter og profesjonelle kunder i henhold til avsnitt I i vedlegg II til direktiv 2014/65/EU på deres territorier i samsvar med de nasjonale ordningene dersom Kommisjonen ikke har truffet en beslutning i henhold til § 47 første ledd, eller dersom en slik beslutning ikke lenger gjelder.</ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/46/ledd/5">(5) Tredjelandsforetak som yter tjenester i samsvar med denne paragrafen, skal, før de yter noen investeringstjenester, underrette kunder etablert i EØS om at de ikke har tillatelse til å yte tjenester til andre kunder enn kvalifiserte motparter og profesjonelle kunder i henhold til avsnitt I i vedlegg II til direktiv 2014/65/EU, og at de ikke er underlagt tilsyn i EØS. De skal oppgi navn og adresse på den vedkommende myndighet som har ansvar for tilsynet i tredjelandet. Opplysningene i første punktum skal fremlegges skriftlig og på en tydelig måte. Dersom et tredjelandsforetak yter en investeringstjeneste eller utøver investeringsvirksomhet utelukkende på initiativ fra en kvalifisert motpart eller profesjonell kunde i henhold til avsnitt I i vedlegg II til direktiv 2014/65/EU som er etablert eller beliggende i EØS, skal EØS-statene sikre at denne paragrafen ikke får anvendelse på tredjelandsforetakets yting av denne tjenesten eller utøvelse av denne virksomheten for denne personen, og heller ikke på en forbindelse som spesifikt er forbundet med yting av tjenesten eller utøvelse av virksomheten. Et initiativ fra slike kunder skal ikke gi tredjelandsforetaket rett til å markedsføre nye kategorier investeringsprodukter eller investeringstjenester til denne personen.</ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/46/ledd/6">(6) Tredjelandsforetak som yter tjenester eller utøver virksomhet i samsvar med denne paragrafen, skal, før de yter noen tjeneste eller utøver noen virksomhet i forbindelse med en kunde som er etablert i EØS, tilby seg å bringe enhver tvist i forbindelse med disse tjenestene eller denne virksomheten inn for en domstol eller voldgiftsdomstol i en EØS-stat.</ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/46/ledd/7">(7) ESMA skal utarbeide utkast til tekniske reguleringsstandarder for å fastsette hvilke opplysninger tredjelandsforetaket som inngir søknad, skal gi ESMA når det søker om registrering i samsvar med fjerde ledd, og det formatet opplysningene i henhold til femte ledd skal fremlegges i. ESMA skal fremlegge disse utkastene til tekniske reguleringsstandarder for Kommisjonen innen 3. juli 2015.
<marg niv="1" id="/del/viii/paragraf/46/ledd/7/marg/1">Kommisjonen delegeres myndighet til å vedta de tekniske reguleringsstandardene nevnt i første ledd i samsvar med artikkel 10 til 14 i forordning (EU) nr. 1095/2010.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/viii/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dviii/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Beslutning om likeverdighet</ptittel>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1">(1) Kommisjonen kan etter fremgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i § 51 annet ledd treffe en beslutning med hensyn til et tredjeland, der det fastsettes at den rettslige og tilsynsmessige rammen i tredjelandet sikrer at et foretak som har tillatelse i dette tredjelandet, oppfyller rettslig bindende krav med hensyn til tilsyn og god forretningsskikk som er likeverdige med kravene fastsatt i denne forskriften, i direktiv 2013/36/EU og i direktiv 2014/65/EU samt i gjennomføringstiltakene vedtatt i henhold til denne forskriften og nevnte direktiver, og at tredjelandets rettslige ramme omfatter et effektivt likeverdig system for anerkjennelse av verdipapirforetak som er godkjent i henhold til tredjelands rettsordener. En tredjelands rammer for tilsyn og god forretningsskikk kan anses å ha en likeverdig virkning dersom de minst oppfyller følgende vilkår:
<liste id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Foretak som yter investeringstjenester og utøver investeringsvirksomhet i tredjelandet, er underlagt krav om tillatelse og er løpende omfattet av effektive tilsyns- og håndhevingstiltak.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Foretak som yter investeringstjenester og utøver investeringsvirksomhet i tredjelandet, er underlagt tilstrekkelige kapitalkrav og hensiktsmessige krav til aksjeeiere og medlemmer av deres ledelsesorganer.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Foretak som yter investeringstjenester og utøver investeringsvirksomhet i tredjelandet, er underlagt hensiktsmessige organisatoriske krav til internkontrollfunksjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Foretak som yter investeringstjenester og utøver investeringsvirksomhet, er underlagt hensiktsmessige atferdsregler.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/47/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">De sikrer gjennomsiktighet i markedet og markedsintegritet ved å hindre markedsmisbruk i form av innsidehandel og markedsmanipulering.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/47/ledd/2">(2) ESMA skal opprette samarbeidsavtaler med de berørte vedkommende myndigheter i tredjeland hvis rettslige og tilsynsmessige rammer er anerkjent som faktisk likeverdige i samsvar med første ledd. Avtalene skal minst angi
<liste id="/del/viii/paragraf/47/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/47/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ordningen for utveksling av opplysninger mellom ESMA og vedkommende myndigheter i de berørte tredjelandene, herunder tilgang til alle opplysninger som ESMA anmoder om med hensyn til foretak utenfor EØS som har tillatelse i tredjeland,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/47/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/47/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ordningen for umiddelbar underretning av ESMA når en vedkommende myndighet i et tredjeland mener at et tredjelandsforetak som den fører tilsyn med, og som ESMA har registrert i registeret fastsatt i § 48, overtrer vilkårene for sin tillatelse eller annen lovgivning som det har plikt til å overholde,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/47/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/47/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">fremgangsmåtene for samordning av tilsynsvirksomheten, herunder eventuelt stedlig tilsyn.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/47/ledd/3">(3) Et tredjelandsforetak etablert i en stat hvis rettslige og tilsynsmessige ramme er anerkjent som faktisk likeverdig i samsvar med første ledd, og som har tillatelse i samsvar med artikkel 39 i direktiv 2014/65/EU, skal kunne yte de tjenestene og utøve den virksomheten som omfattes av tillatelsen, overfor kvalifiserte motparter og profesjonelle kunder i henhold til avsnitt I i vedlegg II til direktiv 2014/65/EU i EØS-stater, uten å opprette nye filialer. For dette formål skal det oppfylle opplysningskravene som gjelder for yting av tjenester og utøvelse av virksomhet over landegrensene i artikkel 34 i direktiv 2014/65/EU. Filialen skal fortsatt være underlagt tilsyn av den EØS-staten der filialen er etablert, i samsvar med § 39 i direktiv 2014/65/EU. Uten at det berører plikten til å samarbeide fastsatt i direktiv 2014/65/EU, kan imidlertid vedkommende myndighet i den EØS-staten der filialen er etablert, og vedkommende myndighet i vertsmedlemsstaten, opprette samarbeidsavtaler som står i forhold til formålet, for å sikre at filialen til det tredjelandsforetaket som yter investeringstjenester i EØS, gir et hensiktsmessig nivå for investorvern.</ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/47/ledd/4">(4) Et tredjelandsforetak kan ikke lenger benytte rettighetene i henhold til § 46 første ledd dersom Kommisjonen treffer en beslutning etter fremgangsmåten med undersøkelseskomité nevnt i § 51 annet ledd som innebærer at den tilbakekaller sin beslutning i henhold til første ledd med hensyn til nevnte tredjeland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/viii/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dviii/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Register</ptittel>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/48/ledd/1">ESMA skal føre et register over tredjelandsforetak som har tillatelse til å yte investeringstjenester eller utøve investeringsvirksomhet i EØS i samsvar med § 46. Registeret skal være offentlig tilgjengelig på ESMAs nettsted og inneholde opplysninger om hva slags tjenester eller virksomhet tredjelandsforetakene har tillatelse til å yte eller utøve, og referanseopplysninger om vedkommende myndighet som har ansvar for å føre tilsyn med dem i tredjelandet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/viii/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dviii/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakekalling av registrering</ptittel>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/49/ledd/1">(1) ESMA skal tilbakekalle registreringen av et tredjelandsforetak i registeret opprettet i samsvar med § 48 dersom
<liste id="/del/viii/paragraf/49/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/49/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ESMA har berettigede grunner basert på dokumenterte beviser til å anta at tredjelandsforetaket, når det yter investeringstjenester og utøver investeringsvirksomhet i EØS, opptrer på en måte som er klart til skade for investorenes interesser, eller som kan hindre markedene i å virke på en ordnet måte,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/49/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/49/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ESMA har berettigede grunner basert på dokumenterte beviser til å anta at tredjelandsforetaket, når det yter investeringstjenester og utøver investeringsvirksomhet i EØS, på en alvorlig måte har overtrådt de bestemmelsene det er underlagt i tredjelandet, og som er grunnlaget for Kommisjonens beslutning i samsvar med § 47 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/49/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/49/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ESMA har henvist saken til vedkommende myndighet i tredjelandet, og vedkommende myndighet i tredjelandet har ikke truffet de hensiktsmessige tiltakene som kreves for å verne investorene og sikre at markedene i EØS virker på en tilfredsstillende måte, eller har ikke kunnet vise at det berørte tredjelandsforetaket oppfyller de kravene som får anvendelse på det i tredjelandet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/viii/paragraf/49/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/viii/paragraf/49/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ESMA har underrettet vedkommende myndighet i tredjelandet om at den har til hensikt å tilbakekalle registreringen av tredjelandsforetaket, minst 30 dager før tilbakekallingen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/49/ledd/2">(2) ESMA skal omgående underrette Kommisjonen om ethvert tiltak som treffes i samsvar med første ledd, og skal offentliggjøre beslutningen på sitt nettsted.</ledd>
        <ledd id="/del/viii/paragraf/49/ledd/3">(3) Kommisjonen skal vurdere om vilkårene som danner grunnlaget for en beslutning i samsvar med § 47 første ledd, fortsatt er til stede for den berørte tredjeland.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dix">
      <kverdi>Del IX</kverdi>
      <ktittel>Delegerte rettsakter og gjennomføringsrettsakter</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/ix/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dix/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Delegerte rettsakter</ktittel>
        <paragraf id="/del/ix/kapittel/1/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dix/k1/p50">
          <pverdi>§ 50.</pverdi>
          <ptittel>Utøvelse av delegert myndighet</ptittel>
          <ledd id="/del/ix/kapittel/1/paragraf/50/ledd/1">(1) Kommisjonen gis myndighet til å vedta delegerte rettsakter på vilkårene fastsatt i denne paragrafen.</ledd>
          <ledd id="/del/ix/kapittel/1/paragraf/50/ledd/2">(2) Myndigheten til å vedta delegerte rettsakter nevnt i § 1 niende ledd, § 2 annet ledd, § 13 annet ledd, § 15 femte ledd, § 17 tredje ledd, § 19 annet og tredje ledd, § 31 fjerde ledd, § 40 åttende ledd, § 41 åttende ledd, § 42 syvende ledd, § 45 tiende ledd og § 52 tiende og tolvte ledd gis Kommisjonen på ubestemt tid fra og med 2. juli 2014.</ledd>
          <ledd id="/del/ix/kapittel/1/paragraf/50/ledd/3">(3) Den delegerte myndigheten nevnt i § 1 niende ledd, § 2 annet ledd, § 13 annet ledd, § 15 femte ledd, § 17 tredje ledd, § 19 annet og tredje ledd, § 31 fjerde ledd, § 40 åttende ledd, § 41 åttende ledd, § 42 syvende ledd, § 45 tiende legg og § 52 tiende og tolvte ledd kan når som helst tilbakekalles av Europaparlamentet eller Rådet. En beslutning om tilbakekalling innebærer at den delegerte myndigheten som angis i beslutningen, opphører å gjelde. Beslutningen får anvendelse dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>, eller på et senere tidspunkt angitt i beslutningen. Den berører ikke gyldigheten av delegerte rettsakter som allerede er trådt i kraft.</ledd>
          <ledd id="/del/ix/kapittel/1/paragraf/50/ledd/4">(4) Så snart Kommisjonen vedtar en delegert rettsakt, skal den underrette Europaparlamentet og Rådet samtidig om dette.</ledd>
          <ledd id="/del/ix/kapittel/1/paragraf/50/ledd/5">(5) En delegert rettsakt vedtatt i henhold til § 1 niende ledd, § 2 annet ledd, § 13 annet ledd, § 15 femte ledd, § 17 tredje ledd, § 19 annet og tredje ledd, § 31 fjerde ledd, § 40 åttende ledd, § 41 åttende ledd, § 42 syvende ledd, § 45 tiende legg og § 52 tiende og tolvte trer i kraft bare dersom verken Europaparlamentet eller Rådet har gjort innsigelse innen en frist på tre måneder etter at rettsakten ble meddelt Europaparlamentet og Rådet, eller dersom både Europaparlamentet og Rådet innen utløpet av denne fristen har underrettet Kommisjonen om at de ikke har til hensikt å gjøre innsigelse. Fristen forlenges med tre måneder på Europaparlamentets eller Rådets initiativ.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/ix/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dix/k2">
        <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Gjennomføringsrettsakter</ktittel>
        <paragraf id="/del/ix/kapittel/2/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dix/k2/p51">
          <pverdi>§ 51.</pverdi>
          <ptittel>Komitéfremgangsmåte</ptittel>
          <ledd id="/del/ix/kapittel/2/paragraf/51/ledd/1">(1) Kommisjonen skal bistås av Den europeiske verdipapirkomité nedsatt ved kommisjonsbeslutning 2001/528/EF. Nevnte komité skal være en komité i henhold til forordning (EU) nr. 182/2011.</ledd>
          <ledd id="/del/ix/kapittel/2/paragraf/51/ledd/2">(2) Når det vises til dette leddet, får artikkel 5 i forordning (EU) nr. 182/2011 anvendelse.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dx">
      <kverdi>Del X</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/del/x/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dx/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>Rapporter og ny gjennomgåelse</ptittel>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/1">(1) Innen 3. mars 2020 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om de praktiske virkningene av gjennomsiktighetskravene fastsatt i henhold til § 3 til § 13, særlig om virkningene av volumbegrensningsordningen beskrevet i § 5, herunder på handelskostnadene for kvalifiserte motparter og profesjonelle kunder og på handelen med aksjer i små selskaper og selskaper med middels markedsverdi, om hvor effektivt den sikrer at anvendelsen av relevante unntak ikke skader prisdannelsen, om hvordan en eventuell hensiktsmessig ordning for å pålegge sanksjoner for overtredelse av volumbegrensningen kan virke samt om anvendelsen av unntakene fra kravet om gjennomsiktighet før handel fastsatt i § 4 annet og tredje ledd og § 9 annet til femte ledd og om disse fortsatt er hensiktsmessige.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/2">(2) I rapporten nevnt i første ledd skal det også gjøres rede for hvordan anvendelsen av unntaket i henhold til § 4 første ledd bokstav a) og b) i) og volumbegrensningsordningen i henhold til § 5 har påvirket europeiske aksjemarkeder, med særlig henvisning til
<liste id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">nivået for og utviklingen når det gjelder skjult ordrebokhandel i Unionen siden innføringen av denne forordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">innvirkningen på gjennomsiktige noterte kjøpskurs-salgskurs-differanser før handel,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">innvirkningen på likviditetsdybden i synlige ordrebøker,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">innvirkningen på konkurransen og på investorer i Unionen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">innvirkningen på handelen med aksjer i små selskaper og selskaper med middels markedsverdi,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/52/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">utviklingen internasjonalt og drøftinger med tredjeland og internasjonale organisasjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/3">(3) Dersom konklusjonen i rapporten er at anvendelsen av unntaket i henhold til § 4 første ledd bokstav a) og b) i) skader prisdannelsen eller går ut over handelen med aksjer i små selskaper og selskaper med middels markedsverdi, skal Kommisjonen ved behov fremlegge forslag, herunder endringer av denne forordning, med hensyn til anvendelsen av disse unntakene. Forslagene skal omfatte en konsekvensanalyse av de foreslåtte endringene og ta hensyn til målene for denne forskriften og virkningene de vil kunne medføre når det gjelder markedsforstyrrelser og konkurranse, samt potensielle konsekvenser for investorer i Unionen.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/4">(4) Innen 3. mars 2020 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om virkemåten til § 26, herunder om hvorvidt innholdet i og formatet for transaksjonsrapportene som mottas og utveksles mellom vedkommende myndigheter, gir dem mulighet til å føre omfattende tilsyn med verdipapirforetakenes virksomhet i henhold til § 26 første ledd. For formålene i denne forskriften og direktiv 2014/65/EU og for å avdekke innsidehandel og markedsmisbruk i samsvar med forordning (EU) nr. 596/2014 kan Kommisjonen fremlegge hensiktsmessige forslag, herunder fastsette at transaksjonene skal rapporteres til et system utpekt av ESMA i stedet for til vedkommende myndigheter, slik at de relevante vedkommende myndigheter gis tilgang til alle opplysninger som er rapportert i henhold til denne paragrafen.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/5">(5) Innen 3. mars 2020 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om hensiktsmessige løsninger for å redusere informasjonsulikhet mellom markedsdeltakerne og verktøyer som gjør det mulig for tilsynsmyndighetene å føre bedre tilsyn med noteringsvirksomheten på handelsplassene. Rapporten skal minst vurdere hvorvidt det er mulig å utvikle et europeisk system for beste kjøps- og salgspriser i konsolidert form for å nå disse målene.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/6">(6) Innen 3. mars 2020 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om de fremskrittene som er gjort når det gjelder å flytte handelen med standardiserte OTC-derivater til børser eller elektroniske handelsplasser i henhold til § 25 og § 28.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/7">(7) Innen 3. juli 2020 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om prisutviklingen for opplysninger før og etter handel fra regulerte markeder, MHF-er, OHF-er, godkjente offentliggjøringsordninger og leverandører av konsoliderte offentliggjøringssystemer.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/8">(8) Innen 3. juli 2020 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet med en gjennomgåelse av samvirkingsbestemmelsene i § 36 i denne forskriften og artikkel 8 i forordning (EU) nr. 648/2012.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/9">(9) Innen 3. juli 2020 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om anvendelsen av § 35 og 36 i denne forskriften og artikkel 7 og 8 i forordning (EU) nr. 648/2012. Innen 3. juli 2022 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om anvendelsen av § 37.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/10">(10) Innen 3. juli 2020 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om innvirkningen av § 35 og § 36 på nylig etablerte sentrale motparter med tillatelse som nevnt i § 35 nr. 5 og handelsplasser som er knyttet gjennom nære forbindelser til disse sentrale motpartene, og om hvorvidt overgangsordningen fastsatt i § 35 femte ledd bør forlenges, idet de mulige fordelene for forbrukerne ved å forbedre konkurransen og graden av valgfrihet for markedsdeltakerne veies opp mot en mulig uforholdsmessig innvirkning av disse bestemmelsene på nylig etablerte sentrale motparter med tillatelse og begrensningene for lokale markedsdeltakere når det gjelder tilgang til globale sentrale motparter samt markedets virkemåte.
<marg niv="1" id="/del/x/paragraf/52/ledd/10/marg/1">Med forbehold for konklusjonene i denne rapporten kan Kommisjonen vedta en delegert rettsakt i samsvar med § 50 for å forlenge overgangsperioden i henhold til § 35 femte ledd med inntil 30 måneder.</marg></ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/11">(11) Innen 3. juli 2020 skal Kommisjonen etter samråd med ESMA fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet om hvorvidt terskelen fastsatt i § 36 femte ledd fortsatt er hensiktsmessig, og hvorvidt unntaksordningen for børshandlede derivater fortsatt skal være tilgjengelig.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/52/ledd/12">(12) Innen 3. juli 2016 skal Kommisjonen, på grunnlag av en risikovurdering utført av ESMA i samråd med Det europeiske råd for systemrisiko, fremlegge en rapport for Europaparlamentet og Rådet med en vurdering av behovet for midlertidig å utelukke børshandlede derivater fra virkeområdet for § 35 og § 36. Nevnte rapport skal ta hensyn til eventuelle risikoer som bestemmelsene om åpen tilgang for børshandlede derivater innebærer for finansmarkedenes samlede stabilitet og ordnede virkemåte i hele Unionen. Med forbehold for konklusjonene i denne rapporten kan Kommisjonen vedta en delegert rettsakt i samsvar med § 50 for å utelukke børshandlede derivater fra virkeområdet for § 35 og § 36 i inntil 30 måneder etter 3. januar 2018.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/x/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dx/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>Endringer av forordning (EU) nr. 648/2012</ptittel>
        <ledd id="/del/x/paragraf/53/ledd/1">I forordning (EU) nr. 648/2012 gjøres følgende endringer:
<liste id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">I artikkel 5 annet ledd skal nytt ledd lyde: Ved utarbeidingen av utkastet til tekniske reguleringsstandarder i henhold til dette nummer bør ESMA ta hensyn til overgangsbestemmelsene for C6-energiderivatkontrakten fastsatt i artikkel 95 i direktiv 2014/65/EU.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">I artikkel 7 gjøres følgende endringer:</avsnitt><liste id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">Første ledd skal lyde:</avsnitt><liste id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.a.1/avsnitt/1">En sentral motpart som har fått tillatelse til å cleare OTC-derivatkontrakter, skal godta å cleare slike kontrakter på ikke-diskriminerende og gjennomsiktige vilkår, herunder med hensyn til krav til sikkerhet og avgifter i forbindelse med tilgang, uavhengig av handelsplass. Dette skal særlig sikre at en handelsplass har rett til ikke-diskriminerende behandling av kontrakter som handles på den handelsplassen, med hensyn til</avsnitt><liste id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.a.1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.a.1.a/avsnitt/1">krav til sikkerhet og avregning av økonomisk likeverdige kontrakter, forutsatt at inkludering av slike kontrakter i en sentral motparts fremgangsmåter for sluttavregning og andre fremgangsmåter for avregning basert på gjeldende insolvenslovgivning ikke hindrer nevnte fremgangsmåter i å virke på en smidig og ordnet måte eller går ut over deres gyldighet eller gjennomførbarhet, og</avsnitt></liste><liste id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.a.1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.a.1.b/avsnitt/1">kryssberegning av marginer med korrelerte kontrakter clearet av samme sentrale motpart i henhold til en risikomodell som er i samsvar med artikkel 41.</avsnitt></liste><avsnitt id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.a.1.b/avsnitt/2">En sentral motpart kan kreve at en handelsplass oppfyller de driftsmessige og tekniske kravene som fastsettes av den sentrale motparten, herunder krav til risikostyring.</avsnitt></liste></liste><liste id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/x/paragraf/53/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Nytt nummer skal lyde: (6) Vilkårene fastsatt i første ledd for ikke-diskriminerende behandling av kontrakter som handles på denne handelsplassen, når det gjelder krav til sikkerhet, avregning av økonomisk likeverdige kontrakter og kryssberegning av marginer med korrelerte kontrakter clearet av samme sentrale motpart, skal angis nærmere i de tekniske standardene vedtatt i henhold til artikkel 35 nr. 6 bokstav e) i forordning (EU) nr. 600/2014.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/53/ledd/2">3) I artikkel 81 nr. 3 skal nytt ledd lyde: Et transaksjonsregister skal oversende data til vedkommende myndigheter i samsvar med kravene i artikkel 26 i forordning (EU) nr. 600/2014.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/x/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dx/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/del/x/paragraf/54/ledd/1">(1) Tredjelandsforetak skal kunne fortsette å yte tjenester og utøve virksomhet i medlemsstatene i samsvar med de nasjonale ordningene i inntil tre år etter at Kommisjonen har vedtatt en beslutning om den relevante tredjeland i samsvar med § 47.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/54/ledd/2">(2) Dersom Kommisjonen anser at det ikke er nødvendig å utelukke børshandlede derivater fra virkeområdet for § 35 og § 36 i samsvar med § 52 tolvte ledd, kan en sentral motpart eller en handelsplass, før denne forordning får anvendelse, søke sin vedkommende myndighet om tillatelse til å benytte overgangsordningene. Vedkommende myndighet skal, idet det tas hensyn til de risikoene anvendelsen av tilgangsrettene i henhold til § 35 eller § 36 for børshandlede derivater innebærer for den sentrale motpartens eller handelsplassens ordnede virkemåte, beslutte at § 35 eller § 36 i en overgangsperiode fram til og med 3. juli 2019 ikke får anvendelse på den relevante sentrale motparten eller handelsplassen, alt etter som, når det gjelder børshandlede derivater. Dersom en slik overgangsperiode er godkjent, kan den sentrale motparten eller handelsplassen, så lenge denne overgangsordningen varer, ikke benytte tilgangsrettene i henhold til § 35 eller § 36 når det gjelder børshandlede derivater. Vedkommende myndighet skal underrette ESMA, og når det gjelder en sentral motpart, kollegiet av vedkommende myndigheter for den sentrale motparten, når en overgangsperiode godkjennes. Dersom en sentral motpart som har blitt godkjent for overgangsordningene, er knyttet gjennom nære forbindelser til en eller flere handelsplasser, skal disse handelsplassene, så lenge denne overgangsordningen varer, ikke kunne benytte tilgangsrettene i henhold til § 35 eller § 36 når det gjelder børshandlede derivater. Dersom en handelsplass som har blitt godkjent for overgangsordningene, er knyttet gjennom nære forbindelser til en eller flere sentrale motparter, skal disse sentrale motpartene, så lenge denne overgangsordningen varer, ikke kunne benytte tilgangsrettene i henhold til § 35 eller § 36 når det gjelder børshandlede derivater.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/x/paragraf/55" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1914/dx/p55">
        <pverdi>§ 55.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden og anvendelse</ptittel>
        <ledd id="/del/x/paragraf/55/ledd/1">Denne forskriften får anvendelse fra 1. januar 2018.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/55/ledd/2">Uten at det berører første ledd, får § 1 åttende og niende ledd, § 2 annet ledd, § 4 sjette ledd, § 5 sjette og niende ledd, § 7 annet ledd, § 9 femte ledd, § 11 fjerde ledd, § 12 annet ledd, § 13 annet ledd, § 14 syvende ledd, § 15 femte ledd, § 17 tredje ledd, § 19 annet og tredje ledd, § 20 tredje ledd, § 21 femte ledd, § 22 fjerde ledd, § 23 tredje ledd, § 25 tredje ledd, § 26 niende ledd, § 27 tredje ledd, § 28 fjerde og femte ledd, § 29 tredje ledd, § 30 annet ledd, § 31 fjerde ledd, § 32 første, femte og sjette ledd, § 33 annet ledd, § 35 sjette ledd, § 36 sjette ledd, § 37 fjerde ledd, § 38 tredje ledd, § 42 syvende ledd, § 46 syvende ledd, § 47 første og fjerde ledd, § 52 tiende og tolvte ledd og § 54 første ledd anvendelse umiddelbart.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/55/ledd/3">Inntil videre trer § 40, § 41 og § 45 ikke i kraft.</ledd>
        <ledd id="/del/x/paragraf/55/ledd/4">Uten at det berører første ledd, får § 37 første, andre og tredje ledd anvendelse fra 1. januar 2020.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
