<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-10-171" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-10-171</id>
    <dato>10.02.2017 nr. 171</dato>
    <dato type="iso">2017-02-10</dato>
    <ikraft>10.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-10</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§43">L14.06.2002 nr. 20 § 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref>, <ref id="lov-1996-11-29-72-§10-18">L29.11.1996 nr. 72 § 10-18</ref>, <ref id="for-2010-02-12-1548-§68">F12.02.2010 nr. 1548 § 68</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1994-07-07-735</endrer>
    <rettet>16.02.2017 (hjemmelsfelt)</rettet>
    <journalnummer>2017-0147</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om enkle trykkbeholdere</korttittel>
    <tittel>Forskrift om enkle trykkbeholdere</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap og Petroleumstilsynet 10. februar 2017 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 43, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161, lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18 og forskrift 12. februar 2010 nr. 158 helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg (rammeforskriften) § 68 første ledd bokstav b og lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar § 7.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. VIII nr. 6f (direktiv 2014/29/EU).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre at serieproduserte enkle trykkbeholdere som gjøres tilgjengelig på markedet, oppfyller grunnleggende sikkerhetskrav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for serieproduserte enkle trykkbeholdere med følgende egenskaper
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beholderne er sveiset, beregnet på å utsettes for et indre overtrykk på mer enn 0,5 bar og til å inneholde luft eller nitrogen, og er ikke ment å utsettes for fyring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">de delene og sammenstillingene som bidrar til beholderens styrke under trykk, er produsert av enten ulegert kvalitetsstål, ulegert aluminium eller ikke-aldringsherdende aluminiumslegeringer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">beholderne består av enten</avsnitt><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">en sylindrisk del med et sirkelformet tverrsnitt, som er lukket av utadkuvede eller plane endebunner som dreier om samme akse som den sylindriske delen, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c.2/avsnitt/1">to kuvede endebunner som dreier om samme akse</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">det høyeste driftstrykket for beholderne overstiger ikke 30 bar, og produktet av dette trykket og beholderens volum (PS × V) overstiger ikke 10 000 bar·l</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">den laveste driftstemperaturen er ikke lavere enn - 50 °C, og den høyeste driftstemperaturen er ikke høyere enn 300 °C for beholdere av stål og ikke høyere enn 100 °C for beholdere av aluminium eller aluminiumslegeringer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">(2) Forskriften gjelder også for petroleumsvirksomheten på norsk kontinentalsokkel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder ikke for
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beholdere som er særskilt konstruert for nukleær bruk, og som ved funksjonssvikt kan forårsake radioaktive utslipp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">beholdere som er særlig beregnet på installasjon i eller framdrift av skip eller luftfartøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">brannslokkingsapparater.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">I forskriften menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>gjøre tilgjengelig på markedet:</i> enhver levering av en beholder for distribusjon eller bruk i EØS i forbindelse med kommersiell virksomhet, mot betaling eller vederlagsfritt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>bringe i omsetning:</i> gjøre en beholder tilgjengelig i EØS for første gang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>produsent:</i> enhver fysisk eller juridisk person som produserer en beholder eller får beholderen konstruert eller produsert, og som markedsfører den under eget navn eller varemerke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>representant:</i> enhver fysisk eller juridisk person etablert i EØS som har fått skriftlig fullmakt fra en produsent til å opptre på dennes vegne i forbindelse med nærmere angitte oppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>importør:</i> enhver fysisk eller juridisk person etablert i EØS som bringer en beholder fra en tredjestat i omsetning i EØS</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>distributør:</i> enhver fysisk eller juridisk person i omsetningskjeden, utenom produsenten eller importøren, som gjør en beholder tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>markedsdeltakere:</i> produsenten, representanten, importøren og distributøren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>teknisk spesifikasjon:</i> et dokument der det er fastsatt hvilke tekniske krav som skal oppfylles av en beholder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>harmonisert standard:</i> en europeisk standard som er vedtatt på grunnlag av en anmodning fra Europakommisjonen, med henblikk på gjennomføring av EØS-regelverk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>akkreditering:</i> en attestering fra et nasjonalt akkrediteringsorgan om at et organ oppfyller kravene i harmoniserte standarder og eventuelle tilleggskrav, til å utøve en bestemt samsvarsvurderingsvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>nasjonalt akkrediteringsorgan:</i> det eneste organet i en EØS-stat som utfører akkreditering på oppdrag fra staten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>samsvarsvurdering:</i> prosessen for å fastslå om en beholder oppfyller de grunnleggende sikkerhetskravene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>teknisk kontrollorgan:</i> uavhengig organ som er utpekt etter lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>tilbakekalling:</i> ethvert tiltak rettet mot tilbakelevering av en beholder som allerede er gjort tilgjengelig for brukerne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>tilbaketrekking:</i> ethvert tiltak rettet mot å hindre at en beholder i omsetningskjeden blir gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>CE-merking:</i> merking der produsenten angir at beholderen oppfyller gjeldende krav fastsatt i EØS-regelverk om slik merking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>EØS-regelverk:</i> regelverk i EØS som harmoniserer vilkårene for markedsføring av produkter.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Beholdere som skal oppfylle grunnleggende sikkerhetskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Beholdere hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l, skal oppfylle de grunnleggende sikkerhetskravene i vedlegg I.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Beholdere som er unntatt fra grunnleggende sikkerhetskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Beholdere hvor produktet av PS × V ikke overstiger 50 bar·l, skal konstrueres og produseres i samsvar med god ingeniørpraksis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Når beholdere kan gjøres tilgjengelig på markedet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">Beholdere kan bare gjøres tilgjengelig på markedet dersom de er i samsvar med forskriften og dette kan dokumenteres på fastsatt måte.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Markedsdeltakernes forpliktelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Produsentens forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">(1) Produsenten skal sikre at beholdere, hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l, er konstruert og produsert i samsvar med vedlegg I når beholderne bringes i omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">(2) Produsenten skal sikre at beholdere, hvor produktet av PS × V ikke overstiger 50 bar·l, er konstruert og produsert i samsvar med god ingeniørpraksis når beholderne bringes i omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">(3) Produsenten skal utarbeide teknisk dokumentasjon etter vedlegg II og utføre, eller få utført, samsvarsvurdering etter § 17 og § 18 for beholdere hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/4">(4) Produsenten skal, når det er påvist at en beholder, hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l., samsvarer med kravene, CE-merke beholderen etter § 16 og utarbeide en samsvarserklæring etter § 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/5">(5) Produsenten skal sikre at beholdere hvor produktet av PS × V ikke overstiger 50 bar·l, er påført den øvrige merkingen etter vedlegg III nr. 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/6">(6) Produsenten skal oppbevare den tekniske dokumentasjonen og samsvarserklæringen i ti år etter at beholderen er brakt i omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/7">(7) Produsenten skal påse at det finnes framgangsmåter for å sikre fortsatt samsvar ved serieproduksjon. Det skal tas tilstrekkelig hensyn til endringer i beholderens konstruksjon eller egenskaper og endringer i harmoniserte standarder eller andre tekniske spesifikasjoner som det er vist til i samsvarserklæringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/8">(8) Produsenten skal, når det anses hensiktsmessig med hensyn til risikoen som er forbundet med en beholder,
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">ta stikkprøver av beholdere som er gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">undersøke og, om nødvendig, føre et register over klager, beholdere som ikke oppfyller kravene og tilbakekallinger av beholdere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">holde distributører underrettet om all slik overvåkning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/9">(9) Produsenten skal sikre at beholderen har et type-, parti-, serienummer eller lignende som gjør det mulig å identifisere den.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/10">(10) Produsenten skal angi navn, firma eller registrert varemerke og kontaktadresse på beholderen. Det skal oppgis én adresse der produsenten kan kontaktes. Kontaktopplysningene skal gis på en slik måte at de lett kan forstås av brukerne og markedstilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/11">(11) Produsenten skal sikre at beholderen følges av anvisninger og sikkerhetsinformasjon etter vedlegg III nr. 2. Sikkerhetsinformasjonen skal være på norsk. Øvrige anvisninger skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom en beholder skal bringes i omsetning i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk fastsatt av denne EØS-staten. Anvisninger, sikkerhetsinformasjon og eventuell merking skal være tydelig, forståelig og lesbar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/12">(12) En produsent som har grunn til å tro at en beholder som er brakt i omsetning, ikke er i samsvar med forskriften, skal straks treffe nødvendige korrigerende tiltak for å bringe beholderen i samsvar med forskriften eller, om nødvendig, trekke tilbake eller tilbakekalle beholderen. Dersom beholderen utgjør en risiko, skal produsenten samtidig varsle relevante nasjonale myndigheter i de EØS-statene der beholderen er gjort tilgjengelig på markedet. Det skal særlig gis nærmere opplysninger om beholderens manglende samsvar og eventuelle korrigerende tiltak som er truffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/13">(13) Produsenten skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene gi all informasjon og dokumentasjon som er nødvendig for å vise beholderens samsvar med forskriften. Informasjonen og dokumentasjonen skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom beholderen er brakt i omsetning i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk som aksepteres av denne EØS-staten. Produsenten skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene samarbeide med disse om alle tiltak som er truffet for å fjerne risiko forbundet med beholdere som er brakt i omsetning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Representantens forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">(1) En produsent kan ved skriftlig fullmakt utpeke en representant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">(2) Forpliktelsene etter § 8 første, annet og tredje ledd skal ikke omfattes av representantens fullmakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">(3) En representant skal utføre de oppgavene som er angitt i fullmakten. Fullmakten skal minst gi representanten mulighet til å
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">ha samsvarserklæringen og den tekniske dokumentasjonen tilgjengelig for markedstilsynsmyndighetene i ti år etter at beholderen er brakt i omsetning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene, gi all informasjon og dokumentasjon som er nødvendig for å vise at en beholder er i samsvar med forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene, samarbeide om alle tiltak som er truffet for å fjerne risiko forbundet med beholdere som omfattes av fullmakten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Importørens forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">(1) Importøren skal bare bringe i omsetning beholdere som er i samsvar med forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">(2) Før beholdere, hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l, bringes i omsetning, skal importøren sikre at
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">produsenten har gjennomført relevant framgangsmåte for samsvarsvurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">produsenten har utarbeidet teknisk dokumentasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">beholderne er påført CE-merking og øvrig merking etter vedlegg III nr. 1</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">beholderne følges av de nødvendige dokumentene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">produsenten har oppfylt kravene etter § 8 niende og tiende ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">(3) En importør som har grunn til å tro at en beholder ikke er i samsvar med vedlegg I, skal ikke bringe beholderen i omsetning før den er i samsvar med kravene. Dersom en beholder utgjør en risiko, skal importøren underrette produsenten og markedstilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">(4) Før beholdere, hvor produktet av PS × V ikke overstiger 50 bar·l , bringes i omsetning, skal importøren påse at
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">beholderne er konstruert og produsert i samsvar med god ingeniørpraksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">beholderne er påført den øvrige merkingen etter vedlegg III nr. 1.2</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">produsenten har oppfylt kravene etter § 8 niende og tiende ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5">(5) Importøren skal angi navn, firma eller registrert varemerke og kontaktadresse på beholderen. Dersom dette ikke er mulig, skal kontaktopplysningene angis i et dokument som følger med beholderen. Opplysningene skal gis på en slik måte at de lett kan forstås av brukerne og markedstilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/6">(6) Importøren skal sikre at beholderen følges av anvisninger og sikkerhetsinformasjon etter vedlegg III nr. 2. Sikkerhetsinformasjonen skal være på norsk. Øvrige anvisninger skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom en beholder skal bringes i omsetning i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk fastsatt av denne EØS-staten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/7">(7) Importøren skal så lenge han har ansvar for et produkt, sikre at lagrings- eller transportforholdene ikke setter beholderens samsvar med vedlegg I i fare.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/8">(8) Importøren skal når det anses hensiktsmessig med hensyn til risikoen som er forbundet med en beholder
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">ta stikkprøver av beholdere som er gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">undersøke og, om nødvendig, føre et register over klager, beholdere som ikke oppfyller kravene og tilbakekallinger av beholdere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">holde distributører underrettet om all slik overvåking.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/9">(9) En importør som har grunn til å tro at en beholder som er brakt i omsetning ikke er i samsvar med forskriften, skal straks treffe nødvendige korrigerende tiltak for å bringe beholderen i samsvar med forskriften eller, om nødvendig, trekke tilbake eller tilbakekalle beholderen. Dersom en beholder utgjør en risiko, skal importøren samtidig varsle relevante nasjonale myndigheter i de EØS-statene der beholderen er gjort tilgjengelig på markedet. Det skal særlig gis nærmere opplysninger om beholderens manglende samsvar og eventuelle korrigerende tiltak som er truffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/10">(10) Importøren skal ha kopi av samsvarserklæringen og den tekniske dokumentasjonen tilgjengelig for markedstilsynsmyndighetene i ti år etter at beholderen er brakt i omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/11">(11) Importøren skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene gi all informasjon og dokumentasjon som er nødvendig for å vise beholderens samsvar med forskriften. Informasjonen og dokumentasjonen skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom beholderen er brakt i omsetning i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk som aksepteres av denne EØS-staten. Importøren skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene samarbeide med disse om alle tiltak som er truffet for å fjerne risiko forbundet med beholdere som er brakt i omsetning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Distributørens forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">(1) Distributøren skal utvise tilstrekkelig aktsomhet til kravene i forskriften når beholdere gjøres tilgjengelig på markedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">(2) Før en beholder, hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l, gjøres tilgjengelig på markedet, skal distributøren kontrollere at
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">beholderen er påført CE-merking og øvrig merking etter vedlegg III nr. 1</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">beholderen følges av de nødvendige dokumentene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">beholderen følges av anvisninger og sikkerhetsinformasjon etter vedlegg III nr. 2. Sikkerhetsinformasjonen skal være på norsk. Øvrige anvisninger skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom beholderen skal gjøres tilgjengelig på markedet i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk fastsatt av denne EØS-staten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">produsenten har oppfylt kravene i § 8 niende og tiende ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">importøren har oppfylt kravene i § 10 femte ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">(3) En distributør som har grunn til å tro at en beholder ikke er i samsvar med vedlegg I, skal ikke gjøre beholderen tilgjengelig på markedet før den er i samsvar med kravene. Dersom beholderen utgjør en risiko, skal distributøren varsle produsenten eller importøren og markedstilsynsmyndighetene om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">(4) Før beholdere, hvor produktet av PS × V ikke overstiger 50 bar·l , gjøres tilgjengelig på markedet, skal distributøren kontrollere at
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">beholderne er påført den øvrige merkingen etter vedlegg III nr. 1.2</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">beholderne følges av anvisninger og sikkerhetsinformasjon etter vedlegg III nr. 2. Sikkerhetsinformasjonen skal være på norsk. Øvrige anvisninger skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom beholdere gjøres tilgjengelig i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk fastsatt av denne EØS-staten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">produsenten har oppfylt kravene i § 8 niende og tiende ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">importøren har oppfylt kravene i § 10 femte ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">(5) Distributøren skal så lenge han har ansvar for en beholder, hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l, sikre at lagrings- eller transportforholdene ikke setter beholderens samsvar med vedlegg I i fare.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/6">(6) En distributør som har grunn til å tro at en beholder som er gjort tilgjengelig på markedet ikke er i samsvar med forskriften, skal sikre at det treffes nødvendige korrigerende tiltak for å bringe beholderen i samsvar med forskriften eller, om nødvendig, trekke tilbake eller tilbakekalle beholderen. Dersom beholderen utgjør en risiko, skal distributøren samtidig varsle relevante nasjonale myndigheter i de EØS-statene der beholderen er gjort tilgjengelig på markedet. Det skal særlig gis nærmere opplysninger om beholderens manglende samsvar og eventuelle korrigerende tiltak som er truffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/7">(7) Distributøren skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene gi all informasjon og dokumentasjon som er nødvendig for å vise beholderens samsvar med forskriften. Distributøren skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene samarbeide med disse om alle tiltak som er truffet for å fjerne risiko forbundet med beholdere som er gjort tilgjengelig på markedet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Tilfeller der produsentens forpliktelser får anvendelse på importører og distributører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">En importør eller distributør skal anses som produsent og være underlagt produsentens forpliktelser etter § 8, når importøren eller distributøren bringer en beholder i omsetning under eget navn eller varemerke, eller endrer en beholder som allerede er brakt i omsetning på en slik måte at det kan påvirke beholderens samsvar med forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Identifikasjon av markedsdeltakere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Markedsdeltakerne skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene kunne identifisere enhver markedsdeltaker som de har mottatt beholdere fra og som de har levert beholdere til. Denne plikten gjelder i ti år etter at markedsdeltakerne fikk beholderen levert eller selv leverte beholderen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Samsvar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Samsvarsformodning for beholdere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Beholdere, hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l, og som er i samsvar med harmoniserte standarder eller deler av slike, skal antas å oppfylle de grunnleggende sikkerhetskravene i vedlegg I i den utstrekning standardene eller deler av dem omfatter disse kravene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Samsvarserklæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">(1) Samsvarserklæringen skal fastslå at kravene i vedlegg I er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">(2) Samsvarserklæringen skal
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">utformes etter malen i vedlegg IV</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">inneholde elementene angitt i de relevante framgangsmåtene for samsvarsvurdering i vedlegg II</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ajourføres fortløpende.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">(3) Samsvarserklæringen skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom beholderen skal bringes i omsetning eller gjøres tilgjengelig på markedet i en annen EØS-stat, skal samsvarserklæringen oversettes til det eller de språkene som kreves av denne EØS-staten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/4">(4) Dersom en beholder omfattes av mer enn én EØS-rettsakt som krever samsvarserklæring, skal det utarbeides én samsvarserklæring som omfatter alle slike EØS-rettsakter. Erklæringen skal angi hvilke EØS-rettsakter den gjelder, herunder henvisninger til hvor de er kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/5">(5) Ved å utarbeide samsvarserklæring påtar produsenten seg ansvar for at beholderen er i samsvar med forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Utforming og påføring av CE-merking og annen merking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">(1) CE-merking skal bare påføres av produsenten eller dennes representant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">(2) Ved å påføre eller få påført CE-merking påtar produsenten seg ansvaret for at beholderen er i samsvar med kravene i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/3">(3) CE-merkingen skal være den eneste merkingen som bekrefter at beholderen er i samsvar med kravene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/4">(4) Det er forbudt å påføre en beholder tegn eller inskripsjoner som kan villede tredjemann om CE-merkingens betydning eller grafiske utforming. Annen merking kan påføres beholderen, forutsatt at den ikke gjør CE-merkingen mindre synlig, lesbar eller endrer dens betydning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/5">(5) CE-merkingen og den øvrige merkingen etter vedlegg III nr. 1, skal påføres beholderen eller beholderens merkeplate slik at de er godt synlige, lette å lese og ikke kan fjernes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/6">(6) CE-merkingen skal påføres før beholderen bringes i omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/7">(7) Det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer skal følge etter CE-merkingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/8">(8) Det tekniske kontrollorganet påfører identifikasjonsnummeret selv eller instruerer produsenten eller dennes representant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/9">(9) CE-merkingen og, der det er relevant, det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer nevnt i åttende ledd, kan etterfølges av et annet merke som angir en særlig risiko eller bruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/10">(10) CE-merking skal være utformet som vist i vedlegg V.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Samsvarsvurdering av beholdere hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Framgangsmåter ved samsvarsvurdering før beholdere produseres</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Før beholdere, hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l, produseres, skal de gjennomgå EU-typeprøvingen (modul B) etter vedlegg II nr. 1 på følgende måte:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For beholdere som produseres i samsvar med de harmoniserte standardene nevnt i § 14, skal produsenten velge én av følgende to måter:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">En vurdering av egnetheten til beholderens tekniske konstruksjon ved en undersøkelse av den tekniske dokumentasjonen og underlagsdokumentasjonen, uten en undersøkelse av eksemplaret (modul B - konstruksjonstype).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">En vurdering av egnetheten til beholderens tekniske konstruksjon ved en undersøkelse av den tekniske dokumentasjonen og underlagsdokumentasjonen, og en undersøkelse av en prototyp som er representativ for den planlagte produksjonen av den komplette beholderen (modul B - produksjonstype).</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For beholdere som ikke eller bare delvis produseres i samsvar med de harmoniserte standardene nevnt i § 14, skal produsenten legge fram en prototyp, som er representativ for den planlagte produksjonen av den komplette beholderen, og den tekniske dokumentasjonen og underlagsdokumentasjonen for undersøkelse og vurdering av egnetheten ved beholderens tekniske konstruksjon (modul B - produksjonstype).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Framgangsmåter ved samsvarsvurdering før beholdere bringes i omsetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">Før beholdere bringes i omsetning skal de være underlagt følgende framgangsmåter:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Dersom produktet av PS × V overstiger 3000 bar·l, skal beholdere være underlagt typesamsvar basert på intern produksjonskontroll og overvåket prøving av beholdere (modul C1) etter vedlegg II nr. 2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom produktet av PS × V ikke overstiger 3 000 bar·l, men overstiger 50 bar·l, skal beholdere etter produsentens valg, være underlagt enten</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">typesamsvar basert på intern produksjonskontroll og overvåket prøving av beholdere (modul C1) etter vedlegg II nr. 2</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">typesamsvar basert på intern produksjonskontroll og overvåket kontroll av beholdere med ujevne mellomrom (modul C2) etter vedlegg II nr. 3.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dersom produktet av PS × V ikke overstiger 200 bar·l, men overstiger 50 bar·l, skal beholdere etter produsentens valg, være underlagt enten</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c.1/avsnitt/1">typesamsvar basert på intern produksjonskontroll og overvåket prøving av beholdere (modul C1) etter vedlegg II nr. 2</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/c.2/avsnitt/1">typesamsvar basert på intern produksjonskontroll (modul C) etter vedlegg II nr. 4.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k4/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Dokumenter og korrespondanse som gjelder framgangsmåter for samsvarsvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/19/ledd/1">Dokumenter og korrespondanse som gjelder framgangsmåter for samsvarsvurdering, skal utarbeides på norsk, svensk, dansk eller engelsk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Teknisk kontrollorgan</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Krav til teknisk kontrollorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">(1) Et teknisk kontrollorgan skal opprettes etter norsk lovgivning og være en juridisk person.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/2">(2) Et teknisk kontrollorgan skal være en tredjepart som er uavhengig av organisasjonen eller beholderen det vurderer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/3">(3) Et organ som tilhører en næringslivs- eller yrkesorganisasjon som representerer foretak som deltar i konstruksjon, produksjon, levering, montering, bruk eller vedlikehold av beholdere som organet vurderer, kan utpekes, forutsatt at organet er uavhengig og at det ikke foreligger interessekonflikter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/4">(4) Et teknisk kontrollorgan, dets øverste ledelse og personalet som har ansvar for å utføre samsvarsvurderinger, skal ikke være de som konstruerer, produserer, leverer, installerer, kjøper, eier, bruker eller vedlikeholder beholdere de vurderer, eller være representant for noen av disse partene. Dette skal ikke hindre bruk av vurderte beholdere som er nødvendig for virksomheten til det tekniske kontrollorganet, eller bruk av slike beholdere for personlige formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/5">(5) Et teknisk kontrollorgan, dets øverste ledelse og personalet som har ansvar for å utføre samsvarsvurderinger, skal ikke delta direkte i konstruksjon, produksjon, markedsføring, installasjon, bruk eller vedlikehold av nevnte beholdere, eller representere parter som deltar i slik virksomhet. De skal ikke delta i virksomhet som kan påvirke deres uavhengige vurdering eller integritet i forbindelse med samsvarsvurderingsvirksomheten de er utpekt for. Dette gjelder særlig rådgivningstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/6">(6) Et teknisk kontrollorgan skal sikre at virksomhet i datterforetak eller underleverandører ikke påvirker fortroligheten, objektiviteten eller upartiskheten i organets samsvarsvurderingsvirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/7">(7) Et teknisk kontrollorgan og dets personale skal utøve sin samsvarsvurderingsvirksomhet med høy grad av faglig integritet og ha nødvendige tekniske kvalifikasjoner på det aktuelle området. De skal ikke være utsatt for noen form for press eller påvirkning, særlig av økonomisk art, som kan påvirke deres vurderinger eller resultatene av deres samsvarsvurderingsvirksomhet, særlig ikke fra personer eller grupper av personer som berøres av resultatene av denne virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/8">(8) Et teknisk kontrollorgan skal kunne utføre alle samsvarsvurderingsoppgaver som det er tillagt etter vedlegg I nr. 3.2 og vedlegg II og som det er utpekt for. Dette gjelder uansett om disse oppgavene utføres av organet selv eller på dets vegne og under dets ansvar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/9">(9) Et teknisk kontrollorgan skal til enhver tid og for hver framgangsmåte for samsvarsvurdering og hver type eller kategori av beholdere som det er utpekt for, ha til rådighet
<liste id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">nødvendig personale med teknisk kunnskap og tilstrekkelig og relevant erfaring til å utføre samsvarsvurderingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">beskrivelser av framgangsmåter for samsvarsvurdering som sikrer åpenhet og mulighet til å gjenta disse framgangsmåtene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">egnede retningslinjer og framgangsmåter for å skille mellom oppgaver det utfører som teknisk kontrollorgan og annen virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">framgangsmåter for utførelse av virksomheten, som tar tilstrekkelig hensyn til foretakets størrelse, i hvilken sektor det driver sin virksomhet, dets struktur, hvor kompleks den aktuelle beholderens teknologi er, og produksjonsprosessens masse- eller seriepreg.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/10">(10) Et teknisk kontrollorgan skal ha nødvendige midler til på en egnet måte å kunne utføre de tekniske og administrative oppgavene som er forbundet med samsvarsvurderingen, og skal ha tilgang til alt nødvendig utstyr og alle nødvendige fasiliteter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/11">(11) Personale med ansvar for å utføre samsvarsvurderinger skal ha
<liste id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">solid teknisk og yrkesrettet opplæring som omfatter all samsvarsvurderingsvirksomhet som organet er utpekt for</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">tilfredsstillende kunnskap om kravene som gjelder for vurderingene de utfører, og nødvendige fullmakter til å utføre slike vurderinger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">tilfredsstillende kunnskap om og forståelse av kravene i vedlegg I, de relevante harmoniserte standardene, relevante bestemmelser i norsk regelverk som gjennomfører EØS-regelverk og relevant nasjonal lovgivning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">nødvendige kvalifikasjoner til å utarbeide sertifikater, protokoller og rapporter som viser at vurderingene er utført.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/12">(12) Det skal sikres at det tekniske kontrollorganet, dets øverste ledelse og vurderingspersonale er upartiske.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/13">(13) Godtgjøringen til det tekniske kontrollorganets øverste ledelse og til vurderingspersonalet skal ikke være avhengig av antallet utførte vurderinger eller av resultatene av slike vurderinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/14">(14) Et teknisk kontrollorgan skal tegne ansvarsforsikring med mindre staten påtar seg ansvar eller selv er direkte ansvarlig for samsvarsvurderingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/15">(15) Et teknisk kontrollorgan sitt personale har taushetsplikt om alle opplysninger de får kjennskap til når de utfører sine oppgaver etter vedlegg I nr. 3.2 og vedlegg II, unntatt overfor vedkommende myndigheter i den EØS-staten der organet utøver sin virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/16">(16) Et teknisk kontrollorgan skal delta i eller påse at dets vurderingspersonale blir informert om relevant standardiseringsvirksomhet og virksomheten til samordningsgruppen for tekniske kontrollorgan, og anvende forvaltningsvedtakene og dokumentene som er resultat av denne gruppens arbeid, som generelle retningslinjer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Samsvarsformodning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">Dersom et teknisk kontrollorgan dokumenterer at det oppfyller kriteriene i de relevante harmoniserte standardene eller deler av disse, skal det antas å oppfylle kravene i § 20 i den utstrekning de relevante harmoniserte standardene omfatter disse kravene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Datterforetak og underleverandører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">(1) Dersom et teknisk kontrollorgan overdrar bestemte oppgaver i forbindelse med samsvarsvurderingen til en underleverandør eller et datterforetak, skal det sikre at disse oppfyller kravene i § 20 og informere Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">(2) Det tekniske kontrollorganet skal påta seg det fulle ansvaret for de oppgavene som blir utført av underleverandører eller datterforetak, uansett hvor disse er etablert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/3">(3) Oppgaver kan overdras til en underleverandør eller utføres av et datterforetak bare dersom kunden har samtykket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/4">(4) Det tekniske kontrollorganet skal kunne stille relevante dokumenter om vurderingen av underleverandørens eller datterforetakets kvalifikasjoner og det arbeidet de har utført etter vedlegg I nr. 3.2 og vedlegg II til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om utpeking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">(1) Et organ som vil bli utpekt som teknisk kontrollorgan, skal søke Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">(2) Organet skal ved utpekingen oppfylle kravene i § 20.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/3">(3) Søknaden skal følges av en beskrivelse av samsvarsvurderingsvirksomheten, den eller de samsvarsvurderingsmodulene og den eller de beholderne som organet hevder å være kompetent for, og et akkrediteringsbevis utstedt av Norsk akkreditering som bekrefter at det tekniske kontrollorganet oppfyller kravene i § 20.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/4">(4) Dersom det tekniske kontrollorganet ikke kan legge fram et akkrediteringsbevis, skal det gi Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap den dokumentasjonen som er nødvendig for å kunne verifisere, anerkjenne og føre regelmessig tilsyn med at organet oppfyller kravene fastsatt i § 20.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Begrensning eller tilbaketrekking av utpeking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Dersom et teknisk kontrollorgan ikke oppfyller sine forpliktelser, kan Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap begrense, midlertidig oppheve eller trekke tilbake utpekingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Driftsmessige forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">(1) Et teknisk kontrollorgan skal utføre samsvarsvurderinger etter framgangsmåtene for samsvarsvurdering etter vedlegg II.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/2">(2) Samsvarsvurderinger skal utføres på en måte som står i forhold til målet, slik at markedsdeltakerne ikke pålegges unødige byrder. Et teknisk kontrollorgan skal utøve sin virksomhet slik at det tas tilstrekkelig hensyn til foretakets størrelse, i hvilken sektor det driver sin virksomhet, dets struktur, hvor kompleks den aktuelle beholderens teknologi er, og produksjonsprosessens masse- eller seriepreg. I den forbindelse skal det likevel sikres at det vernenivået som kreves for at beholderen skal være i samsvar med forskriften blir ivaretatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/3">(3) Dersom et teknisk kontrollorgan fastslår at kravene i vedlegg I, tilhørende harmoniserte standarder eller andre tekniske spesifikasjoner ikke er oppfylt av en produsent, skal det kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak, og skal ikke utstede samsvarssertifikat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/4">(4) Dersom et teknisk kontrollorgan i forbindelse med samsvarskontroll etter utstedelsen av et sertifikat finner at en beholder ikke lenger er i samsvar med kravene, skal det kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak, og om nødvendig oppheve sertifikatet midlertidig eller trekke det tilbake.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/5">(5) Dersom det ikke treffes korrigerende tiltak, eller dersom de ikke har den ønskede virkningen, skal det tekniske kontrollorganet begrense sertifikatet, oppheve det midlertidig eller trekke det tilbake, alt etter hva som er hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">(1) Tekniske kontrollorganer skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om
<liste id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">alle tilfeller der et sertifikat er nektet utstedt eller er begrenset, opphevet midlertidig eller trukket tilbake</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">alle omstendigheter som påvirker omfanget av eller vilkårene for utpeking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">alle anmodninger de har mottatt fra markedstilsynsmyndighetene angående opplysninger om samsvarsvurderingsvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">på anmodning, samsvarsvurderingsvirksomhet som er utøvd innenfor rammen av utpekingen og all annen virksomhet, blant annet virksomhet og underleveranser over landegrensene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">(2) Et teknisk kontrollorgan skal gi de andre organene som utøver tilsvarende samsvarsvurderingsvirksomhet for de samme beholderne, relevante opplysninger om spørsmål knyttet til negative resultater av samsvarsvurderingen og i tillegg positive resultater av samsvarsvurderingen dersom de ber om det.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, eller den direktoratet bemyndiger, og Petroleumstilsynet fører tilsyn etter forskriften og kan innen sine tilsynsområder fatte nødvendige vedtak og fastsette vilkår for å gjennomføre bestemmelsene i forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Vedtak truffet av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, eller den direktoratet bemyndiger, kan påklages til Justis- og beredskapsdepartementet. Vedtak truffet av Petroleumstilsynet kan påklages til Arbeids- og sosialdepartementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k6/p29"><pverdi>§ 29.</pverdi><ptittel>Forbud, tilbakekall m.m</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">(1) Ved overtredelse av § 7 - § 11, § 13 og § 15 - § 19 eller vedtak truffet i medhold av disse, kommer bestemmelsene i brann- og eksplosjonsvernloven § 37, § 38 og § 40 og petroleumsloven § 10-1 og § 10-3 til anvendelse.</ledd><ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2">(2) Dersom en beholder kan utgjøre en risiko, eller ikke er i samsvar med § 7 - § 11, § 13 og § 15 - § 19 i forskriften, kan Petroleumstilsynet eller Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap
<liste id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">nedlegge forbud mot å importere, bringe i omsetning eller gjøre beholderen tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kreve at beholderen tilbaketrekkes fra relevante markedsaktører</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">kreve at beholderen tilbakekalles fra den som har kjøpt beholderen eller tatt den i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">kreve offentliggjøring av advarselsinformasjon eller lignende til distributør eller brukere av slike beholdere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">kreve retting av beholderen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">kreve at beholderen uskadeliggjøres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">nedlegge forbud mot bruk av beholderen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">kreve merking av beholderen.</avsnitt></liste></ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">Ved overtredelse av § 7 - § 11, § 13 og § 15 - § 19 eller vedtak truffet i medhold av disse, kommer bestemmelsene om tvangsmulkt i brann- og eksplosjonsvernloven § 39 og petroleumsloven § 10-16 til anvendelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k6/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1">Ved overtredelse av § 7 - § 11, § 13 og § 16 - § 18 eller vedtak truffet i medhold av disse, kommer bestemmelsene om straff i brann- og eksplosjonsvernloven § 42 og petroleumsloven § 10-17 til anvendelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1">(1) Beholdere som omfattes av og er i samsvar med forskrift 7. juli 1994 nr. 735 om enkle trykkbeholdere og som er brakt i omsetning før 20. april 2016, kan fortsatt gjøres tilgjengelig på markedet og settes i drift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/2">(2) Sertifikater utstedt av tekniske kontrollorganer etter forskrift 7. juli 1994 nr. 735 om enkle trykkbeholdere er fortsatt gyldige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/k6/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Fra samme tid oppheves forskrift 7. juli 1994 nr. 735 om enkle trykkbeholdere.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel>Grunnleggende sikkerhetskrav</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?1">
        <kverdi>1</kverdi>
        <ktittel>Materialer</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1">Materialene skal velges ut på grunnlag av hva beholderne skal brukes til, og i samsvar med nr. 1.1-1.4.</ledd>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?1/?1.1">
          <kverdi>1.1</kverdi>
          <ktittel>Trykkpåkjente deler</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/1">Materialene som skal brukes ved produksjon av trykkpåkjente deler av beholdere, skal
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">være sveisbare,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">være duktile og seige slik at et brudd ved laveste driftstemperatur ikke forårsaker fragmentering eller sprøbrudd,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">være aldringsbestandige.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2">Når det gjelder beholdere av stål, skal materialene i tillegg oppfylle kravene i nr. 1.1.1, og når det gjelder beholdere av aluminium eller aluminiumslegeringer, kravene i nr. 1.1.2.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3">Disse materialene skal følges av en kontrollseddel som definert i vedlegg III nr. 3.1 i), utarbeidet av materialprodusenten.</ledd>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?1/?1.1/?1.1.1">
            <kverdi>1.1.1</kverdi>
            <ktittel>Beholdere av stål</ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1">Ulegerte kvalitetsståltyper skal oppfylle følgende krav:
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">De skal være beroliget og leveres etter normaliseringsbehandling, eller i tilsvarende tilstand,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">ha et karboninnhold per produkt på mindre enn 0,25 %, og et svovel- og fosforinnhold som hver for seg er mindre enn 0,05 %,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ha følgende mekaniske egenskaper per produkt:</avsnitt><liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/c.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/c.i/avsnitt/1">største strekkfasthet R<sub>m,max</sub> skal være mindre enn 580 N/mm<sup>2</sup>,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/c.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/c.ii/avsnitt/1">bruddforlengelsen skal være</avsnitt></liste></liste></ledd>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/c.ii/avsnitt/1.1">dersom prøvelegemet tas parallelt med valseretningen,</avsnitt>
            <table niv="1" frame="1">
              <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">tykkelse ≥ 3 mm: </entry>
                    <entry colname="2">A </entry>
                    <entry colname="3">≥ 22 %, </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">tykkelse &lt; 3 mm: </entry>
                    <entry colname="2">A<sub>80</sub> mm </entry>
                    <entry colname="3">≥ 17 %, </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/avsnitt/2">dersom prøvelegemet tas vinkelrett på valseretningen,</avsnitt>
            <table niv="1" frame="1">
              <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
                <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">tykkelse ≥ 3 mm: </entry>
                    <entry colname="2">A </entry>
                    <entry colname="3">≥ 20 %, </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">tykkelse &lt; 3 mm: </entry>
                    <entry colname="2">A<sub>80</sub> mm </entry>
                    <entry colname="3">≥ 15 %, </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
            <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/iii">
              <lverdi>iii)</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.1/ledd/1/liste/iii/avsnitt/1">gjennomsnittlig bruddseighet KCV for tre langsgående prøvelegemer ved laveste driftstemperatur skal ikke være mindre enn 35 J/cm<sup>2</sup> . Ikke flere enn én av disse tre verdiene kan være mindre enn 35 J/cm<sup>2</sup>, og under ingen omstendighet mindre enn 25 J/cm<sup>2</sup> . Når det gjelder ståltyper som skal brukes i framstilling av beholdere der laveste driftstemperatur er mindre enn -10 °C og der veggtykkelsen er mer enn 5 mm, skal denne egenskapen kontrolleres.</avsnitt>
            </liste>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?1/?1.1/?1.1.2">
            <kverdi>1.1.2</kverdi>
            <ktittel>Aluminiumsbeholdere</ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/1">Ulegert aluminium skal ha et aluminiuminnhold på minst 99,5 % og de legeringer som er omhandlet i § 1 nr. 1, bokstav b) skal vise adekvat motstandsevne mot interkrystallinsk korrosjon ved høyeste driftstemperatur.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2">Disse materialene skal dessuten oppfylle følgende krav:
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">De skal leveres i glødet tilstand,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">ha følgende mekaniske egenskaper per produkt:</avsnitt><liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b-1/avsnitt/1">største strekkfasthet R<sub>m,max</sub> skal være høyst 350 N/mm<sup>2</sup>,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b-2/avsnitt/1">bruddforlengelsen skal være:</avsnitt><liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b-2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b-2-1/avsnitt/1">A ≥ 16 % dersom prøvelegemet tas parallelt med valseretningen,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b-2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.1/overskrift/1.1.2/ledd/2/liste/b-2-2/avsnitt/1">A ≥ 14 % dersom prøvelegemet tas vinkelrett på valseretningen,</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
          </kapittel>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?1/?1.2">
          <kverdi>1.2</kverdi>
          <ktittel>Sveisematerialer</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.2/ledd/1">Sveisematerialer som benyttes til å framstille sveiser på eller av beholdere skal være egnet for og forenlige med de materialene som skal sveises.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?1/?1.3">
          <kverdi>1.3</kverdi>
          <ktittel>Tilbehør som bidrar til beholderens styrke</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.3/ledd/1">Dette tilbehøret (for eksempel bolter og muttere) skal være framstilt av et materiale som angitt i nr. 1.1 eller av andre typer stål, aluminium eller en egnet aluminiumslegering som er forenlig med materialene som benyttes for framstilling av trykksatte deler.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.3/ledd/2">Sistnevnte materialer skal ved laveste driftstemperatur ha en hensiktsmessig bruddforlengelse og seighet.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?1/?1.4">
          <kverdi>1.4</kverdi>
          <ktittel>Ikke-trykkpåkjente deler</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/overskrift/1.4/ledd/1">Alle ikke-trykkpåkjente deler av sveisede beholdere skal være framstilt av materialer som er forenlige med de bestanddeler som de er sveiset til.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?2">
        <kverdi>2</kverdi>
        <ktittel>Beholderens konstruksjon</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Når beholdere konstrueres, skal produsenten avgrense deres bruksområde ved å fastsette</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a.i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">laveste driftstemperatur T<sub>min</sub> ,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a.ii">
            <lverdi>ii)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">høyeste driftstemperatur T<sub>max</sub> ,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a.iii">
            <lverdi>iii)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1">høyeste driftstrykk PS.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1.1">Dersom det fastsettes en laveste driftstemperatur som er høyere enn -10 °C, skal kravene til materialkvalitet likevel oppfylles ved -10 °C.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Produsenten skal også ta hensyn til følgende:</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b.i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b.i/avsnitt/1">Beholderne skal kunne kontrolleres innvendig,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b.ii">
            <lverdi>ii)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b.ii/avsnitt/1">beholderne skal kunne tømmes,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b.iii">
            <lverdi>iii)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b.iii/avsnitt/1">beholdernes mekaniske egenskaper skal opprettholdes i det tidsrom beholderne anvendes for sitt tiltenkte formål,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b.iv">
            <lverdi>iv)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b.iv/avsnitt/1">beholderne skal være tilstrekkelig beskyttet mot korrosjon ut fra hensynet til den bruk de er beregnet på.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Produsenten skal ta hensyn til at under planlagte bruksforhold</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c.i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c.i/avsnitt/1">skal beholderne ikke utsettes for belastninger som kan svekke deres sikkerhet under bruk,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c.ii">
            <lverdi>ii)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c.ii/avsnitt/1">skal det indre trykket permanent ikke overstige det høyeste driftstrykket PS. Et øyeblikks overtrykk på inntil 10 % kan imidlertid tillates.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Rund- og langsveiser skal utføres med full gjennomsveising eller ved sveising som gir tilsvarende virkning. Konvekse endebunner som ikke er halvkuleformede, skal ha en sylindrisk kant.</avsnitt>
        </liste>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?2/?2.1">
          <kverdi>2.1</kverdi>
          <ktittel>Veggtykkelse</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/ledd/1">Dersom produktet av PS × V ikke er større enn 3 000 bar·l, velger produsenten selv en av metodene som er beskrevet i nr. 2.1.1 og 2.1.2 for å fastsette beholdernes veggtykkelse, og dersom produktet av PS × V er større enn 3 000 bar·l, eller dersom høyeste driftstemperatur er høyere enn 100 °C, fastsettes veggtykkelsen etter metoden beskrevet i nr. 2.1.1.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/ledd/2">Den faktiske veggtykkelsen i mantelringen og endebunnene skal imidlertid ikke være mindre enn 2 mm for beholdere av stål, og ikke mindre enn 3 mm for beholdere av aluminium eller aluminiumslegeringer.</ledd>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/overskrift/2.1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?2/?2.1/?2.1.1">
            <kverdi>2.1.1</kverdi>
            <ktittel>Beregningsmetode</ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/overskrift/2.1.1/ledd/1">Når minste tykkelse for trykkpåkjente deler beregnes, skal det tas hensyn til spenningsnivået og til følgende bestemmelser:
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/overskrift/2.1.1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/overskrift/2.1.1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Trykket som utgjør beregningsgrunnlaget skal ikke være mindre enn det høyeste driftstrykk (PS) som er valgt,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/overskrift/2.1.1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/overskrift/2.1.1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">den tillatte generelle membranspenning skal ikke være større enn den laveste av verdiene 0,6 R<sub>eT</sub> eller 0,3 R<sub>m</sub>. Produsenten skal benytte de minsteverdiene for R<sub>eT</sub> og R<sub>m</sub> som er garantert av materialprodusenten, når den tillatte spenningen skal fastsettes.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/overskrift/2.1.1/ledd/2">Dersom den sylindriske delen av beholderen imidlertid har en eller flere langsveiser som er utført ved en ikke-automatisk sveisemetode, skal en tykkelse beregnet som nevnt foran multipliseres med koeffisienten 1,15.</ledd>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/overskrift/2.1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?2/?2.1/?2.1.2">
            <kverdi>2.1.2</kverdi>
            <ktittel>Forsøksmetode</ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/2/overskrift/2.1/overskrift/2.1.2/ledd/1">Veggtykkelsen skal fastsettes slik at beholderne ved omgivelsestemperatur kan tåle et trykk på minst fem ganger høyeste driftstrykk, med en konstant deformasjonsfaktor for omkretsen på mindre enn 1 %.</ledd>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?3">
        <kverdi>3</kverdi>
        <ktittel>Produksjonsprosessen</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/ledd/1">Beholderne skal framstilles og underkastes produksjonskontroll i samsvar med vedlegg II nr. 2, 3 eller 4.</ledd>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/3.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?3/?3.1">
          <kverdi>3.1</kverdi>
          <ktittel>Forarbeid på deler</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/3.1/ledd/1">Forarbeid på delene (f.eks. forming og avfasing) skal ikke føre til overflatefeil, sprekker eller endringer i de mekaniske egenskapene som kan påvirke beholdernes sikkerhet på en negativ måte.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/3.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?3/?3.2">
          <kverdi>3.2</kverdi>
          <ktittel>Sveiser på trykkpåkjente deler</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/3.2/ledd/1">Sveiser og overgangssoner skal ha de samme egenskaper som de sveisede materialene og være uten overflatefeil eller indre feil som kan påvirke beholdernes sikkerhet på en negativ måte.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/3.2/ledd/2">Sveiser skal utføres av sveisere eller operatører med nødvendige kvalifikasjoner i henhold til godkjente sveisemetoder. Slik godkjenning og prøving av kvalifikasjoner skal utføres av tekniske kontrollorganer.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/3.2/ledd/3">Produsenten skal under framstillingen også sikre en jevn sveisekvalitet ved å foreta relevante prøvinger etter passende framgangsmåter. Det skal utarbeides en rapport om disse prøvingene.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vi/?4">
        <kverdi>4</kverdi>
        <ktittel>Idriftsettelse av beholderne</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/4/ledd/1">Beholderne skal følges av en bruksanvisning utarbeidet av produsenten, som omhandlet i vedlegg II nr. 2.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vii">
      <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
      <ktittel>Framgangsmåter for samsvarsvurdering</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vii/?1">
        <kverdi>1</kverdi>
        <ktittel>Framgangsmåter for EU-typeprøving (modul B)</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1">
          <lverdi>1.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">EU-typeprøving er den del av framgangsmåten for samsvarsvurdering der et teknisk kontrollorgan undersøker en beholders tekniske konstruksjon og kontrollerer og bekrefter at beholderens tekniske utforming oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2">
          <lverdi>1.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">EU-typeprøvingen kan gjennomføres på en av følgende måter i samsvar med § 17:</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2-1/avsnitt/1">en vurdering av egnetheten til beholderens tekniske konstruksjon gjennom en undersøkelse av den tekniske dokumentasjonen og underlagsdokumentasjonen nevnt i nr. 1.3, samt en undersøkelse av en prototyp som er representativ for den planlagte produksjonen, av den komplette beholder (produksjonstype),</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2-2/avsnitt/1">en vurdering av egnetheten til beholderens tekniske konstruksjon gjennom en undersøkelse av den tekniske dokumentasjonen og underlagsdokumentasjonen nevnt i nr. 1.3, uten undersøkelse av en prototyp for beholderen (konstruksjonstype).</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3">
          <lverdi>1.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1">Produsenten skal inngi en søknad om EU-typeprøving til ett enkelt teknisk kontrollorgan etter eget valg.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1.1">Søknaden skal inneholde</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.a/avsnitt/1">produsentens navn og adresse, samt representantens navn og adresse dersom søknaden inngis av representanten,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.b/avsnitt/1">en skriftlig erklæring om at samme søknad ikke er inngitt til et annet teknisk kontrollorgan,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c/avsnitt/1">den tekniske dokumentasjonen. Den tekniske dokumentasjonen skal gjøre det mulig å vurdere om beholderen er i samsvar med gjeldende krav i forskriften, og skal omfatte en tilfredsstillende analyse og vurdering av risiko.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c/avsnitt/1.1">Den tekniske dokumentasjonen skal angi gjeldende krav og skal i den grad det er relevant for vurderingen, dekke beholderens konstruksjon, produksjon og virkemåte. Dersom det er relevant, skal den tekniske dokumentasjonen minst inneholde følgende elementer:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.i">
          <lverdi>i)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.i/avsnitt/1">en generell beskrivelse av beholderen,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.ii">
          <lverdi>ii)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.ii/avsnitt/1">konstruksjons- og produksjonstegninger, delelister osv.,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.iii">
          <lverdi>iii)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.iii/avsnitt/1">nødvendige beskrivelser og forklaringer for å forstå tegningene og listene og beholderens virkemåte,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.iv">
          <lverdi>iv)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.iv/avsnitt/1">en fortegnelse over de harmoniserte standarder som helt eller delvis er anvendt, som det er offentliggjort henvisninger til i <i>Den europeiske unions tidende</i>, og dersom de harmoniserte standardene ikke er anvendt, beskrivelser av de løsninger som er valgt for å oppfylle de grunnleggende sikkerhetskravene i forskriften, herunder en fortegnelse over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. Dersom harmoniserte standarder delvis er anvendt, skal den tekniske dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.v">
          <lverdi>v)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.v/avsnitt/1">resultater av konstruksjonsberegninger, undersøkelser osv.,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.vi">
          <lverdi>vi)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.vi/avsnitt/1">prøvingsrapporter,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.vii">
          <lverdi>vii)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.vii/avsnitt/1">instruksene og sikkerhetsinformasjonen nevnt i vedlegg II nr. 2,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii">
          <lverdi>viii)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii/avsnitt/1">et dokument som beskriver</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii-1/avsnitt/1">valgte materialer,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii-2/avsnitt/1">valgte sveisemetoder,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii-3/avsnitt/1">valgte kontrolltiltak,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.c.viii-4/avsnitt/1">alle viktige opplysninger om beholderens konstruksjon,</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.d/avsnitt/1">dersom det er relevant, prototyp som er representativ for den planlagte produksjonen. Det tekniske kontrollorganet kan anmode om flere prototyper for beholdere dersom det er nødvendig for å gjennomføre prøvingsprogrammet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.e/avsnitt/1">underlagsdokumentasjon som viser at den tekniske løsningen er tilfredsstillende. Underlagsdokumentasjonen skal angi alle dokumenter som er anvendt, særlig der relevante harmoniserte standarder ikke er anvendt full ut. Underlagsdokumentasjonen skal om nødvendig omfatte resultater av prøvinger utført i samsvar med andre relevante tekniske spesifikasjoner av egnet laboratorium hos produsenten eller av et annet prøvingslaboratorium på produsentens vegne og ansvar.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.e/avsnitt/12">Når en prototyp for beholderen er undersøkt, skal den tekniske dokumentasjonen også inneholde</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.e-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.e-1/avsnitt/1">sertifikater som bekrefter at sveisemetodene er egnet, og at sveiserne eller sveiseoperatørene er kvalifisert,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.e-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.e-2/avsnitt/1">kontrollseddel for materialene som er benyttet i produksjonen av deler og komponenter som bidrar til beholderens styrke,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.e-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.e-3/avsnitt/1">en rapport om undersøkelser og prøvinger som er utført, eller en beskrivelse av foreslåtte kontrolltiltak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4">
          <lverdi>1.4</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal
<marg niv="2" id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4/avsnitt/1/marg/1">når det gjelder beholderen,</marg></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.1">
          <lverdi>1.4.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.1/avsnitt/1">undersøke den tekniske dokumentasjonen og underlagsdokumentasjonen for å vurdere om beholderens tekniske konstruksjon er tilfredsstillende.
<marg niv="2" id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.1/avsnitt/1/marg/2">når det gjelder prototypen for beholderen/beholderne,</marg></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.2">
          <lverdi>1.4.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.2/avsnitt/1">verifisere at prototypen for beholderen/beholderne er produsert i samsvar med den tekniske dokumentasjonen, at den trygt kan brukes under de planlagte driftsforholdene, og identifisere elementer som er konstruert i samsvar med gjeldende bestemmelser i relevante harmoniserte standarder, og elementer som er konstruert i henhold til øvrige relevante tekniske spesifikasjoner,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.3">
          <lverdi>1.4.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.3/avsnitt/1">utføre eller besørge utført hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger for å kontrollere om relevante harmoniserte standarder er anvendt på riktig måte, der produsenten har valgt å anvende dem,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.4">
          <lverdi>1.4.4</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.4/avsnitt/1">gjennomføre eller besørge gjennomført hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger for å kontrollere om løsninger produsenten har valgt fra andre relevante tekniske spesifikasjoner, oppfyller de grunnleggende sikkerhetskrav i forskriften, i tilfeller der løsningene i de relevante harmoniserte standardene ikke er anvendt,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.5">
          <lverdi>1.4.5</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.5/avsnitt/1">avtale med produsenten hvor undersøkelsene og prøvingene skal gjennomføres.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5">
          <lverdi>1.5</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal utarbeide en vurderingsrapport som beskriver tiltakene som er gjennomført i henhold til nr. 1.4, og resultatene av dem. Uten at det berører dets forpliktelser overfor de utpekende myndighetene, skal det tekniske kontrollorganet ikke offentliggjøre hele eller deler av innholdet i rapporten uten produsentens samtykke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6">
          <lverdi>1.6</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6/avsnitt/1">Når typen oppfyller kravene i forskriften, skal det tekniske kontrollorganet utstede et EU-typeprøvingssertifikat til produsenten. Sertifikatet skal inneholde navn og adresse til produsenten, konklusjonene av undersøkelsen, eventuelle gyldighetsvilkår for det, og opplysningene som kreves for å identifisere den godkjente typen. EU-typeprøvingssertifikatet kan ha et eller flere vedlegg.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6/avsnitt/2">EU-typeprøvingssertifikatet og dets vedlegg skal inneholde alle opplysninger som er relevante for å kunne vurdere om beholderne som produseres, er i samsvar med den undersøkte typen, og for å kontrollere beholderne i bruk. Det skal også angi eventuelle vilkår som må være oppfylt før sertifikatet kan utstedes, og ledsages av de beskrivelser og tegninger som er nødvendige for å identifisere den godkjente typen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6/avsnitt/3">Dersom typen ikke oppfyller gjeldende krav i forskriften, skal det tekniske kontrollorganet avslå å utstede et EF-typeprøvingssertifikat og underrette søkeren om dette, samt gi søkeren en detaljert begrunnelse for avslaget.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.7">
          <lverdi>1.7</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.7/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal holde seg underrettet om alle endringer i det allment anerkjente nåværende utviklingstrinn i teknikken som tyder på at den godkjente typen ikke lenger oppfyller gjeldende krav i forskriften, og avgjøre om slike endringer krever ytterligere undersøkelse. I så tilfelle skal det tekniske kontrollorganet underrette produsenten om dette.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.7/avsnitt/4">Produsenten skal underrette det tekniske kontrollorganet som har den tekniske dokumentasjonen for EU-typeprøvingssertifikatet, om alle endringer av den godkjente typen som kan ha betydning for om beholderen er i samsvar med de grunnleggende sikkerhetskravene i forskriften eller gyldighetsvilkårene for sertifikatet. Slike endringer krever tilleggsgodkjenning i form av et tillegg til det opprinnelige EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.8">
          <lverdi>1.8</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.8/avsnitt/1">Hvert teknisk kontrollorgan skal underrette sin utpekende myndighet om EU-typeprøvingssertifikatene og/eller eventuelle tillegg til dem som det har utstedt eller trukket tilbake, og skal regelmessig eller på anmodning gjøre tilgjengelig for den utpekende myndigheten fortegnelser over slike sertifikater og/eller tillegg til dem som er avslått, midlertidig opphevet eller på andre måter begrenset.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.8/avsnitt/5">Hvert teknisk kontrollorgan skal underrette de andre tekniske kontrollorganene om EU-typeprøvingssertifikatene og/eller eventuelle tillegg til dem som det har avslått, trukket tilbake, midlertidig opphevet eller på andre måter begrenset, og på anmodning underrette om slike sertifikater og/eller tillegg til dem det har utstedt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.8/avsnitt/6">Kommisjonen, medlemsstatene og de andre tekniske kontrollorganene kan på anmodning få en kopi av EU-typeprøvingssertifikatene og/eller tillegg til dem. På anmodning kan Kommisjonen og medlemsstatene få en kopi av den tekniske dokumentasjonen og resultatene av de undersøkelsene som er gjennomført av det tekniske kontrollorganet. Det tekniske kontrollorganet skal oppbevare en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet med vedlegg og tillegg og de tekniske dataene, herunder dokumentasjonen innsendt av produsenten, fram til utløpet av sertifikatets gyldighetsperiode.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.9">
          <lverdi>1.9</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.9/avsnitt/1">Produsenten skal kunne framlegge en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet med vedlegg og tillegg samt den tekniske dokumentasjonen for de nasjonale myndigheter i ti år etter at beholderen er brakt i omsetning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.10">
          <lverdi>1.10</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.10/avsnitt/1">Produsentens representant kan inngi søknaden nevnt i nr. 1.3 og oppfylle forpliktelsene angitt i nr. 1.7 og 1.9, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vii/?2">
        <kverdi>2</kverdi>
        <ktittel>Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll samt overvåket prøving av beholdere (modul C1)</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1">
          <lverdi>2.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll samt overvåket prøving av beholdere er den del av framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2.2, 2.3 og 2.4, og sikrer og erklærer på eget ansvar at de berørte beholderne er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2">
          <lverdi>2.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">
            <i>Produksjon</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1.1">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og overvåkingen med den sikrer at beholderne som produseres, er i samsvar med typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og med gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1.2">Før produksjonen settes i gang, skal produsenten gi et teknisk kontrollorgan etter eget valg alle nødvendige opplysninger, særlig</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.a/avsnitt/1">den tekniske dokumentasjonen, som også skal inneholde</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.a-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.a-1/avsnitt/1">sertifikater som bekrefter at sveisemetodene er egnet, og at sveiserne eller sveiseoperatørene er kvalifisert,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.a-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.a-2/avsnitt/1">kontrollseddel for materialene som er benyttet i produksjonen av deler og komponenter som bidrar til beholderens styrke,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.a-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.a-3/avsnitt/1">en rapport om undersøkelser og prøvinger som er utført,</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.b/avsnitt/1">inspeksjonsdokumentet som beskriver hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger som skal foretas under produksjonen, samt hvordan og hvor ofte disse skal gjennomføres,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.c/avsnitt/1">EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3">
          <lverdi>2.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1">
            <i>Kontroll av beholdere</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1">
          <lverdi>2.3.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1/avsnitt/1">For hver beholder som produseres, skal et teknisk kontrollorgan utføre hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger for å kontrollere at beholderen er i samsvar med den godkjente typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og med de tilsvarende krav i forskriften i samsvar med følgende punkter:</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.a/avsnitt/1">Produsenten skal presentere beholderne i ensartede partier og treffe alle nødvendige tiltak for å påse at produksjonsprosessen sikrer ensartethet for hvert parti som produseres.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.b/avsnitt/1">Når det tekniske kontrollorganet undersøker et parti, skal det påse at beholderne er produsert og kontrollert i samsvar med den tekniske dokumentasjonen, og foreta en hydrostatisk trykkprøving, eller en pneumatisk trykkprøving med samme virkning, av alle beholderne i partiet der disse utsettes for et trykk Ph på 1,5 ganger beholderens beregningstrykk for å kontrollere deres styrke. Pneumatisk trykkprøving forutsetter at sikkerhetsbestemmelsene for prøven er godkjent av medlemsstaten der slik prøving foretas.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.c/avsnitt/1">For å undersøke sveisekvaliteten skal det tekniske kontrollorganet dessuten utføre prøvinger på prøvelegemer som etter produsentens valg er tatt fra et prøveemne som er representativt for produksjonen eller fra en beholder. Prøvingene foretas på langsveiser. Prøvingene skal imidlertid gjentas på rundsveiser når det benyttes ulike sveisemetoder ved rund- og langsveising.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.d/avsnitt/1">Når det gjelder beholdere nevnt i vedlegg I nr. 2.1.2, skal prøvingene på prøvelegemer erstattes av hydrostatisk prøving av fem tilfeldig valgte beholdere fra hvert parti for å kontrollere at de oppfyller de grunnleggende sikkerhetskravene i vedlegg I nr. 2.1.2.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.e">
            <lverdi>e)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.e/avsnitt/1">Når det gjelder godkjente partier, skal det tekniske kontrollorganet påføre sitt identifikasjonsnummer, eller sørge for at dette nummeret blir påført, på hver beholder og utarbeide et skriftlig samsvarssertifikat for de prøvingene som er utført. Alle beholdere i et parti kan bringes i omsetning, unntatt de som ikke har gått gjennom en hydrostatisk trykkprøving eller en pneumatisk trykkprøving med positivt resultat.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.f">
            <lverdi>f)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.f/avsnitt/1">Dersom et parti blir avvist, skal det tekniske kontrollorganet treffe hensiktsmessige tiltak for å hindre at partiet bringes i omsetning. Dersom partier forkastes ofte, kan det tekniske kontrollorganet midlertidig oppheve ordningen med statistisk verifisering.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.g">
            <lverdi>g)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.g/avsnitt/1">Produsenten skal på anmodning fra de relevante myndigheter legge fram det tekniske kontrollorganets samsvarssertfikater som nevnt i bokstav e).</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2">
          <lverdi>2.3.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal levere en kopi av inspeksjonsrapporten til medlemsstaten som har utpekt organet, og på forespørsel til de andre tekniske kontrollorganene, de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.3">
          <lverdi>2.3.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.3/avsnitt/1">Produsenten skal, under det tekniske kontrollorganets ansvar, påføre det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer i produksjonsprosessen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.4">
          <lverdi>2.4</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.4/avsnitt/1">
            <i>CE-merking og EU-samsvarserklæring</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.4.1">
          <lverdi>2.4.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.4.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen på hver enkelt beholder som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.4.2">
          <lverdi>2.4.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.4.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig EU-samsvarserklæring for hver beholdermodell og kunne stille den til rådighet for de nasjonale myndigheter i ti år etter at beholderen er brakt i omsetning. EU-samsvarserklæringen skal angi hvilken beholder den er utarbeidet for.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.4.3">
          <lverdi>2.4.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.4.3/avsnitt/1">En kopi av EU-samsvarserklæringen skal på anmodning gjøres tilgjengelig for vedkommende myndigheter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.5">
          <lverdi>2.5</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.5/avsnitt/1">
            <i>Representant</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.5/avsnitt/13">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 2.4 kan oppfylles av vedkommendes representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vii/?3">
        <kverdi>3</kverdi>
        <ktittel>Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll samt overvåket kontroll av beholdere med ujevne mellomrom (modul C2)</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1">
          <lverdi>3.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll samt overvåket kontroll av beholdere med ujevne mellomrom er den del av framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 3.2, 3.3 og 3.4, og sikrer og erklærer på eget ansvar at de berørte beholderne er i samsvar med typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2">
          <lverdi>3.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">
            <i>Produksjon</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.1">
          <lverdi>3.2.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.1/avsnitt/1">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og overvåkingen med den sikrer at beholderne som produseres, er i samsvar med typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og med gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2">
          <lverdi>3.2.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2/avsnitt/1">Før produksjonen settes i gang, skal produsenten gi et teknisk kontrollorgan etter eget valg alle nødvendige opplysninger, særlig</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.a/avsnitt/1">den tekniske dokumentasjonen, som også skal inneholde</avsnitt>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.a-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.a-1/avsnitt/1">sertifikater som bekrefter at sveisemetodene er egnet, og at sveiserne eller sveiseoperatørene er kvalifisert,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.a-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.a-2/avsnitt/1">kontrollseddel for materialene som er benyttet i produksjonen av deler og komponenter som bidrar til beholderens styrke,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.a-3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.a-3/avsnitt/1">en rapport undersøkelser og prøvinger som er utført,</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.b/avsnitt/1">EU-typeprøvingssertifikatetet,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.c/avsnitt/1">et dokument som beskriver produksjonsprosessen og alle systematiske tiltak som er fastlagt på forhånd for å sikre at beholderne er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.2.c/avsnitt/1.1">Det tekniske kontrollorganet skal før den dato produksjonen skal begynne, undersøke nevnte dokumenter for å bekrefte at de er i samsvar med EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3">
          <lverdi>3.2.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3/avsnitt/1">Dokumentet nevnt i nr. 3.2.2 bokstav c) skal inneholde</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3.a/avsnitt/1">en beskrivelse av produksjonsmidler og kontrollutstyr som er egnet for produksjon av beholderne,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3.b/avsnitt/1">et inspeksjonsdokument som beskriver hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger som skal foretas i løpet av produksjonsprosessen, samt hvordan og hvor ofte disse skal gjennomføres,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3.c/avsnitt/1">en forpliktelse til å foreta undersøkelsene og prøvingene i samsvar med inspeksjonsdokumentet, samt til å foreta en hydraulisk trykkprøving, eller en pneumatisk trykkprøving dersom medlemsstaten samtykker til dette, med et prøvetrykk på 1,5 ganger beregningstrykket på hver enkelt beholder som produseres; kvalifisert personale som er tilstrekkelig uavhengig av produksjonsansatte, skal ha ansvaret for å utføre disse undersøkelsene og prøvingene, som skal behandles i en rapport,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3.d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.2.3.d/avsnitt/1">adressene til produksjonssteder og lagre, og dato for når produksjonen skal begynne.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.3">
          <lverdi>3.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1">
            <i>Kontroll av beholdere</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1+">Det tekniske kontrollorganet skal utføre eller besørge utført stikkprøvekontroll av beholderne med ujevne mellomrom fastsatt av organet, for å kontrollere kvaliteten på den interne kontrollen av beholderen, idet det tas hensyn til blant annet hvor teknologisk kompleks beholderne er, og produksjonsmengden. Et passende prøveutvalg av de ferdige beholderne, som tas på stedet av det tekniske kontrollorganet før beholderne bringes i omsetning, skal undersøkes, og hensiktsmessige prøvinger som definert i de relevante delene av de harmoniserte standardene og/eller tilsvarende prøvinger fastsatt i øvrige relevante tekniske spesifikasjoner, skal gjennomføres for å kontrollere om beholderen er i samsvar med typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og med de relevante krav i forskriften.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/2">Det tekniske kontrollorganet skal også sikre at produsenten faktisk kontrollerer serieproduserte beholdere i samsvar med nr. 3.2.3 bokstav c).</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/3">Dersom en prøve ikke holder et akseptabelt kvalitetsnivå, skal det tekniske kontrollorganet treffe hensiktsmessige tiltak.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/4">Formålet med framgangsmåten for prøvetaking som skal anvendes, er å fastslå om produksjonsprosessen for beholderen er innenfor akseptable grenser, med henblikk på å sikre at beholderen er i samsvar med kravene.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/5">Det tekniske kontrollorganet skal levere en kopi av inspeksjonsrapporten til medlemsstaten som har utpekt organet, og på forespørsel til de andre tekniske kontrollorganene, de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/6">Produsenten skal, under det tekniske kontrollorganets ansvar, påføre det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer under produksjonsprosessen.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.4">
          <lverdi>3.4</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/1">
            <i>CE-merking og EU-samsvarserklæring</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.4.1">
          <lverdi>3.4.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.4.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen på hver enkelt beholder som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.4.2">
          <lverdi>3.4.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.4.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig EU-samsvarserklæring for hver beholdermodell og kunne stille den til rådighet for de nasjonale myndigheter i ti år etter at beholderen er brakt i omsetning. EU-samsvarserklæringen skal angi hvilken beholder den er utarbeidet for.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.4.3">
          <lverdi>3.4.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.4.3/avsnitt/1">En kopi av EU-samsvarserklæringen skal på anmodning gjøres tilgjengelig for vedkommende myndigheter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.5">
          <lverdi>3.5</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/1">
            <i>Representant</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/7">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 3.4 kan oppfylles av vedkommendes representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vii/?4">
        <kverdi>4</kverdi>
        <ktittel>Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll (modul C)</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.1">
          <lverdi>4.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll er den del av framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 4.2 og 4.3, og sikrer og erklærer at de berørte beholderne er i samsvar med typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2">
          <lverdi>4.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">
            <i>Produksjon</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1.1">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og overvåkingen med den, sikrer at beholderne som produseres, er i samsvar med den godkjente typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1.2">Før produksjonen settes i gang, skal produsenten gi til det tekniske kontrollorganet som har utstedt EU-typeprøvingssertifikatet, alle nødvendige opplysninger, særlig</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.a/avsnitt/1">sertifikater som bekrefter at sveisemetodene er egnet, og at sveiserne eller sveiseoperatørene er kvalifisert,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.b/avsnitt/1">kontrollseddel for materialene som er benyttet i produksjonen av deler og komponenter som bidrar til beholderens styrke,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.c/avsnitt/1">en rapport om undersøkelser og prøvinger som er utført,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d/avsnitt/1">et dokument som beskriver produksjonsprosessen og alle systematiske tiltak som er fastlagt på forhånd for å sikre at beholderne er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d/avsnitt/1.1">Nevnte dokument skal inneholde</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d.i">
          <lverdi>i)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d.i/avsnitt/1">en beskrivelse av produksjonsmidler og kontrollutstyr som er egnet for produksjon av beholderne,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d.ii">
          <lverdi>ii)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d.ii/avsnitt/1">et inspeksjonsdokument som beskriver hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger som skal foretas i løpet av produksjonsprosessen, samt hvordan og hvor ofte disse skal gjennomføres,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d.iii">
          <lverdi>iii)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d.iii/avsnitt/1">en forpliktelse til å foreta undersøkelsene og prøvingene i samsvar med inspeksjonsdokumentet, samt til å foreta en hydraulisk trykkprøving, eller en pneumatisk trykkprøving dersom medlemsstaten samtykker til dette, med et prøvetrykk på 1,5 ganger beregningstrykket på hver enkelt beholder som produseres; kvalifisert personale som er tilstrekkelig uavhengig av produksjonsansatte, skal ha ansvaret for å utføre disse undersøkelsene og prøvingene, som skal behandles i en rapport,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d.iv">
          <lverdi>iv)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d.iv/avsnitt/1">adressene til produksjonssteder og lagre, og dato for når produksjonen skal begynne.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.2.d.iv/avsnitt/12">Det tekniske kontrollorganet skal før den dato produksjonen skal begynne, undersøke nevnte dokumenter for å bekrefte at de er i samsvar med EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3">
          <lverdi>4.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">
            <i>CE-merking og EU-samsvarserklæring</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3.1">
          <lverdi>4.3.1</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen på hver enkelt beholder som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3.2">
          <lverdi>4.3.2</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig EU-samsvarserklæring for hver beholdermodell og kunne stille den til rådighet for de nasjonale myndigheter i ti år etter at beholderen er brakt i omsetning. EU-samsvarserklæringen skal angi hvilken beholder den er utarbeidet for.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3.3">
          <lverdi>4.3.3</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.3.3/avsnitt/1">En kopi av EU-samsvarserklæringen skal på anmodning gjøres tilgjengelig for vedkommende myndigheter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.4">
          <lverdi>4.4</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/1">
            <i>Representant</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/4/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/3">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 4.3 kan oppfylles av vedkommendes representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/viii">
      <kverdi>Vedlegg III</kverdi>
      <ktittel>Øvrig merking, anvisninger, definisjoner og symboler</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>CE-merking og øvrig merking</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.1">
        <lverdi>1.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">Beholdere hvor produktet av PS × V overstiger 50 bar·l, skal være påført CE-merking som vist i vedlegg V og de to siste sifrene for det året CE-merkingen ble påført.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2">
        <lverdi>1.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">Beholderne eller deres merkeplater skal minst være påført følgende opplysninger:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.a/avsnitt/1">høyeste driftstrykk (PS i bar),</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.b/avsnitt/1">høyeste driftstemperatur (T<sub>max</sub> i °C),</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.c/avsnitt/1">laveste driftstemperatur (T<sub>min</sub> i °C),</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.d/avsnitt/1">beholderens volum (V i l),</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.e/avsnitt/1">navn, registrert varemerke og kontaktadresse til produsenten,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.2.f/avsnitt/1">beholderens typebetegnelse og serie- eller partinummer.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.3">
        <lverdi>1.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1">Dersom det brukes en merkeplate, skal den være utformet slik at den ikke kan brukes på nytt, og den skal ha et ledig felt der andre opplysninger kan påføres.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Anvisninger og sikkerhetsinformasjon</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1.1">Bruksanvisningen skal inneholde følgende opplysninger:</avsnitt>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2.a">
        <lverdi>a)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">opplysningene i nr. 1.2, unntatt beholderens serie- eller partinummer,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2.b">
        <lverdi>b)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">beholderens planlagte bruksområde,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2.c">
        <lverdi>c)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">de krav til vedlikehold og installasjon som er nødvendige for beholderens sikkerhet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Definisjoner og symboler</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1">
        <lverdi>3.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">
          <i>Definisjoner</i>
        </avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.a/avsnitt/1">Beregningstrykket «P» er det overtrykk som velges av produsenten, og som brukes til å fastsette tykkelsen på beholderens trykkpåkjente deler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.b/avsnitt/1">Høyeste driftstrykk «PS» er det største overtrykk som kan benyttes under normale bruksbetingelser for beholderen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.c/avsnitt/1">Laveste driftstemperatur «T<sub>min</sub> » er den laveste stabiliserte temperaturen som beholderveggen kan ha under normal bruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.d/avsnitt/1">Høyeste driftstemperatur «T<sub>max</sub> » er den høyeste stabiliserte temperaturen som beholderveggen kan ha under normal bruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.e/avsnitt/1">Flytegrensen «R<sub>eT</sub> » er verdien ved høyeste driftstemperatur T<sub>max</sub> av enten</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.e.i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.e.i/avsnitt/1">den øvre flytegrensen R<sub>eH</sub> for et materiale som har både en nedre og en øvre flytegrense,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.e.ii">
            <lverdi>ii)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.e.ii/avsnitt/1">0,2-grense R<sub>p0,2</sub> ;</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.e.iii">
            <lverdi>iii)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.e.iii/avsnitt/1">1,0-grense R<sub>p1,0</sub> for ulegert aluminium.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.f/avsnitt/1">Beholderfamilier:</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.f/avsnitt/1.1">Beholdere inngår i samme familie dersom de bare skiller seg fra prototypen i diameter, forutsatt at de er i samsvar med de tillatte kravene i vedlegg I nr. 2.1.1 og 2.1.2, og/eller i lengden på den sylindriske delen innenfor følgende grenser:</avsnitt>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.f.i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.f.i/avsnitt/1">Dersom prototypen består av en eller flere mantelringer i tillegg til endebunnene, skal variantene ha minst én mantelring.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.f.ii">
        <lverdi>ii)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.f.ii/avsnitt/1">Dersom prototypen bare består av to kuvede endebunner, skal variantene ikke ha noen mantelringer.</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.f.ii/avsnitt/12">Variasjoner i lengden som fører til endringer av åpninger og/eller hull, skal vises på tegningen for hver enkelt variant.</avsnitt>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.g">
        <lverdi>g)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.g/avsnitt/1">Et parti beholdere består av høyst 3 000 beholdere av samme modelltype.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.h">
        <lverdi>h)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.h/avsnitt/1">I henhold til forskriften menes med serieproduksjon at en beholder av samme type i løpet av en gitt periode blir produsert i en ubrutt produksjonsprosess, med felles utforming og etter samme produksjonsprosess.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.i">
        <lverdi>i)</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.1.i/avsnitt/1">Kontrollseddel: Et dokument der produsenten av materialene bekrefter at de leverte produktene oppfyller kravene i ordren, og der denne påfører resultater, særlig kjemisk sammensetning og mekaniske egenskaper, fra rutinemessige inspeksjonsundersøkelser foretatt på produksjonsstedet av produkter framstilt i samme produksjonsprosess som de leverte produktene, men ikke nødvendigvis av disse.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.2">
        <lverdi>3.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">
          <i>Symboler</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">A </entry>
              <entry colname="2">bruddforlengelse (L<sub>o</sub> = 5,65√S<sub>o</sub> ) </entry>
              <entry colname="3">% </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">A<sub>80</sub> mm </entry>
              <entry colname="2">bruddforlengelse (L<sub>o</sub> = 80 mm) </entry>
              <entry colname="3">% </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">KCV </entry>
              <entry colname="2">bruddenergi </entry>
              <entry colname="3">J/cm<sup>2</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">P </entry>
              <entry colname="2">beregningstrykk </entry>
              <entry colname="3">bar </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">PS </entry>
              <entry colname="2">høyeste driftstrykk </entry>
              <entry colname="3">bar </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">P<sub>h</sub> </entry>
              <entry colname="2">hydrostatisk eller pneumatisk prøvingstrykk </entry>
              <entry colname="3">bar </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">R<sub>p0,2</sub> </entry>
              <entry colname="2">0,2-grense </entry>
              <entry colname="3">N/mm<sup>2</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">R<sub>eT</sub> </entry>
              <entry colname="2">flytegrense ved høyeste driftstemperatur </entry>
              <entry colname="3">N/mm<sup>2</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">R<sub>eH</sub> </entry>
              <entry colname="2">øvre flytegrense </entry>
              <entry colname="3">N/mm<sup>2</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">R<sub>m</sub> </entry>
              <entry colname="2">strekkfasthet </entry>
              <entry colname="3">N/mm<sup>2</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">R<sub>m</sub>, <sub>max</sub> </entry>
              <entry colname="2">største strekkfasthet </entry>
              <entry colname="3">N/mm<sup>2</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">R<sub>p1,0</sub> </entry>
              <entry colname="2">0,1-grense </entry>
              <entry colname="3">N/mm<sup>2</sup> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">T<sub>max</sub> </entry>
              <entry colname="2">høyeste driftstemperatur </entry>
              <entry colname="3">°C </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">T<sub>min</sub> </entry>
              <entry colname="2">laveste driftstemperatur </entry>
              <entry colname="3">°C </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">V </entry>
              <entry colname="2">beholderens volum </entry>
              <entry colname="3">l </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/viv">
      <kverdi>Vedlegg IV</kverdi>
      <ktittel>Samsvarserklæring (nr. xxxx)<fref id="/fotnote/1">1</fref></ktittel>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Beholder/beholdermodell (produkt-, type-, parti- eller serienummer)</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Navn og adresse til produsenten og eventuelt dennes representant</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Denne samsvarserklæringen er utstedt på produsentens ansvar alene</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Erklæringens gjenstand (identifikasjon av beholderen som gjør det mulig å spore det eller den; dette kan om nødvendig omfatte et bilde for å identifisere utstyret)</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Erklæringens gjenstand beskrevet over er i samsvar med relevante deler av EØS-regelverket</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Henvisninger til de relevante harmoniserte standarder som er anvendt, eller henvisninger til andre tekniske spesifikasjoner det erklæres samsvar med</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet ... (navn, nummer) har utført ... (beskrivelse av inngrepet) og utstedt sertifikatet</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Tilleggsopplysninger</avsnitt>
      </liste>
      <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/8/avsnitt/1.1">Undertegnet for og på vegne av:</avsnitt>
      <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/8/avsnitt/1.2">(sted og dato for utstedelse):</avsnitt>
      <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/8/avsnitt/1.3">(navn, stilling) (underskrift):</avsnitt>
      <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/8/avsnitt/1.4">(eventuelt identifikasjon av underskriftsberettiget med fullmakt til å undertegne den rettslig bindende erklæringen på vegne av produsenten eller dennes representant)
<fotnote id="/fotnote/1">1 Produsenten kan velge å tildele samsvarserklæringen et nummer.</fotnote></avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-171/vv">
      <kverdi>Vedlegg V. C</kverdi>
      <ktittel>merking</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/v/ledd/1">CE-merkingen skal bestå av bokstavene «CE» i følgende grafiske utforming:
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/v/ledd/1/marg/1"><img src="sf-20170210-0171-01-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/v/ledd/2">Dersom CE-merkingen blir forminsket eller forstørret, skal størrelsesforholdet i figuren opprettholdes.</ledd>
      <ledd id="/vedlegg/v/ledd/3">Dersom det ikke i noen rettsakt er fastsatt særskilte mål, skal CE-merkingen være minst 5 mm høy.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
