<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-06-560" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-06-560</id>
    <dato>06.05.2017 nr. 560</dato>
    <dato type="iso">2017-05-06</dato>
    <ikraft>06.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-06</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§9">L19.12.2003 nr. 124 § 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-11-28-1497</endrer>
    <rettet>12.05.2017 (EØS-henvisninger i brødteksten)</rettet>
    <journalnummer>2017-0418</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i matinformasjonsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om matinformasjon til forbrukerne</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 6. mai 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9 første ledd, § 10 annet ledd og § 15, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 86a (forordning (EU) nr. 1337/2013).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. november 2014 nr. 1497 om matinformasjon til forbrukerne (matinformasjonsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 86 (forordning (EU) nr. 1169/2011 som endret ved forordning (EU) nr. 1155/2013 og forordning (EU) nr. 78/2014), nr. 86a (forordning (EU) nr. 1337/2013) og nr. 89 (forordning (EU) nr. 828/2014).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 1a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1a. <i>Gjennomføring av forordning (EU) nr. 1337/2013 om opprinnelsesmerking av kjøtt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 86a (forordning (EU) nr. 1337/2013) om gjennomføringsbestemmelser til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 hva angår angivelse av opprinnelsesland eller opphavssted for ferskt, kjølt eller frosset svine-, saue- og geitekjøtt samt fjørfe gjelder som forskrift med de tilpasningene som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endringer som gjøres i punktet «Forordninger»:
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">Under overskriften «Forordninger» legges følgende forordning inn i kronologisk rekkefølge.</marg>
      <kapittel id="/overskrift/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordning (EU) nr. 1337/2013</ktittel>
        <ledd id="/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) nr. 1337/2013.</ledd>
      </kapittel>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/1/tittel/1337.2013" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> KOMMISJONENS GJENNOMFØRINGSFORORDNING (EU) nr. 1337.2013 <br/>av 13. desember 2013 <br/>om fastsettelse av gjennomføringsregler for europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 med hensyn til angivelse av opprinnelsesstat eller opphavssted for ferskt, kjølt og fryst kjøtt av svin, sau, geit og fjørfe <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR -</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 1169/2011 av 25. oktober 2011 om næringsmiddelopplysninger til forbrukerne, om endring av europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1924/2006 og (EF) nr. 1925/2006 og om oppheving av kommisjonsdirektiv 87/250/EØF, rådsdirektiv 90/496/EØF, kommisjonsdirektiv 1999/10/EF, europaparlaments- og rådsdirektiv 2000/13/EF, kommisjonsdirektiv 2002/67/EF og 2008/5/EF og kommisjonsforordning (EF) nr. 608/2004,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig artikkel 26 nr. 8, og</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">I henhold til artikkel 26 nr. 2 i forordning (EU) nr. 1169/2011 er det obligatorisk å angi opprinnelsesstat eller opphavssted på etiketten på kjøtt som omfattes av Den kombinerte nomenklatur under kodene som er oppført i vedlegg XI til forordningen, det vil si ferskt, kjølt og fryst kjøtt av svin, sau, geit og fjørfe.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Det må skapes en likevekt mellom forbrukernes behov for opplysninger og merkostnadene dette innebærer for driftsansvarlige og nasjonale myndigheter og som dermed påvirker produktets sluttpris. I konsekvensanalysen og i en undersøkelse som ble bestilt av Kommisjonen, ble flere alternativer for å angi opprinnelsesstat eller opphavssted med tanke på de mest relevante stadiene i dyrs liv, undersøkt. Resultatene viser at forbrukerne først og fremst trenger opplysninger om hvor dyrene er oppdrettet. En angivelse av obligatoriske opplysninger om dyrets fødested krever imidlertid at det opprettes nye sporbarhetssystemer på driftsenhetsnivå med de kostnadene det medfører, mens en angivelse av slaktested kan skje til en overkommelig kostnad og gi verdifulle opplysninger til forbrukerne. Når det gjelder det geografiske plan, er det dokumentert at en angivelse av medlemsstat eller tredjestat vil være mest relevant for forbrukerne.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">I forordning (EU) nr. 1169/2011 har begrepet «opprinnelsesstat» for et næringsmiddel betydningen som er fastsatt i artikkel 23-26 i rådsforordning (EØF) nr. 2913/92.<fref id="2">2</fref> For animalske produkter viser begrepet til staten der produktet i sin helhet er produsert, og som når det gjelder kjøtt, betyr landet der dyret er født, oppdrettet og slaktet. Når flere stater har deltatt i produksjonen av et næringsmiddel, viser begrepet til staten der produktet har gjennomgått den siste vesentlige og økonomisk berettigede foredlingen eller bearbeidingen. Dersom kjøttet stammer fra dyr som er født, oppdrettet og slaktet i forskjellige stater, vil bruken av begrepet imidlertid ikke gi forbrukerne tilstrekkelige opplysninger om kjøttets opprinnelse. I alle slike tilfeller bør etiketten derfor inneholde opplysninger om medlemsstaten eller tredjestaten der dyret ble oppdrettet i en periode som utgjør en vesentlig del av hver arts normale oppdrettssyklus, og om medlemsstaten eller tredjestaten der det ble slaktet. Termen «opprinnelse» bør forbeholdes kjøtt som stammer fra dyr som er født, oppdrettet og slaktet og som dermed i sin helhet er produsert i én medlemsstat eller én tredjestat.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Dersom dyret er oppdrettet i flere medlemsstater eller tredjestater, og kravet om oppdrettsperiode ikke kan oppfylles, bør det brukes en egnet angivelse av oppdrettssted for bedre å oppfylle forbrukernes behov og unngå at merkingen blir unødvendig komplisert.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Det bør også fastsettes regler for pakninger som inneholder kjøttstykker fra én eller flere arter, og som stammer fra dyr som er oppdrettet og slaktet i forskjellige medlemsstater eller tredjestater.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Dette merkingssystemet krever regler om sporbarhet i alle ledd i produksjonen og distribusjonen av kjøttet - fra slakting til pakking - slik at det merkede kjøttet kan knyttes til dyret eller gruppen av dyr som kjøttet stammer fra.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Det bør fastsettes særlige regler for kjøtt som importeres fra tredjestater der opplysningene som kreves i forbindelse med merkingen, ikke er tilgjengelige.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">Med tanke på de særlige vilkårene som gjelder for produksjon av kvernet kjøtt og avskjær, bør driftsansvarlige få mulighet til å bruke et forenklet merkingssystem.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Ettersom opplysningene som skal angis i henhold til denne forordning, er av kommersiell interesse, bør driftsansvarlige for næringsmiddelforetak få mulighet til å legge til andre opplysninger om kjøttets opprinnelse utover de obligatoriske opplysningene på etiketten.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">Ettersom de relevante bestemmelsene i forordning (EU) nr. 1169/2011 får anvendelse fra 13. desember 2014, og artikkel 47 i nevnte forordning fastsetter at forordningens gjennomføringsregler får anvendelse fra 1. april i hvert kalenderår, bør denne forordning få anvendelse fra 1. april 2015.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen -</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1">1 EUT L 304 av 22.11.2011, s. 18.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 Rådsforordning (EØF) nr. 2913/92 av 12. oktober 1992 om innføring av Fellesskapets tollkodeks (EFT L 302 av 19.10.1992, s. 1).
<br/></fotnote></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/ledd/5">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ptittel>Formål og virkeområde</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/1/ledd/1">Denne forordning fastsetter regler for angivelse av opprinnelsesstat eller opphavssted på etiketten på ferskt, kjølt og fryst kjøtt av svin, sau, geit og fjørfe som omfattes av Den kombinerte nomenklatur under kodene som er oppført i vedlegg XI til forordning (EU) nr. 1169/2011.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ptittel>Definisjoner</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/2/ledd/1">1. I denne forordning får definisjonen av «driftsansvarlig for næringsmiddelforetak» i artikkel 3 nr. 3 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002,<fref id="1">1</fref> definisjonen av «virksomhet» i artikkel 2 nr. 1 bokstav c) i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004<fref id="2">2</fref> og definisjonen av «kvernet kjøtt», «slakteri» og «nedskjæringsanlegg» fastsatt i henholdsvis nr. 1.13, 1.16 og 1.17 i vedlegg I til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004<fref id="3">3</fref>anvendelse.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/2/ledd/2">2. Videre menes med:
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">«avskjær» små biter av kjøtt som omfattes av KN-kodene oppført i vedlegg XI til forordning (EU) nr. 1169/2011, som anses som egnet til konsum, og som utelukkende er produsert ved renskjæring ved utbeining av skrotter eller nedskjæring av kjøtt,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">«parti» kjøtt som omfattes av KN-kodene oppført i vedlegg XI til forordning (EU) nr. 1169/2011, og som stammer fra én art, med eller uten bein, nedskåret eller kvernet, og som er blitt nedskåret, kvernet eller pakket under så godt som like forhold.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1+">1 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 178/2002 av 28. januar 2002 om fastsettelse av allmenne prinsipper og krav i næringsmiddelregelverket, om opprettelse av Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet og om fastsettelse av framgangsmåter i forbindelse med næringsmiddeltrygghet (EFT L 31 av 1.2.2002, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2+">2 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 852/2004 av 29. april 2004 om næringsmiddelhygiene (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 853/2004 av 29. april 2004 om fastsettelse av særlige hygieneregler for næringsmidler av animalsk opprinnelse (EUT L 139 av 30.4.2004, s. 55).</fotnote></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ptittel>Sporbarhet</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3/ledd/1">1. Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak skal innføre og bruke et identifikasjons- og registreringssystem for hvert ledd i produksjonen og distribusjonen av kjøttet nevnt i artikkel 1.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3/ledd/2">2. Systemet skal anvendes for å sikre:
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">at det opprettes en forbindelse mellom kjøttet og dyret eller gruppen av dyr som kjøttet stammer fra, som på slaktestadiet er dette slakteriets ansvar, og</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">at opplysningene nevnt i artikkel 5, 6 eller 7, alt etter hva som er relevant, oversendes sammen med kjøttet til driftsansvarlige i etterfølgende produksjons- og distribusjonsledd.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3/ledd/3">Alle driftsansvarlige for næringsmiddelforetak har ansvar for å bruke identifikasjons- og registreringssystemet fastsatt i nr. 1 i produksjons- og distribusjonsleddet vedkommende opererer i.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3/ledd/4">Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak som pakker og merker kjøtt i samsvar med artikkel 5, 6 eller 7, skal sikre at partikoden som identifiserer kjøtt som leveres til forbrukere eller storhusholdninger, samsvarer med det eller de relevante partiene som pakningen eller det merkede partiet stammer fra. Alle pakninger med samme partikode skal inneholde samme opplysninger i samsvar med artikkel 5, 6 eller 7.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/3/ledd/5">3. Systemet nevnt i nr. 1 skal særlig registrere når dyr, skrotter og avskjær ankommer og forlater virksomheten til en driftsansvarlig for næringsmiddelforetak, og sikre at det er overensstemmelse mellom ankomster og avganger.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013/g4">
            <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
            <ptittel>Grupper av dyr</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/4/ledd/1">1. Størrelsen på gruppen av dyr nevnt i artikkel 3 skal fastsetter etter:
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">antall skrotter som nedskjæres sammen og utgjør ett parti for det berørte nedskjæringsanlegget ved nedskjæring av skrotter,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">antall skrotter der kjøttet utgjør ett parti for det berørte nedskjæringsanlegget ved videre nedskjæring eller kverning.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/4/ledd/2">2. Partiets størrelse skal ikke overstige én dags produksjon i én og samme virksomhet.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/4/ledd/3">3. Bortsett fra når artikkel 7 får anvendelse, skal virksomheter der kjøtt nedskjæres eller kvernes, ved sammensetning av partiene sikre at alle skrotter i ett parti består av dyr hvis kjøtt er merket med samme opplysninger i samsvar med artikkel 5 nr. 1 eller artikkel 5 nr. 2.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013/g5">
            <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
            <ptittel>Merking av kjøtt</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1">1. Etiketten på kjøtt nevnt i artikkel 1 som er beregnet på sluttforbrukere eller storhusholdninger, skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">navn på medlemsstat eller tredjestat der oppdrettet fant sted, angitt som «Oppdrettet i: (navn på medlemsstat eller tredjestat)» i samsvar med følgende kriterier:</avsnitt><liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">for svin:</avsnitt><liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.i-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.i-1/avsnitt/1">dersom det slaktede dyret var eldre enn seks måneder, navn på medlemsstat eller tredjestat der den siste oppdrettsperioden på minst fire måneder fant sted,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.i-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.i-2/avsnitt/1">dersom det slaktede dyret var yngre enn seks måneder og hadde en levendevekt på minst 80 kg, navn på medlemsstat eller tredjestat der oppdrettsperioden fant sted etter at dyret hadde nådd 30 kg,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.i-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.i-3/avsnitt/1">dersom det slaktede dyret var yngre enn seks måneder og hadde en levendevekt på under 80 kg, navn på medlemsstat eller tredjestat der hele oppdrettsperioden fant sted,</avsnitt></liste></liste><liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">for sau og geit: navn på medlemsstat eller tredjestat der den siste oppdrettsperioden på minst seks måneder fant sted, eller dersom det slaktede dyret var yngre enn seks måneder, navn på medlemsstat eller tredjestat der hele oppdrettsperioden fant sted,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1">for fjørfe: navn på medlemsstat eller tredjestat der den siste oppdrettsperioden på minst én måned fant sted, eller dersom det slaktede dyret var yngre enn én måned, navn på medlemsstat eller tredjestat der hele oppdrettsperioden etter at dyret var satt til oppfôring, fant sted,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">navn på medlemsstat eller tredjestat der slaktingen fant sted, angitt som «Slaktet i: (navn på medlemsstat eller tredjestat)», og</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">partikoden som identifiserer kjøttet som leveres til forbrukere eller storhusholdninger.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/2">Dersom oppdrettsperioden nevnt i bokstav a) ikke avsluttes i noen av medlemsstatene eller tredjestatene der dyret ble oppdrettet, skal angivelsen nevnt i bokstav a) erstattes med «Oppdrettet i: flere medlemsstater i EU», eller dersom kjøttet eller dyrene er importert til Unionen, med «Oppdrettet i: flere stater utenfor EU» eller «Oppdrettet i: flere stater i og utenfor EU».</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/3">Dersom oppdrettsperioden nevnt i bokstav a) ikke avsluttes i noen av medlemsstatene eller tredjestatene der dyret ble oppdrettet, kan angivelsen nevnt i bokstav a) erstattes med «Oppdrettet i: (liste over medlemsstater eller tredjestater der dyret ble oppdrettet)» dersom den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket overfor vedkommende myndighet kan bevise at dyret ble oppdrettet i nevnte medlemsstater eller tredjestater.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/4">2. Angivelsene nevnt i nr. 1 bokstav a) og b) kan erstattes med «Opprinnelse: (navn på medlemsstat eller tredjestat)» dersom den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket overfor vedkommende myndighet kan bevise at kjøttet nevnt i artikkel 1 stammer fra dyr som er født, oppdrettet og slaktet i én medlemsstat eller én tredjestat.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/5">3. Dersom flere kjøttstykker fra samme eller forskjellige arter omfattes av forskjellige angivelser på etiketten i samsvar med nr. 1 og 2 og presenteres i samme pakning overfor forbrukere eller storhusholdninger, skal etiketten inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">listen over relevante medlemsstater eller tredjestater i samsvar med nr. 1 eller 2 for hver art,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/5/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">partikoden som identifiserer kjøttet som leveres til forbrukere eller storhusholdninger.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013/g6">
            <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
            <ptittel>Unntak for kjøtt fra tredjestater</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/6/ledd/1">Som unntak fra artikkel 5 nr. 1 bokstav a) skal etiketten på kjøtt nevnt i artikkel 1 som importeres for å bringes i omsetning på Unionens marked, og der opplysningene fastsatt i artikkel 5 nr. 1 bokstav a) ikke er tilgjengelige, inneholde angivelsene «Oppdrettet i: utenfor EU» og «Slaktet i: (navn på tredjestaten der dyret ble slaktet)».</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013/g7">
            <pverdi>Artikkel 7</pverdi>
            <ptittel>Unntak for kvernet kjøtt og avskjær</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1">Som unntak fra artikkel 5 nr. 1 bokstav a) og b), artikkel 5 nr. 2 og artikkel 6 kan følgende angivelser brukes når det gjelder kvernet kjøtt og avskjær:
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">«Opprinnelse: EU» når kvernet kjøtt eller avskjær er produsert utelukkende av kjøtt som stammer fra dyr som er født, oppdrettet og slaktet i forskjellige medlemsstater,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">«Oppdrettet og slaktet i: EU» når kvernet kjøtt eller avskjær er produsert utelukkende av kjøtt som stammer fra dyr som er oppdrettet og slaktet i forskjellige medlemsstater,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">«Oppdrettet og slaktet i: utenfor EU» når kvernet kjøtt eller avskjær er produsert utelukkende av kjøtt som er importert til Unionen,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">«Oppdrettet i: utenfor EU» og «Slaktet i: EU» når kvernet kjøtt eller avskjær er produsert utelukkende av kjøtt som stammer fra dyr som er importert til Unionen som slaktedyr, og som er slaktet i én eller flere medlemsstater,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">«Oppdrettet og slaktet i: EU og utenfor EU» når kvernet kjøtt eller avskjær er produsert av:</avsnitt><liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/e.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/e.i/avsnitt/1">kjøtt som stammer fra dyr som er oppdrettet og slaktet i én eller flere medlemsstater, og kjøtt som er importert til Unionen, eller</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/e.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/7/ledd/1/liste/e.ii/avsnitt/1">kjøtt som stammer fra dyr som er importert til Unionen, og som er slaktet i én eller flere medlemsstater.</avsnitt></liste></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013/g8">
            <pverdi>Artikkel 8</pverdi>
            <ptittel>Frivillige tilleggsopplysninger på etiketten</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/8/ledd/1">Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak kan supplere angivelsene nevnt i artikkel 5, 6 eller 7 med tilleggsopplysninger om kjøttets opphavssted.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/8/ledd/2">Tilleggsopplysningene nevnt i første ledd skal ikke stride mot angivelsene nevnt i artikkel 5, 6 eller 7, og skal oppfylle reglene i kapittel V i forordning (EU) nr. 1169/2011.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-06-560/?1/y1337.2013/g9">
            <pverdi>Artikkel 9</pverdi>
            <ptittel>Ikrafttredelse og anvendelse</ptittel>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/9/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den tredje dag etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/9/ledd/2">Den får anvendelse fra 1. april 2015. Den får ikke anvendelse på kjøtt som er lovlig brakt i omsetning i Unionen før 1. april 2015, og fram til eksisterende lagre er tømt.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/9/ledd/3">Den er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/1337.2013/artikkel/9/ledd/4">Utferdiget i Brussel, 13. desember 2013.</ledd>
            <table niv="1" frame="0">
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="38*"/>
                <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="38*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1">
                      <i>For Kommisjonen</i>
                    </entry>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">José Manuel BARROSO </entry>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1">
                      <i>President</i>
                    </entry>
                    <entry colname="2"> </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </artikkel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
