<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-20-201" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-20-201">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-20-201</id>
    <dato>20.02.2017 nr. 201</dato>
    <dato type="iso">2017-02-20</dato>
    <ikraft>20.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-20</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2013-06-21-75-§17">L21.06.2013 nr. 75 § 17</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-75-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-75-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§39">L06.06.2008 nr. 37 § 39</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§40">§ 40</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§41">§ 41</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§48">§ 48</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-05-06-607</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0171</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i landingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om landings- og sluttseddel (landingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 20. februar 2017 med hjemmel i lov 21. juni 2013 nr. 75 om førstehandsomsetning av viltlevande marine ressursar (fiskesalslagslova) § 17, § 18 og § 19 og lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 39, § 40, § 41, § 43 og § 48.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-20-201/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. mai 2014 nr. 607 om landings- og sluttseddel (landingsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 16 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Mottaker skal fortløpende føre journal med opplysninger om ethvert mottak av fisk ved mottaksanlegget, og ved mottakets eksterne lagringssteder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Mottaker skal umiddelbart etter ethvert mottak føre inn dato, art, produkttilstand, størrelsessammensetning, kvantum og leveringsmåte. Ved landing skal fartøyets navn, registreringsmerke og seddelnummer også føres. Dersom mottaket skjer på annen måte enn ved landing skal fangstens avsender, transportør og transportmåte føres inn. Mottak skal fortløpende nummereres i journalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved bruk av automatisk vekt skal totaltelleverkets verdi ved landingens start og slutt oppgis. Art og kvantum fisk som veies i henhold til § 5 andre ledd, andre punktum, skal oppgis. For fisk som veies i henhold § 5 tredje ledd, skal antall fisk, antall fisk veid og snittvekten oppgis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Mottaker skal umiddelbart etter ethvert uttak av fisk som transporteres fra det enkelte mottaksanlegg, føre opplysninger om dato for transporten, art, produkttilstand, størrelsessammensetning og kvantum. Mottaker og transportør skal identifiseres med foretakets navn. Transportmiddel skal også føres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For fisk som transporteres bort fra mottaksanlegget ubearbeidet skal det i tillegg føres seddelnummer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Journaler skal føres som en egen integrert del av mottakers produksjonsstyrings- og logistikksystem.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fiskeridirektoratets regionkontor kan gi dispensasjon fra plikten til å føre journal. Det skal legges avgjørende vekt på mengden fisk som landes og antall landinger hvert kalenderår, samt kostnadenes omfang. Seddelnummer skal likevel alltid oppgis.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-20-201/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
