<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-21-2369" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-21-2369">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-21-2369</id>
    <dato>21.12.2017 nr. 2369</dato>
    <dato type="iso">2017-12-21</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§28">L14.06.2002 nr. 20 § 28</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-07-10-684</endrer>
    <rettet>04.06.2018 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2017-1552</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om avgift på farlige stoffer mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om avgift på enkelte farlige stoffer, anlegg og innretninger som omfattes av lov om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 21. desember 2017 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 28, første ledd, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-21-2369/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 10. juli 1995 nr. 684 om avgift på enkelte farlige stoffer, anlegg og innretninger som omfattes av lov om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets oppgaver gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 4 Avgift for omsetning m.v. av petroleumsprodukter og løsningsmidler punkt 2 endres til:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Avgiftssatsen er kr 4 007 pr. tonn. For virksomheter hvor de produktmengder som danner grunnlag for avgiftsberegningen i henhold til nr. 1 er mindre enn 20 000 tonn, skal den årlige mengdebaserte avgift være kr 48 300.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 5 Avgift for ilandføring av petroleumsprodukter i rørledning fra områder i sjø punkt 2 endres til:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Avgiftssatsene er kr 0,258 pr. tonn gass og kr 0,167 pr. tonn olje.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 7 Avgift for tilvirkning og omsetning av sprengstoff og krutt punkt 4 endres til:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Avgiftssatsen etter nr. 1 og 2 er kr 119,34 pr. tonn. For virksomheter hvor de produktmengder som danner grunnlag for avgiftsberegninger i henhold til punkt 1 og 2 er mindre enn 400 tonn, skal den årlige mengdebaserte avgift være kr 48 300.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">§ 7 Avgift for tilvirkning og omsetning av sprengstoff og krutt punkt 5 endres til:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Den faste avgift pr. tilvirkningssted utover ett i henhold til nr. 3 er kr 48 300.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-21-2369/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-21-2369/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">§ 4 punkt 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Avgiftssatsen er kr <i>4,007</i> pr. tonn. For virksomheter hvor de produktmengder som danner grunnlag for avgiftsberegningen i henhold til nr. 1 er mindre enn 20 000 tonn, skal den årlige mengdebaserte avgift være kr 48 300.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
