<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-08-283" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-08-283">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-08-283</id>
    <dato>08.03.2017 nr. 283</dato>
    <dato type="iso">2017-03-08</dato>
    <ikraft>08.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-08</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§5-3">L17.06.2005 nr. 67 § 5-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-67-§5-5">§ 5-5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0218</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel: </b> Fastsatt av Skattedirektoratet 8. mars 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 5-3 fjerde ledd, § 5-5 femte ledd og forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-08-283/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-3-4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Skatteoppkreveren kan på anmodning foreta tilbakebetaling av trekkbeløp til skattyter i inntektsåret når arbeidsgiveren er avskåret fra å foreta korreksjon etter bestemmelsene i § 5-5-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 5-3-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5-3-5. <i>Tilbakebetaling av trekkbeløp fra skatteoppkrever til arbeidsgiver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(1) Dersom arbeidsgiver har gjennomført forskuddstrekk i ytelser som ikke er skattepliktige eller trekkpliktige, og arbeidsgiver ikke kan korrigere trekket etter § 5-5-2, kan skatteoppkrever betale tilbake dette trekket til arbeidsgiver etter annet til fjerde ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Tilbakebetaling av trekkbeløp fra skatteoppkrever til arbeidsgiver kan bare gjennomføres for trekk i feilaktig utbetalt lønn, pensjon eller annen ytelse, dersom skattyter ikke har mottatt ytelsen eller skattyter har mottatt ytelsen og betalt den tilbake til arbeidsgiver før 31. januar i året etter inntektsåret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(3) Ved feil i utbetalinger av ytelser som nevnt i første ledd kan skatteoppkrever også tilbakebetale trekkdelen av fastsatt skatt til arbeidsgiver etter at skatteoppgjør er foretatt. Det er et vilkår at skattyter har betalt tilbake til arbeidsgiver netto mottatt beløp av feilaktig ytelse. Det er videre et vilkår for tilbakebetaling av trekk til arbeidsgiver, at det gjennomføres en ny rapportering i a-melding med reduksjon i skattegrunnlaget tilsvarende den aktuelle brutto ytelsen og med reduksjon av tilhørende trekkbeløp.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(4) Det er et vilkår for korreksjon med tilbakebetaling av trekkbeløp etter denne bestemmelsen, at rapportering skjer korrekt etter reglene i a-opplysningsloven med forskrifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-5-2 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(5) Korreksjon som medfører tilbakebetaling til skattyter kan bare foretas innenfor samme oppgjørsperiode. Tilbakebetaling av forskuddstrekk til skattyter etter utløpet av oppgjørsperioden kan skje etter bestemmelsene i § 5-3-4. Tilbakebetaling av forskuddstrekk til arbeidsgiver etter utløpet av oppgjørsperioden kan skje etter bestemmelsene i § 5-3-5.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-08-283/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
