<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-30-677" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-30-677</id>
    <dato>30.05.2017 nr. 677</dato>
    <dato type="iso">2017-05-30</dato>
    <ikraft>03.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-03</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§13">§ 13</ref>, <ref id="for-2010-02-01-96">F01.02.2010 nr. 96</ref>, <ref id="for-2017-03-17">F17.03.2017</ref>nr. 334, <ref id="lov-1967-02-10">L10.02.1967</ref>, <ref id="for-2013-12-12-1504">F12.12.2013 nr. 1504</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0512</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for studier m.m. ved fagskolen Hald Internasjonale Senter</korttittel>
    <tittel>Forskrift for opptak, gjennomføring av studier, eksamen og klagebehandling for fagskolen Hald Internasjonale Senter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Styret for Hald Internasjonale Senter 30. mai 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4, § 6 og § 13, forskrift 1. februar 2010 nr. 96 om kvalitetssikring og kvalitetsutvikling i høyere utdanning og fagskoleutdanning, forskrift 17. mars 2017 nr. 334 om fagskoleutdanning, lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) og forskrift 12. desember 2013 nr. 1504 om tilsyn med kvaliteten i fagskoleutdanning (fagskoletilsynsforskriften).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel> Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens formål og virkeområde</ptittel>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Formålet med forskriften er å sikre godt samarbeid, trivsel, respekt og medansvar blant ansatte og studenter. Forskriften skal fremme god orden og legge til rette for god læring, samt å sikre upartisk og rettferdig behandling av studenter og søkere (i samsvar med sentrale lover og forskrifter).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskriften regulerer studentens, søkerens og skolens rettigheter og plikter ved Hald Internasjonale Senter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Forskriften gjelder opptak, studier, eksamen og klagebehandling ved Hald Internasjonale Senter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Skolens styre er ansvarlig for gjennomføringen av utdanningen og overfor NOKUT.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel> Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kii/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksreglement</ptittel>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Hald Internasjonale Senter tar inn studenter som har fullført videregående opplæring. Det stilles ikke krav om særskilte studieretninger i videregående opplæring.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Hald Internasjonale Senter kan ta inn studenter som ikke har fullført videregående opplæring eller har sin utdanning fra utlandet ut i fra en vurdering av realkompetanse. Følgende kriterier legges til grunn ved vurdering av realkompetanse:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/2.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">Søkeren må dokumentere minimum 3 års utdanning, relevant arbeidserfaring, ulønnet arbeid, organisasjonserfaring eller lignende.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/2.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Søkeren må ha gode kunnskaper i engelsk eller tegnspråk.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/2.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">Laveste alder er 19 år i inntaksåret</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Hald Internasjonale Senter kan ta inn studenter på grunnlag av særskilt vurdering.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Dersom du ønsker å bli vurdert etter denne bestemmelsen, må du be om det og legge ved begrunnelse og dokumentasjon. Grunnlag for opptak etter særskilt vurdering kan være når følgende forhold gir grunn til å anta at din utdannelse eller dine karakterpoeng ikke gir et riktig bilde av dine kvalifikasjoner:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3-1/avsnitt/1">annet morsmål enn norsk eller engelsk</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3-2/avsnitt/1">sykdom</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3-3/avsnitt/1">nedsatt funksjonsevne</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3-4/avsnitt/1">andre spesielle forhold.</avsnitt>
          </liste>
          <marg niv="2" id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/3-4/avsnitt/1/marg/1">De forholdene som er nevnt over gir ikke rett til studieplass.</marg>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Hald Internasjonale Senter kan innpasse beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning innen fagområde tverrkulturell forståelse.</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/4.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">Følgende krav til dokumentasjon gjelder:</avsnitt>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/2">Godkjent vitnemål med minimum 10 fagskolepoeng innen relevante emner knyttet til fagområdet tverrkulturell forståelse. Fritak vil kun gjelde teoretisk undervisning i gjeldende emne.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/4.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">Vedtak fattes som enkeltvedtak av daglig leder/rektor og programansvarlig. Avgjørelser om innpassing og fritak kan klages inn til styret ved skolen.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Hald Internasjonale Senter tar inn studenter som vil være lojale mot skolens og eierorganisasjonenes verdigrunnlag og teologiske basis, uttrykt i Vedtektene § 3.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">For å kunne nå målet for opplæringen slik det fremkommer av fagplanen, forutsettes det at studenten er fysisk og psykisk i stand til å gjennomføre praksisperioden. De som tas inn må helsemessig være i stand til å gjennomføre skoleåret, utenlandspraksis inkludert. Dette vil kreves dokumentert ved framlegging av helseattest av nyere dato og gjennom intervju med søker.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Alle studenter forventes å skulle være i kontakt med barn og unge i praksisperioden. For gjennomføring av praksis kreves det fremleggelse av politiattest av nyere dato.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Ved flere kvalifiserte søkere enn antall studieplasser, vil følgende hensyn avgjøre opptaksrekkefølgen:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.a/avsnitt/1"><i>Karakterer</i>. Av hensyn til undervisningens teoretiske karakter vil det bli tatt hensyn til vitnemål og karakterer fra tidligere skolegang. Søkere med over 4 i snitt fra videregående opplæring prioriteres.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.b/avsnitt/1"><i>Språkkunnskaper</i>. Av hensyn til praksisperiodens innhold, vil språkkunnskaper utover norsk og engelsk vektlegges.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.c/avsnitt/1"><i>Organisasjonserfaring</i>. Søkere med erfaring fra eierorganisasjonene eller andre frivillige organisasjoners arbeid prioriteres.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.d">
            <lverdi>d.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.d/avsnitt/1"><i>Praksisplassens kriterier</i>. Som en del av opplæringen ved Hald Internasjonale Senter inngår det en praksisperiode hos lokale samarbeidspartnere i ulike land. Samarbeidspartnerne utarbeider kriterier for den enkelte praksisplass. Søkere som har erfaring, interesser og/eller personlige kvalifikasjoner som oppfyller et eller flere av praksisplassens kriterier, prioriteres.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.e">
            <lverdi>e.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.e/avsnitt/1"><i>Kjønn</i>. Av hensyn til fordelingen mellom kjønnene vil søkere av det kjønn som er svakest representert gå foran personer av motsatt kjønn hvor søkere ellers stiller likt.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.f">
            <lverdi>f.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.f/avsnitt/1"><i>Geografi</i>. Av hensyn til å få en så sammensatt studentgruppe som mulig vil geografiske hensyn kunne spille inn hvor søkere for øvrig stiller likt.</avsnitt>
          </liste>
          <marg niv="2" id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/8.f/avsnitt/1/marg/1">For punktene a til c gis det et opptakspoeng for hvert av kravene som er oppfylt. Søkere som oppfyller kravet i punkt d gis 1-3 opptakspoeng. Søkere med flere opptakspoeng går foran søkere med færre opptakspoeng.</marg>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Av hensyn til studiets mål og innhold, tilstreber Hald Internasjonale Senter en viss fordeling mellom norske og utenlandske studenter. Dersom det finnes tilfredsstillende finansiering, vil 35-45 % av studieplassene være reservert for utenlandske søkere. De utenlandske søkerne rekrutteres av de lokale partnerorganisasjonene ut i fra de samme kravene som gjelder for norske søkere.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Tilgjengelige studieplasser kan variere fra år til år og vil avhenge av ledige praksisplasser hos våre partnerorganisasjoner</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel> Studentene rettigheter og plikter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiii/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Studentenes rettigheter</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studentene velger en studentrepresentant til styret for Hald Internasjonale Senter. Representanten har møte- og talerett i styret. Valget skjer ved skriftlig avstemming.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studentene velger et studentråd som består av 6-7 representanter: én norsk og én utenlandsk student fra hvert program, + representanten til styret (dersom denne ikke inngår blant representantene fra et av programmene). Valget skjer ved skriftlig avstemming og alle på hvert program stemmer på både en norsk og en utenlandsk student. Studentrådets oppgaver er bl.a.: å arbeide for et godt skole- og læringsmiljø og å fremme studentenes felles interesser. Studentrådet konstituerer seg selv</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studentene velger to studentrepresentanter til lokal klagenemnd. Valget skjer ved skriftlig avstemming.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiii/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Studentenes plikter:</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studentene må som utsendte representanter for organisasjonene, være lojale mot skolens og sin utsenderorganisasjons verdigrunnlag og teologiske basis.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studentene er forpliktet til å betale inn egenandel i henhold til gjeldende frister.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Andre forhold er regulert i egen deltageravtale.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiii/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Skolens ansvar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skolen skal gjennomføre undervisningen slik den er definert i fagplanen. Skolen kan gjøre mindre endringer i undervisningen og pensum dersom spesielle forhold tilsier dette, men skolen skal da informere og tilrettelegge så godt det lar seg gjøre.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skolen plikter å informere studentene om forskriften og å gjøre den tilgjengelig for studentene på skolens nettsider og ved kunngjøring i Norsk Lovtidend.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/3-3+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiii/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Utvisning:</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1">I henhold til lov om fagskoleutdanning § 10.
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1+"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1+">Hald Internasjonale Senter kan utvise en student for en viss tid eller for alltid, dersom studenten har gjort seg skyldig i grovt brudd mot skolens reglement eller ved uverdig atferd som i betydelig grad kan skade skolen, skolens eiere, skolens studenter, eller praksisstedet i det allmenne omdømme. Manglende betaling av skolepenger kan føre til utvisning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2+"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1+">Utvisningen skal være saklig begrunnet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Før en eventuell utvisning skal studenten ha anledning til å forklare seg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Forvaltningslovens regler om enkeltvedtak kommer til anvendelse ved vedtak om utvisning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Klage: Når skolen har utvist for deler av et skoleår, er det lokalt klageorgan som behandler klagen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/3-3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Ved vedtak om bortvisning eller utestengning er regulert i fagskoleloven § 10.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel> Avleggelse og gjennomføring av eksamen</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Hald Internasjonale Senter bruker underveisvurdering og sluttvurdering med bestått/ikke bestått.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiv/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-1/ledd/1">Studenter opptatt ved skolen er automatisk oppmeldt til eksamen/sluttvurdering dersom vilkårene i § 4-2 er oppfylt</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiv/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å gå opp til sluttvurdering:</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Betalt studieavgift</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Gjennomført og bestått praksis i utlandet med mindre enn 10 % fravær</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Oppmøte i obligatorisk undervisning med mindre enn 10 % fravær</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Levert alle elementene til mappevurdering innen oppgitt frist.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiv/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Underveisvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1">Vurdering av studentene underveis er en viktig del av det pedagogiske opplegget ved HIS. Følgende elementer er med i underveisvurderingen:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Avtalte veiledningssamtaler mellom lærer ved HIS og student.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Regelmessige veiledningssamtaler mellom praksisveileder og student på praksisstedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Skriftlig tilbakemelding på skriftlig arbeid i løpet av skoleåret. Studentene vil ha anledning til å gjøre endringer og forbedringer på bakgrunn av den skriftlige tilbakemeldingen de har fått fram til de leveres inn til sluttvurdering.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-3/ledd/2">I tillegg foregår det en fortløpende uformell kontakt med tilbakemeldinger til studenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiv/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Sluttvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/1">Ved avslutningen av skoleåret blir det foretatt en sluttvurdering av studentene. Følgende elementer inngår i en helhetsvurdering:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det vil bli foretatt en mappevurdering av den enkelte student.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Praksisoppholdet vurderes av lokal praksisveileder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Fravær i løpet av skoleåret (ikke over 10 %).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ekstern sensor vurderer et utvalg av mappene (20 %).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/2">Studiet vurderes totalt sett til bestått/ikke bestått. For at studiet skal vurderes til bestått, er det en forutsetning at alle elementene til mappen er innlevert og tilfredsstiller kravene og at praksisen er godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/3">Studiet utgjør en helhet der teori og praksis er tett knyttet sammen. Det er derfor en forutsetning at studentene har fått bestått på alle elementene i kurset (mappe, praksis og frammøte). Det er ikke anledning til å ta opp igjen deler av kurset dersom en skulle få ikke bestått på en av delene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-4/ledd/4">Studenter med særskilte behov vil kunne få tilrettelagt for alternativ vurdering etter skriftlig søknad til skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kiv/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/1">Når studentene har gjennomført studiet, får de utdelt vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2">Vitnemålet skal inneholde:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Tittel på fagskoleutdanningen: «Tverrkulturell forståelse og internasjonalt arbeid»</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Navnet på fagskolen, Hald Internasjonale Senter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Det overordnede læringsutbytte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Navnet på programmet studenten er knyttet til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Emner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Praksisland og navn på lokal partnerorganisasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">NKR-nivå og kvalifikasjon som oppnås</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Karaktersystem som benyttes (A-F) eller bestått/ikke bestått</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Antall fagskolepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/4-5/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">Om studiet er bestått eller ikke.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel> Klagebehandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kv/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Klagerett</ptittel>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student har klagerett på alle enkeltvedtak fattet av skolen. Alle enkeltvedtak skal være skriftlige og inneholde en begrunnelse for vedtaket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Alle enkeltvedtak fattes av skolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dersom begrunnelse ikke foreligger sammen med vedtaket, kan studenten henvende seg til skolen og be om begrunnelse.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kv/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-2/ledd/1">Klagefrist på alle enkeltvedtak er 3 (tre) uker etter at studenten har mottatt vedtaket eller etter at studenten burde vært kjent med forholdet som begrunner klagen. Dersom studenten har bedt om begrunnelse for vedtaket, gjelder klagefristen fra begrunnelsen er mottatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kv/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Klagens innhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/5-3/ledd/1">En klage må være skriftlig og inneholde informasjon om vedtaket det klages på, og endringen som ønskes i vedtaket det klages over. Klagen bør også være begrunnet. Klagen må være undertegnet og datert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kv/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Veiledning, hjelp og støtte</ptittel>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skolen skal informere studenten om klageadgang, klagefrist, klageinstans og fremgangsmåte ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter. Denne informasjonen skal gis i alle enkeltvedtak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studenten kan få hjelp og støtte fra skolens administrasjon til utforming av en skriftlig klage. Dersom klagen gjelder en disiplinær sanksjon har studenten rett til å la seg bistå i alle trinn av saksbehandlingen, for eksempel av studentrepresentant. Studentrepresentanten som eventuelt bistår studenten, skal ikke sitte i skolens klagenemnd.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kv/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Klageinstans</ptittel>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Styret har opprettet en lokal klagenemnd som skal behandle klager etter enkeltvedtak fattet av skolen i henhold til lov om fagskoleutdanning § 13. Lokal klagenemnd behandler også klager etter fagskolelovens § 7 Klage på formelle feil ved eksamen, § 9 Annullering av eksamen m.m., § 10 Utestenging og bortvisning, § 11 Vurdering av skikkethet og § 12 utestenging fra klinisk undervisning eller praksisopplæring.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skolens lokale klagenemnd skal ha fem medlemmer med personlige varamedlemmer. Lederen og varamedlemmet for lederen skal fylle de lovbestemte kravene for lagdommere. Lederen og varamedlemmet for lederen skal ikke være ansatt ved fagskolen. To av medlemmene skal være studenter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Klagenemnden er vedtaksfør når lederen eller varamedlemmet for lederen og to andre medlemmer er tilstede.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Klagenemnden innkalles og møter etter behov.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Ved klage på karakterfastsetting oppnevnes ny sensor. Slike klager skal ikke behandles av klageinstansen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-5/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Fagskoleloven angir hvilke klagesaker som skal behandles av nasjonalt klageorgan.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kv/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Saksgang ved klage</ptittel>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenten skal sende klagen skriftlig til skolen. Når skolen har mottatt klagen, informeres studenten om at klagen er mottatt og om videre saksgang.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Klagen behandles først av skolen. Hvis skolen ikke finner grunn til å omgjøre vedtaket til klagers gunst, sendes klagen videre til skolens klagenemnd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Skolens klagenemnd, kan om nødvendig innhente ytterlig informasjon fra skolens administrasjon og fra den som klager. Klagen skal være så godt opplyst som mulig før vedtaket fattes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/5-6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Søkeren har krav på et begrunnet svar på klagen innen 3 (tre) uker fra skolens klagenemnd eller nasjonal klagenemnd mottok klagen. Avgjørelsen er endelig og kan ikke påklages.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kvi">
      <kverdi>Kapittel VI</kverdi>
      <ktittel> Innpassing og fritak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kvi/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing av emner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-1/ledd/1">Studenter kan søke om å få godkjent tidligere bestått fagskoleutdanning som en del av utdanningen. Utdanningen må tilfredsstille de faglige kravene for emnet eller emnene det søkes om innpassing for. Det er kun emner fra andre godkjente fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektede fagområder og med samme antall fagskolepoeng, som kan innpasses i utdanningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kvi/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for deler av utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/6-2/ledd/1">Studenter kan søke om å få fritak for deler av utdanningen. Fritaket gis på grunnlag av dokumentert oppnådd likeverdig kompetanse. Relevant kompetanse kan for eksempel være utenlandsk utdanning, voksenopplæring eller høyere utdanning på samme eller beslektet fagområde. Fritak kan også gis på grunnlag av realkompetanse. Det gis ikke fritak for utdanning på videregående opplæringsnivå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-30-677/kvi/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Prosedyre ved vurdering av innpassing og fritak</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Søknad om innpassing eller fritak må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold i emnet som studenten ønsker godskrevet. Eksempler på dokumentasjon er vitnemål, kompetansebevis, attester, studieplan med mer. Innsending av dokumentasjon I forbindelse med søknad om innpassing og fritak, sendes inn samtidig som man søker om opptak til skolen. Godkjenning eller avslag på innpassing og fritak, skal være kjent for studenten før man aksepterer opptak gjennom signert studiekontrakt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/6-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skolen foretar en faglig vurdering av innsendt dokumentasjon. Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak er læringsutbyttet for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, og fagskolepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning. Dersom utdanningen eller emnet ikke inneholder læringsutbyttebeskrivelser, kan studenten dokumentere læringsutbyttet gjennom studieplan eller lignende.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
