<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-20-2333" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2333">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-20-2333</id>
    <dato>20.12.2017 nr. 2333</dato>
    <dato type="iso">2017-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1523</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om billettering ved jernbanetransport</korttittel>
    <tittel>Forskrift om billettering ved jernbanetransport</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 20. desember 2017 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) § 7b.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2333/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med denne forskriften er å legge til rette for enhetlige reiseinformasjons- og billetteringssystemer innenfor kollektivtransporten, slik at de reisende enkelt kan finne informasjon om reiser med flere transportmidler, og kjøpe billett med konkurrerende og korresponderende transportmidler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2333/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle former for jernbane, uavhengig av om tjenestene utføres med sporvogn, bybane, trikk, T-bane eller på det nasjonale jernbanenettet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Plikten til å bruke godkjente billetteringssystemer etter § 4 og overlevering av reiseinformasjon etter § 5 gjelder bare ved utførelse av nasjonale persontransporttjenester.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Departementet kan gi helt eller delvis unntak fra kravene i § 4 til § 6 dersom særlige hensyn tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2333/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Jernbanedirektoratet godkjenner systemer som nevnt i § 4, angir nærmere hvilken reiseinformasjon og fremgangsmåter som gjelder for overlevering av slik informasjon etter § 5 og fastsetter nærmere retningslinjer for beregning av gebyr etter § 6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2333/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til å bruke godkjente billetteringssystemer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Jernbaneforetak som driver rutegående persontransport plikter å bruke billettmaskiner, billetter, rabattkort og lignende etter et system godkjent av Jernbanedirektoratet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2333/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Overlevering av reiseinformasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Jernbaneforetak som driver rutegående persontransport må overlevere reiseinformasjon som angitt av Jernbanedirektoratet etter nærmere angitte fremgangsmåter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2333/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for tilknytning til og bruk av elektroniske støttesystemer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Jernbaneforetak som driver rutegående persontransport skal betale gebyr til Jernbanedirektoratet for tilknytning til og bruk av elektroniske støttesystemer for billettering. Administrasjonsselskap eller fylkeskommune skal isteden ilegges slikt gebyr når de har den økonomiske risiko for å levere tjenesten eller eier billettsystemet som brukes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Gebyret fastsettes av Jernbanedirektoratet på grunnlag av Jernbanedirektoratets budsjett for disse tjenestene. Gebyret fordeles forholdsmessig mellom aktørene med utgangspunkt i antall kollektivreiser.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Jernbanedirektoratet kan også pålegge jernbaneforetakene og administrasjonsselskapene et engangsgebyr som skal dekke obligatoriske individuelle tjenester knyttet til elektroniske støttesystemer for billettering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2333/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
