<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-27-990" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-27-990">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-27-990</id>
    <dato>27.06.2017 nr. 990</dato>
    <dato type="iso">2017-06-27</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-90-§2-5">L17.06.2005 nr. 90 § 2-5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1741</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0747</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i delegering av myndighet fra HOD til Helseklage</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i vedtak om delegering av myndighet fra Helse- og omsorgsdepartementet til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten (Helseklage)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 27. juni 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven) § 2-5 og lov 15. juni 2001 nr. 53 om erstatning ved pasientskader mv. (pasientskadeloven) § 15.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-27-990/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 18. desember 2015 nr. 1741 om delegering av myndighet fra Helse- og omsorgsdepartementet til Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">1. Følgende nytt vedtak om delegasjon føyes til:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Lov 15. juni 2001 nr. 53 om erstatning ved pasientskader mv. (pasientskadeloven)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Departementets myndighet som klageinstans etter § 15 tredje ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">2. Vedtak om delegeringen av myndighet etter lov 17. juni 2005 nr. 90 om mekling og rettergang i sivile tvister (tvisteloven) endres og skal lyde som følger:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Helse- og omsorgsdepartementets myndighet til å utøve statens partsstilling i sivile søksmål etter tvisteloven § 2-5 delegeres til direktøren i Nasjonalt klageorgan for helsetjenesten (Helseklage) for så vidt gjelder saker der Helseklage har truffet vedtak som klageinstans.
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Direktøren i Helseklage gis fullmakt til å ivareta statens interesser i samarbeid med Regjeringsadvokaten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">For saker etter folketrygdloven kapittel 5 og § 21-4, § 21-4a, § 22-2, § 22-15, § 22-15a og § 25-6 gjelder vedtaket saker der stevning er inngitt fra og med 1. januar 2017. For øvrige saker gjelder vedtaket saker som er inngitt fra og med 1. juli 2017.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-27-990/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
