<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-22-657" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-22-657">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-22-657</id>
    <dato>22.05.2017 nr. 657</dato>
    <dato type="iso">2017-05-22</dato>
    <ikraft>22.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-22</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§7-24">L11.06.1993 nr. 101 § 7-24</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§7-25">§ 7-25</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§16-1">§ 16-1</ref>, <ref id="for-2001-04-06-321">F06.04.2001 nr. 321</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-03-01-214</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0501</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om forebyggelse av anslag mot sikkerheten i luftfarten mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forebyggelse av anslag mot sikkerheten i luftfarten mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 22. mai 2017 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 7-24 andre ledd, § 7-25 første og andre ledd og § 16-1, jf. delegeringsvedtak 6. april 2001 nr. 321.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-22-657/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. mars 2011 nr. 214 om forebyggelse av anslag mot sikkerheten i luftfarten mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 40 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 40. <i>Vandelskontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Vandelskontroll foretas på grunnlag av en uttømmende politiattest. Politiattesten skal ikke være eldre enn 90 dager, og skal foreligge på et skandinavisk språk eller engelsk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kun politiattest utstedt i Norge eller annet EØS-land godtas, jf. politiregisterloven § 41, jf. § 36 første ledd nr. 1, med mindre unntaket i § 41 andre ledd kommer til anvendelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Søker som innehar sikkerhetsklarering i henhold til lov 20. mars 1998 nr. 10 om forebyggende sikkerhetstjeneste (sikkerhetsloven) anses for å oppfylle krav til vandel etter denne forskrift. Id-kort kan ikke utstedes med lengre gyldighet enn klareringens varighet. Dette gjelder ikke for personer som skal gjennomføre oppgaver som nevnt i forordning (EU) 2015/1998 punkt 11.2.3.1, jf. § 44.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Det skal foretas ny vandelskontroll minst hvert femte år, jf. § 47.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 41 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 41. <i>Krav til botid for søker som har vært bosatt i utlandet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det kreves fem års sammenhengende botid i Norge for å kunne få godkjent bakgrunnssjekk. Kravet til botid gjelder likevel ikke for personer som har hatt opphold i et EØS-land og som kan legge frem politiattest fra EØS-landet for de siste fem år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dersom søker har særlig arbeidstilknytning til norsk luftfart, kan Luftfartstilsynet etter en konkret og individuell helhetsvurdering godkjenne søknad om bakgrunnssjekk selv om søkeren ikke oppfyller kravet i første ledd. Politiattest fra alle bostedsstater for de siste fem år må fremlegges.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-22-657/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
