<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-25-72" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-72">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-25-72</id>
    <dato>25.01.2017 nr. 72</dato>
    <dato type="iso">2017-01-25</dato>
    <ikraft>25.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-25</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-25-212</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0073</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved FIH</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Styret ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole 25. januar 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 og § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-72/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. februar 2014 nr. 212 om opptak, studier og eksamen ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-2. <i>Definisjoner</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">
        <i>Student</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Person som er tatt opp til studier eller emner ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 3-6 og § 3-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">
        <i>Studierett</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Rettigheter knyttet til det å være tatt opp som student på et studieprogram og inneha studentstatus. Dette innebærer rett til deltakelse i all organisert undervisning, veiledning (individuell og i mindre grupper), praksis mv. i emner som omfattes av studieprogrammet studenten har opptak til.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">
        <i>Studiepoeng</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Mål på omfanget av et studium, der et fullt studieår er normert til 60 studiepoeng.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">
        <i>Studieprogram</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Samling av emner med eget opptak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">
        <i>Studium</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Studieprogram med omfang på minst 30 studiepoeng som fører fram til en grad eller annen kvalifikasjon, og med et definert innhold i henhold til studieplan.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Studieplan</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">En studieplan beskriver mål for kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse, samt innhold og organisering av et studieprogram som ikke reguleres av nasjonale rammeplaner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">
        <i>Emne</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Den minste studiepoenggivende enhet som kan inngå i et studieprogram eller en grad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">
        <i>Utdanningsplan - forpliktende avtale</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Individuell plan for gjennomføring av et studium/studieprogram som utarbeides mellom Høgskolen og den enkelte student. Planen inneholder bestemmelser om Høgskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor Høgskolen og medstudenter. Utdanningsplanen er en forpliktende avtale mellom studenten og Fjellhaug Internasjonale Høgskole.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">
        <i>Eksamenskandidat</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Student som går opp til eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">
        <i>Eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Betegnelse på en prøve med vurdering når resultatet skal inngå på vitnemålet/karakterutskriften eller innregnes i en karakter på vitnemålet/karakterutskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">
        <i>Digital eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Eksamen der kandidatene har anledning til å benytte datamaskin til gjennomføring og innlevering av eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">
        <i>Utsatt eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Eksamen som arrangeres for studenter som har levert legeerklæring eller hatt annet dokumentert gyldig fravær ved ordinær eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">
        <i>Ny eksamen</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Eksamen som arrangeres for studenter som har gjennomført, men ikke bestått ordinær eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">
        <i>Arbeidskrav</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Alle former for arbeider og krav som settes som vilkår for å fremstille seg til eksamen eller prøve og/eller få endelig karakter i et emne, men der resultatet ikke inngår i beregningsgrunnlaget for endelig karakter for emnet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 2-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 2-5. <i>Organisering av opptak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(1) Fjellhaug Internasjonale Høgskole er ansvarlig for opptaket til Høgskolens studier. Dette er likevel ikke til hinder for at institusjonen kan delegere saksforberedelse og avgjørelse til andre organer, herunder til Samordna opptak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(2) Studiesjefen foretar opptak, eller ivaretar at dette finner sted når opptaket er delegert etter første avsnitt andre setning. Studiesjef oppnevner opptakskomitéer for Høgskolen. For studier på grunnivå behandler opptakskomité søknader om opptak basert på realkompetanse eller dispensasjon fra kravet om generell studiekompetanse dersom det er behov for faglige eller skjønnsmessige vurderinger. For studier på masternivå behandler opptakskomité søknader basert på annet grunnlag enn norsk bachelor- eller cand. mag.-grad eller yrkesutdanning med fordypning innenfor fagområdet for masterstudiet. Opptakskomitéen skal ha minst ett medlem med faglig kompetanse innen det studieprogrammet eller de emnene komiteen tar opp til og studentrepresentasjon i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-4 første avsnitt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(3) Ved opptak til studier som inngår i Samordna opptak, gjelder de nasjonale rangeringsreglene. Ved opptak til andre studier med opptaksbegrensning, bestemmes rangeringsregler av studiesjef.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(4) Tildelt studieplass kan reserveres til året etter når studiesjef finner at det foreligger tungtveiende grunner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 3-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 3-1. <i>Fastsetting av studieplaner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(1) Det skal fastsettes studieplan for alle studier/studieprogrammer som tilbys ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole og som skal godskrives studenten i form av studiepoeng.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">(2) Studieplaner utarbeides etter de retningslinjer NOKUT har fastsatt. Studieplaner skal vedtas av Akademisk råd. Nye studieplaner skal godkjennes av Styret. Ved større endringer i eksisterende studieplaner eller etablering av nye studieplaner skal det søkes om godkjenning fra NOKUT.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 3-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 3-3. <i>Endringer i studieplan og pensum</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">(1) Mindre endringer i emnebeskrivelser, herunder pensumjusteringer og andre endringer som ikke påvirker emnets læringsmål, vurderingsform eller undervisningssemester foretas av undervisningsleder etter forslag fra fagseksjonene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">(2) Større endringer i emnebeskrivelser, herunder opprettelse av nye valgemner eller justeringer som påvirker emnets læringsmål, vurderingsform, eller undervisningssemester, utarbeides av undervisningsleder i samråd med fagseksjonene og vedtas av Akademisk råd etter forslag fra undervisningsleder. Forslag til endringer sendes på høring i de lokale fagråd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(3) Større endringer i studieplaner, herunder endringer som påvirker læringsmålene for studiet som helhet, kriterier for oppnåelse av grad eller annen kvalifikasjon, endring av undervisningsspråk eller undervisningsform, utarbeides av undervisningsleder i samråd med fagseksjonene og vedtas av Akademisk råd etter forslag fra undervisningsleder. Forslag til endringer sendes på høring i de lokale fagråd. Slike endringer skal godkjennes av Styret og det må søkes om godkjenning fra NOKUT.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(4) Endringer i studieplaner og emnebeskrivelser skal ikke tre i kraft før ved nytt semester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 4-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 4-3. <i>Utdanningsplan</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">(1) Mellom Høgskolen og student som tas opp til studier av 60 studiepoengs omfang eller mer, skal det utarbeides en utdanningsplan. Utdanningsplanen skal inneholde bestemmelser om Høgskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor Høgskolen og medstudenter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(2) Utdanningsplanen skal være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagt studium eller studieløp på normert tid som heltids- eller deltidsstudent.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(3) Utdanningsplanen kan endres etter avtale mellom avdeling og student. Studenten godkjenner hvert semester sin utdanningsplan på StudentWeb eller tilsvarende. Dette innebærer at studenten har gjort seg kjent med og godtar forskrift om opptak, studier og eksamen ved FIH.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">(4) Når utdanningsplanen bekreftes inngår studenten en gjensidig forpliktende avtale med Høgskolen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 7-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 7-4. <i>Klage over karakterfastsetting - rett til begrunnelse, klagesensur</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsetting i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 5-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(2) Sensur kan påklages i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 5-3. Ved løpende vurdering avgjør Akademisk råd når det kan framsettes klage ved den enkelte prøve, oppgave eller annen vurdering eller bare når resultatet fra emne er kunngjort. Det skal framgå av studieplanen når det kan klages.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(3) Ved ny sensurering skal det være minst to nye sensorer, hvorav minst en ekstern, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9 femte avsnitt. De nye sensorene skal ikke ha informasjon om karakterer, begrunnelse eller studentens begrunnelse for klagen. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. Resultatet etter klagesensur er endelig og kan ikke påklages.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(4) Studenter kan klage individuelt på karakter ved gruppeeksamen. Eventuell endring i karakter etter klagesensur får bare virkning for studenter som har underskrevet skriftlig klage.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 7-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 7-6. <i>Fusk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(1) Som fusk eller forsøk på fusk ved eksamen eller prøve regnes bl.a.:
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/1/avsnitt/1">å ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/2/avsnitt/1">å presentere andres arbeid som sitt eget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/3/avsnitt/1">å sitere kilder eller på annen måte benytte kilder i skriftlige arbeider uten tilstrekkelige kildehenvisninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/4/avsnitt/1">ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidater eller grupper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/62/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/62/liste/5/avsnitt/1">å handle i strid med denne forskriften eller retningslinjer for den enkelte eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">(2) Konsekvenser av fusk eller forsøk på fusk reguleres av lov om universiteter og høyskoler og behandles av Høgskolens klagenemnd, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-7 og § 4-8. Vedtak i høgskolens klagenemnd kan påklages. Styret kan fastsette retningslinjer for behandling av fusk/forsøk på fusk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">(3) Mistanke om fusk eller forsøk på fusk under gruppeeksamen der det er gitt samme karakter for hele gruppa, vurderes individuelt for hvert gruppemedlem. Dersom ett eller flere medlemmer blir tatt for fusk kan de resterende medlemmene velge å få besvarelsen vurdert. Sensor skal da informeres om forholdet. Alternativt kan de resterende medlemmene innvilges gyldig fravær og gis anledning til å gå opp til utsatt eksamen etter § 6-2 (1).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">(4) Annullering av eksamen eller prøve i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-7, teller som ett forsøk til eksamen eller prøve, jf. denne forskrift § 5-3 og § 5-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">(5) En student som mistenkes for fusk eller forsøk på fusk, har ikke rett til å framstille seg til eksamen eller prøve i det emnet som omfattes av mistanken, så lenge saken er under behandling. Bestemmelsen gjelder både ordinær og ny og utsatt eksamen eller prøve i vedkommende emne. Tilsvarende gjelder dette når det mistenkes fusk ved studie- eller arbeidskrav. Dersom klagenemnda kommer fram til at det ikke foreligger fusk og besvarelsen da blir vurdert til ikke bestått, har studenten rett til ny eksamen, prøve eller studie-/arbeidskrav.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Kapittel 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Kapittel 9. Utestenging og bortvisning</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Utestenging og bortvisning reguleres i den til enhver tid gjeldende lov og forskrift, jf. uhl. § 4-8, § 4-9, § 4-10, § 4-11 og § 4-12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Kapittel 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Kapittel 10. Klage på vedtak</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 10-1. <i>Klage på enkeltvedtak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Vedtak fattet i tråd med uhl. § 5-1 kan påklages til institusjonens klagenemnd så fremt ikke annet er spesifisert i lov eller forskrift. Klagenemndas vedtak i slike klagesaker kan ikke påklages, jf. uhl. § 5-1 femte ledd. Dette gjelder § 2-11, § 4-2, § 6-12 og § 7-5 i forskrift om opptak, studier og eksamen ved FIH.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 10-2. <i>Klage på vedtak der institusjonens klagenemnd er saksbehandler i første instans</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">Klager på vedtak der klagenemnda har behandlet saken i første instans kan i andre instans påklages til departementet, med mindre det er fastsatt særskilte klageordninger jf. uhl. § 5-1 (7). Jf. saker som gjelder uhl. § 4-7, § 4-8, § 4-9 og § 4-10.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Kapittel 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Kapittel 11. Ikrafttredelse</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Forskriften trer i kraft fra 1. mars 2014.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">Fra samme tidspunkt opphører forskrift 9. februar 2011 nr. 184 om opptak, studier og eksamen ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-25-72/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 25. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
