<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-15-2032" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2032">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-15-2032</id>
    <dato>15.12.2017 nr. 2032</dato>
    <dato type="iso">2017-12-15</dato>
    <ikraft>15.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-15</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-03-26-15-§12">L26.03.1999 nr. 15 § 12</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§30">§ 30</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-10-13-1157</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1299</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i konsesjonsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring av forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 15. desember 2017 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 12 andre og tredje ledd, § 14, § 17, § 18 andre ledd, jf. § 11 andre ledd bokstav a, § 28, § 29 og § 30. Fremmet av Nærings- og fiskeridepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2032/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-1. <i>(krav om spesiell tillatelse)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ingen må uten spesiell tillatelse drive ervervsmessig fiske og fangst med trål, reketrål, ringnot eller seinot, eller drive ervervsmessig fangst av hval eller sel.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved fiske med trål og reketrål, og ved hvalfangst og selfangst gjelder kravet om spesiell tillatelse for alle fartøy. Kravet gjelder likevel ikke tråling etter lodde og polartorsk med kystfiskefartøy, krepsetråling for fartøy som er 11 meter eller kortere, reketråling i området sør for 62 grader nord, og reketråling for fartøy som er kortere enn 19,81 meter. Kravet gjelder heller ikke tråling etter makrell, taggmakrell (hestmakrell), sild og havbrisling i Nordsjøen, eller tråling etter lodde og norsk vårgytende sild, for fartøy som er tildelt ringnottillatelse eller har deltakeradgang for små ringnotfartøy og har adgang til å delta i fisket etter det aktuelle fiskeslaget. Kravet gjelder videre ikke tråling etter norsk vårgytende sild med kystfartøy som har deltakeradgang i dette fisket, og som er egnet, bemannet og utstyr for fiske med snurpenot, og heller ikke tråling etter makrell og nordsjøsild utenfor 12 nautiske mil fra grunnlinjen for fartøy som har deltakeradgang i henholdsvis fisket etter makrell og fisket etter nordsjøsild.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved fiske med ringnot og seinot gjelder kravet om spesiell tillatelse bare for havfiskefartøy. Som havfiskefartøy regnes fiskefartøy med lasteromsvolum på 500 m<sup>3</sup> eller mer. Kravet gjelder ikke bruk av ringnot i fisket etter nordsjøsild, norsk vårgytende sild, makrell, lodde og havbrisling for fartøy som er tildelt pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse, og som har adgang til å delta i fisket etter det aktuelle fiskeslaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Vilkårene for reketråling i området sør for 62 grader nord, og for kystfiskefartøys fiske med ringnot og seinot fastsettes i de årlige forskriftene som gis med hjemmel i deltakerloven § 21.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kravet i deltakerloven § 12 om spesiell tillatelse for å nytte havfiskefartøy til ervervsmessig fiske og fangst gjelder ikke ut over det som følger av første ledd her og av forskrift 2. mars 2007 nr. 232 om konsesjonsordning for fiske utenfor norsk fiskerijurisdiksjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Overskriften i § 1-3 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 1-3. <i>(generelle kriterier for tildeling av spesiell tillatelse)</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-13 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Kapittel 6 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Overskriften i § 8-2 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 8-2. <i>(vilkår for selfangsttillatelse)</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 9-2 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9-2. <i>(overtredelsesgebyr)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser i eller i medhold av forskriften, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til deltakerloven § 28 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressurslova og deltakerloven.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 9-4 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Departementet kan endre denne forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2032/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
