<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-15-2104" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2104">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-15-2104</id>
    <dato>15.12.2017 nr. 2104</dato>
    <dato type="iso">2017-12-15</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-127-§3-1">L04.12.1992 nr. 127 § 3-1</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-127-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-127-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-127-§4-3">§ 4-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-02-28-153</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1338</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kringkastingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 28. februar 1997 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester (kringkastingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 15. desember 2017 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 127 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester (kringkastingsloven) § 3-1 tredje ledd, § 3-2 andre ledd, § 3-4 sjuende ledd og § 4-3 første ledd. Fremmet av Kulturdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2104/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. februar 1997 nr. 153 om kringkasting og audiovisuelle bestillingstjenester gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-8 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forbrukertilsynet fører tilsyn med reklame i henhold til regler gitt i loven § 3-1 første ledd og forskriften § 3-4 andre ledd og § 3-6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3-1. <i>Varighet:</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Reklameinnslag skal samlet ikke utgjøre mer enn 20 prosent per klokketime. Reklameinnslag i form av telekjøp eller lignende direkte tilbud til seerne om salg, kjøp eller leie av produkter eller tjenesteytelser kan samlet ikke overstige en time av den daglige sendetid. Ingen reklameinnslag kan sendes utenfor reklameblokkene med unntak av direktesendinger fra idrettsbegivenheter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-7. <i>Plassering av reklameinnslag i fjernsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Overføringer av gudstjenester kan ikke avbrytes av reklameinnslag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Andre program kan avbrytes med reklame dersom avbruddet plasseres slik at programmets verdi og integritet ikke forringes. Ved denne vurderingen skal det særlig legges vekt på naturlige opphold i programmet og programmets varighet og art.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Spillefilm eller film laget for fjernsyn og nyhetsprogram kan avbrytes av reklameinnslag én gang for hver programsatte periode på minst 30 minutter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 3-7a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3-7a. <i>Reklame på delt skjerm</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Reklame på delt skjerm er tillatt i direktesendinger fra begivenheter som foregår uten opphold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Egenreklame på delt skjerm er tillatt i alle programkategorier, med unntak for barneprogrammer og overføringer av gudstjenester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Med reklame på delt skjerm menes sending av reklame samtidig med visning av et program.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Reklame som vises på delt skjerm skal holdes klart adskilt fra øvrig innhold i skjermbildet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Reklame på delt skjerm skal identifiseres som reklame på en tydelig måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 3-10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Sponsor kan ikke identifiseres i programtrailere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 3-13 første ledd nytt fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Sponsor kan ikke identifiseres i program eller i programtrailere i Norsk rikskringkasting AS' sendinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 4-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Kabeleier har plikt til å formidle Norsk rikskringkastings fjernsynssendinger og Frikanalen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/24/marg/1">§ 10-1 første ledd skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ved overtredelse av § 3-1 første ledd første alternativ om sending av reklameinnslag i tilknytning til barneprogram, § 3-2 første ledd eller denne forskrift § 3-1, § 3-3, § 3-4 tredje ledd, § 3-6 fjerde ledd, § 3-7 eller § 3-9 kan Medietilsynet ilegge overtredelsesgebyrer etter følgende regler:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2104/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
