<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-10-1778" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1778">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-10-1778</id>
    <dato>10.11.2017 nr. 1778</dato>
    <dato type="iso">2017-11-10</dato>
    <ikraft>16.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-16</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§18">§ 18</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§22a">§ 22a</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§28a">§ 28a</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§45">§ 45</ref>, <ref id="for-2007-02-16">F16.02.2007 nr.</ref>171, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref>, <ref id="for-2013-08-19-1002">F19.08.2013 nr. 1002</ref>, <ref id="lov-2013-06-21-102-§3-9">L21.06.2013 nr. 102 § 3-9</ref>, <ref id="for-2013-07-03-974">F03.07.2013 nr. 974</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-04-25-423</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-06-05-805</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-18-666</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1988-11-25-94</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-08-19-999</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-22-1893</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-06-13</endrer>
    <rettet>17.11.2017 (del III <ref id="for-2013-07-03-974-§1">§ 1</ref>, del VI <ref id="for-2013-07-03-974-§29">§ 29</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2017-1153</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om arbeid og utplassering av ungdom på norske skip mfl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om arbeid og utplassering av ungdom på norske skip og endring i andre forskrifter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 10. november 2017 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 6, § 13, § 15, § 16, § 17, § 18, § 21, § 22, § 22a, § 23, § 24, § 25, § 26, § 28a, § 29, § 30 og § 45, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171, delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590 og delegeringsvedtak 19. august 2013 nr. 1002, lov 21. juni 2013 nr. 102 om stillingsvern mv. for arbeidstakere på skip (skipsarbeidsloven) § 3-9, jf. delegeringsvedtak 3. juli 2013 nr. 974.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1778/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. april 2002 nr. 423 om arbeid og utplassering av ungdom på norske skip gjøres følgende endringer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften gjelder for ungdom som
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">er under 18 år og har sitt arbeid på norske skip, herunder fiskefartøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">har fylt 14 år og er utplassert som ledd i skolegang eller praktisk yrkesorientering på skip i innenriksfart, herunder fiskefartøy.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med arbeid menes også arbeid som er ledd i lærlingkontrakter eller videregående opplæring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Sjøfartsdirektoratet kan etter skriftlig søknad fra rederiet i enkelttilfeller fravike bestemmelsene i denne forskrift slik det er bestemt i § 8 tredje ledd, § 9 sjette ledd, § 10 tredje ledd og § 11 fjerde ledd når det er helse- og sikkerhetsmessig forsvarlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 9. <i>Unntak fra kravene i skipssikkerhetsloven § 18 og minstealder og arbeidstid for ungdom</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Arbeidstiden skal ikke være til hinder for den skolegangen som ungdom trenger for utdanningen sin, eller være til hinder for å dra nytte av undervisningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ungdom skal ikke settes til overtidsarbeid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">På skip med største lengde 24 meter eller mer som brukes utenfor næringsvirksomhet, gjelder følgende begrensninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">Ungdom som er mellom 13 og 15 år eller er skolepliktig, kan ikke ha alminnelig arbeidstid som overstiger 2 timer i døgnet og 12 timer i uken. På undervisningsfrie dager kan arbeidstiden heves til 7 timer i døgnet. I skolefrie perioder på minst én uke kan arbeidstiden heves til 7 timer i døgnet og 35 timer i uken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">Ungdom som er mellom 13 og 15 år eller er skolepliktig, og som arbeider som ledd i ordning med vekslende teoretisk eller praktisk utdanning, kan ikke ha arbeids- og skoletid som til sammen overstiger 8 timer i døgnet eller 40 timer i uken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">Ungdom som er fylt 15 år og ikke er skolepliktig, kan ikke ha alminnelig arbeidstid som overstiger 8 timer i døgnet eller 40 timer i uken.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ved tilsetting hos flere arbeidsgivere skal arbeidstiden etter tredje ledd legges sammen. Arbeidsgiver skal ha kjennskap til ungdoms arbeids- og skoletid hos andre arbeidsgivere.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">På fiskefartøy kan ungdom som har fylt 15 år og
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">er skolepliktig, utføre lett arbeid i skoleferier, hvis arbeidstiden verken overstiger 7 timer i døgnet eller 35 timer i uken</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">ikke er skolepliktig, ha arbeid som inngår i yrkesrettet opplæring innen fiske, hvis arbeids- og skoletid til sammen verken overstiger 8 timer i døgnet eller 40 timer i uken.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Sjøfartsdirektoratet kan etter skriftlig søknad fra rederiet gi unntak fra kravene i tredje ledd bokstav a og bokstav b når det er helse- og sikkerhetsmessig forsvarlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 10 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">På fiskefartøy skal ungdom som er skolepliktig, ha sammenhengende arbeidsfri periode mellom klokken 20.00 og 06.00. Ungdom som ikke er skolepliktig, skal ha sammenhengende arbeidsfri periode mellom klokken 22.00 og 06.00 eller mellom klokken 23.00 og 07.00.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Ungdom skal ha minst 30 minutters pause, om mulig sammenhengende, dersom den daglige arbeidstiden overstiger 4 1/2 time.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 11 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ungdom skal ha en sammenhengende ukentlig fritid på minst 36 timer. Fritiden skal så vidt mulig omfatte søndag eller helligdag.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1778/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 5. juni 2014 nr. 805 om helseundersøkelse av arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger gjøres følgende endringer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 1. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Forskriften skal sikre at den som har sitt arbeid på norsk skip eller flyttbar innretning, er helsemessig skikket til tjeneste om bord, ikke lider av én eller flere medisinske tilstander som kan antas å bli forverret ved tjeneste om bord, eller utgjør en fare for helsen eller sikkerheten til andre om bord.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Forskriften gjelder for den som har sitt arbeid på norsk skip eller flyttbare innretning, med unntak av den som bare
<liste id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">arbeider om bord mens fartøyet ligger i havn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">foretar inspeksjoner om bord.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Forskriften gjelder ikke for den som er fylt 18 år og som har sitt arbeid på følgende fartøy, når fartøyet ikke er sammenhengende ute i sjøen i mer enn tre dager:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">fiskefartøy med største lengde opp til 15 meter eller med bruttotonnasje under 100 når fartøyet har en lengde (L) under 24 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">fiskefartøy med lengde (L) under 24 meter, som er sertifisert for Bankfiske I eller mindre fartsområder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">lasteskip med lengde (L) under 15 meter i innenriksfart.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Overskriften til kapittel II skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Kapittel II. Rederiet og den som har sitt arbeid om bord
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">§ 4 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Den som har sitt arbeid om bord, skal ha gyldig helseerklæring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">§ 4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Helseerklæring utstedt i samsvar med kravene til helseerklæringer i et EØS-land, oppfyller kravet i første ledd når helseerklæringen er utstedt i hjemlandet eller siste bostedsland til den som har sitt arbeid om bord. Hvis hjem- eller bostedslandet ikke har krav til særskilt helseundersøkelse for den som har sitt arbeid om bord, vil en erklæring fra kompetent myndighet i landet anses som gyldig helseerklæring hvis vedkommende myndighet har attestert at kravene i forskriften her er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">Den som har sitt arbeid om bord, kan ha helseerklæring utstedt av flaggstat som Sjøfartsdirektoratet har godkjent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">§ 4 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">Den som har sitt arbeid på flyttbar innretning i stilling som ikke krever kompetansesertifikat etter forskrift 22. desember 2011 nr. 1523 om kvalifikasjoner og sertifikater for sjøfolk, kan alternativt ha helseerklæring etter Petroleumstilsynets regelverk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">§ 4 femte ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Hvis helseerklæringen til den som har sitt arbeid om bord, er utløpt for ikke mer enn én måned siden, kan vedkommende tiltre tjeneste om bord når det med rimelighet ikke er mulig å legge frem ny helseerklæring uten at fartøyet blir oppholdt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">§ 4 femte ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">Ny helseerklæring skal legges frem i første havn skipet anløper og hvor undersøkelsen kan utføres etter kravene i forskriften her, men ikke senere enn seks uker etter at den som har sitt arbeid om bord, tiltrådte tjeneste.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">§ 5 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">Helseerklæring utstedt til den som er under 18 år, er gyldig i ett år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">§ 5 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">Helseerklæringen skal fornyes hvis den som har sitt arbeid om bord, tiltrer en annen stilling om bord med strengere krav til helse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">§ 6. <i>Krav om ny helseerklæring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/29">Rederiet eller skipsføreren skal kreve ny helseerklæring hvis det er sannsynlig at den som har sitt arbeid om bord, ikke lenger oppfyller kravene til helseerklæring i forskriften her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/30">Kravet om ny helseerklæring skal gis skriftlig og være begrunnet. Begrunnelsen for kravet om ny helseerklæring kan for eksempel være at den som har sitt arbeid om bord, har vært arbeidsufør i mer enn 30 dager, har vært innlagt på sykehus eller begynner med nye medisiner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/31">Den som har sitt arbeid om bord, som har grunn til å anta at helsekravene i forskriften her ikke lenger er oppfylt for eget vedkommende, skal uten ugrunnet opphold informere skipsføreren eller rederiet og konsultere sjømannslege.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/32">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/33">Sjøfartsdirektoratet eller norsk utenriks fagstasjon kan gi godkjenning som sjømannslege til lege med autorisasjon i henhold til nasjonale bestemmelser i det landet hvor vedkommende har sin praksis, og som
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/a/avsnitt/1">har gjennomført kurs i sjøfartsmedisin godkjent av Sjøfartsdirektoratet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/b/avsnitt/1">kan gjennomføre helseundersøkelser etter forskriften her i et slikt omfang at sjøfartsmedisinsk kompetanse opprettholdes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/c/avsnitt/1">deltar på oppfriskningskurs i sjøfartsmedisin i løpet av godkjenningsperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/d/avsnitt/1">har tilgang til det utstyret som kreves for å gjennomføre helseundersøkelser etter forskriften her</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/e/avsnitt/1">har normalt fargesyn eller har organisert seg slik at fargesynet til den som har sitt arbeid om bord, kan bli forsvarlig undersøkt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/f/avsnitt/1">behersker norsk eller engelsk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/g/avsnitt/1">har nødvendig kjennskap til norsk regelverk, særlig forskriften her og forvaltningsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/33/liste/h/avsnitt/1">har et kvalitetssystem i henhold til en internasjonalt anerkjent standard.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/34">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/35">§ 8. <i>Krav til legitimasjon og egenerklæring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/36">Før helseundersøkelsen begynner, skal sjømannslegen kontrollere identiteten til den som har sitt arbeid om bord.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/37">Den som har sitt arbeid om bord, skal avgi egenerklæring om sin helse på skjema fastsatt av Sjøfartsdirektoratet og underskrive egenerklæringen i sjømannslegens påsyn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/38">Sjømannslegen skal oppbevare egenerklæringen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/39">§ 9 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/40">Helseundersøkelsen gjøres med utgangspunkt i § 1 og vedlegget til forskriften her. Når den som har sitt arbeid om bord, har en medisinsk tilstand som ikke direkte fremgår av vedlegget, skal sjømannslegen anvende analog vurdering for å sikre at formålet i § 1 er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/41">§ 9 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/42">Sjømannslegen skal undersøke den sist registrerte helseerklæringen til den som har sitt arbeid om bord, eller eventuell udyktighetserklæring, i Sjøfartsdirektoratets database.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/43">§ 9 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/44">Sjømannslegen skal kreve at den som har sitt arbeid om bord, legger frem papirversjonen av sin sist utstedte helseerklæring. Sjømannslegen skal makulere denne helseerklæringen ved endt undersøkelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/45">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/46">§ 10. <i>Utstedelse av helseerklæring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/47">Når den som har sitt arbeid om bord, oppfyller kravene i forskriften her, skal sjømannslegen utstede helseerklæring på skjema fastsatt av Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/48">Hvis sjømannslegen med utgangspunkt i § 1 vurderer at det er helse- og sikkerhetsmessig forsvarlig, kan helseerklæring utstedes til den som har sitt arbeid om bord, selv om resultatet av undersøkelser ikke foreligger før tiltredelse i tjenesten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/49">Sjømannslegen skal underrette rederiet og den som har sitt arbeid om bord, hvis de fullstendige undersøkelsesresultatene viser at den som har sitt arbeid om bord, ikke oppfyller kravene til helseerklæring i forskriften her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/50">Sjømannslegen skal registrere helseerklæringen i Sjøfartsdirektoratets database.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/51">Sjømannslegen skal signere helseerklæringen og stemple den med et stempel som har sjømannslegens navn og tittel. Helseerklæringen skal også signeres av den som har sitt arbeid om bord.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/52">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/53">§ 11. <i>Utstedelse av begrenset helseerklæring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/54">En helseerklæring kan begrenses til et bestemt fartsområde, et bestemt tidsrom eller en bestemt tjeneste om bord.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/55">I vurderingen av om det skal utstedes begrenset helseerklæring, skal sjømannslegen blant annet ta hensyn til
<liste id="/kapittel/ii/ledd/55/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/55/liste/a/avsnitt/1">helsen til den som har sitt arbeid om bord</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/55/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/55/liste/b/avsnitt/1">arbeidsoppgavene som følger tjenesten til den som har sitt arbeid om bord</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/55/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/55/liste/c/avsnitt/1">om den som har sitt arbeid om bord, kan fungere effektivt i en nøds- eller ulykkessituasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/55/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/55/liste/d/avsnitt/1">om den som har sitt arbeid om bord, utgjør en fare for helsen eller sikkerheten til andre som har sitt arbeid om bord.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/56">Sjømannslegen skal registrere den begrensede helseerklæringen i Sjøfartsdirektoratets database.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/57">Sjømannslegen skal signere den begrensede helseerklæringen og stemple den med et stempel som har sjømannslegens navn og tittel. Helseerklæringen skal også signeres av den som har sitt arbeid om bord.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/58">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/59">§ 12. <i>Utstedelse av permanent, foreløpig og midlertidig udyktighetserklæring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/60">Når den som har sitt arbeid om bord, ikke oppfyller kravene til helseerklæring i forskriften her, og det ikke er sannsynlig at vedkommendes helse vil bedre seg innen to år, skal sjømannslegen utstede en permanent udyktighetserklæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/61">Når den som har sitt arbeid om bord, ikke oppfyller kravene til helseerklæring i forskriften her, men vedkommende innen to år kan oppfylle kravene, skal sjømannslegen utstede en foreløpig udyktighetserklæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/62">Sjømannslege som uten forutgående helseundersøkelse blir gjort kjent med forhold som gjør det overveiende sannsynlig at den som har sitt arbeid om bord, ikke lenger tilfredsstiller kravene til helseerklæring i forskriften her, skal utstede en midlertidig udyktighetserklæring. Sjømannslegen skal underrette rederiet og den som vedtaket retter seg mot, om vedtaket. Vedtak om midlertidig udyktighet gjelder inntil den som har sitt arbeid om bord, er undersøkt av sjømannslege og det er truffet nytt vedtak om helseerklæring, begrenset helseerklæring, permanent udyktighetserklæring eller foreløpig udyktighetserklæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/63">Sjømannslegen skal registrere udyktighetserklæringen i Sjøfartsdirektoratets database.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/64">Sjømannslegen skal signere udyktighetserklæringen og stemple den med et stempel som har sjømannslegens navn og tittel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/65">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/66">§ 13. <i>Fagnemnda for helsesaker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/67">Klage på vedtak truffet av sjømannslege, og søknad om dispensasjon fra helsekrav i forskriften her, skal behandles av fagnemnda for helsesaker. Fagnemnda skal fatte sine vedtak på bakgrunn av § 1 og vedlegget til forskriften her.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/68">Fagnemnda skal ha tre medlemmer, og skal bestå av en lege som er nemndas leder, en representant fra et fagforbund og en representant fra Sjøfartsdirektoratet. Representanten fra fagforbundet skal ha kunnskap om den type arbeid som blir utført av den som klagen eller søknaden gjelder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/69">Fagnemndas medlemmer har taushetsplikt om de opplysninger som fremkommer om personlige forhold i forbindelse med fagnemndas saksbehandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/70">Overskriften til § 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/71">§ 14. <i>Kompetansen til fagnemnda for helsesaker</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/72">§ 14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/73">Fagnemnda for helsesaker kan behandle klage på vedtak truffet av sjømannslege, og søknad om dispensasjon fra ett eller flere helsekrav i forskriften her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/74">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/75">§ 15. <i>Klage på sjømannslegens vedtak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/76">Den som har sitt arbeid om bord, kan i henhold til forvaltningslovens regler klage på sjømannslegens vedtak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/77">§ 16 første ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/78">Fagnemnda for helsesaker kan gi den som har sitt arbeid om bord, dispensasjon fra ett eller flere av helsekravene i forskriften her når vedkommende søker skriftlig om unntak, og ett av følgende vilkår er oppfylt:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/79">§ 16 tredje ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/80">Sjømannslege med praksis i Norge skal sende søknaden med utfyllende opplysninger til Sjøfartsdirektoratet, mens sjømannslege med praksis utenfor Norge skal sende søknaden om dispensasjon til Sjøfartsdirektoratet gjennom utenriks fagstasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/81">§ 16 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/82">§ 17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/83">Ved klage eller søknad om dispensasjon kan sjømannslegen tillate at den som har sitt arbeid om bord, fortsetter i samme eller mindre krevende tjeneste om bord inntil klagen eller søknaden er avgjort, hvis
<liste id="/kapittel/ii/ledd/83/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/83/liste/a/avsnitt/1">rederiet eller skipsføreren har gitt skriftlig samtykke til sjømannslegen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/83/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/83/liste/b/avsnitt/1">sjømannslegen finner at en utsatt iverksetting av vedtaket ikke vil være i strid med § 1.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/84">§ 20 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1778/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 18. juni 2009 nr. 666 om bemanning av norske skip (bemanningsforskriften 2009) gjøres følgende endringer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Forskriften gjelder for norske passasjerskip uansett størrelse, norske lasteskip med bruttotonnasje 50 eller mer og norske fiskefartøy med lengde (L) 24 meter eller mer, med mindre annet fremgår av den enkelte bestemmelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 2 ny bokstav c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5"><i>fiskefartøy:</i> Fartøy som ervervsmessig brukes til fiske, fangst eller høsting av levende ressurser i sjøen
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">Nåværende § 2 bokstav c til g blir bokstav d til h.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">§ 9 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">(4) Bestemmelsen her gjelder ikke for fiskefartøy.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Ny § 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 14. <i>Krav til mannskapsliste</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">(1) Hvert enkelt skip uansett størrelse skal ha en mannskapsliste som viser hvem som til enhver tid har sitt arbeid om bord. Mannskapslisten kan være i elektronisk format.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">(2) Mannskapslisten skal oppdateres senest i forbindelse med at skipet går fra havn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/13">(3) Rederiet skal ha en kopi av mannskapslisten på land. Kopien kan være i elektronisk format.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/14">(4) Sjøfartsdirektoratet, eller andre som direktoratet har bemyndiget, kan kreve å få utlevert kopi av mannskapslisten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/15">Ny § 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/16">§ 15. <i>Overgangsregler for fiskefartøy</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/17">Fiskefartøy hvis kjøl er strukket eller som er på et tilsvarende byggetrinn 16. november 2017 eller senere, skal sende forslag til sikkerhetsbemanning inn til Sjøfartsdirektoratet innen 1. juli 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/18">Fiskefartøy hvis kjøl er strukket eller som var på et tilsvarende byggetrinn før 16. november 2017, skal sende forslag til sikkerhetsbemanning inn til Sjøfartsdirektoratet innen fartøyets første sertifikatfornyelse etter 1. juli 2018 og senest innen 1. januar 2020.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/19">Nåværende § 14 blir ny § 16.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1778/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 25. november 1988 nr. 940 om kontroll av maritim tjeneste gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 8 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1778/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I forskrift 19. august 2013 nr. 999 om bruk av arbeidsformidlingsvirksomhet på skip gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">§ 1. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/4">Forskriften gjelder arbeidstaker på skip som ansettes ved bruk av arbeidsformidlingsvirksomhet, herunder fiskefartøy.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/5">§ 2 bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/v/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/5/liste/c/avsnitt/1"><i>ILO-konvensjon nr. 186:</i> Den internasjonale konvensjon om sjøfolks arbeids- og levevilkår (MLC).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/6">§ 2 bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/v/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/6/liste/d/avsnitt/1"><i>ILO-konvensjon nr. 188:</i> Den internasjonale konvensjon om arbeidsvilkår i fiskerisektoren (ILO 188).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/7">§ 3 første ledd, innledningen, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/8">Når arbeidsgiver ved formidling av arbeidstakere til lasteskip og passasjerskip bruker arbeidsformidlingsvirksomhet som drives i land som ikke har ratifisert MLC, eller ved formidling av arbeidstakere til fiskefartøy bruker arbeidsformidlingsvirksomhet som drives i land som ikke har ratifisert MLC eller ILO 188, skal arbeidsgiver ha dokumentasjon på at arbeidsformidlingsvirksomheten har prosedyrer om at den
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/9">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/10">Det er tilstrekkelig at arbeidsgiver kan dokumentere at det er brukt arbeidsformidlingsvirksomhet som drives i
<liste id="/kapittel/v/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">land som har ratifisert MLC, ved formidling av arbeidstakere til lasteskip og passasjerskip</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">land som har ratifisert MLC eller ILO 188, ved formidling av arbeidstakere til fiskefartøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1778/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">I forskrift 22. desember 2014 nr. 1893 om tilsyn og sertifikat for norske skip og flyttbare innretninger gjøres følgende endringer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/2">§ 14 annet ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/3">(2) Erklæringen om arbeids- og levevilkår som kreves etter første ledd, består av to deler:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/4">§ 14 annet ledd bokstav a lite romertall iii skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/4/liste/iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/4/liste/iii/avsnitt/1">dispensasjoner fra MLC kapittel 3, gitt med hjemmel i forskrift 21. april 2017 nr. 515 om innredning, rekreasjonstilbud, kost og forpleining på skip.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/5">§ 14 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/6">(4) Fiskefartøy skal ha sertifikat for arbeids- og levevilkår når fartøyet har
<liste id="/kapittel/vi/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">største lengde 15 meter eller mer og er sertifisert for Havfiske I eller større fartsområder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">lengde (L) 24 meter eller mer og er sertifisert for Bankfiske I eller større fartsområder.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/7">§ 14 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/8">(5) Sertifikatet som kreves etter tredje ledd, skal vise samsvar med kravene som gjennomfører ILO-konvensjon nr. 188 om arbeidsvilkår i fiskerisektoren, og skal utstedes med varighet inntil fem år når fartssertifikatet som kreves etter § 26 første ledd, blir utstedt første gang eller blir fornyet 16. november 2017 eller senere, jf. § 27 første ledd bokstav a eller b.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/9">§ 15 første ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/10">(1) Lasteskip og passasjerskip som skal ha sertifikat for arbeids- og levevilkår, skal gjennomgå følgende tilsyn for å vise at skipet oppfyller kravene til arbeids- og levevilkår på skip:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/11">§ 15 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/12">(2) Tilsyn som kreves etter første ledd, kan alternativt begjæres gjennomført i forbindelse med revisjon av sikkerhetsstyringssystemet om bord.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/13">§ 15 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/14">(3) Gjennomført mellomliggende tilsyn etter første ledd bokstav b dokumenteres ved at sertifikatet påtegnes av Sjøfartsdirektoratet eller andre med tilsynsmyndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/15">§ 15 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/16">(4) Fiskefartøy som skal ha sertifikat for arbeids- og levevilkår, skal gjennomgå følgende tilsyn for å vise at fiskefartøyet oppfyller kravene til arbeids- og levevilkår på fiskefartøy:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">førstegangstilsyn før sertifikatet kan utstedes første gang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">fornyelsestilsyn hvert femte år.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/17">§ 27 første ledd bokstav b og c skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">fornyelsestilsyn hvert femte år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">mellomliggende tilsyn mellom sertifikatets andre og tredje årsdag
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/18">§ 27 første ledd bokstav d romertall ii skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/18/liste/ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/18/liste/ii/avsnitt/1">for fartøy med lengde (L) under 24 meter som er sertifisert for Bankfiske I eller mindre fartsområder, skal tilsynet utføres innenfor et tidsintervall som samsvarer med bokstav c.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/19">§ 29 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/vi/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">fornyelsestilsyn hvert femte år hvis skipet har fartssertifikat for lasteskip og lektere eller fartssertifikat for fiske- og fangstfartøy
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/20">§ 29 første ledd bokstav c oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vi/ledd/20/marg/1">§ 29 første ledd bokstav d blir bokstav c.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1778/kvii">
      <kverdi>VII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/1">I forskrift 13. juni 2000 nr. 660 om konstruksjon, utstyr, drift og besiktelser for fiske- og fangstfartøy med største lengde på 15 meter og derover gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/2">§ 11-3 første ledd nr. 2 ny bokstav e skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">På fiskefartøy med lengde (L) 24 meter eller mer bygget 1. januar 2019 eller senere skal takhøyden i innredningen være 2000 millimeter eller mer. En reduksjon i takhøyden til 1900 millimeter i et område kan godtas når dette finnes rimelig og reduksjonen ikke vil gjøre det ubekvemt for besetningen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/3">§ 11-5 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/4">(6) Fartøy bygget 1. januar 2019 eller senere og som driver fiske mellom 40 grader nord og 40 grader sør, skal være utstyrt med klimaanlegg i oppholdsrom, på broen, i radiorom og alle sentrale maskinkontrollrom. Klimaanlegget skal oppfylle kravene som følger av femte ledd i paragrafen her.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/5">Nåværende sjette ledd blir nytt syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/6">§ 11-8 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/7">(5) Det skal ikke være åpninger inn til soverom fra maskinrom, lasterom, bysse, felles vaskerom, felles tørkerom, felles baderom, felles toalett og spiserom. Fiskefartøy bygget 1. januar 2019 eller senere skal ikke ha åpninger inn til soverom fra lagerrom.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/8">§ 11-9 femte ledd nr. 5 bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">Køye anbrakt over en annen køye skal ha støvtett bunn. Køyer skal ikke anbringes ved siden av hverandre. Køyer skal ha leselampe.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/c/avsnitt/1/marg/1">§ 11-9 femte ledd nytt punkt 7 skal lyde i:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/8/liste/7/avsnitt/1">Over inngangsdør til hvert soverom skal det være skilt som angir det høyeste antallet personer som kan benytte rommet samtidig.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/9">§ 11-10 første ledd ny nr. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/9/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Spiserommet skal være utstyrt med dekketøy og bestikk til alle om bord.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/vii/ledd/9/liste/3/avsnitt/1/marg/1">§ 11-10 første ledd nåværende nr. 3 blir ny nr. 4.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/10">§ 11-10 annet ledd ny nr. 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">I dagrommet skal det være tilgang til rekreasjonstilbud, -utstyr og -tjenester.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/11">§ 11-13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/12">(1) Følgende fartøy skal ha sykerom:
<liste id="/kapittel/vii/ledd/12/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">fartøy med en besetning på 15 personer eller mer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/ledd/12/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">fartøy bygget 1. januar 2019 eller senere, med lengde (L) 45 meter eller mer.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/13">§ 11-17 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/14">Tilberedning og servering av mat skal skje på hygienisk måte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/15">§ 11-17 nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/vii/ledd/16">Kostholdet skal være tilpasset behovet til dem som har sitt arbeid om bord, og det skal tas hensyn til religiøse og kulturelle skikker.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1778/kviii">
      <kverdi>VIII</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/viii/ledd/1">Endringene trer i kraft 16. november 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
