<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-1426" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1426">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-1426</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 1426</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-01</ikraft>
    <departement>Stortinget</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-18-1617</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1007</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i reglement om register for stortingsrepresentantenes verv og økonomiske interesser</korttittel>
    <tittel>Endringer i reglement om register for stortingsrepresentantenes verv og økonomiske interesser</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Vedtatt av Stortinget 21. juni 2017, jf. Innst.487 S (2016-2017).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1426/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I reglement 18. desember 2008 nr. 1617 om register for stortingsrepresentantenes verv og økonomiske interesser gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 9 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Selskapsinteresser (aksjer, andeler m.m.) som vedkommende selv eier enten direkte eller indirekte gjennom et annet selskap, eller som vedkommende forvalter. Selskapets navn og ansvarsform oppgis, samt eierandelen. Utbytte av selskapsinteressene oppgis ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Endringer i selskapsinteresser som eies indirekte gjennom et annet selskap, skal meldes inn to ganger i året, henholdsvis innen én måned etter at Stortinget har trådt sammen i høstsesjonen, og senest innen 1. april i vårsesjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Selskapsinteresser som eies indirekte gjennom et annet selskap er ikke omfattet av registreringsplikten dersom vedkommende, sammen med nærstående (jf. aksjeloven § 1-5 (1)), eier mindre enn 10 pst. av selskapet, og heller ikke deltar i investeringsbeslutninger. Dette unntaket gjelder ikke for selskap som er organisert som ansvarlig selskap (ANS eller DA) eller kommandittselskap (KS).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Eierandeler i aksjefond eller annet verdipapirfond oppgis ikke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Uavhengig av tredje og fjerde ledd skal økonomiske interesser som eies indirekte gjennom et annet selskap eller andeler i aksjefond eller annet verdipapirfond meldes inn dersom det foreligger særlige personlige eller økonomiske interesser som kan gi grunnlag for mulige interessekonflikter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-1426/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. oktober 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
