<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-06-131" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-131">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-06-131</id>
    <dato>06.02.2017 nr. 131</dato>
    <dato type="iso">2017-02-06</dato>
    <ikraft>06.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-06</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§7">L19.12.2003 nr. 124 § 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§33">§ 33</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003</ref>nr. 1790, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-03-30-595</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0117</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i TSE-forskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i TSE-forskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 6. februar 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 12, § 15, § 16, § 19 og § 33 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 7.1 nr. 12 (forordning (EU) 2016/27).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-131/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. mars 2004 nr. 595 om forebygging av, kontroll med og utryddelse av overførbare spongiforme encefalopatier (TSE) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes følgende til henvisningen til forordning (EF) nr. 999/2001 etter forordning (EU) 2015/1162:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">forordning (EU) 2016/27
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">I § 2 tilføyes forordning (EU) 2016/27 kronologisk til listen over endringsforordningene.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-131/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-131/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endringer som gjøres under avsnittet «Forordninger»
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I den konsoliderte versjonen av forordning (EF) 999/2001 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Innledningsteksten skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EF) nr. 999/2001. Dette er grunnrettsakten. Grunnrettsakten er endret ved forordning (EF) nr. 1248/2001, forordning (EF) nr. 1326/2001, forordning (EF) nr. 270/2002, forordning (EF) nr. 1494/2002, forordning (EF) nr. 260/2003, forordning (EF) nr. 650/2003, forordning (EF) nr. 1053/2003, forordning (EF) nr. 1128/2003, forordning (EF) nr. 1139/2003, forordning (EF) nr. 1234/2003, forordning (EF) nr. 1809/2003, forordning (EF) nr. 1915/2003, forordning (EF) nr. 2245/2003, forordning (EF) nr. 876/2004, forordning (EF) nr. 1471/2004, forordning (EF) nr. 1492/2004, forordning (EF) nr. 1993/2004, forordning (EF) nr. 36/2005, forordning (EF) nr. 214/2005, forordning (EF) nr. 260/2005, forordning (EF) nr. 932/2005, forordning (EF) nr. 1292/2005, forordning (EF) nr. 1974/2005, forordning (EF) nr. 253/2006, forordning (EF) nr. 339/2006, forordning (EF) nr. 657/2006, forordning (EF) nr. 688/2006, forordning (EF) nr. 1923/2006, forordning (EF) nr. 722/2007, forordning (EF) nr. 727/2007, forordning (EF) nr. 1275/2007, forordning (EF) nr. 357/2008, forordning (EF) nr. 571/2008, forordning (EF) nr. 746/2008, forordning (EF) nr. 956/2008, forordning (EF) nr. 103/2009, forordning (EF) nr. 162/2009, forordning (EF) nr. 163/2009, forordning (EF) nr. 220/2009, forordning (EU) nr. 956/2010, forordning (EU) nr. 189/2011, forordning (EU) nr. 1064/2012, forordning (EU) nr. 56/2013, forordning (EU) nr. 517/2013, forordning (EU) nr. 630/2013, forordning (EU) nr. 1148/2014, forordning (EU) 2015/728, forordning (EU) 2015/1162 og forordning (EU) 2016/27. Alle endringer av grunnrettsakten samt de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av grunnrettsakten i samsvar med vedlegg I er innarbeidet nedenfor.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1">I konsolideringsoversikten tilføyes følgende:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/2"><trekant/><b>M54</b> Forordning (EU) 2016/27 av 13. januar 2016
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Vedlegg III kapittel B skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M18</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/4/marg/2"><trekant/><b>M54</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">KRAV TIL RAPPORTERING OG REGISTRERING
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/5/marg/1">I. KRAV TIL MEDLEMSSTATENE
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">A. <i>Opplysninger som skal tas med i medlemsstatenes årlige rapporter i samsvar med artikkel 6 nr. 4</i>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Antall tilfeller under mistanke per dyreart som i samsvar med artikkel 12 nr. 1 er underlagt offisielle restriksjoner på forflytning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Antall tilfeller under mistanke per dyreart som i samsvar med artikkel 12 nr. 2 har gjennomgått laboratorieundersøkelse, herunder resultatene av hurtigprøvene og de bekreftende prøvene (antall positive og negative tilfeller) og, når det gjelder storfe, aldersfordelingen hos alle undersøkte dyr. Aldersfordelingen bør grupperes som følger: «under 24 måneder», inndelt i 12-månedersperioder mellom 24 og 155 måneder, og «over 155 måneder».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Antall besetninger der tilfeller av sauer og geiter under mistanke er meldt og undersøkt i samsvar med artikkel 12 nr. 1 og 2.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Antall storfe som er undersøkt i hver delpopulasjon nevnt i kapittel A del I nr. 2.1, 2.2, 3.1 og 5. Metoden for utvelging av prøver, resultatene av hurtigprøvene og de bekreftende prøvene og aldersfordelingen hos de undersøkte dyrene, gruppert som fastsatt i nr. 2, skal angis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">Antall sauer og geiter og besetninger som er undersøkt i hver delpopulasjon nevnt i kapittel A del II nr. 2, 3, 5 og 6, samt metoden for utvelging av prøver og resultatene av hurtigprøvene og de bekreftende prøvene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">Den geografiske fordelingen, herunder opprinnelsesstaten dersom den ikke er den samme som rapporteringsstaten, av positive tilfeller av BSE og skrapesyke. Det bør opplyses om fødselsår og om mulig fødselsmåned for hvert enkelt tilfelle av TSE hos storfe, sauer og geiter. TSE-tilfeller som vurderes som atypiske, skal angis. For tilfeller av skrapesyke skal resultatene av den første og andre molekylære undersøkelsen nevnt i vedlegg X kapittel C nr. 3.2 bokstav c) rapporteres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">Antall prøver og bekreftede TSE-tilfeller per art hos andre dyr enn storfe, sauer og geiter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/6/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/6/liste/8/avsnitt/1">Genotype og om mulig rase for hver sau som enten er påvist å være positiv for TSE, eller som det er tatt prøve av i samsvar med kapittel A del II nr. 8.1. eller 8.2.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">
        <i>B. Rapporteringsperioder</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Utarbeidingen av rapporter som inneholder opplysningene nevnt i avsnitt A, og som sendes til Kommisjonen (som skal sende den til Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet) månedlig i det elektroniske formatet som medlemsstatene, Kommisjonen og Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet er blitt enige om, eller, når det gjelder opplysningene nevnt i nr. 8, kvartalsvis, kan utgjøre den årlige rapporten som kreves i henhold til artikkel 6 nr. 4, forutsatt at opplysningene ajourføres når tilleggsopplysninger blir tilgjengelige.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/8/marg/1">II. OPPLYSNINGER SOM SKAL INNGÅ I UNIONENS SAMMENDRAGSRAPPORT</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Unionssammendraget skal framlegges i form av tabeller som minst inneholder opplysningene nevnt i del I.A for hver medlemsstat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Fra 1. januar 2016 skal Den europeiske myndighet for næringsmiddeltrygghet analysere opplysningene nevnt i del I, og innen utgangen av november offentliggjøre en sammendragsrapport om tendenser og kilder til overførbar spongiform encefalopati i Unionen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/10/marg/1">III. REGISTRE</marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/10/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">Vedkommende myndighet skal føre registre over opplysningene nevnt i del I.A, som skal oppbevares i sju år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/10/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">Laboratoriet som utfører undersøkelsene, skal i sju år oppbevare registre med alle opplysninger fra prøvene, særlig laboratoriejournaler og, eventuelt, parafinblokker og fotografier av Western blot.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/10/liste/2/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M54</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">Vedlegg IV kapittel III avsnitt A punkt 3 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/11/marg/1"><trekant/><b>M48</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/11/marg/2"><trekant/><b>M54</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/11/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">Bearbeidet animalsk protein i bulk, unntatt fiskemel, fra andre dyr enn drøvtyggere, og fôrblandinger i bulk som inneholder slikt bearbeidet animalsk protein, skal transporteres i kjøretøyer og containere som ikke brukes til transport av fôr beregnet på andre produksjonsdyr enn drøvtyggere, bortsett fra akvakulturdyr.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/11/liste/3/avsnitt/1/marg/3"><trekant/><b>M54</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/11/liste/3/avsnitt/1/marg/4"><trekant/><b>M48</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">Vedlegg IV kapittel V avsnitt E skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/12/marg/1"><trekant/><b>M48</b></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/12/marg/2"><trekant/><b>M54</b></marg></ledd>
      <kapittel id="/overskrift/1/avsnitt/e" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-06-131/?1/ae">
        <kverdi>Avsnitt E</kverdi>
        <ktittel><br/>Eksport av bearbeidet animalsk protein og produkter som inneholder slikt protein</ktittel>
        <liste id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Eksport av bearbeidet animalsk protein fra drøvtyggere og produkter som inneholder slikt protein, skal være forbudt.</avsnitt>
          <avsnitt id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Som unntak gjelder forbudet ikke for bearbeidet fôr til kjæledyr som inneholder bearbeidet animalsk protein fra drøvtyggere, og som er behandlet i godkjente anlegg for framstilling av fôr til kjæledyr i samsvar med artikkel 24 i forordning (EF) nr. 1069/2009, og som er emballert og merket i samsvar med Unionens regelverk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Eksport av bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, eller av fôrblandinger som inneholder slikt protein, er tillatt forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:</avsnitt>
          <liste id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/2.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">Det bearbeidede animalske proteinet fra andre dyr enn drøvtyggere skal komme fra bearbeidingsanlegg som utelukkende brukes til bearbeiding av animalske biprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere fra slakterier og nedskjæringsanlegg nevnt i kapittel IV avsnitt D bokstav a), eller fra godkjente bearbeidingsanlegg som er oppført på offentlig tilgjengelige lister nevnt i kapittel V avsnitt A bokstav d).</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/2.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Fôrblandingene som inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, skal komme fra godkjente virksomheter som er oppført på offentlig tilgjengelige lister nevnt i kapittel V avsnitt A bokstav e), og skal være emballert og merket i samsvar med Unionens regelverk.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vilkårene fastsatt i nr. 2 får ikke anvendelse på</avsnitt>
          <liste id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/3.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">fôr til kjæledyr som inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, og som er behandlet i godkjente anlegg for framstilling av fôr til kjæledyr i samsvar med artikkel 24 i forordning (EF) nr. 1069/2009, og som er emballert og merket i samsvar med Unionens regelverk,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/3.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">fiskemel og fôrblandinger som ikke inneholder annet bearbeidet animalsk protein enn fiskemel.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <marg niv="1" id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1/marg/1">
          <trekant/>
          <b>M54</b>
          <marg niv="1" id="/overskrift/1/avsnitt/e/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1/marg/2">
            <trekant/>
            <b>M48</b>
          </marg>
        </marg>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
