<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-18-356" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-18-356">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-18-356</id>
    <dato>18.03.2017 nr. 356</dato>
    <dato type="iso">2017-03-18</dato>
    <ikraft>18.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-18</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2017-03-18-355-§20">F18.03.2017 nr. 355 § 20</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-11-22-1368</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0282</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av myndighet fra Mattilsynet til Debio etter økologiforskriften</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet fra Mattilsynet til Debio etter økologiforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 18. mars 2017 med hjemmel i forskrift 18. mars 2017 nr. 355 om økologisk produksjon og merking av økologiske landbruksprodukter, akvakulturprodukter, næringsmidler og fôr (økologiforskriften) § 20 og forskrift 13. februar 2004 nr. 406 om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-18-356/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Mattilsynet delegerer følgende myndighet etter økologiforskriften § 20 mv. til Debio:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">1. <i>Delegering av myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak etter økologiforskriften</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Debio delegeres myndighet til å føre tilsyn og fatte enkeltvedtak etter økologiforskriften § 20 mv. Delegeringen gjelder ikke vedtak om dispensasjon etter økologiforskriften § 21 eller vedtak etter følgende bestemmelser hvor myndighet er lagt til kompetent myndighet:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Tilsyn og enkeltvedtak knyttet til import av økologiske landbruksprodukter og næringsmidler fra tredjeland.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Midlertidige tillatelser til bruk av ikke-økologiske ingredienser i økologiske næringsmidler jf. økologiforskriften § 3 jf. forordning (EF) nr. 889/2008, artikkel 29.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Midlertidige tillatelser til ulike tiltak i katastrofesituasjoner jf. økologiforskriften § 3 jf. forordning (EF) nr. 889/2008 artikkel 47.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Vedtak om godkjenning som en del av omleggingsperioden av eventuelle tidligere perioder hvor det kan dokumenteres at det aktuelle akvakulturanlegget ikke har blitt behandlet med eller eksponert for produkter som ikke er godkjent for økologisk produksjon, jf. økologiforskriften § 3 jf. forordning (EF) nr. 889/2008 artikkel 38a nr. 2.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">2. <i>Innkreving av gebyrer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Debio delegeres myndighet til å kreve inn gebyrer på vegne av Mattilsynet etter økologiforskriften § 19 og forskrift 13. februar 2004 nr. 406 om betaling av gebyrer for særskilte ytelser fra Mattilsynet § 7 jf. § 4 jf. vedlegg I kapittel I når det gjelder gebyr for godkjenning av økologisk produksjon/foredling/import - innmelding i kontrollordning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">3. <i>Administrasjon av frødatabasen og vedtak om individuelle tillatelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Debio delegeres myndighet til å administrere økofrødatabasen etter økologiforskriften § 3 jf. forordning (EF) nr. 889/2008 artikkel 48 nr. 3. Debio anses på den bakgrunn som «databaseadministrator» i henhold til forordningen. Som databaseadministrator delegeres Debio myndighet etter artikkel 50 nr. 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Debio delegeres myndighet etter økologiforskriften § 3 jf. artikkel 45 nr. 4 til å treffe enkeltvedtak etter artikkel 45 nr. 1 b), nr. 2, nr. 3, nr. 5 til og med nr. 7 og nr. 9. Som ansvarlig for å gi tillatelser delegeres Debio myndighet etter artikkel 54 om årlig rapportering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">4. <i>Klage</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Enkeltvedtak fattet av Debio med hjemmel i økologiforskriften kan påklages til Mattilsynet ved Hovedkontoret etter bestemmelsene i forvaltningsloven kapittel VI. Klagen skal fremsettes for det organet som har fattet vedtaket. Dersom vedtaksorganet ønsker å opprettholde vedtaket, oversendes klagen med en begrunnet innstilling til klageinstansen. Klagefristen er tre uker fra det tidspunktet da melding om vedtaket er mottatt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">5. <i>Instruksjonsmyndighet, tilbaketrekking og endring av delegert myndighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Mattilsynet kan gi nærmere instrukser for utøvelse av den delegerte myndigheten. Instruksene kan blant gjelde samhandling og gjensidig informasjonsutveksling mellom Debio og Mattilsynets ulike nivåer. Mattilsynet kan når som helst trekke tilbake eller endre delegert myndighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Delegeringsvedtaket gjelder med de unntak og presiseringer som følger av eventuelle supplerende instrukser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-18-356/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Dette delegeringsvedtaket trer i kraft straks. Samtidig oppheves vedtak 22. november 2005 nr. 1368 om delegering av myndighet fra Mattilsynet til Debio etter økologiforskriften og forskrift om økologisk akvakultur.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
