<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-16-818" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-16-818">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-818</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 818</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>16.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-16</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-02-22-165</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0632</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om rapportering av stresstester for forsikringsselskap og pensjonsforetak</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om rapportering av stresstester for forsikringsselskap og pensjonsforetak</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finanstilsynet 16. juni 2017 med hjemmel i lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansforetak mv. (finanstilsynsloven) § 4.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-16-818/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. februar 2008 nr. 165 om rapportering av stresstester for forsikringsselskaper og pensjonsforetak gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny overskrift skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Forskrift om rapportering av stresstester for pensjonsforetak</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Forskriften gjelder for norske pensjonsforetak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 2. <i>Krav til rapportering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Pensjonsforetak plikter å rapportere på fastsatt skjema for stresstesting. Rapporteringsskjema skal sendes Finanstilsynet senest 30 dager etter utløpet av hvert kvartal med mindre annet følger av annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For pensjonsforetak som ved utgangen av foregående år har en forvaltningskapital mellom to og ti milliarder kroner, skal rapporteringsskjema sendes Finanstilsynet senest 30 dager etter utløpet av andre og fjerde kvartal. For pensjonsforetak som ved utgangen av foregående år har en forvaltningskapital som er lavere enn to milliarder kroner, skal rapporteringsskjema sendes Finanstilsynet senest 45 dager etter utløpet av andre og fjerde kvartal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3. <i>Søknad om unntak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Finanstilsynet kan gjøre unntak fra kravet om rapportering ved utgangen av første og tredje kvartal, dersom pensjonsforetakets virksomhet er av en slik art at det kan anses tilstrekkelig med halvårlig rapportering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Finanstilsynet kan i særskilte tilfeller forlenge fristen for rapportering i § 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-16-818/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
