<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-24-1829" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-24-1829">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-24-1829</id>
    <dato>24.11.2017 nr. 1829</dato>
    <dato type="iso">2017-11-24</dato>
    <ikraft>24.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-24</ikraft>
    <departement>Forsvarsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-06-17-73">L17.06.2016 nr. 73</ref>, <ref id="for-2004-08-20-1208">F20.08.2004 nr. 1208</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-08-28-1584</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-10-25-1411</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1191</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i vedtak om endring i anskaffelsesregelverk for forsvarssektoren (ARF)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i vedtak om endring i anskaffelsesregelverk for forsvarssektoren (ARF)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Forsvarsdepartementet 24. november 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2016 nr. 73 om offentlige anskaffelser (anskaffelsesloven), jf. delegeringsvedtak 20. august 2004 nr. 1208.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-24-1829/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 28. august 2017 nr. 1584 om endring i anskaffelsesregelverk for forsvarssektoren (ARF) gjøres følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 5-8 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Bistand fra ekstern juridisk rådgiver eller Regjeringsadvokaten bør vurderes benyttet i prosjekter med en høy kostnadsramme, i prosjekter med større elementer av utviklingsaktivitet, og i prosjekter hvor ekstern bistand er nødvendig som følge av sakens kompleksitet eller krevende rettslige problemstillinger. Manglende kompetanse og kapasitet kan i særlige tilfeller begrunne et behov for bistand fra ekstern juridisk rådgivning. Anmodning om bistand skal rettes til Forsvarsdepartementet v/Fellesjuridiske tjenester, hvor behovet for ekstern juridisk bistand skal begrunnes. Det skal ikke inngås avtale om annen ekstern juridisk bistand uten godkjennelse fra Forsvarsdepartementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-24-1829/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
