<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-14-1407" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1407">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-14-1407</id>
    <dato>14.09.2017 nr. 1407</dato>
    <dato type="iso">2017-09-14</dato>
    <ikraft>14.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-14</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-20-1792</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0991</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om seifisket i Nordsjøen og Skagerrak i 2017</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av fisket etter sei i Nordsjøen og Skagerrak i 2017</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 14. september 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11 og § 12, jf. forskrift 20. desember 2016 nr. 1792 om regulering av fisket etter sei i Nordsjøen og Skagerrak i 2017 § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1407/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. desember 2016 nr. 1792 om regulering av fisket etter sei i Nordsjøen og Skagerrak i 2017 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fartøy med seitråltillatelse med kvotefaktor 1,00 kan maksimalt fiske og lande inntil 800 tonn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fartøy med pelagisk tråltillatelse og fartøy med nordsjøtråltillatelse kan maksimalt fiske og lande inntil 600 tonn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det er forbudt for fartøy med avgrenset nordsjøtråltillatelse å fiske direkte etter sei. Det er likevel tillatt å ha inntil 40 % bifangst av sei i de enkelte fangster og ved landing. Fartøy med avgrenset nordsjøtråltillatelse som har fisket mer enn 325 tonn sei i ett av årene 2006, 2007 og 2008 får kvotefaktor 1,0 og kan maksimalt fiske og lande inntil 500 tonn sei. Andre fartøy med avgrenset nordsjøtråltillatelse får kvotefaktor 0,5 og kan maksimalt fiske og lande inntil 250 tonn sei. Dersom fartøyet har fisket sin maksimalkvote eller fisket stoppes gjelder § 12 tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Maksimalkvotene i første og andre ledd skal også dekke bifangst av sei i fartøyenes pelagiske trålfiske.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Fartøy med nordsjøtråltillatelse eller avgrenset nordsjøtråltillatelse som også har adgang til å fiske sei med konvensjonelle redskaper, kan uten hinder av forbudet i § 10 første ledd fiske begge seikvotene. Fartøyet kan til sammen likevel ikke fiske mer enn den høyeste maksimalkvoten som gjelder for én av gruppene fartøyet deltar i.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1407/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
