<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-08-709" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-709">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-08-709</id>
    <dato>08.06.2017 nr. 709</dato>
    <dato type="iso">2017-06-08</dato>
    <ikraft>01.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§58">L15.05.2008 nr. 35 § 58</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0552</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (underholdskravet i familieinnvandringssaker)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 8. juni 2017 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 58 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-709/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10-8 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">sykepenger, svangerskapspenger, foreldrepenger, uføretrygd eller alderspensjon etter folketrygdloven,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10-8 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kravet til framtidig inntekt anses også å være sikret når referansepersonen mottar alderspensjon som minst svarer til fullt minste pensjonsnivå etter folketrygdloven kapittel 19, eller uføretrygd som minst svarer til full minste årlig ytelse etter folketrygdloven kapittel 12.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 10-8 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For å få unntak fra kravet til framtidig inntekt etter fjerde ledd bokstav a til c, er det et vilkår at søknaden er fremmet eller elektronisk søknad om familiegjenforening er registrert på nettet og søknadsgebyret er betalt innen seks måneder etter at referansepersonen fikk oppholdstillatelse. Videre må søkeren møte opp personlig etter avtale ved utenriksstasjon eller hos ekstern tjenesteyter, jf. § 10-2 fjerde ledd, og levere de nødvendige vedlegg til søknaden innen ett år etter at referansepersonen fikk oppholdstillatelse. Det gjøres unntak fra fristene dersom søkeren har vært forhindret fra å registrere eller fremme søknaden på et tidligere tidspunkt på grunn av forhold som ligger utenfor søkerens kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 10-9 tredje ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">Referansepersonen er omfattet av § 10-8 annet ledd (alderspensjon eller uføretrygd).</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-08-709/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. august 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringen i § 10-8 femte ledd gjelder for søknader om familiegjenforening som fremmes med en referanseperson som ble innvilget oppholdstillatelse etter ikrafttredelsestidspunktet.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
