<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-19-434" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-434">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-19-434</id>
    <dato>19.01.2017 nr. 434</dato>
    <dato type="iso">2017-01-19</dato>
    <ikraft>01.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-13">§ 4-13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-05-15-1599</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0344</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for graden ph.d. ved NMBU</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet (NMBU) 19. januar 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-7, § 3-9 og § 4-13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-434/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. mai 2014 nr. 1599 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) For å bli tatt opp som ph.d.-kandidat, må søkeren ha faglig relevant utdanning tilsvarende femårig norsk høyere utdanning. Kandidaten må ha mastergrad av minst 120 studiepoengs omfang eller cand.med.vet.-utdanning eller femårig profesjonsutdanning/integrert mastergrad hvor minst 120 studiepoeng er på masternivå. Søkeren skal i utdanningen ha oppnådd et læringsutbytte tilsvarende beskrivelsene i det nasjonale kvalifikasjonsrammeverkets andre syklus. Fakultetet som det søkes opptak ved, kan stille krav om at søkere gjennomgår særskilte kurs og/eller består særskilt prøve før opptak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-2 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Søknad om opptak sendes til aktuelt fakultet, på fastsatt søknadsskjema, og skal normalt være innsendt senest 2 måneder etter og behandlet senest 3 måneder etter oppstart. For kandidater tilsatt ved NMBU er oppstartdato lik tiltredelsesdato i stillingen, for andre kandidater er oppstartdato lik finansieringsstart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Søknad om opptak skal inneholde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Dokumentasjon av den utdanningen som skal ligge til grunn for opptaket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Prosjektskisse med plan for forskningsarbeidet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Redegjørelse for tilgang til nødvendig infrastruktur for gjennomføring av forskningsprosjektet og eventuell avtale om dette med ekstern part</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Eventuelt ønske om bruk av et annet språk enn engelsk eller norsk i avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">Forslag til veiledergruppe og angivelse av tilknytning til aktivt forskningsmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">Eventuelle planer for opphold ved annen institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">Oversikt over finansiering og ev. avtale om ekstern finansiering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/8/avsnitt/1">Dokumentasjon på statsborgerskap/pass</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9/avsnitt/1">Dokumentasjon på ferdigheter i engelsk, skriftlig og muntlig.
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9/avsnitt/1/marg/1">Krav til kunnskaper i engelsk dekkes med én av følgende:</marg></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.a/avsnitt/1">Engelsk fra Vg1 i norsk videregående skole (140 årstimer) med karakteren 4 eller bedre</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.b/avsnitt/1">Engelsk fordypning fra Vg2 eller Vg3 med bestått karakter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.c/avsnitt/1">IB Diplom (International Baccalaureat)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.d/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL) med minst 580 poeng for Paper-based test (PBT) eller minst 92 poeng for Internet-based test (IBT)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.e/avsnitt/1">International English Language Testing Service (IELTS Academic) med minst 7.0 poeng</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.f/avsnitt/1">Minimum ett fullført år av universitetsstudier i Storbritannia, Irland, USA, Canada, New Zealand eller Australia</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.g/avsnitt/1">En fullført bachelorgrad, eller minimum ett fullført år av masterstudier, med engelsk som undervisningsspråk, i et nordisk land</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.h/avsnitt/1">En universitetsgrad i faget engelsk språk eller engelsk litteratur</avsnitt></liste><marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/9.h/avsnitt/1/marg/2">Engelskferdigheter dokumentert på annen måte kan godkjennes etter individuell vurdering.
<br/></marg></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 9-1 overskriften skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">
        <i>Obligatoriske seminarer, midtveisevaluering</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 13-1 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Søknad om å få avhandlingen bedømt leveres fakultetet på fastsatt skjema som skal inneholde bekreftelse på at doktorgradsarbeidet ikke er levert inn til bedømmelse ved annen institusjon, og signatur fra hovedveileder dersom vedkommende anbefaler at avhandlingen legges fram til bedømmelse. Sammen med søknaden/innleveringserklæringen leveres:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">5 innbundne/heftede eksemplarer av avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">Dokumentasjon på gjennomført og bestått opplæringsdel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">Medforfattererklæringer fra ev. medforfattere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">Kvittering for innlevering i «Brage».</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) I tillegg til de fem innbundne eksemplarene leveres en identisk elektronisk versjon (pdf-format) via NMBUs åpne institusjonelle arkiv, «Brage».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 14 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(5) Komiteen skal settes sammen slik at:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">Komiteens medlemmer til sammen innehar kompetanse som dekker avhandlingens fagområde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">Begge kjønn, såfremt mulig, er representert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">To av medlemmene er uten tilknytning til NMBU, hvorav minst ett av medlemmene bør komme fra en anerkjent utenlandsk institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">Ett av medlemmene skal være tilsatt ved NMBU i fast stilling, og er også komiteens leder og koordinator</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">Alle medlemmene har doktorgrad eller tilsvarende bedømt førstestillingskompetanse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 15-2 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(5) Dersom det er dissens i komiteen, fremmes saken for fakultetsstyret, som kan:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">Fatte vedtak uten ytterligere bedømmelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">Søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/c/avsnitt/1">Foreslå to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d/avsnitt/1">Foreslå at de to nye sakkyndige skal inngå i en utvidet bedømmelseskomité.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/15/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Fakultetsstyret fatter vedtak i saken på grunnlag av uttalelsen, eventuelle merknader fra ph.d.-kandidaten og eventuelle uttalelser som er innhentet fra de to nye sakkyndige.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 15-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Ph.d.-kandidaten kan, etter innlevering, søke fakultetet om tillatelse til å rette formelle feil i avhandlingen. En fullstendig oversikt over de feil (errata) som ønskes rettet skal legges ved søknaden, som må leveres senest 4 uker før planlagt disputas. Det kan søkes kun én gang.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 17-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Når avhandlingen er funnet verdig til å forsvares, skal den trykkes i godkjent format. Avhandlingen skal trykkes nøyaktig slik den ble innlevert, men det er tillatt å gjøre godkjente rettinger av formelle feil, jf. § 15-3, forutsatt at godkjent errata-liste inkluderes i avhandlingen. Ph.d.-kandidaten skal levere 8 trykte eksemplarer av avhandlingen til universitetsadministrasjonen samt det antall fakultetet fastsetter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 17-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(3) NMBU forbeholder seg en ikke-eksklusiv rett til å arkivere og offentliggjøre avhandlingen via NMBUs åpne institusjonelle arkiv. Retten innebærer at avhandlingen arkiveres og offentliggjøres i sin helhet, som ett dokument med eventuelle delarbeider inkludert. NMBU skal ikke offentliggjøre eventuelle delarbeider enkeltvis, atskilt fra øvrige deler av avhandlingen. Ph.d.-kandidaten kan forbeholde seg retten til å utsette elektronisk offentliggjøring i inntil ett år fra disputasdato.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 20 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) På grunnlag av fakultetets innberetning om at opplæringsdel, avhandling, prøveforelesning og disputas er godkjent, tildeler rektor kandidaten graden philosophiae doctor.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 22-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(2) Fellesgrader skal normalt bare inngås dersom det fra før er et etablert, stabilt faglig samarbeid mellom institusjonen og minst en av de andre konsortiedeltakerne. Rektor vedtar nærmere retningslinjer for fellesgradssamarbeid, herunder mal for samarbeidsavtaler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 23-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Avslag på søknad om opptak, vedtak om tvungen avslutning og avslag på søknad om godkjenning av elementer i opplæringsdelen, kan påklages etter reglene i forvaltningsloven § 28 flg. og universitets- og høyskoleloven § 4-13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 23-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Karakterfastsetting ved eksamener som er avlagt under opplæringsdelen, kan påklages til ny sensur etter universitets- og høyskoleloven § 5-3. Formelle feil ved eksamen kan påklages etter universitets- og høyskoleloven § 5-2. Ved mistanke om fusk i avhandlingen eller forsøk på fusk i studiets opplæringsdel vises det til NMBUs fastsatte rutiner for behandling av dette og til universitets- og høyskoleloven § 4-13.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 23-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(1) Avslag på søknad om å få avhandlingen bedømt og vedtak om ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller disputas kan påklages etter reglene i universitets- og høyskoleloven § 4-13 og forvaltningsloven § 28 flg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Ny § 23-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 23-4. <i>Klagefrist og saksbehandling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(1) Klagefristen er tre uker fra kandidaten har mottatt melding om fakultetets vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(2) Grunngitt klage sendes fakultetet, som kan fastholde, oppheve eller endre vedtaket som det klages på. Dersom fakultetet ikke tar klagen til følge går klagen til NMBUs klagenemnd til endelig avgjørelse. Klagenemnda kan prøve alle sider ved det påklagede vedtaket.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-434/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. mars 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
