<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-10-309" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-10-309</id>
    <dato>10.03.2017 nr. 309</dato>
    <dato type="iso">2017-03-10</dato>
    <ikraft>15.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-03-37-§3">L03.06.2005 nr. 37 § 3</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2005-06-03-37-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <rettet>2017-03-16 (henvisninger m.m.)</rettet>
    <journalnummer>2017-0244</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2017-2018</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2017-2018</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 10. mars 2017 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte (utdanningsstøtteloven) § 3, § 4, § 5, § 6 og § 7.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="del" id="/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1">
      <kverdi>Første del</kverdi>
      <ktittel>Hovedregler for tildeling av utdanningsstøtte</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Støtteformer</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k1/p1-1">
          <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
          <ptittel>Støtteformer og beregning</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Hovedformene for støtte fra Lånekassen er utdanningsstipend og lån. Det gis også andre stipend.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">Det går fram av andre og tredje del hvordan støttebeløpet regnes ut. Definisjon av hvem som kommer inn under støtteordningene, framgår av § 15-1 og § 24-1.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k1/p1-2">
          <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
          <ptittel>Gyldighetsperiode</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Satsene og vilkårene som er fastsatt for undervisningsåret 2017-2018, gjelder for perioden 16. august 2017-15. august 2018.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k2">
        <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Statsborgerskap og tilknytning til Norge</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k2/p2-1">
          <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
          <ptittel>Hovedregel</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Søkeren må som hovedregel være norsk statsborger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k2/p2-2">
          <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
          <ptittel>Utenlandsk statsborger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Utenlandsk statsborger som har lovlig opphold i Norge og som tar utdanning i Norge, får utdanningsstøtte på samme vilkår som norsk statsborger dersom vedkommende
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har beskyttelse (asyl) eller opphold på grunn av sterke menneskelige hensyn eller særlig tilknytning til riket, eller bosettingstillatelse eller permanent oppholdstillatelse på grunnlag av slik tillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er gift, samboer med felles barn eller partner med norsk statsborger, og begge bor i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">har oppholdsrett som familiemedlem til EØS-borger etter utlendingsloven § 113 eller § 114, jf. § 110. EØS-borgeren må ha annet oppholdsgrunnlag i Norge enn studier, se utlendingsloven § 112 første ledd bokstav d</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har oppholdstillatelse på grunnlag av familieinnvandring. Referansepersonen må være norsk eller utenlandsk statsborger som har annet oppholdsgrunnlag i Norge enn studier, eller bosettingstillatelse eller permanent oppholdstillatelse på grunnlag av slik tillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har vært bosatt i og har hatt sammenhengende fulltidsarbeid i Norge i minst 24 måneder like før oppstart i utdanningen, og har betalt skatt til Norge i denne perioden. Søkeren må ha hatt oppholdstillatelse som arbeidstaker i perioden</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">har tatt utdanning i Norge i minst tre år like før undervisningsåret og har bestått utdanning som til sammen tilsvarer minst tre års sammenhengende fulltidsutdanning/180 studiepoeng. Det kan gjøres unntak fra kravet om at utdanningen skal være gjennomført sammenhengende og like før undervisningsåret for søkere som har hatt et opphold i utdanningen i inntil ett år på grunn av dokumentert sykdom eller fødsel. Det er en forutsetning at vedkommende i denne perioden ikke har mottatt støtte til utdanningen gjennom Lånekassen, offentlige utdanningsstøtteordninger i andre land, Norad, Erasmus Mundus, The Norwegian Programme for Development, Research and Education (NUFU), The Norwegian Programme for Capacity Development in Higher Education and Research for Development (NORHED) eller tilsvarende ordninger.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Ungdom som søker asyl eller annen oppholdstillatelse i Norge, og som har rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 siste ledd, kan få utstyrsstipend etter forskriftens § 16-1. Det gis ikke annen støtte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k2/p2-3">
          <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
          <ptittel>Rett til utdanningsstøtte for arbeidstakere fra EØS- eller EFTA-land og deres familiemedlemmer</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Statsborger fra EØS- eller EFTA-land med status som arbeidstaker i Norge, har rett til utdanningsstøtte på samme vilkår som norske statsborgere. En EØS- eller EFTA-borger som slutter å arbeide og går over i utdanning, opprettholder sin status som arbeidstaker dersom utdanningen vedkommende tar har faglig sammenheng med arbeidet. Kravet om faglig sammenheng faller bort dersom vedkommende har blitt ufrivillig arbeidsledig på grunn av generelle endringer i arbeidsmarkedet.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Følgende medlemmer av EØS- eller EFTA-arbeidstakerens familie har rett til utdanningsstøtte på samme vilkår som norske statsborgere:
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ektefelle</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">slektning i nedstigende linje av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller EØS- eller EFTA-arbeidstakerens ektefelle. Slektningen må enten være under 21 år, eller bli forsørget av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller dennes ektefelle</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">slektning i oppstigende linje av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller dennes ektefelle som blir forsørget av dem</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">barn av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller EØS- eller EFTA-arbeidstakerens ektefelle. Barnet må bo og ta utdanning i Norge. I tillegg må barnet bo eller ha bodd sammen med EØS- eller EFTA-arbeidstakeren på et tidspunkt da han eller hun var arbeidstaker i Norge. Se også § 2-7 og § 5-1.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Dersom EØS- eller EFTA-arbeidstakeren ikke lenger har status som EØS- eller EFTA-arbeidstaker i Norge, har ikke familiemedlemmet lenger rett til utdanningsstøtte etter andre ledd bokstavene a, b og c.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k2/p2-4">
          <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
          <ptittel>EØS-borgere og familiemedlemmer til EØS-borgere med varig oppholdsrett</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">EØS-borger, eller familiemedlem til EØS-borger, som har varig oppholdsrett i Norge etter utlendingsloven § 115 eller § 116, har rett til utdanningsstøtte på samme vilkår som norske statsborgere.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k2/p2-5">
          <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
          <ptittel>Egen støtteordning for statsborger fra utviklingsland, landene på Vest-Balkan, land i Øst-Europa og Sentral-Asia (kvoteordningen)</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Statsborger over 18 år fra utviklingsland, landene på Vest-Balkan, land i Øst-Europa og Sentral-Asia som er tatt opp ved høyskole eller universitet i Norge på de vilkårene som Kunnskapsdepartementet har fastsatt for kvoteordningen, kan få støtte. Se sjette del.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k2/p2-6">
          <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
          <ptittel>Utenlandsk statsborger og utdanning i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Det gjelder egne regler om statsborgerskap og tilknytning til Norge for støtte til utdanning i utlandet, se kapitlene 6 og 31.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k2/p2-7">
          <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
          <ptittel>Støtte til nettstudier</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Søkere som har rett til støtte etter § 2-1, § 2-2, § 2-3 eller § 2-4, kan få støtte til utdanning som er tilrettelagt som et nettstudium etter § 7-5.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k3">
        <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
        <ktittel>Generelle krav og definisjoner</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k3/p3-1">
          <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
          <ptittel>Status som elev eller student</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">For å ha rett til støtte må søkeren være tatt opp som elev eller student og ha rett til å gå opp til eksamen. Lærlinger må ha godkjent lærekontrakt, og lærekandidater og praksisbrevkandidater må ha godkjent opplæringskontrakt.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Søkere som tar utdanning i utlandet, må oppholde seg på lærestedet og følge undervisningen. Se likevel § 3-2. Vilkåret om opphold på lærestedet gjelder ikke for søkere som får støtte til høyere utdanning som er tilrettelagt som et nettstudium ved et lærested i et EØS-land etter § 7-5.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k3/p3-2">
          <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
          <ptittel>Fravær og permisjon</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Søkere som følger obligatorisk undervisning og som har ulegitimert fravær på mer enn 20 skoledager per semester, kan miste retten til støtte. Søkere som har fullstendig studiepermisjon i mer enn seks uker, får ikke støtte i permisjonstiden.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Det gjelder egne regler om permisjon eller fravær for søkere som får barn og som har rett til foreldrestipend etter kapittel 39, og for søkere som har rett til sykestipend etter kapittel 40. Søkere som tar permisjon fra utdanningen på grunn av fødsel, har ikke rett til støtte utover perioden det kan gis foreldrestipend etter § 39-3.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k3/p3-3">
          <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
          <ptittel>Aldersbegrensninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Søkere som har fylt 65 år før 1. januar 2018, får ikke støtte.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Dersom søkeren blir over 45 år innen utdanningen er fullført, skal han eller hun få redusert lån, slik at gjelden kan bli betalt tilbake før søkeren fyller 65 år.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">Søkere som er over 45 år ved avsluttet utdanning, kan ikke ha høyere gjeld enn kr 500 000 ved avsluttet utdanning. For søkere som blir over 45 år ved avsluttet utdanning, blir gjeldsgrensen redusert med 5 prosent av kr 500 000 for hvert år ut over fylte 45 år.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">Maksimalt lånebeløp regnes ut ved å trekke søkerens gjeld fra gjeldsgrensen. Beløpet blir som hovedregel delt på så mange undervisningsår som står igjen av utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k3/p3-4">
          <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
          <ptittel>Samboere med felles barn</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Samboere med felles barn likestilles med ektefeller.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k3/p3-5">
          <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
          <ptittel>Registrerte partnere</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Registrerte partnere likestilles med ektefeller, jf. ekteskapsloven.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k3/p3-6">
          <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
          <ptittel>Foreldre</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Med foreldre er ment personer som regnes som foreldre etter barnelova, også etter at barnet er fylt 18 år. Personer som har overtatt foreldreansvaret i henhold til barnelova § 63, regnes også som foreldre.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k3/p3-7">
          <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
          <ptittel>Forsørgere</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Personer som har forsørgeransvar etter barnelova § 66, regnes som forsørgere.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k3/p3-8">
          <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
          <ptittel>Samboere</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">Par som lever i et ekteskapslignende forhold i en felles husholdning og har levd slik i minst 12 av de siste 18 månedene, regnes som samboere.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k4">
        <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
        <ktittel>Hva slags utdanning det gis støtte til</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k4/p4-1">
          <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
          <ptittel>Utdanninger det gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Det gis støtte til
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">videregående opplæring etter opplæringslova ved offentlige utdanningsinstitusjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fag- og yrkesopplæring i bedrift etter opplæringslova når lærlingen har godkjent lærekontrakt og når lærekandidaten eller praksisbrevkandidaten har godkjent opplæringskontrakt</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">grunnskoleopplæring for voksne etter opplæringslova § 4A-1 første ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">kurs med repetisjon av fag fra grunnskolen, som forberedelse for opptak i videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">utdanning ved folkehøyskoler</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">utdanning ved private utdanningsinstitusjoner som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring. Utdanningen må avsluttes med eksamen for privatister</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">utdanning ved private utdanningsinstitusjoner som er godkjent etter friskolelova</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">International Baccalaureate (IB) som tilbys ved offentlige eller private utdanningsinstitusjoner. Utdanningen må følge læreplaner fastsatt av International Baccalaureate Organization (IBO)</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">utdanning ved private utdanningsinstitusjoner som er godkjent etter voksenopplæringsloven § 17</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">utdanning ved offentlige og private utdanningsinstitusjoner som er godkjent etter fagskoleloven</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">høyere utdanning ved institusjoner under universitets- og høyskoleloven</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">utdanning ved nettskoler i Norge som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring, eller som tilsvarer høyere utdanning ved offentlige utdanningsinstitusjoner, eller som er godkjent etter fagskoleloven. Utdanning som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring, må avsluttes med eksamen for privatister. Høyere utdanning må avsluttes med eksamen. Nettskolen som tilbyr utdanningen, må være godkjent etter voksenopplæringsloven § 13</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">utdanning ved studieforbund som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring, eller som tilsvarer høyere utdanning ved offentlige utdanningsinstitusjoner, eller som er godkjent etter fagskoleloven. Utdanning som følger offentlig godkjente læreplaner for videregående opplæring, må avsluttes med eksamen for privatister. Høyere utdanning må avsluttes med eksamen. Studieforbund som tilbyr utdanningen, må være godkjent etter voksenopplæringsloven § 5</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">forkurs til ingeniørutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">spesielt tilrettelagt utdanning ved universiteter og høyskoler for studenter med relevant fag-/svennebrev eller relevant fagutdanning (y-vei)</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/p/avsnitt/1">spesielt tilrettelagt utdanning ved universiteter og høyskoler for studenter med studiespesialisering uten nødvendig fordypning i realfag (TRES-ordning)</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/q/avsnitt/1">forkurs i matematikk spesielt tilrettelagt for lærerutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/r/avsnitt/1">utdanning i nordiske land etter § 6-1 og § 6-4</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/s/avsnitt/1">utdanning i land utenfor Norden etter reglene i kapitlene 5, 33 og 34, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/t"><lverdi>t)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/t/avsnitt/1">utdanning på nivå med høyere utdanning i Norge som er tilrettelagt som et rent nettstudium ved et lærested i et annet EØS-land enn Norge etter § 7-5.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Utdanningsopplegget må i tillegg oppfylle kravene i kapittel 7.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k4/p4-2">
          <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
          <ptittel>Norske studiesentre og institutter i York, Caen, Kiel, Aten, Roma og St. Petersburg</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Det gis støtte til kurs ved de norske studiesentrene og instituttene i York, Caen, Kiel, Aten, Roma og St. Petersburg. Det er en forutsetning at kurset er godkjent som en del av en høyere utdanning som søkeren har begynt på i Norge. Støtte til kurs som varer kortere enn fire uker, gis etter tredje del. Støtte til kurs som varer minst fire uker, gis etter fjerde del.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k4/p4-3">
          <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
          <ptittel>Norsk høyere utdanning eller fagskoleutdanning som tilbys i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Når norsk lærested som har fått høyere utdanning eller fagskoleutdanning godkjent for støtte etter § 4-1, legger hele eller deler av utdanningen til utlandet, får deltakerne støtte etter de reglene og satsene som gjelder for studier i Norge. Dette gjelder også når norsk lærested er faglig ansvarlig for utdanning i utlandet som tilrettelegges av andre.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k4/p4-4">
          <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
          <ptittel>Praksisopphold eller studietur i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Søkere som får støtte etter tredje del til utdanning i Norge som ikke har status som høyere utdanning eller fagskoleutdanning, jf. § 4-1 bokstav j og k, får støtte til praksisopphold eller studietur i utlandet. Oppholdet må inngå som en godkjent del av utdanningen i Norge.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Praksisoppholdet kan ha en varighet på inntil ett år, men kan ikke overstige halvparten av den samlede varigheten av utdanningen.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">Det gis støtte etter de reglene og satsene som gjelder for utdanningen i Norge. Det gis ikke ekstra reisestøtte. En søker som får støtte som hjemmeboer til opplæringen i Norge, får støtte som hjemmeboer også under praksisoppholdet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k4/p4-5">
          <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
          <ptittel>American College of Norway</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Det gis støtte til utdanning på nivå med det andre året (sophomore) i en amerikansk bachelorutdanning ved American College of Norway i Moss.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k4/p4-6">
          <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
          <ptittel>Utdanninger det ikke gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Det gis ikke støtte til
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utdanning ved militære skoler</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">etatsopplæring eller bedriftsintern opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">ulike opplæringskurs som blir satt i gang av, eller i samråd med, Nav</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">flygerutdanning i utlandet. Det gis likevel støtte til trafikkflygerutdanning ved offentlige høyskoler eller universiteter i Norden</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">norskopplæring når opplæringen ikke skjer i kombinasjon med annen godkjent utdanning, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">ph.d.-utdanning i Norge. Det gis likevel støtte til ph.d.-utdanning til søkere som får støtte etter sjette del (kvoteordningen). Det gis støtte til utdanning i utlandet som tilsvarer en norsk grad på ph.d.-nivå.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k5">
        <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
        <ktittel>Delstudier i utlandet</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k5/p5-1">
          <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
          <ptittel>Delstudier i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Det gis støtte til studieopphold i utlandet når oppholdet varer i minst fire uker og er en godkjent del av en høyere utdanning eller fagskoleutdanning som søkeren har begynt på i Norge eller i utlandet. For støtte til utdanning utenfor Norden blir søknaden behandlet etter reglene i fjerde del. Ved studieopphold i høyere utdanning ved et lærested, må utdanningen oppfylle kravene som er satt i § 33-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">For støtte til utdanning i Norden blir søknaden behandlet etter reglene i kapittel 6.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">Søkere som tar et studieopphold i utlandet på minimum fire uker i perioden 16. juni til 15. august, har kun rett til reisestøtte i denne perioden. Reisestøtte kan også gis selv om mindre enn fire uker av studieoppholdet ligger innenfor undervisningsåret (16. august til 15. juni). Se kapittel 38.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k6">
        <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
        <ktittel>Utdanning i et annet nordisk land</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k6/p6-1">
          <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
          <ptittel>Utdanning det gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Utdanning i et annet nordisk land må normalt ha offentlig godkjenning og komme inn under støtteordningen i studielandet. Søkeren må oppholde seg på lærestedet og følge undervisningen, se § 3-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">Det gis for øvrig støtte etter de samme reglene som gjelder for utdanning i Norge.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k6/p6-2">
          <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår om tilknytning til Norge</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Søkere som skal ta utdanning i et annet nordisk land, må fylle vilkårene om tilknytning til Norge som framgår av § 31-5.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k6/p6-3">
          <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
          <ptittel>Krav om fulltidsutdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Det gis ikke støtte til deltidsutdanning. Det kan likevel gis lån til skolepenger etter § 30-1 til utdanning på nivå med høyere utdanning i Norge som er tilrettelagt som et rent nettstudium og som tilfredsstiller kravene til studiebelastning i § 7-2. Se § 7-5.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k6/p6-4">
          <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning ved nettstudier og fjernundervisning</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Det gis ikke støtte til utdanning som tilbys av læresteder i andre nordiske land når hele eller deler av studiet er lagt opp som nettstudium eller andre former for fjernundervisning/samlingsbasert studium. Det kan likevel bli gitt lån til skolepenger etter § 30-1 til utdanning på nivå med høyere utdanning i Norge som er tilrettelagt som et rent nettstudium. Se § 3-1, § 4-1 bokstav t og § 7-5.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k6/p6-5">
          <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
          <ptittel>Utregning av støttebeløpet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">Støttebeløpene blir regnet ut etter reglene i andre eller tredje del, avhengig av hvilken utdanning søkeren tar.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k6/p6-6">
          <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
          <ptittel>Utenlandsk statsborger som tar utdanning i annet nordisk land</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">Utenlandsk statsborger som kan få støtte etter § 2-2, kan få støtte til utdanning i et annet nordisk land i inntil ett år når utdanningen inngår som en godkjent del av en utdanning som søkeren har begynt på i Norge. Det gis ikke støtte til å ta en hel utdanning i et annet nordisk land.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/2">Utenlandsk statsborger som har rett til støtte etter § 2-3 eller § 2-4, kan få støtte til utdanning i annet nordisk land på samme vilkår som norsk statsborger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k6/p6-7">
          <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
          <ptittel>Språkopplæring i Finland og Island</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1">Det gis støtte til språkopplæring i Finland og Island etter reglene i kapittel 34.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k7">
        <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
        <ktittel>Krav til utdanningsopplegget</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k7/p7-1">
          <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
          <ptittel>Fulltidsutdanning og undervisningsopplegg</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Utdanningen må normalt være lagt opp som fulltidsutdanning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Videregående opplæring som følger offentlig godkjente læreplaner, må ha et undervisningsopplegg på minst seks undervisningstimer per uke.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">Utdanning som ikke har akkreditering som høyere utdanning eller godkjenning som fagskoleutdanning, og som heller ikke følger offentlig godkjente læreplaner, må ha et undervisningsopplegg på minst 20 undervisningstimer per uke for å gi rett til støtte. Når utdanningen tilbys komprimert, er kravet minst seks undervisningstimer per uke.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">Det gis støtte til opplegg i regi av oppfølgingstjenesten i fylkeskommunen når undervisningsopplegget er på mer enn en tredjedel av timetallet for et kurs jf. forskrift til opplæringslova § 6-3.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k7/p7-2">
          <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
          <ptittel>Deltidsutdanning og undervisningsopplegg</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Det gis støtte til deltidsutdanning som omfatter minst 50 prosent av undervisningsopplegget i fulltidsutdanning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Videregående opplæring som følger offentlig godkjente læreplaner, må ha et undervisningsopplegg på minst seks undervisningstimer per uke.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">Utdanning som ikke har akkreditering som høyere utdanning eller godkjenning som fagskoleutdanning, og som heller ikke følger offentlig godkjente læreplaner, må ha et undervisningsopplegg på minst ti undervisningstimer per uke. Når utdanningen tilbys komprimert, er kravet minst seks undervisningstimer per uke.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k7/p7-3">
          <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
          <ptittel>Studiebelastning og beregning av støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Støtte gis ut fra søkerens studiebelastning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">Ved deltidsutdanning blir støttebeløpet regnet til halvparten, to tredjedeler eller tre fjerdedeler av støttebeløpet til fulltidsutdanning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">Ved kombinasjon av utdanninger gis det ikke støtte til mer enn fulltids studiebelastning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">Elever som har rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1, og som foretar omvalg som utvider retten til videregående opplæring, får fulltidsstøtte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k7/p7-4">
          <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
          <ptittel>Krav til varighet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Utdanning som er godkjent etter § 4-1, må vare i minst ett semester.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/2">Det gis støtte til søkere som tar utdanning med kortere varighet enn ett semester, når utdanningen har sammenheng med søkerens yrke eller tidligere utdanning, eller utdanningen gir rett til støtte etter enten § 4-1 bokstav o, p eller q eller § 30-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k7/p7-5">
          <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
          <ptittel>Nettstudier</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Det gis støtte til utdanning som er tilrettelagt som nettstudier ved norsk lærested eller lærested i et annet EØS-land enn Norge. Søkeren må fylle vilkårene i § 31-5.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2">Utdanning som blir tilbudt gjennom norsk nettskole eller ved et norsk lærested, må være godkjent etter § 4-1. Utdanningen må være lagt opp med oppfølging fra lærestedet hvert semester.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/3">Utdanning som blir tilbudt gjennom nettskole eller ved et lærested i et nordisk land, må fylle vilkårene i § 6-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/4">Utdanning på nivå med høyere utdanning i Norge som er tilrettelagt som et rent nettstudium ved et lærested i et EØS-land utenfor Norden, må fylle vilkårene i § 33-1, og søkeren må fylle vilkårene i § 32-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/5">Til utdanning på nivå med høyere utdanning i Norge som er tilrettelagt som et rent nettstudium ved et lærested i et annet EØS-land enn Norge, blir det gitt lån til skolepenger etter § 30-1. Det blir ikke gitt annen støtte.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/6">Lærestedet i Norge har ansvar for å dokumentere omfanget av utdanningen. Søkeren har ansvar for å dokumentere omfanget av utdanningen når lærestedet befinner seg i et annet EØS-land enn Norge.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k7/p7-6">
          <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
          <ptittel>Grunnskoleopplæring</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">Det gis støtte til grunnskoleopplæring som søkeren har rett til etter opplæringslova § 4A-1 første ledd når opplæringen er lagt opp med organisert undervisning ved et lærested.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8">
        <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
        <ktittel>Hvor lang tid det gis støtte</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-1">
          <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
          <ptittel>Normert tid</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Det gis støtte i en periode tilsvarende normert tid for utdanningen.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">Det godtas tidsbruk ut over normert tid dersom søkeren, etter at vedkommende første gang mottok utdanningsstøtte etter tredje del, har fullført mer utdanning enn normert eller tatt utdanning uten støtte fra Lånekassen. Perioden er begrenset oppover til ett år.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-2">
          <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
          <ptittel>Tidsramme for støtte etter andre del</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Det gis støtte til vanlig videregående opplæring eller tilsvarende opplæring i utlandet så lenge søkeren har rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">Det gis støtte i opptil ett år til søkere som får støtte etter § 15-1 første ledd bokstav c.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-3">
          <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
          <ptittel>Tidsramme for støtte etter tredje del</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">Det gis støtte i inntil åtte år til sammen til høyere utdanning, og til annen utdanning som ikke tas med rett etter opplæringslova § 3-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/2">Grunnskoleopplæring eller videregående opplæring som en voksen søker tar med rett etter opplæringslova § 4A-1 første ledd eller § 4A-3, inngår i beregningen av de åtte årene. Det gis støtte til grunnskoleopplæring etter opplæringslova § 4A-1 første ledd i så lang tid som søkeren har denne retten, men likevel ikke ut over fire år.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/3">Det gis støtte i opptil to år til utdanning ved folkehøyskole.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/4">Det gis ikke støtte i mer enn åtte år selv om søkeren er forsinket. Det blir gjort unntak for søkere som er forsinket på grunn av sykdom, på grunn av at søkeren har fått barn i utdanningsperioden, eller på grunn av funksjonshemming. Se § 9-3 andre ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-4">
          <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
          <ptittel>Tidsramme for ph.d.-utdanning i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">Grensen på åtte år utvides med inntil fire år for søkere som tar ph.d.-utdanning i utlandet.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2">Det gis ikke støtte i mer enn tolv år selv om søkeren blir forsinket. Det blir gjort unntak for søkere som blir forsinket på grunn av sykdom, på grunn av at søkeren har fått barn i utdanningsperioden eller på grunn av funksjonshemming. Se § 9-3 andre ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-5">
          <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
          <ptittel>Tidligere periode med støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">Tidligere periode med støtte blir regnet med i antallet år det kan gis støtte, selv om gjelden er betalt tilbake eller støtten er tilbakeført.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-6">
          <pverdi>§ 8-6.</pverdi>
          <ptittel>Offentlige støtteordninger i andre land</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/1">De tidsrammene som er fastsatt for tildeling av støtte, gjelder bare dersom søkeren ikke tidligere har fått støtte til utdanning fra offentlige støtteordninger i et annet land. Dersom søkeren har fått slik støtte, skal tidsrammene som er fastsatt under § 8-3 og § 8-4 reduseres tilsvarende.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-7">
          <pverdi>§ 8-7.</pverdi>
          <ptittel>Undervisningsår og støtteperiode</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/1">Et undervisningsår varer normalt fra midten av august til midten av juni.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2">Søkere i høyere utdanning og fagskoleutdanning kan få støtte i mer enn ti måneder per undervisningsår, se § 8-8. Det samme gjelder søkere med rett til støtte etter § 8-9 og § 8-10. Andre søkere kan få støtte i ti måneder per undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/3">Til utdanning med fleksibel eller varierende start- og sluttdato, blir utdanningsstøtte til vanlig gitt fra den datoen undervisningen starter og til den datoen undervisningen (inkludert eksamen) slutter.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/4">Til utdanning med kortere varighet enn et undervisningsår, blir utdanningsstøtte gitt fra den datoen undervisningen starter og til den datoen undervisningen slutter.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5">Støttebeløpet blir normalt utregnet på månedsbasis. Det gis støtte for opptil ett undervisningsår om gangen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-8">
          <pverdi>§ 8-8.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet støtteperiode for søkere i høyere utdanning og fagskoleutdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1">Det gis støtte utover ti måneder per undervisningsår til søkere som
<liste id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tar høyere utdanning eller fagskoleutdanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">har rett til støtte vårsemesteret 2018 i en periode på mellom fire og fem måneder innenfor tidsrommet 16. januar til 15. juli for utdanninger i Norge, eller 16. januar til 15. august for utdanninger i utlandet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">er i utdanning på fulltid ved utløpet av perioden etter bokstav b.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2">I utvidet støtteperiode etter første ledd blir det gitt støtte tilsvarende en fjerdedel av månedlig basisstøtte etter § 25-1.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/3">I utvidet støtteperiode blir det gitt forsørgerstipend etter kapittel 28 og stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne (ekstrastipend) etter kapittel 43, tilsvarende en fjerdedel av månedlig beløp. Stipendet gis dersom vilkårene for dette er oppfylt ved utløpet av perioden i første ledd bokstav b.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/4">Rett til omgjøring til foreldrestipend etter kapittel 39 og til sykestipend etter kapittel 40 gjelder også i utvidet støtteperiode. Omgjøring gis dersom vilkårene er oppfylt ved utløpet av perioden i første ledd bokstav b.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/5">Støtte etter § 8-8 kan ikke gis for samme periode som søkeren har rett til støtte etter § 8-9 eller § 8-10.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-9">
          <pverdi>§ 8-9.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet støtteperiode for søkere med undervisning om sommeren eller for søkere som sparer inn på normert studietid</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1">Etter søknad kan det gis støtte i mer enn ti måneder per undervisningsår, jf. § 8-7, når
<liste id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkeren tar feltarbeid som av naturgitte årsaker må foregå om sommeren (16. juni til 15. august), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søkeren har undervisning som er fastsatt i utdanningsprogrammet eller studieprogrammet og det er en særlig årsak til at undervisningen må foregå om sommeren (16. juni til 15. august), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">det er dokumentert at søkeren sparer inn på normert studietid. I slike tilfeller vil det normalt bli gitt støtte etter § 7-2 og § 7-3 i den resterende delen av utdanningen.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Undervisningsopplegget om sommeren må vare i minst to uker.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-9/ledd/2">Søkere som tar ekstra studiepoeng eller tilsvarende om sommeren, som ikke inngår i den ordinære utdanningen som de er i gang med, har ikke rett til utvidet støtte om sommeren. Unntak fra dette kan bli gjort hvis utdanningen de tar om sommeren omfattes av § 4-1 bokstav o, p eller q, eller av § 30-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k8/p8-10">
          <pverdi>§ 8-10.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet støtteperiode for søkere med nedsatt funksjonsevne</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-10/ledd/1">Søkere som dokumenterer at de på grunn av nedsatt funksjonsevne ikke kan ha lønnet arbeid i tillegg til utdanningen, får støtte i tolv måneder per undervisningsår. De kan også ha rett til ekstrastipend etter § 43-1. Dette gjelder søkere med støtte etter tredje del.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-10/ledd/2">Den nedsatte funksjonsevnen skal påvirke studiesituasjonen til søkeren i betydelig grad, slik at lønnet arbeid i tillegg til utdanningen fører til at søkeren ikke kan opprettholde normal studieprogresjon.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/8/paragraf/8-10/ledd/3">Det er en forutsetning at søkeren er i stand til å studere og er studieaktiv i vårsemesteret, og skal fortsette å studere i høstsemesteret. Søkere som avbryter eller avslutter utdanningen i vårsemesteret, har ikke rett til utvidet støtteperiode.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k9">
        <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
        <ktittel>Forsinkelse og avbrudd</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k9/p9-1">
          <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
          <ptittel>Faglige resultater og dokumentasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Når søkeren har fått utdanningsstøtte for et undervisningsår, må faglige resultater for dette året kunne dokumenteres.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k9/p9-2">
          <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
          <ptittel>Støtte ved forsinkelse</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Dersom utdanningen varer ett år eller mer, og søkeren blir forsinket, gis det støtte så lenge søkeren ikke er forsinket ut over 60 studiepoeng eller tilsvarende i forhold til normert tid. For utdanning der faglige resultater ikke blir oppnådd gjennom studiepoeng eller tilsvarende, gis det støtte i inntil ett år utover normert tid.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">Dersom søkeren blir forsinket ut over grensen i første ledd, må søkeren ta igjen forsinkelsen uten støtte fra Lånekassen. Ny støtte gis fra semesteret etter at forsinkelse som overstiger grensen er tatt inn.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k9/p9-3">
          <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
          <ptittel>Støtte ved forsinkelse ut over grensen i § 9-2</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">Ved forsinkelse ut over 60 studiepoeng eller tilsvarende, eller i mer enn ett år, kan Lånekassen i særlige tilfeller gi støtte. Dette gjelder blant annet søkere som er forsinket på grunn av sykdom, på grunn av at han eller hun har fått barn i utdanningsperioden, eller på grunn av funksjonshemming.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">Med funksjonshemming menes at søkeren har nedsatt funksjonsevne, og er funksjonshemmet i studiesituasjonen fordi læringsmiljøet eller studiesituasjonen ved lærestedet ikke er tilpasset søkerens nedsatte funksjonsevne. Forholdet må dokumenteres. Se også § 43-3.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k9/p9-4">
          <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
          <ptittel>Avbrutt utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">En utdanning det er gitt støtte til, regnes som avbrutt hvis utdanningen ikke er fullført. Ved støtte til ny utdanning regnes den avbrutte utdanningen som forsinkelse i utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k9/p9-5">
          <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
          <ptittel>Støtte ved avbrutt utdanning i undervisningsåret</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1">Søkere som avbryter en utdanning før støtten er utbetalt, kan få støtte fram til avbruddet dersom utdanningen har vart i minst tre måneder. Søkere som avbryter utdanningen etter at støtten er utbetalt, kan beholde den støtten som er gitt for tiden fram til avbruddet. Se § 12-3 og § 13-1.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k10">
        <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
        <ktittel>Støtte fra andre, ny støtte etter tidligere ettergivelse</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k10/p10-1">
          <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
          <ptittel>Offentlige trygdeordninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Søkere som får støtte fra offentlige trygdeordninger, får redusert utdanningsstøtte fra Lånekassen, se § 17-4, § 20-1, § 21-3 og § 29-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k10/p10-2">
          <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
          <ptittel>Søkere som bor i institusjon eller avtjener førstegangstjeneste</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Søkere som bor i institusjon og får oppholdet dekket av det offentlige, får ikke utdanningsstøtte fra Lånekassen. Dette gjelder også søkere som avtjener førstegangstjeneste. Søkere med rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1 som bor i institusjon, kan likevel få utstyrsstipend etter § 16-1 når utgifter til individuelt utstyr ikke dekkes av fylkeskommunen eller andre offentlige ordninger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k10/p10-3">
          <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
          <ptittel>Søkere som er forsørget av barnevernet</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">Søkere som er forsørget av barnevernet og som tar utdanning som er omfattet av forskriftens andre del, har rett til utstyrsstipend etter § 16-1, lån til dekning av skolepenger etter § 23-3 dersom utgifter til skolepenger ikke er dekket av kommunen, og stipend til delvis dekning av skolepenger etter kapittel 42. Søkere som bor utenfor fosterhjem eller barnevernsinstitusjon, har i tillegg rett til grunnstipend, bostipend og reisestipend dersom kommunens ytelser som skal dekke utgifter til livsopphold, bolig og reise er lavere enn Lånekassens satser. Vilkårene om avstand og reisetid for å få bostipend i henhold til § 17-2 gjelder ikke her.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/2">Søkere som er forsørget av barnevernet, og som tar utdanning som er omfattet av forskriftens tredje del, har rett til støtte etter samme regelverk som for søkere som bor sammen med foreldrene, se § 26-2. Det er et vilkår at søkeren bor i fosterhjem eller barnevernsinstitusjon. Søkere som bor utenfor fosterhjem eller barnevernsinstitusjon, har rett til støtte etter samme regelverk som for søkere som ikke bor sammen med foreldrene, hvis kommunens ytelser som skal dekke utgifter til livsopphold er lavere enn Lånekassens satser, se § 26-1. Hvis kommunens ytelser som skal dekke utgifter til livsopphold er høyere enn Lånekassens satser, har søkeren ikke rett til støtte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k10/p10-4">
          <pverdi>§ 10-4.</pverdi>
          <ptittel>Samtidig støtte fra norske og utenlandske offentlige støtteordninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1">Søkere som får utdanningsstøtte fra offentlige støtteordninger i et annet land, får ikke utdanningsstøtte fra Lånekassen. Det gjøres unntak dersom
<marg niv="1" id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1/marg/1">a) den utenlandske støtteordningen bare omfatter skolepenger</marg>
<marg niv="1" id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1/marg/2">b) søkeren tar høyere utdanning i Russland eller Kina, og mottar stipend fra russiske eller kinesiske offentlige støtteordninger. Støtte tildeles som lån etter samme regelverk som for søkere som bor sammen med foreldrene, se kapittel 26. Det blir gitt reisestøtte etter reglene i kapittel 38.</marg></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/2">Utenlandsk statsborger som får støtte til et utdanningsprogram i Norge eller i utlandet gjennom Norad, The Norwegian Programme for Capacity Development in Higher Education and Research for Development (NORHED) eller andre tilsvarende støtteordninger, får ikke utdanningsstøtte fra Lånekassen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k10/p10-5">
          <pverdi>§ 10-5.</pverdi>
          <ptittel>Ny støtte etter ettergivelse</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-5/ledd/1">Låntaker som har fått ettergitt lån på grunn av uførhet etter forskrift om forrenting og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettar kapittel 15, og som søker om ny støtte, må sende inn dokumentasjon på at helsesituasjonen har bedret seg slik at søkeren kan gå tilbake til arbeidslivet når utdanningen er gjennomført.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/10/paragraf/10-5/ledd/2">Dersom vedtaket om ettergivelse er fattet for mindre enn ti år siden, blir det opphevet når søkeren får ny støtte.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k11">
        <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
        <ktittel>Fordeling, utbetaling og eventuell annullering av tildelt støttebeløp</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k11/p11-1">
          <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
          <ptittel>Avtale om støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">Støttemottakerne får en avtale om støtte.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">Avtalen om støtte skal signeres av støttemottakeren. Dersom støttemottakeren er mindreårig og ikke får tildelt lån, skal avtalen om støtte kun signeres av støttemottakerens verge. Dersom støttemottakeren er mindreårig og får tildelt lån, skal avtalen om støtte signeres av støttemottakeren og støttemottakerens verge. Ved signeringen bekrefter vergen at vergene i fellesskap erkjenner eventuell gjeld på vegne av den mindreårige.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/3">Ved signaturen erkjennes en gjeld som omfatter det som er tildelt som lån for den aktuelle perioden, i tillegg til eventuelt tidligere lån. I tillegg erkjennes også gjeld som følger av økt lånebeløp på grunn av valutajustering av skolepengestøtte etter § 37-6.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/4">Avtalen om støtte kan ikke signeres ved fullmakt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k11/p11-2">
          <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår om konto i norsk bank</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">Søkeren må ha egen konto i norsk bank (kontonummer på 11 siffer).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k11/p11-3">
          <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
          <ptittel>Utbetaling av støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/1">Ved månedlig utbetaling blir beløpene for den aktuelle perioden normalt overført den 15. i hver måned til søkerens konto. Søkere som har rett til ekstra støtte etter § 8-8, vil få utbetalt den ekstra støtten i den siste måneden i støtteperioden som følger av § 8-8 første ledd bokstav b.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2">For søkere som tar utdanning i Norge, blir støttebeløpet normalt fordelt med månedlige utbetalinger over hele støtteperioden.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/3">For søkere som får støtte etter andre del, inkluderer den første utbetalingen i hvert halvår ti prosent av støttebeløpet for resten av halvåret. Lån etter § 23-1 blir utbetalt med samme beløp hver måned. Utstyrsstipend utbetales sammen med den første støtteterminen i undervisningsåret.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/4">For søkere som får støtte etter tredje del, inkluderer den første utbetalingen 25 prosent av støttebeløpet for resten av halvåret. Det gjøres unntak fra dette for støtte som blir gitt etter § 8-8. Se første ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/5">Dersom det gis lån til skolepenger, blir det utbetalt sammen med den første støtteterminen hvert halvår.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/6">Ved utdanning i utlandet blir støttebeløpet utbetalt hvert halvår. Søkere som tar utdanning i utlandet og som har rett til ekstra støtte etter § 8-8, vil få utbetalt denne støtten i den siste måneden i støtteperioden som følger av § 8-8 første ledd bokstav b. Lån etter § 23-1 blir utbetalt med samme beløp hver måned.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/7">Dersom det gis skolepengestøtte til utdanning i utlandet, blir denne utbetalt hvert halvår med mindre det blir dokumentert at lærestedet krever hele beløpet innbetalt ved oppstart i undervisningsåret.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k11/p11-4">
          <pverdi>§ 11-4.</pverdi>
          <ptittel>Endring i søkerens situasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1">Dersom søkerens situasjon endrer seg i støtteperioden, og søkeren ikke lenger oppfyller vilkårene for tildelt støtte, kan Lånekassen stoppe utbetalingene for resten av perioden og annullere resttildelingen. Det gjelder blant annet når støttemottakeren
<liste id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">avbryter utdanningen og ikke lenger har rett til støtte, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">misligholder pliktene sine mot Lånekassen, se kapittel 13.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k11/p11-5">
          <pverdi>§ 11-5.</pverdi>
          <ptittel>Tidsfrist for innsending av signert avtale om støtte og gyldig kontonummer</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/1">Dersom avtalen om støtte ikke er signert og mottatt i Lånekassen når undervisningsåret eller kurset er avsluttet, blir tildelingen annullert, og søknaden blir ikke behandlet på nytt.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/2">Det samme gjelder dersom søkeren er bedt om å sende inn gyldig kontonummer og dette ikke er mottatt i Lånekassen innen den samme fristen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k12">
        <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
        <ktittel>Opplysningsplikt</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k12/p12-1">
          <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
          <ptittel>Søkerens opplysningsplikt</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">Søkeren plikter å gi riktige og fullstendige opplysninger.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/2">Søkeren plikter straks å melde fra skriftlig om endringer i forhold til det som ble opplyst i søknaden, og om avbrudd i utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k12/p12-2">
          <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
          <ptittel>Kontroll av opplysninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-2/ledd/1">Lånekassen kan kontrollere at opplysningene fra søkeren er riktige. Lånekassen kan også hente inn opplysninger om søkeren direkte fra lærestedet, skatteetaten, Nav og andre, jf. forskrift om Lånekassens adgang til innhenting av opplysninger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k12/p12-3">
          <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
          <ptittel>Nye opplysninger og endring av støttebeløp</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/1">Dersom nye opplysninger viser at det tildelte støttebeløpet må reduseres, gjør Lånekassen om stipend til lån og krever tilbakebetaling. Beløp som ikke blir tilbakebetalt, blir trukket fra framtidige støttetildelinger slik at framtidige utbetalinger blir redusert eller faller helt bort. Se også kapittel 13.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/12/paragraf/12-3/ledd/2">Lånekassen kan gjøre unntak i særlige tilfeller.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k13">
        <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
        <ktittel>Uberettiget tildelt støtte og mislighold</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k13/p13-1">
          <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
          <ptittel>Brutt opplysningsplikt</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/1">En søker som forsettlig eller uaktsomt har gitt uriktige opplysninger eller unnlatt å gi opplysninger som har betydning for retten til utdanningsstøtte, og dermed har fått eller forsøkt å få utbetalt eller godskrevet støtte som vedkommende ikke har rett til, kan helt eller delvis miste rettigheter gitt i eller i medhold av utdanningsstøtteloven. Lånekassen kan nekte mer støtte, gjøre uberettiget mottatt stipend om til lån, kreve støttebeløpet tilbakebetalt og regne renter av lånet i utdanningstiden. Beløp som ikke blir tilbakebetalt, kan bli trukket fra framtidige støttetildelinger slik at framtidige utbetalinger blir redusert eller faller helt bort. Hele gjelden kan bli oppsagt, og søkeren kan miste retten til betalingslettelse og ettergivelse.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/2">Ved vurderingen av misligholdet legges det i hovedsak vekt på hvor lenge misligholdet har pågått og på størrelsen av uberettiget mottatt støtte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k13/p13-2">
          <pverdi>§ 13-2.</pverdi>
          <ptittel>Misligholdte betalingsforpliktelser</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/13/paragraf/13-2/ledd/1">Dersom en søker har misligholdt betalingsforpliktelsene sine etter forskrift om forrenting og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettar, kan Lånekassen gi avslag på søknad om støtte til ny utdanning.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k14">
        <kverdi>Kapittel 14</kverdi>
        <ktittel>Søknadsfrister</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k14/p14-1">
          <pverdi>§ 14-1.</pverdi>
          <ptittel>Frist for å søke om støtte</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/1">Frist for søknad om støtte for høsten 2017 er 15. november 2017. For kurs i høstsemesteret som starter 1. november 2017 eller senere, er fristen 15. mars 2018.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/2">Frist for søknad om støtte for våren 2018 er 15. mars 2018. Fristen gjelder ikke for kurs som starter 1. mars 2018 eller senere.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/3">Søknad om støtte må ha kommet inn til Lånekassen innen de nevnte fristene.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/4">Søknadsfristene 15. november 2017 og 15. mars 2018 gjelder ikke for lærlinger, lærekandidater og praksisbrevkandidater.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/5">Søknader som kommer inn etter at undervisningsåret eller kurset er avsluttet, blir ikke behandlet. Dette gjelder også for lærlinger, lærekandidater og praksisbrevkandidater.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k14/p14-2">
          <pverdi>§ 14-2.</pverdi>
          <ptittel>Frist for å sende inn opplysninger</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-2/ledd/1">For at søknaden skal kunne bli behandlet, må opplysninger som søkeren er bedt om å sende inn, eller selv velger å sende inn, være kommet inn til Lånekassen før søkerens støtteperiode for undervisningsåret 2017-2018 er avsluttet, eller så snart de er tilgjengelige.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k14/p14-3">
          <pverdi>§ 14-3.</pverdi>
          <ptittel>Foreldrestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-3/ledd/1">Dersom søknaden gjelder foreldrestipend etter kapittel 39, må søknaden være kommet inn senest tolv måneder etter fødselen eller omsorgsovertakelsen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k14/p14-4">
          <pverdi>§ 14-4.</pverdi>
          <ptittel>Sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-4/ledd/1">Dersom søknaden gjelder sykestipend etter kapittel 40, må søknaden være kommet inn senest seks måneder etter at undervisningsåret eller kurset er avsluttet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d1/k14/p14-5">
          <pverdi>§ 14-5.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra frister ved særlige forhold</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/14/paragraf/14-5/ledd/1">Lånekassen kan gjøre unntak fra fristene hvis særlige forhold gjør at søknadsfristene ikke kan bli overholdt.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2">
      <kverdi>Andre del</kverdi>
      <ktittel>Støtte til søkere som har rett til videregående opplæring</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k15">
        <kverdi>Kapittel 15</kverdi>
        <ktittel>Hvem som er omfattet av andre del</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k15/p15-1">
          <pverdi>§ 15-1.</pverdi>
          <ptittel>Hvem andre del gjelder for</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1">Andre del gjelder for
<liste id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkere som tar videregående opplæring, og som har rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søkere som tar opplæring tilsvarende vanlig videregående opplæring utenfor Norge, og som har rett til opplæring etter opplæringslova § 3-1</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">søkere som tar ulike kurs med repetisjon av fag fra grunnskolen, som forberedelse for opptak i videregående opplæring når søkeren har rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">søkere som tar kurs i regi av oppfølgingstjenesten i fylkeskommunen, se § 7-1.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2">For søkere som tar høyere utdanning, fagskoleutdanning, folkehøyskole og andre utdanninger som er godkjent etter § 4-1, gjelder reglene i tredje del.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k16">
        <kverdi>Kapittel 16</kverdi>
        <ktittel>Utstyrsstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k16/p16-1">
          <pverdi>§ 16-1.</pverdi>
          <ptittel>Utstyrsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/1">Det gis et stipend per undervisningsår til individuelt utstyr som er nødvendig i opplæringen. Stipendet gis etter tre satser avhengig av utdanningsprogram.</ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Kr 1 014</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Kr 2 245</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Kr 3 750</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">Studiespesialisering (unntatt studiespesialisering med fordypning i formgivningsfag og studiespesialisering med toppidrett som «fag fra andre programområder») </entry>
                  <entry colname="2">Naturbruk </entry>
                  <entry colname="3">Idrettsfag </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Helse- og oppvekstfag </entry>
                  <entry colname="2">Bygg- og anleggsteknikk </entry>
                  <entry colname="3">Design og håndverk, unntatt programområde for medieproduksjon </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Medier og kommunikasjon </entry>
                  <entry colname="2">Teknikk og industriell produksjon </entry>
                  <entry colname="3">Restaurant- og matfag </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Service og samferdsel </entry>
                  <entry colname="2">Elektrofag </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Design og håndverk, programområde for medieproduksjon </entry>
                  <entry colname="2">Musikk, dans og drama </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">Studiespesialisering med fordypning i formgivningsfag og studiespesialisering med toppidrett som «fag fra andre programområder» </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">Kunst, design og arkitektur </entry>
                  <entry colname="3"> </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <ledd id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/2">Stipendet utbetales sammen med første støttetermin. Søkere som bytter utdanningsprogram i løpet av et undervisningsår, får beholde det stipendet som allerede er utbetalt. Dersom det nye utdanningsprogrammet har høyere sats, utbetales differansen mellom de to satsene.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/3">Stipendet gis ikke til lærlinger, lærekandidater og praksisbrevkandidater.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k17">
        <kverdi>Kapittel 17</kverdi>
        <ktittel>Bostipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k17/p17-1">
          <pverdi>§ 17-1.</pverdi>
          <ptittel>Bostipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/1">Det gis bostipend som tilskudd til bokostnader med kr 4 359 per måned når søkeren oppfyller vilkårene i § 17-2.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/2">Bostipendet blir ikke behovsprøvd mot forsørgernes økonomi etter kapittel 19.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/3">Bostipendet blir behovsprøvd mot lærlinglønn etter § 20-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k17/p17-2">
          <pverdi>§ 17-2.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for bostipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2/ledd/1">Søkere som ikke bor hos foreldrene, får bostipend når avstanden mellom foreldrehjemmet og skolen er 40 km eller mer, eller reisetiden er tre timer eller mer samlet per dag.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-2/ledd/2">Bostipend kan også gis når søkeren må bo utenfor foreldrehjemmet på grunn av andre særlige forhold av personlig eller sosial karakter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k17/p17-3">
          <pverdi>§ 17-3.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for søkere som er gift eller forsørger barn</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-3/ledd/1">En søker som er gift eller har barn å forsørge og bor sammen med barnet, får bostipend selv om han eller hun bor hos foreldrene.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k17/p17-4">
          <pverdi>§ 17-4.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for søkere som mottar offentlig stønad</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/1">Bostipend gis ikke til søkere som mottar overgangsstønad, uføretrygd, arbeidsavklaringspenger eller andre stønader som er ment å dekke boutgifter. Stipend fra Erasmus+ regnes ikke som en stønad som er ment å dekke boutgifter.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k18">
        <kverdi>Kapittel 18</kverdi>
        <ktittel>Grunnstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k18/p18-1">
          <pverdi>§ 18-1.</pverdi>
          <ptittel>Behovsprøvd grunnstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/1">Det gis et behovsprøvd grunnstipend på inntil kr 3 167 per måned. Grunnstipendet blir behovsprøvd etter reglene i kapittel 19 og 20.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k19">
        <kverdi>Kapittel 19</kverdi>
        <ktittel>Behovsprøving mot økonomien til forsørgerne</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k19/p19-1">
          <pverdi>§ 19-1.</pverdi>
          <ptittel>Behovsprøving av stipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/1">Grunnstipendet blir redusert ved behovsprøving etter den samlede inntekten til forsørgerne. Når fradraget skal regnes ut, bruker Lånekassen personinntekt og netto positiv kapitalinntekt ved fastsettingen av formues- og inntektsskatt for 2015. Inntekt i utlandet eller på Svalbard, som ikke er med i fastsettingen, skal også regnes med. Se § 19-6.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/2">Det ses bort fra inntekt som består av erstatnings- og forsikringsutbetaling som følge av kritisk sykdom eller personskade på forsørger.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/3">Det ses bort fra avkastning av søkerens formue og av formuen til søkerens søsken dersom formuen forvaltes av fylkesmannen.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/4">Søkeren må dokumentere formues- og inntektsforholdet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k19/p19-2">
          <pverdi>§ 19-2.</pverdi>
          <ptittel>Forsørgers ektefelle eller samboer</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-2/ledd/1">Dersom forsørgeren har ektefelle eller samboer, som ikke er søkerens forsørger etter § 3-7, blir kr 44 832 lagt til inntekten til forsørgeren ved behovsprøvingen etter § 19-6.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k19/p19-3">
          <pverdi>§ 19-3.</pverdi>
          <ptittel>Ny beregning ved lavere inntekt enn i 2015</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-3/ledd/1">Blir det dokumentert at personinntekt og netto positiv kapitalinntekt til forsørgerne i skoleåret er lavere enn i skattleggingsperioden 2015, tar Lånekassen hensyn til det. Inntekten beregnes med utgangspunkt i skattereglene. Det tas ikke hensyn til en vanskelig økonomisk situasjon på grunn av økte utgifter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k19/p19-4">
          <pverdi>§ 19-4.</pverdi>
          <ptittel>Unntak ved behovsprøving mot foreldreinntekt</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/1">Lånekassen ser bort fra inntekten til en av eller begge forsørgerne når minst ett av følgende forhold er dokumentert:
<liste id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forsørgerne er i frivillig eller tvungen rettslig gjeldsordning eller utenrettslig gjeldsordning</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forsørgerne mangler bidragsevne og dette er dokumentert fra Nav</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">søkeren ikke kan få tilskudd av forsørgerne av særlig tyngende sosiale grunner.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-4/ledd/2">Når Lånekassen ser bort fra inntekten til én av forsørgerne, skal tabell A i § 19-6 benyttes.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k19/p19-5">
          <pverdi>§ 19-5.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for visse søkere</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-5/ledd/1">For søkere som er gift eller har barn å forsørge og bor sammen med barnet, blir ikke grunnstipendet behovsprøvd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k19/p19-6">
          <pverdi>§ 19-6.</pverdi>
          <ptittel>Satser for grunnstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/19/paragraf/19-6/ledd/1">Tabellene viser satser per måned for grunnstipend etter forsørgernes inntekt og antall barn. Antall barn omfatter søkeren og søkerens søsken/halvsøsken født i 1999 eller senere. Inntekten blir satt lik personinntekt og netto positiv kapitalinntekt ved fastsettingen av formues- og inntektsskatt for 2015.</ledd>
        </paragraf>
        <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/19/tabell/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k19/xa">
          <kverdi>Tabell A:</kverdi>
          <ktittel>Inntektsgrense for forsørgere som bor sammen og forsørger som er alene om forsørgeransvaret jf. § 3-7:<fref id="/del/2/kapittel/19/fotnote/*">*</fref></ktittel>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Antall barn:</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Satser:</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">
                    <i>Kr 3 167</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Kr 2 109</i>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <i>Kr 1 055</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">1 </entry>
                  <entry colname="2">0-249 175 kr </entry>
                  <entry colname="3">249 176-302 168 kr </entry>
                  <entry colname="4">302 169-355 161 kr </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">2 </entry>
                  <entry colname="2">0-307 574 kr </entry>
                  <entry colname="3">307 575-360 567 kr </entry>
                  <entry colname="4">360 568-413 560 kr </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">3 </entry>
                  <entry colname="2">0-365 973 kr </entry>
                  <entry colname="3">365 974-418 966 kr </entry>
                  <entry colname="4">418 967-471 959 kr </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">4 eller flere </entry>
                  <entry colname="2">0-424 372 kr </entry>
                  <entry colname="3">424 373-477 365 kr </entry>
                  <entry colname="4">477 366-530 358 kr </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <fotnote id="/del/2/kapittel/19/fotnote/*">* Inntekten til forsørgeren økes med kr 44 832 dersom han/hun har ektefelle/samboer som ikke er søkerens forsørger, se § 19-2.</fotnote>
        </kapittel>
        <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/19/tabell/b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k19/xb">
          <kverdi>Tabell B:</kverdi>
          <ktittel>Inntektsgrense for to forsørgere som ikke bor sammen:<fref id="*">*</fref></ktittel>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Antall barn:</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Satser:</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">
                    <i>Kr 3 167</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Kr 2 109</i>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <i>Kr 1 055</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">1 </entry>
                  <entry colname="2">0-373 762 kr </entry>
                  <entry colname="3">373 763-426 755 kr </entry>
                  <entry colname="4">426 756-479 748 kr </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">2 </entry>
                  <entry colname="2">0-432 161 kr </entry>
                  <entry colname="3">432 162-485 154 kr </entry>
                  <entry colname="4">485 155-538 147 kr </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">3 </entry>
                  <entry colname="2">0-490 560 kr </entry>
                  <entry colname="3">490 561-543 553 kr </entry>
                  <entry colname="4">543 554-596 546 kr </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">4 eller flere </entry>
                  <entry colname="2">0-548 959 kr </entry>
                  <entry colname="3">548 960-601 952 kr </entry>
                  <entry colname="4">601 953-654 945 kr </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <fotnote id="/del/2/kapittel/19/fotnote/*+">* Inntekten til forsørgeren økes med kr 44 832 dersom han/hun har ektefelle/samboer som ikke er søkerens forsørger, se § 19-2.</fotnote>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k20">
        <kverdi>Kapittel 20</kverdi>
        <ktittel>Behovsprøving mot egen økonomi</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k20/p20-1">
          <pverdi>§ 20-1.</pverdi>
          <ptittel>Lærlinglønn og trygde- og pensjonsytelser</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/1">Grunnstipend og forsørgerstipend etter kapittel 18 og 22 blir redusert på grunnlag av lærlinglønn og trygde- og pensjonsytelser i søknadsperioden.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/2">Av slik inntekt går 60 prosent av bruttobeløpet til fradrag. Dersom inntekten varierer, blir gjennomsnittlig månedsinntekt per semester brukt.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/3">Det ses bort fra barnepensjon som søkeren får når en av eller begge foreldrene er døde.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k20/p20-2">
          <pverdi>§ 20-2.</pverdi>
          <ptittel>Inntektsgrense for behovsprøving av bostipend mot lærlinglønn</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-2/ledd/1">Bostipend etter kapittel 17 blir redusert dersom lærlingens brutto månedslønn overstiger kr 13 556. Av slik inntekt over grensen går 60 prosent av bruttobeløpet til fradrag i bostipendet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k20/p20-3">
          <pverdi>§ 20-3.</pverdi>
          <ptittel>Kommunal og statlig bostøtte samt grunnstønad fra folketrygden</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-3/ledd/1">Kommunal eller statlig bostøtte og støtte fra folketrygden som skal dekke ekstra utgifter på grunn av sykdom, skade eller lyte, påvirker ikke støttebeløpet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k20/p20-4">
          <pverdi>§ 20-4.</pverdi>
          <ptittel>Rekkefølgen stipendene reduseres i</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/20/paragraf/20-4/ledd/1">Ved behovsprøving reduseres først grunnstipendet, deretter forsørgerstipendet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k21">
        <kverdi>Kapittel 21</kverdi>
        <ktittel>Reisestipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k21/p21-1">
          <pverdi>§ 21-1.</pverdi>
          <ptittel>Reisestipend i Norge og Norden</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-1/ledd/1">Det gis reisestipend til tre reiser tur-retur for et helt skoleår (ti måneder) mellom foreldrehjemmet i Norge og skolestedet. Stipendet blir gitt som tilskudd etter satsene i Lånekassen. Det blir gjort et fradrag på kr 1 144 per skoleår som søkeren må dekke selv. Reisestipendet blir beregnet per måned.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-1/ledd/2">Søkere som bor i foreldrehjemmet, får ikke reisestipend.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-1/ledd/3">Søkere som får støtte til utdanning gjennom nettskole etter § 7-5, får reisestipend når det er lagt inn obligatorisk klasseromsundervisning som en del av opplegget.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k21/p21-2">
          <pverdi>§ 21-2.</pverdi>
          <ptittel>Reisestipend i land utenfor Norden</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-2/ledd/1">Det gjelder særlige regler for tilskudd til reiser til land utenfor Norden, se kapittel 38.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k21/p21-3">
          <pverdi>§ 21-3.</pverdi>
          <ptittel>Søkere som får støtte fra folketrygden eller andre ordninger</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/21/paragraf/21-3/ledd/1">Det gis ikke reisestipend til søkere som får støtte til reiser gjennom folketrygden eller andre ordninger. Stipend fra Erasmus+ regnes ikke som støtte til reiser.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k22">
        <kverdi>Kapittel 22</kverdi>
        <ktittel>Forsørgerstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k22/p22-1">
          <pverdi>§ 22-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår og satser for forsørgerstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/1">Søkere får forsørgerstipend for egne eller ektefelles barn født i 2002 og senere, som søkeren bor sammen med. Det gis forsørgerstipend bare for barn som bor sammen med søkeren minst 40 prosent av tiden.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/2">Det gis forsørgerstipend med opptil kr 1 657 per måned for hvert av de to første barna, og opptil kr 1 079 per måned for hvert barn flere enn to.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/3">Forsørgerstipendet til gifte søkere blir redusert med 60 prosent av ektefellens bruttoinntekt over kr 32 280 per måned.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/4">Forsørgerstipendet blir behovsprøvd etter kapittel 20, men blir ikke behovsprøvd etter kapittel 19.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k23">
        <kverdi>Kapittel 23</kverdi>
        <ktittel>Lån</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/23/paragraf/23-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k23/p23-1">
          <pverdi>§ 23-1.</pverdi>
          <ptittel>Lån</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1">Det gis et lån på inntil kr 3 146 per måned for søkere som er 18 år eller eldre og som ikke bor sammen med foreldrene, se § 26-2 andre ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/2">Lånet kan tas opp fra måneden etter at eleven har fylt 18 år.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/23/paragraf/23-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k23/p23-2">
          <pverdi>§ 23-2.</pverdi>
          <ptittel>Unntak for søkere som er gift eller forsørger barn</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/23/paragraf/23-2/ledd/1">En søker som er 18 år eller eldre og som er gift eller har barn å forsørge og bor sammen med barnet, får lån etter § 23-1 selv om han eller hun bor hos foreldrene.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/23/paragraf/23-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d2/k23/p23-3">
          <pverdi>§ 23-3.</pverdi>
          <ptittel>Lån til skolepenger</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/23/paragraf/23-3/ledd/1">Det gis lån til skolepenger, avgrenset til kr 26 320 per skoleår. Det gis bare støtte til skolepenger som søkeren faktisk betaler. Det gis ikke lån til skolepenger dersom disse er dekket av andre.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3">
      <kverdi>Tredje del</kverdi>
      <ktittel>Støtte til søkere i høyere utdanning og søkere i fagskoleutdanning, folkehøyskole og annen utdanning som ikke er omfattet av opplæringslova § 3-1</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k24">
        <kverdi>Kapittel 24</kverdi>
        <ktittel>Hvem som er omfattet av tredje del</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/24/paragraf/24-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k24/p24-1">
          <pverdi>§ 24-1.</pverdi>
          <ptittel>Hvem tredje del gjelder for</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/1">Tredje del gjelder søkere som tar høyere utdanning, fagskoleutdanning, folkehøyskole og andre utdanninger som er godkjent etter § 4-1, og som ikke er omfattet av forskriftens andre del, se § 15-1.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k25">
        <kverdi>Kapittel 25</kverdi>
        <ktittel>Basisstøtte</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/25/paragraf/25-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k25/p25-1">
          <pverdi>§ 25-1.</pverdi>
          <ptittel>Basisstøtte</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/25/paragraf/25-1/ledd/1">Det gis opptil kr 10 634 per måned i basisstøtte.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/25/paragraf/25-1/ledd/2">Basisstøtten gis som lån. For søkere som ikke bor sammen med foreldrene, blir en del av lånet tildelt som omgjøringslån. Dette omgjøringslånet kan bli gjort om til utdanningsstipend etter vilkårene i kapittel 26 og 27. Stipendet blir behovsprøvd etter vilkårene i kapittel 29.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k26">
        <kverdi>Kapittel 26</kverdi>
        <ktittel>Utdanningsstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k26/p26-1">
          <pverdi>§ 26-1.</pverdi>
          <ptittel>Omgjøring av lån til behovsprøvd utdanningsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-1/ledd/1">Søkere som ikke bor sammen med foreldrene, får inntil 40 prosent av basisstøtten gjort om til utdanningsstipend på grunnlag av fullført utdanning. Omgjøring av basisstøtte som er gitt i utvidet støtteperiode etter § 8-8, blir bare gitt til søkere som ikke bor sammen med foreldrene den siste dagen av støtteperioden som følger av § 8-8 første ledd bokstav b.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k26/p26-2">
          <pverdi>§ 26-2.</pverdi>
          <ptittel>Søkere som bor sammen med foreldrene</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/1">Søkere som bor sammen med foreldrene, får ikke lån gjort om til utdanningsstipend.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2">Søkeren blir ansett for å bo sammen med foreldrene når:
<liste id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">søkeren bor i samme hus som foreldrene</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">søkeren bor i en boenhet i et hus med inntil fire selvstendige og klart atskilte boenheter, og søkerens foreldre bor i en annen boenhet i samme hus</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">søkeren bor i kårbolig, anneks eller annen type boenhet i tilknytning til foreldrenes hus.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/26/paragraf/26-2/ledd/3">En søker som er gift eller har barn å forsørge og bor sammen med barnet, får lån gjort om til utdanningsstipend selv om vedkommende bor sammen med foreldrene.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k27">
        <kverdi>Kapittel 27</kverdi>
        <ktittel>Omgjøring av lån til utdanningsstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k27/p27-1">
          <pverdi>§ 27-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår om gjennomført utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/1">Ved utdanning der faglige resultater blir oppnådd gjennom studiepoeng, fagskolepoeng eller tilsvarende, blir lån gjort om til utdanningsstipend for hvert studiepoeng, fagskolepoeng eller tilsvarende som søkeren oppnår. Lån kan bli gjort om til stipend for opptil 60 studiepoeng, fagskolepoeng eller tilsvarende per undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/2">Ved annen utdanning blir lån gjort om til utdanningsstipend når utdanningen eller kurset er bestått.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/3">For søkere i eksamensfri utdanning blir lån gjort om til utdanningsstipend når hele utdanningen er fullført.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/4">Det er et vilkår for omgjøring av lån til utdanningsstipend at de faglige resultatene er oppnådd etter at søkeren har mottatt støtte etter tredje del for første gang, og i en utdanning som gir rett til støtte etter kapittel 4.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k27/p27-2">
          <pverdi>§ 27-2.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet rett til omgjøring av lån til utdanningsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1">Selv om vilkåret om fullført utdanning ikke er oppfylt, får søker som ikke bor sammen med foreldrene lån gjort om til utdanningsstipend for semestre der søkeren
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har fått foreldrestipend, se kapittel 39</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">oppfyller vilkårene for sykestipend etter kapittel 40</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">er blitt forsinket på grunn av funksjonshemming, se § 9-3 andre ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har hatt tillitsverv på fulltid i minst tre måneder i landsomfattende elev- eller studentorganisasjon, eller i tilknytning til utdanningsinstitusjon eller studentsamskipnad, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har fått fritak for et bestemt antall studiepoeng i juridisk utdanning på grunn av fullført praksis i frivillig studentdrevet rettshjelpstiltak. Omgjøring kan gis for samme antall studiepoeng som fritaket.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k27/p27-3">
          <pverdi>§ 27-3.</pverdi>
          <ptittel>Beregningsmåte og tidspunkt for omgjøring</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-3/ledd/1">Lån som tildeles som omgjøringslån og som kan omgjøres til utdanningsstipend, gis bare til søkere som ikke bor sammen med foreldrene. Omgjøringslån til søkere som har rett til støtte etter § 8-8, kan bare bli gitt til søkere som ikke bor sammen med foreldrene den siste dagen av støtteperioden etter § 8-8 første ledd bokstav b. Søkere som bor sammen med foreldrene, får lån som ikke kan omgjøres til utdanningsstipend. Se § 26-1 og § 26-2.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-3/ledd/2">Når søkeren har bestått utdanning, blir lån gjort om til utdanningsstipend for det antallet studiepoeng eller tilsvarende som eksamen gir uttelling for.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-3/ledd/3">Det er størrelsen på omgjøringslånet for det semesteret omgjøringen gis, som avgjør hvilket lånebeløp som kan gjøres om til utdanningsstipend.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-3/ledd/4">Omgjøringen gjennomføres på samme tid som behovsprøvingen etter kapittel 29.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k27/p27-4">
          <pverdi>§ 27-4.</pverdi>
          <ptittel>Omgjøring av lån til utdanningsstipend for tidligere og senere perioder</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4/ledd/1">Dersom søkeren fullfører mer utdanning enn normert, eller tar utdanning uten støtte, blir lån for tidligere perioder gjort om til stipend dersom søkeren ikke har fått fullt utdanningsstipend for disse periodene. Se også § 27-6.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4/ledd/2">Dersom søkeren fullfører mer utdanning enn normert, eller tar utdanning uten støtte, og tidligere har fått fullt utdanningsstipend, gis utdanningsstipend for senere perioder med støtte der de faglige vilkårene for å gjøre om lån til utdanningsstipend ikke er oppfylt. Se også § 27-7.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4/ledd/3">Dersom søkeren blir forsinket, vil nye avlagte studiepoeng eller tilsvarende til vanlig bli brukt til omgjøring i semesteret lengst tilbake i tid som det ikke er gitt full omgjøring for. Se § 27-1 og § 27-6.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4/ledd/4">Søkere som bor sammen med foreldrene i perioden de består utdanning, får omgjort lån til utdanningsstipend for tidligere eller senere perioder hvor de ikke har fått fullt utdanningsstipend, såfremt øvrige vilkår for omgjøring er oppfylt, se § 26-1, § 26-2, § 27-1 og § 27-5.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-4/ledd/5">Fullført utdanning i en periode hvor søkeren har fått utdanningsstipend etter § 27-2, gir ikke grunnlag for omgjøring av lån til utdanningsstipend for tidligere eller senere perioder. Det gjøres unntak for fullført utdanning utover kravet til faglig progresjon, jf. første og andre ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k27/p27-5">
          <pverdi>§ 27-5.</pverdi>
          <ptittel>Omgjøring av lån til stipend og/eller utbetaling av stipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-5/ledd/1">Det er en forutsetning for å få omgjort lån til utdanningsstipend at søkeren har lån i Lånekassen på omgjøringstidspunktet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-5/ledd/2">Søkere som på omgjøringstidspunktet har betalt inn lån som kunne vært gjort om til utdanningsstipend, kan få tilsvarende beløp utbetalt. Dette gjelder bare søkere som har mottatt støtte i den perioden behovsprøving etter kapittel 29 foretas for.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k27/p27-6">
          <pverdi>§ 27-6.</pverdi>
          <ptittel>Tidsbegrensning for omgjøring av lån til utdanningsstipend for tidligere perioder</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-6/ledd/1">Lån kan bli gjort om til utdanningsstipend etter kapittel 26 og 27 i opptil fire år tilbake i tid, regnet fra det kalenderåret hvor Lånekassen mottar de endelige eksamensresultatene fra søkeren. Se § 27-4 første ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k27/p27-7">
          <pverdi>§ 27-7.</pverdi>
          <ptittel>Tidsbegrensning framover i tid for omgjøring av lån til utdanningsstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/27/paragraf/27-7/ledd/1">Lån kan bli gjort om til utdanningsstipend etter kapittel 26 og 27 i opptil fire år framover i tid, regnet fra det kalenderåret eksamen er tatt. Se § 27-4 andre ledd.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k28">
        <kverdi>Kapittel 28</kverdi>
        <ktittel>Forsørgerstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/28/paragraf/28-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k28/p28-1">
          <pverdi>§ 28-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår og satser for forsørgerstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/28/paragraf/28-1/ledd/1">Søkeren får i tillegg til basisstøtten et behovsprøvd forsørgerstipend for egne og ektefelles barn født i 2002 og senere, som søkeren bor sammen med. Det gis forsørgerstipend bare for barn som bor sammen med søkeren minst 40 prosent av tiden.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/28/paragraf/28-1/ledd/2">Det gis forsørgerstipend med opptil kr 1 657 per måned for hvert av de to første barna, og opptil kr 1 079 per måned for hvert barn flere enn to.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29">
        <kverdi>Kapittel 29</kverdi>
        <ktittel>Behovsprøving av utdanningsstipend, forsørgerstipend, stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne (ekstrastipend) og flyktningstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-1">
          <pverdi>§ 29-1.</pverdi>
          <ptittel>Person- og kapitalinntekt</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/1">Utdanningsstipend, forsørgerstipend, stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne (ekstrastipend) og flyktningstipend kan bli redusert på grunnlag av inntekten til søkeren. Har søkeren en person- og kapitalinntekt over kr 172 597 ved fastsettingen av formues- og inntektsskatt for 2017 og/eller over kr 177 257 ved fastsettingen for 2018, blir stipendene redusert med fem prosent per måned av inntekt over grensen. Inntekt opptjent på Svalbard blir også regnet med. Renteinntekter fra boligsparing for ungdom (BSU) skal ikke regnes med.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/2">Dersom søkeren følger et utdanningsopplegg som har varighet på sju måneder eller mindre i et kalenderår, og vedkommende bare får støtte til dette opplegget, blir inntektsgrensen hevet til kr 431 492 for 2017 og kr 443 142 for 2018.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-2">
          <pverdi>§ 29-2.</pverdi>
          <ptittel>Personinntekt i form av trygd eller pensjonsytelser</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-2/ledd/1">For søkere som mottar trygd eller pensjonsytelser, blir stipendet redusert med fem prosent per måned av trygd eller pensjonsytelser over kr 92 350 ved fastsettingen av formues- og inntektsskatt for 2017 og/eller kr 94 843 ved fastsettingen for 2018.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-2/ledd/2">Dersom søkeren følger et utdanningsopplegg som har en varighet på sju måneder eller mindre i et kalenderår, og vedkommende bare får støtte til dette opplegget, blir grensen hevet til kr 258 894 for 2017 og kr 265 884 for 2018.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-2/ledd/3">En etterbetalt trygde- eller pensjonsytelse som er opptjent i en tidligere periode enn det året den ble skattlagt, skal fordeles på de årene ytelsen ble opptjent dersom søkeren gjør gjeldende og dokumenterer et slikt forhold. Etter at det etterbetalte beløpet er fordelt på opptjeningsårene, skal behovsprøving foretas både for det året den etterbetalte ytelsen ble skattlagt og for alle opptjeningsår hvor søkeren har mottatt stipend. Tidligere tildelt stipend kan som følge av dette bli omgjort til lån jf. § 12-3.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-3">
          <pverdi>§ 29-3.</pverdi>
          <ptittel>Formue</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-3/ledd/1">Utdanningsstipend, forsørgerstipend, stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne (ekstrastipend) og flyktningstipend kan bli redusert på grunnlag av formue. Fastsettingen av formues- og inntektsskatt for det året søkeren har fått støtte, blir lagt til grunn. Formue på Svalbard blir også regnet med.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-3/ledd/2">Enslige søkere får redusert stipendene med to prosent per måned av beløp over kr 392 662 i formue for 2017 og kr 403 264 i formue for 2018.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-3/ledd/3">Gifte søkere får redusert stipendene med én prosent per måned av beløp over kr 754 140 i formue for 2017 og kr 774 502 i formue for 2018. For gifte søkere legges formuen til søkeren og ektefellen sammen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-4">
          <pverdi>§ 29-4.</pverdi>
          <ptittel>Behovsprøving av forsørgerstipend mot ektefelles person- og kapitalinntekt</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-4/ledd/1">Forsørgerstipendet til gifte søkere blir redusert med fem prosent per måned av ektefellens person- og kapitalinntekt over kr 389 454 ved fastsettingen av formues- og inntektsskatt for 2017 og kr 399 969 ved fastsettingen for 2018. Renteinntekter fra boligsparing for ungdom (BSU) skal ikke regnes med.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-5">
          <pverdi>§ 29-5.</pverdi>
          <ptittel>Ektefelles særeie</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-5/ledd/1">Det ses ikke bort fra formue som ektefellen til søkeren har i særeie.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-6">
          <pverdi>§ 29-6.</pverdi>
          <ptittel>Barns formue</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-6/ledd/1">Det ses bort fra barns formue dersom den forvaltes av fylkesmannen. Det ses også bort fra avkastning av slik formue. Ved formue under grensen for beløp som skal forvaltes av fylkesmannen, må det dokumenteres at formuen faktisk tilhører søkerens barn.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-7">
          <pverdi>§ 29-7.</pverdi>
          <ptittel>Erstatnings- og/eller forsikringsutbetaling</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-7/ledd/1">Det ses bort fra formue og inntekt som består av erstatnings- og forsikringsutbetaling som følge av kritisk sykdom eller personskade på søkeren. Det ses også bort fra tilsvarende formue og inntekt for søkerens ektefelle.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-7/ledd/2">Søkeren må dokumentere inntekts- og formuesforholdet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-8">
          <pverdi>§ 29-8.</pverdi>
          <ptittel>Trygdefinansiert bil</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8/ledd/1">Det ses bort fra formue som består av bil finansiert gjennom folketrygden.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8/ledd/2">Dersom søkeren eier en dyrere bil enn det Nav har vurdert at det er behov for som følge av funksjonshemmingen, skal det behovsprøves mot den overskytende delen av bilens formuesverdi.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8/ledd/3">Søkeren må dokumentere formuesforholdet og Navs vurdering av behovet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-8/ledd/4">Det ses også bort fra tilsvarende formue for søkerens ektefelle.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-9">
          <pverdi>§ 29-9.</pverdi>
          <ptittel>Tidspunkt for behovsprøving</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-9/ledd/1">Fradragene regnes ut på etterskudd når fastsettingen av formues- og inntektsskatt foreligger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k29/p29-10">
          <pverdi>§ 29-10.</pverdi>
          <ptittel>Rekkefølgen stipendene reduseres i</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/29/paragraf/29-10/ledd/1">Fradrag blir gjort i denne rekkefølgen: stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne (ekstrastipend) etter § 43-1, forsørgerstipend etter § 28-1, utdanningsstipend etter kapittel 27 og flyktningstipend etter kapittel 41. For mye tildelt stipend blir gjort om til lån.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k30">
        <kverdi>Kapittel 30</kverdi>
        <ktittel>Støtte som bare gis som lån</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k30/p30-1">
          <pverdi>§ 30-1.</pverdi>
          <ptittel>Støtte til skolepenger</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-1/ledd/1">Det gis lån til skolepenger på inntil kr 63 070 per undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-1/ledd/2">Det gis lån til skolepenger utover satsen i første ledd dersom søkeren tar privat trafikkflygerutdanning i Norge som er offentlig godkjent. Det gis ekstralån på opptil kr 350 000 per år i maksimalt to undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-1/ledd/3">Til utdanning på nivå med høyere utdanning i Norge som er tilrettelagt som et rent nettstudium ved et lærested i et annet EØS-land enn Norge, gis det lån til skolepenger på inntil kr 63 070. Se § 7-5. Lånet blir ikke valutajustert etter § 37-6. For skolepenger til høyere utdanning i land utenfor Norden gjelder det egne regler, se kapittel 37.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-1/ledd/4">Lån blir bare gitt for det beløpet søkeren skal betale i skolepenger, og bare hvis skolepengene ikke er dekket av andre.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d3/k30/p30-2">
          <pverdi>§ 30-2.</pverdi>
          <ptittel>Støtte til reise, sommerkurs, spesielt tilrettelagt utdanning og forkurs i matematikk</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/1">Det gis lån til utgifter til reise når søkeren tar studieopphold i utlandet som er godkjent for støtte etter § 4-2.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2">Det gis lån på inntil kr 4 534 per måned dersom søkeren sommeren 2018
<liste id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tar sommerkurs ved universiteter og høyskoler i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">tar spesielt tilrettelagt utdanning ved universiteter og høyskoler for studenter med relevant fag-/svennebrev eller relevant fagutdanning (y-vei)</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">tar spesielt tilrettelagt utdanning ved universiteter og høyskoler for studenter med studiespesialisering uten nødvendig fordypning i realfag (TRES-ordning)</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">tar forkurs i matematikk spesielt tilrettelagt for lærerutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4">
      <kverdi>Fjerde del</kverdi>
      <ktittel>Støtte til utdanning i land utenfor Norden</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k31">
        <kverdi>Kapittel 31</kverdi>
        <ktittel>Statsborgerskap og tilknytning til Norge</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k31/p31-1">
          <pverdi>§ 31-1.</pverdi>
          <ptittel>Hovedregel</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/1">Søkeren må som hovedregel være norsk statsborger for å få støtte til utdanning i land utenfor Norden.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k31/p31-2">
          <pverdi>§ 31-2.</pverdi>
          <ptittel>Rett til utdanningsstøtte for arbeidstakere fra EØS- eller EFTA-land og deres familiemedlemmer</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2/ledd/1">Statsborger fra EØS- eller EFTA-land med status som arbeidstaker i Norge, har rett til utdanningsstøtte på samme vilkår som norske statsborgere. En EØS- eller EFTA-borger som slutter å arbeide og går over i utdanning, opprettholder sin status som arbeidstaker dersom utdanningen vedkommende tar har faglig sammenheng med arbeidet. Kravet om faglig sammenheng faller bort dersom vedkommende har blitt ufrivillig arbeidsledig på grunn av generelle endringer i arbeidsmarkedet.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2/ledd/2">Følgende medlemmer av EØS- eller EFTA-arbeidstakerens familie har rett til utdanningsstøtte på samme vilkår som norske statsborgere:
<liste id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ektefelle</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">slektning i nedstigende linje av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller EØS- eller EFTA-arbeidstakerens ektefelle. Slektningen må enten være under 21 år, eller bli forsørget av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller dennes ektefelle</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">slektning i oppstigende linje av EØS- eller EFTA-arbeidstakeren og/eller dennes ektefelle som blir forsørget av dem.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-2/ledd/3">Dersom EØS- eller EFTA-arbeidstakeren ikke lenger har status som EØS- eller EFTA-arbeidstaker i Norge, har ikke familiemedlemmet lenger rett til utdanningsstøtte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k31/p31-3">
          <pverdi>§ 31-3.</pverdi>
          <ptittel>EØS-borgere og familiemedlemmer til EØS-borgere med varig oppholdsrett</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-3/ledd/1">EØS-borger, eller familiemedlem til EØS-borger, som har varig oppholdsrett i Norge etter utlendingsloven § 115 eller § 116, har rett til utdanningsstøtte til utdanning i land utenfor Norden på samme vilkår som norske statsborgere.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k31/p31-4">
          <pverdi>§ 31-4.</pverdi>
          <ptittel>Rett til støtte til delstudier for annen utenlandsk statsborger</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-4/ledd/1">Utenlandsk statsborger som har rett til støtte til utdanning i Norge etter § 2-2, kan få støtte i inntil ett år til utdanning i land utenfor Norden dersom utenlandsoppholdet er godkjent som del av en høyere utdanning som søkeren har begynt på i Norge, se § 5-1. Det samme gjelder deltakelse i oppleggene under § 33-8 til § 33-12.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k31/p31-5">
          <pverdi>§ 31-5.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår om tilknytning til Norge</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1">Søkeren må oppfylle ett av følgende vilkår for å ha rett til støtte til utdanning i utlandet:
<liste id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkeren har bodd i Norge i en sammenhengende periode på minst to av de siste fem årene, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkeren har gått på skole eller tatt utdanning i Norge i minst tre år, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søkeren har barn, ektefelle eller forelder som bor i Norge mens søkeren er under utdanning. Dersom søkerens grunnlag for rett til utdanningsstøtte er § 2-3, må dette familiemedlemmet være et annet enn den EØS- eller EFTA- arbeidstakeren som gir grunnlaget for retten til utdanningsstøtte etter § 2-3. Søkeren må enten bo sammen med familiemedlemmet i Norge når utdanningen starter, eller ha bodd sammen med familiemedlemmet i minst to år i Norge eller i utlandet. Søkeren må ha dokumenterte norskkunnskaper på nivå B1 etter Det felles europeiske rammeverket for språk, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Søkeren er EØS- eller EFTA-grensearbeidstaker og har arbeidet i Norge i minst fem år og har dokumenterte norskkunnskaper på nivå B1 etter Det felles europeiske rammeverket for språk, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Søkeren er familiemedlem til en EØS- eller EFTA-grensearbeidstaker som har arbeidet i Norge i minst fem år, og søkeren har bodd i et annet nordisk land i denne perioden og har dokumenterte norskkunnskaper på nivå B1 etter Det felles europeiske rammeverket for språk.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-5/ledd/2">Søkeren har også rett til støtte dersom han eller hun etter en samlet skjønnsmessig vurdering kan sies å ha en tilsvarende tilknytning til Norge som etter første ledd bokstavene a til e. Norskkunnskaper tillegges særlig vekt i vurderingen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k31/p31-6">
          <pverdi>§ 31-6.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra vilkår om tilknytning til Norge ved delstudier og visse utdanninger</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/31/paragraf/31-6/ledd/1">Kravet om tilknytning til Norge etter § 31-5 gjelder ikke søkere som får støtte etter § 5-1 og § 33-8 til § 33-12.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k32">
        <kverdi>Kapittel 32</kverdi>
        <ktittel>Generell studiekompetanse og andre krav til opptak</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k32/p32-1">
          <pverdi>§ 32-1.</pverdi>
          <ptittel>Generell studiekompetanse</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/1">Det gis støtte til høyere utdanning dersom søkeren har generell studiekompetanse i Norge, jf. universitets- og høyskoleloven § 3-6, med tilhørende forskrifter. Søkere som skal studere i utlandet, og som har bestått utenlandsk videregående opplæring eller International Baccalaureate (IB), må tilfredsstille vilkårene for generell studiekompetanse i Norge, bortsett fra vilkårene om kunnskap i norsk. Se likevel vilkårene i § 31-5.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/2">Det kan gjøres unntak dersom søkeren mangler generell studiekompetanse i Norge, og
<liste id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">er 25 år eller eldre i kalenderåret hvor opptaket gis, og har fått studierett på grunnlag av realkompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kan dokumentere at det på grunnlag av egen varig sykdom, egen funksjonshemming eller liknende ikke har vært mulig å tilfredsstille enkelte av de kravene som normalt må stilles for å bli tilkjent generell studiekompetanse. Dette gjelder kun for søkere under 25 år</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">har opptak til utdanning i utøvende eller skapende musikk, ballett, skuespill eller bildende kunst ved et fremstående lærested. Det er en forutsetning at lærestedet har strenge krav for opptak.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k32/p32-2">
          <pverdi>§ 32-2.</pverdi>
          <ptittel>Opptakskrav</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/32/paragraf/32-2/ledd/1">Særskilte opptakskrav som gjelder for tilsvarende utdanning i Norge, må være oppfylt før støtte kan gis.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33">
        <kverdi>Kapittel 33</kverdi>
        <ktittel>Hva slags utdanning det gis støtte til</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-1">
          <pverdi>§ 33-1.</pverdi>
          <ptittel>Utdanninger det gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/1">Til høyere utdanning i land utenfor Norden gis det støtte når utdanningen
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tilsvarer utdanning på bachelornivå i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tilsvarer utdanning på masternivå i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilsvarer en norsk grad på ph.d.-nivå.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/2">Utdanningen må enten kunne gi generell godkjenning av NOKUT som likestilt med akkreditert norsk utdanning på bachelor- eller masternivå, eller kunne bli forhåndsgodkjent i Norge av institusjon akkreditert som universitet, vitenskapelig høyskole eller høyskole, som en del av en utdanning på bachelor- eller masternivå som tilbys ved institusjonen.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/3">Ph.d-utdanningen må kunne gi generell godkjenning av NOKUT som likestilt med en akkreditert norsk ph.d.-grad.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-2">
          <pverdi>§ 33-2.</pverdi>
          <ptittel>Første året av bachelorutdanningen</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/1">Det gis støtte til det første året av bachelorutdanningen, også når dette året av utdanningen ikke tilsvarer utdanning på bachelornivå i Norge, jf. § 33-1. Støtte kan også gis dersom det andre året ikke tilsvarer utdanning på bachelornivå i Norge.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/2">Det er en forutsetning at den resterende delen av utdanningen oppfyller vilkårene i § 33-1.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-3">
          <pverdi>§ 33-3.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra vilkårene i § 33-1</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/1">Det gis støtte til ballettutdanning ved Royal Ballet School (RBS) i London, Storbritannia. Søkeren må som hovedregel være tatt opp ved Upper School ved RBS. Søkere som har fullført norsk grunnskole, og som er tatt opp i siste året ved Lower School ved RBS, har også rett til støtte.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2">Det gis også støtte til ballettutdanning ved tilsvarende fremstående læresteder i land utenfor Norden. Det er en forutsetning at en relevant norsk faginstans anbefaler utdanningen og bekrefter at lærestedet har strenge krav for opptak.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/3">Det gis støtte til utdanning på masternivå ved College of Europe.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-4">
          <pverdi>§ 33-4.</pverdi>
          <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-4/ledd/1">Når utdanningen er en del av en høyere utdanning som er påbegynt i Norge, jf. § 5-1, må søkeren selv dokumentere at utdanningen kan bli godkjent i Norge av institusjon akkreditert som universitet, vitenskapelig høyskole eller høyskole som faglig jevngod med utdanning som tilbys ved institusjonen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-5">
          <pverdi>§ 33-5.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning ved helsefaglig utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/1">Det gis støtte til helsefaglig utdanning som er innenfor et fagområde som krever autorisasjon i Norge, jf. helsepersonelloven § 48. Det gis ikke støtte til medisinutdanning utenfor Europa, USA, Canada og Australia.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-6">
          <pverdi>§ 33-6.</pverdi>
          <ptittel>Videregående opplæring og fagskoleutdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1">Det gis ikke støtte til utdanning utenfor Norden som er på nivå med videregående opplæring eller fagskoleutdanning i Norge. Støtte gis likevel
<liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">til vanlig videregående opplæring, når</avsnitt><liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">søkeren er bosatt i utlandet på grunn av egen sykdom, eller</avsnitt></liste><liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">en av foreldrene eller ektefellen til søkeren har et tidsbegrenset opphold i utlandet eller er bosatt i utlandet på grunn av sykdom.</avsnitt></liste></liste></ledd>
          <avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1.1">Det er et vilkår at søkeren har rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1.</avsnitt>
          <liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">til yrkesfaglig opplæring og fagskoleutdanning når utdanning innenfor tilsvarende fagområde enten ikke finnes i Norge eller regnes som ett av de små verneverdige fagene i Norge i liste publisert av Utdanningsdirektoratet. Opplæringen må ha offentlig godkjenning i studielandet eller bli anbefalt av norsk faginstans.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">til elever som har fått opptak ved United World College gjennom Senter for internasjonalisering av utdanning (SIU)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">til elever som har fått opptak gjennom Institut français ved Den franske ambassaden eller Senter for internasjonalisering av utdanning (SIU) til utdanning ved utvalgte læresteder i Frankrike, som tilsvarer studiespesialisering i videregående skole</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/e">
            <lverdi>e)</lverdi>
            <avsnitt id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">til elever som har fått opptak gjennom Institut français ved Den franske ambassaden til yrkesfaglig utdanning ved utvalgte skoler.</avsnitt>
          </liste>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-7">
          <pverdi>§ 33-7.</pverdi>
          <ptittel>Støtte til kortere studieopphold i utlandet på nivå med videregående opplæring eller fagskoleutdanning i Norge</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/1">Det gis ikke støtte til kortere studieopphold i land utenfor Norden når utdanningen er på nivå med videregående opplæring eller fagskoleutdanning i Norge.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-7/ledd/2">Støtte kan likevel gis til kortere studieopphold etter unntaksreglene i § 33-8 til § 33-12.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-8">
          <pverdi>§ 33-8.</pverdi>
          <ptittel>Samarbeidsprogram mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-8/ledd/1">Det kan gis støtte til elever som tar videregående opplæring i land utenfor Norden dersom eleven er tatt opp i et godkjent samarbeidsprogram mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole. Vilkårene for godkjenning av samarbeidsprogram framgår av forskrift om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-9">
          <pverdi>§ 33-9.</pverdi>
          <ptittel>Utvekslingsopphold gjennom utvekslingsorganisasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-9/ledd/1">Det kan gis støtte til elever som tar ett år med videregående opplæring i land utenfor Norden gjennom en godkjent utvekslingsorganisasjon. Vilkårene for godkjenning av utvekslingsorganisasjoner framgår av forskrift om godkjenning for utdanningsstøtte av utvekslingsorganisasjoner og samarbeidsprogrammer mellom norsk videregående skole og utenlandsk skole.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-9/ledd/2">Det er en forutsetning for rett til støtte at eleven dokumenterer gjennom forhåndstilsagn etter forskrift til opplæringslova § 1-16 eller forskrift til friskolelova § 5a-3, at utdanningen under utvekslingsoppholdet vil kunne erstatte videregående trinn 2 i norsk videregående opplæring. Det gis ikke støtte til utvekslingsopphold som tilsvarer videregående trinn 1 eller videregående trinn 3.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-10">
          <pverdi>§ 33-10.</pverdi>
          <ptittel>Studieopphold gjennom nasjonalt inngåtte avtaler</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-10/ledd/1">Det kan gis støtte til studieopphold gjennom Erasmus+ eller andre nasjonalt inngåtte avtaler som varer i minst tre måneder. Er oppholdet etter slike avtaler kortere enn tre måneder, kan søkeren beholde den støtten vedkommende har rett til etter andre eller tredje del.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-11">
          <pverdi>§ 33-11.</pverdi>
          <ptittel>Lærlinger i utlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-11/ledd/1">Det gis støtte til lærlinger som tar hele eller deler av læretiden i en bedrift i utlandet. Det er en forutsetning at lærlingen har inngått lærekontrakt og at fylkeskommunen har godkjent opplegget.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k33/p33-12">
          <pverdi>§ 33-12.</pverdi>
          <ptittel>Fagskoleutdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/33/paragraf/33-12/ledd/1">Det gis støtte til kortere studieopphold som er en godkjent del av den fagskoleutdanningen som søkeren har begynt på i Norge. Det er en forutsetning at fagskolen i Norge har godkjent studieoppholdet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k34">
        <kverdi>Kapittel 34</kverdi>
        <ktittel>Støtte til språkopplæring</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k34/p34-1">
          <pverdi>§ 34-1.</pverdi>
          <ptittel>Språklig tilrettelegging</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/1">Det gis støtte til opplæring i språk og samfunnsfag når søkeren
<liste id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">planlegger høyere utdanning som gir rett til støtte i et land utenfor Norden som ikke er engelskspråklig, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">planlegger høyere utdanning som gir rett til støtte i Finland eller Island.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/2">Kurset må lede til en offisiell språkeksamen, og tas i det landet der utdanningen skal tas. Det kan gjøres unntak dersom slikt kurs ikke tilbys i landet. Kurset må da tas i et land hvor språket er offisielt språk.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/3">Kurset må som hovedregel tas ved et universitet. Det kan gis støtte til kurs ved frittstående språkskoler dersom skolen har offentlig akkreditering. Eksamen ved frittstående språkskoler må telle som grunnlag for opptak til høyere utdanning.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/4">Opplæringen må være på fulltid, med minimum 15 undervisningstimer per uke, og vare i minst tre måneder. Til lengre kurs kan det gis støtte i inntil to semestre.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k34/p34-2">
          <pverdi>§ 34-2.</pverdi>
          <ptittel>Språkstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/1">Det gis språkstipend på kr 20 988 til språkkurs når søkeren
<liste id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er tatt opp i en utdanning som gir rett til støtte,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">er tatt opp i en utdanning som har et annet undervisningsspråk enn engelsk, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">er tatt opp i en utdanning i et land utenfor Norden, i Finland eller på Island.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/2">Språkkurset må normalt tas i det landet der hovedutdanningen skal tas.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/3">Språkkurset må vare i minst fire uker med minimum 15 timer undervisning per uke. Stipend fra andre til språkkurs blir trukket fra. Det gis ikke støtte til skolepenger til kurs som gir rett til språkstipend.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k34/p34-3">
          <pverdi>§ 34-3.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning av språkstipendet</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/34/paragraf/34-3/ledd/1">Det gis normalt ikke støtte mer enn én gang til språkkurs i samme språk. Det gis ikke språkstipend og støtte til språklig tilrettelegging samtidig.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k35">
        <kverdi>Kapittel 35</kverdi>
        <ktittel>Krav til utdanningsopplegget</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k35/p35-1">
          <pverdi>§ 35-1.</pverdi>
          <ptittel>Krav om fulltidsutdanning og utdanningens lengde</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/1">Utdanningen må være lagt opp som fulltidsutdanning i studielandet og vare i minst ett semester ved det lærestedet studenten skal studere, se likevel § 5-1.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/2">Det gis ikke støtte til deltidsutdanning.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k35/p35-2">
          <pverdi>§ 35-2.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra krav om utdanningens lengde</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/1">Det kan bli gjort unntak fra kravet om at undervisningen må vare i minst ett semester, når utdanningen har direkte sammenheng med yrket til søkeren eller den tidligere utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k35/p35-3">
          <pverdi>§ 35-3.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning ved nettstudier og fjernundervisning</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/35/paragraf/35-3/ledd/1">Det gis ikke støtte etter forskriftens fjerde del til utdanning som tilbys av utenlandske læresteder når hele eller deler av studiet er lagt opp som nettstudium eller andre former for fjernundervisning/samlingsbasert studium. Se § 7-5.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k36">
        <kverdi>Kapittel 36</kverdi>
        <ktittel>Utregning av støttebeløpet</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k36/p36-1">
          <pverdi>§ 36-1.</pverdi>
          <ptittel>Utregning av støttebeløpet</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/1">Støttebeløpene blir regnet ut etter reglene i andre eller tredje del, avhengig av hvilken utdanning søkeren tar. Det gjelder egne regler for dekning av skolepenger og reiser, se kapittel 37 og 38. Det gjelder egne regler for stipend til delvis dekning av skolepenger for elever som mottar støtte til videregående opplæring i utlandet etter § 33-6 og § 33-8 til § 33-10, se kapittel 42.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k37">
        <kverdi>Kapittel 37</kverdi>
        <ktittel>Dekning av skolepenger i høyere utdanning</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k37/p37-1">
          <pverdi>§ 37-1.</pverdi>
          <ptittel>Hovedregler</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/1">Til høyere utdanning ved universitet eller annen høyere utdanningsinstitusjon som er godkjent for støtte etter § 33-1, § 33-2 eller § 33-3, gis det støtte til å dekke skolepenger helt eller delvis. Det samme gjelder fagskoleutdanning og språklig tilrettelegging, se § 33-12 og § 34-1.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/2">Støtte til skolepenger gis etter § 37-2, § 37-3 og § 37-4 når skolepengene overskrider kr 1000 per semester, og for det beløpet søkeren skal betale i skolepenger.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/3">Støtte til skolepenger gis i den perioden Lånekassen har satt som norm for utdanningen (normert studietid). Det kan gis støtte til skolepenger utover normert studietid til søker med funksjonshemming, jf. § 9-3 andre ledd, søker som får barn i utdanningsperioden, og søker som er forsinket på grunn av sykdom. Til andre søkere som blir forsinket i utdanningen, jf. § 9-2, gis det støtte til skolepenger i form av lån innenfor satsene i § 37-2, § 37-3 og § 37-4.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/4">Støtte til skolepenger økes ikke selv om undervisningsåret er lengre enn ti måneder, heller ikke ved komprimerte opplegg. Når undervisningsåret er kortere enn seks måneder, gis det opptil halv skolepengestøtte etter § 37-2, opptil et halvt tilleggsstipend etter § 37-3 og opptil et halvt tilleggslån etter § 37-4.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k37/p37-2">
          <pverdi>§ 37-2.</pverdi>
          <ptittel>Skolepengestøtte</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/1">Det gis støtte til skolepenger med opptil kr 129.062 for et helt undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2">Satsene varierer for ulike utdanningsnivå:
<liste id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">til utdanning på bachelornivå, til freshman-året, til delstudier i fagskoleutdanning og til språklig tilrettelegging, gis skolepengestøtten med 50 prosent stipend og 50 prosent lån av faktiske skolepenger opptil kr 66 003. Støtte utover dette gis som lån</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">til utdanning på masternivå eller ph.d.-nivå og til delstudier i høyere utdanning gis skolepengestøtten med 70 prosent stipend og 30 prosent lån av faktiske skolepenger opptil kr 66 003. Støtte utover dette gis som lån.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k37/p37-3">
          <pverdi>§ 37-3.</pverdi>
          <ptittel>Tilleggsstipend til dekning av skolepenger</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-3/ledd/1">Til høyere utdanning av særlig høy kvalitet ved visse læresteder utenfor Norden gis det tilleggsstipend til dekning av skolepenger over satsene i § 37-2. Det kan gis tilleggsstipend med opptil kr 69 785 for et helt undervisningsår. Tilleggsstipendet blir utbetalt dersom skolepengene er høyere enn kr 129 062 for et helt undervisningsår eller kr 64 531 for et halvt undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-3/ledd/2">Departementet, eller den departementet utpeker, bestemmer hvilke læresteder som er omfattet av ordningen. Resultatene fra Academic Ranking of World Universities 2016 og The Times Higher Education World University Rankings 2016-2017 utgjør grunnlaget for å velge ut hvilke læresteder som inngår i ordningen i 2017-2018. Utdanning på bachelor-, master- og ph.d.-nivå, samt delstudier, inngår i ordningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k37/p37-4">
          <pverdi>§ 37-4.</pverdi>
          <ptittel>Tilleggslån til dekning av skolepenger</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-4/ledd/1">Det kan gis tilleggslån til dekning av skolepenger med opptil kr 100 000 for et helt undervisningsår. Tilleggslånet blir utbetalt dersom skolepengene enten er høyere enn skolepengestøtten på kr 129 062, eller høyere enn summen av skolepengestøtte og tilleggsstipend på kr 198 847. Se § 37-2 og § 37-3.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k37/p37-5">
          <pverdi>§ 37-5.</pverdi>
          <ptittel>Støtte fra andre til skolepenger</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-5/ledd/1">For søkere som mottar ytelser fra andre til skolepenger, blir støtten til skolepenger redusert dersom samlet støtte til skolepenger overskrider faktiske skolepenger. Reduksjonen skjer i denne rekkefølgen: tilleggslånet til skolepenger etter § 37-4, lånedelen av skolepengestøtten etter § 37-2, tilleggsstipendet etter § 37-3 og stipenddelen av skolepengestøtten etter § 37-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k37/p37-6">
          <pverdi>§ 37-6.</pverdi>
          <ptittel>Valutajustering</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-6/ledd/1">Dersom valutakursen på utbetalingstidspunktet har styrket seg med mer enn ett prosentpoeng sammenlignet med utgangskursen per 1. april 2017, gis støtte til skolepenger etter kapittel 37 med et høyere beløp.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-6/ledd/2">Dersom valutakursen på utbetalingstidspunktet har svekket seg med mer enn ett prosentpoeng sammenlignet med utgangskursen per 1. april 2017, gis støtte til skolepenger etter kapittel 37 med et lavere beløp.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k37/p37-7">
          <pverdi>§ 37-7.</pverdi>
          <ptittel>Rett til støtte til skolepenger</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/37/paragraf/37-7/ledd/1">Det gis støtte til dekning av skolepenger for å fullføre en utdanning som det ble gitt støtte til dekning av skolepenger til da søkeren startet utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k38">
        <kverdi>Kapittel 38</kverdi>
        <ktittel>Tilskudd til reiser</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d4/k38/p38-1">
          <pverdi>§ 38-1.</pverdi>
          <ptittel>Tilskudd til reiser</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/1">Det gis tilskudd til to reiser tur-retur i året etter Lånekassens satser mellom Norge og regionen lærestedet ligger i. Lånekassen fastsetter regioninndelingen. Søkere som får beregnet støtten etter tredje del, får 35 prosent av tilskuddet som stipend og 65 prosent som lån. Søkere som får beregnet støtten etter andre del, får 70 prosent av tilskuddet som stipend og 30 prosent som lån.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/2">Søkere som får beregnet støtten etter andre del, får tilskudd etter § 21-1 til to reiser tur-retur i Norge med et fradrag på kr 762 per undervisningsår som søkeren må dekke selv.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5">
      <kverdi>Femte del</kverdi>
      <ktittel>Spesielle ordninger</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k39">
        <kverdi>Kapittel 39</kverdi>
        <ktittel>Foreldrestipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k39/p39-1">
          <pverdi>§ 39-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for foreldrestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1">Søkere som får barn i utdanningsperioden, og har rett til støtte, får i en periode hele støtten som foreldrestipend når følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkeren må ha hatt rett til støtte de siste fire månedene før fødselen eller adopsjonen (opptjeningsperiode). Det gjøres unntak ved</avsnitt><liste id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">fødsel før termindato, når søkeren ellers ville ha hatt rett til foreldrestipend ved fødsel på termindato</avsnitt></liste><liste id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">permisjon i mer enn tre uker før fødselen på grunn av sykdom, fødsel etter termin, termin innen to måneder etter oppstart av semesteret eller anbefaling fra lærestedet</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søkeren må bo sammen med barnet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">søkerens ektefelle eller samboer kan ikke samtidig motta foreldrepenger fra folketrygden. Ved gradert uttak av foreldrepenger blir det likevel gitt fullt foreldrestipend dersom ektefellen eller samboeren tar ut mindre enn 50 prosent foreldrepenger. Dersom ektefellen eller samboeren etter denne ordningen tar ut 50 prosent foreldrepenger eller mer, blir det gitt halvt foreldrestipend.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/2">Foreldrene kan ikke få foreldrestipend samtidig.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k39/p39-2">
          <pverdi>§ 39-2.</pverdi>
          <ptittel>Rett til foreldrestipend ved permisjon fra utdanningen</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-2/ledd/1">En søker som tar permisjon fra studiet på grunn av fødsel, har rett til foreldrestipend i permisjonstiden etter § 39-3.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-2/ledd/2">Det blir ikke gitt foreldrestipend i andre perioder. Se § 3-2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k39/p39-3">
          <pverdi>§ 39-3.</pverdi>
          <ptittel>Hvor lang tid det gis foreldrestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-3/ledd/1">Foreldrestipendet gis i opptil 49 uker. Stipendet gis fra og med tre uker før fødselen. Tre uker før fødselen og seks uker etter fødselen er forbeholdt mor til barnet. Ved adopsjon gis stipend til mor eller far i 46 uker etter adopsjonen.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-3/ledd/2">Ved flerbarnsfødsel blir det samlede uketallet på 49 økt med fem uker for hvert barn mer enn ett. Ved flerbarnsadopsjon blir uketallet på 46 økt med fem uker for hvert barn mer enn ett.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-3/ledd/3">Foreldrestipendet gis også ut over den normale støtteperioden etter § 8-7, men aldri for en lengre periode enn det som følger av reglene i første og andre ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k39/p39-4">
          <pverdi>§ 39-4.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av foreldrestipendet</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-4/ledd/1">Stipendet regnes ut fra den maksimale summen som søkeren har krav på, jf. første, andre, tredje og fjerde del. Det er studiebelastningen i opptjeningsperioden som legges til grunn. Se § 39-1.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k39/p39-5">
          <pverdi>§ 39-5.</pverdi>
          <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/39/paragraf/39-5/ledd/1">Søknad om foreldrestipend og dokumentasjon på fødsel eller adopsjon må være innkommet senest tolv måneder etter fødselen eller omsorgsovertakelsen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k40">
        <kverdi>Kapittel 40</kverdi>
        <ktittel>Sykestipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k40/p40-1">
          <pverdi>§ 40-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-1/ledd/1">En søker som blir syk og av den grunn er helt studieufør i en del av støtteperioden, kan få tildelt støtte for denne perioden omgjort til sykestipend. Sykdomsperioden må dokumenteres.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-1/ledd/2">Tildelt støtte for de første 14 dagene av en sykdomsperiode (karenstid) blir ikke gjort om til sykestipend.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k40/p40-2">
          <pverdi>§ 40-2.</pverdi>
          <ptittel>Gradert sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-2/ledd/1">En søker som blir syk, og av den grunn er minst 50 prosent studieufør i støtteperioden, kan få tildelt støtte for denne perioden omgjort til sykestipend tilsvarende andelen studieuførhet. Sykdomsperioden må dokumenteres.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-2/ledd/2">Tildelt støtte for de første 14 dagene av en sykdomsperiode (karenstid) blir ikke gjort om til sykestipend.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-2/ledd/3">De øvrige vilkårene i kapittel 40 må være oppfylt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k40/p40-3">
          <pverdi>§ 40-3.</pverdi>
          <ptittel>Sykestipend ved sykdom hos egne barn</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-3/ledd/1">Søkere som er helt forhindret fra å følge undervisningen i en del av søknadsperioden på grunn av dokumentert sykdom hos egne barn under 12 år, får også sykestipend. Som barn under 12 år regnes også barn som fyller 12 år i løpet av 2017.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k40/p40-4">
          <pverdi>§ 40-4.</pverdi>
          <ptittel>Maksimal periode med sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-4/ledd/1">Sykestipend kan maksimalt gis i fire måneder og 15 dager i løpet av et undervisningsår. Den maksimale perioden utvides ikke for søkere som har rett til støtte etter § 8-8.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k40/p40-5">
          <pverdi>§ 40-5.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning i rett til sykestipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-5/ledd/1">Tildelt støtte omgjøres til stipend bare for sykdomsperioder som oppstår etter at søknad om støtte er kommet inn til Lånekassen. Det gjøres unntak når søkeren var i støtteberettiget utdanning i semesteret før sykdomsperioden.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k40/p40-6">
          <pverdi>§ 40-6.</pverdi>
          <ptittel>Begrensninger ved samtidige ytelser fra folketrygden</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-6/ledd/1">Søkere som har rett til sykepenger fra folketrygden, kan få differansen mellom tildelt støtte og sykepengebeløpet omgjort til sykestipend.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-6/ledd/2">En søker som har rett til arbeidsavklaringspenger fra folketrygden for sykdomsperioden, får ikke omgjort tildelt støtte til sykestipend for den tiden vedkommende har rett til arbeidsavklaringspenger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k40/p40-7">
          <pverdi>§ 40-7.</pverdi>
          <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/40/paragraf/40-7/ledd/1">Søknad om sykestipend må være kommet inn til Lånekassen senest seks måneder etter at undervisningsåret eller kurset er avsluttet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k41">
        <kverdi>Kapittel 41</kverdi>
        <ktittel>Flyktningstipend</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k41/p41-1">
          <pverdi>§ 41-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for flyktningstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-1/ledd/1">Flyktningstipendet gis i inntil tre år til utenlandsk statsborger som har fått beskyttelse (asyl) i Norge, og som tar vanlig videregående opplæring her i landet, eller som tar grunnskoleopplæring som vedkommende har rett til etter opplæringslova § 4A-1 første ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k41/p41-2">
          <pverdi>§ 41-2.</pverdi>
          <ptittel>Tidsbegrenset rett til flyktningstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/1">Flyktningstipend kan gis innenfor en periode på seks år etter at søknaden om beskyttelse (asyl) ble innvilget. Dersom utdanningen påbegynnes innen tre år, gis det stipend i inntil tre år. Dersom utdanningen påbegynnes innen fire år, gis det stipend i inntil to år. Dersom utdanningen påbegynnes innen fem år, gis det stipend i inntil ett år. Tiden regnes fra den datoen beskyttelse (asyl) ble innvilget.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2">Perioden mellom datoen beskyttelse (asyl) ble innvilget og oppstart av utdanningen utvides med to år, slik at stipendet kan gis innenfor en periode på åtte år, dersom søkeren
<liste id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">har barn, eller får barn i løpet av den tiden flyktningstipend normalt kunne gis. Utdanningen må ta til før barnet er fylt ti år</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har rett til grunnskoleopplæring etter opplæringslova § 4A-1 første ledd før vanlig videregående opplæring.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/3">Innenfor disse grensene gis flyktningstipendet så lenge søkeren har rett til støtte etter første del, men maksimalt i inntil tre år.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k41/p41-3">
          <pverdi>§ 41-3.</pverdi>
          <ptittel>Avbrutt utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1">Dersom utdanningen blir avbrutt, kan støtten bli krevd tilbake, se kapittel 9. Flyktningstipend blir ikke gjort om til lån etter kapittel 12 og 13, men kan gå til fradrag ved senere søknad om støtte.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k41/p41-4">
          <pverdi>§ 41-4.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av støttebeløp ved videregående opplæring etter andre del</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/1">En søker som tar videregående opplæring som vedkommende har rett til etter opplæringslova § 3-1, får støttebeløpet regnet ut etter reglene i andre del.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/2">Hele støttebeløpet gis som flyktningstipend, med unntak av lån til dekning av skolepenger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k41/p41-5">
          <pverdi>§ 41-5.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av støttebeløp ved grunnskoleopplæring eller videregående opplæring etter tredje del</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-5/ledd/1">En søker som tar opplæring som vedkommende har rett til etter opplæringslova § 4A-1 første ledd eller § 4A-3, får støttebeløpet regnet ut etter reglene i tredje del.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-5/ledd/2">En søker som tar vanlig videregående opplæring uten rett etter opplæringslova § 3-1, får støttebeløpet regnet ut etter reglene i tredje del.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-5/ledd/3">Hele basisstøtten som kan gis etter § 25-1 gis som flyktningstipend. Stipendet behovsprøves etter reglene i kapittel 29.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k41/p41-6">
          <pverdi>§ 41-6.</pverdi>
          <ptittel>Søkere som mottar introduksjonsstønad</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/1">Søkere som mottar introduksjonsstønad etter reglene i introduksjonsloven, har ikke rett til flyktningstipend etter dette kapitlet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k42">
        <kverdi>Kapittel 42</kverdi>
        <ktittel>Delvis dekning av skolepenger til elever i videregående opplæring ved utenlandske eller internasjonale skoler</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/42/paragraf/42-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k42/p42-1">
          <pverdi>§ 42-1.</pverdi>
          <ptittel>Stipend til delvis dekning av skolepenger til videregående opplæring ved utenlandske eller internasjonale skoler</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/42/paragraf/42-1/ledd/1">Til videregående opplæring ved utenlandske eller internasjonale skoler i Norge eller i utlandet gis det stipend til delvis dekning av skolepenger når søkeren har rett til videregående opplæring etter opplæringslova § 3-1. Stipendet blir gitt med 85 prosent av skolepengene. Maksimalt stipend for 2017-2018 er kr 91 493 per undervisningsår.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/42/paragraf/42-1/ledd/2">Det gis stipend bare til skolepenger som søkeren faktisk betaler. Stipendet blir redusert når tilskudd til skolepenger fra andre fører til at samlet støtte til skolepenger overskrider beløpet søkeren skal betale i skolepenger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/42/paragraf/42-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k42/p42-2">
          <pverdi>§ 42-2.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning ved statstilskudd</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/42/paragraf/42-2/ledd/1">Søkere i utdanningstilbud der den utenlandske eller internasjonale skolen får statstilskudd fra Norge, kan ikke få stipend til å dekke skolepenger. Stipend kan likevel gis når statstilskuddet har et formål eller omfang som har liten eller ingen betydning for størrelsen på skolepengene.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k43">
        <kverdi>Kapittel 43</kverdi>
        <ktittel>Særlige regler for søkere med nedsatt funksjonsevne</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k43/p43-1">
          <pverdi>§ 43-1.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår for stipend til søkere med nedsatt funksjonsevne (ekstrastipend)</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/1">Søkere som på grunn av nedsatt funksjonsevne ikke kan ha lønnet arbeid i tillegg til utdanning som er omfattet av forskriftens tredje del, gis et stipend på kr 3 631 per måned i tillegg til basisstøtten. Den nedsatte funksjonsevnen skal påvirke studiesituasjonen til søkeren i betydelig grad, slik at lønnet arbeid i tillegg til utdanningen fører til at søkeren ikke kan opprettholde normal studieprogresjon. Det er en forutsetning at søkeren er i stand til å studere og er studieaktiv i søknadsperioden. Se § 3-2. Stipendet kan bli gitt i tolv måneder per undervisningsår. Se § 8-10.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/2">Dersom søkeren likevel har lønnet arbeid i tillegg til utdanningen, faller stipendet bort.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/3">Stipendet blir behovsprøvd etter reglene i kapittel 29.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k43/p43-2">
          <pverdi>§ 43-2.</pverdi>
          <ptittel>Begrensning av ekstrastipendet for søkere som er helt studieuføre</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/1">Dersom søkeren er helt studieufør på grunn av sykdom, gjelder følgende vilkår for ekstrastipendet:
<liste id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkere som er helt studieuføre på søknadstidspunktet, og som har rett til sykestipend etter § 40-1, har ikke rett til ekstrastipend</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søkere som har mottatt ekstrastipend, og som blir helt studieuføre og har rett til sykestipend etter § 40-1, har rett til å beholde tildelt ekstrastipend i perioden med sykestipend.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d5/k43/p43-3">
          <pverdi>§ 43-3.</pverdi>
          <ptittel>Stipend ved forsinkelse ut over grensen i § 9-2</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/43/paragraf/43-3/ledd/1">Søkere som har rett til støtte etter forskriftens tredje del til forsinkelse ut over grensen i § 9-2 på grunn av dokumentert funksjonshemming i studiesituasjonen etter § 9-3, får basisstøtten som stipend. Det er en forutsetning at søkeren ikke mottar støtte gjennom folketrygden som er ment å dekke livsopphold. Stipendet behovsprøves ikke etter kapittel 29.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6">
      <kverdi>Sjette del</kverdi>
      <ktittel>Støtte og ettergivelse for statsborgere fra utviklingsland, landene på Vest-Balkan, land i Øst-Europa og Sentral-Asia (kvoteordningen)</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k44">
        <kverdi>Kapittel 44</kverdi>
        <ktittel>Hvem som er omfattet av kvoteordningen i sjette del</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/44/paragraf/44-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k44/p44-1">
          <pverdi>§ 44-1.</pverdi>
          <ptittel>Hvem som er omfattet av kvoteordningen i sjette del</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/1">Sjette del gjelder for statsborgere over 18 år fra utviklingsland, landene på Vest-Balkan, land i Øst-Europa og Sentral-Asia som er tatt opp ved høyskole eller universitet i Norge, etter de vilkårene som Kunnskapsdepartementet har fastsatt for kvoteordningen.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/2">Det tas ikke opp nye studenter gjennom kvoteordningen fra og med høstsemesteret 2016. Kvotestudenter som har påbegynt en utdanning vårsemesteret 2016 eller tidligere, har rett til å fullføre denne med støtte etter de vilkårene som framgår av sjette del.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k45">
        <kverdi>Kapittel 45</kverdi>
        <ktittel>Krav til søkeren</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/45/paragraf/45-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k45/p45-1">
          <pverdi>§ 45-1.</pverdi>
          <ptittel>Grunnleggende vilkår</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/45/paragraf/45-1/ledd/1">Det er et vilkår at søkeren har fått studieplass i høyere utdanning etter de vilkårene som er nevnt i § 44-1, har oppholdstillatelse som utdanningssøker, og skal bruke utdanningen i hjemlandet når studiet er fullført.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/45/paragraf/45-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k45/p45-2">
          <pverdi>§ 45-2.</pverdi>
          <ptittel>Vilkår om opphold i hjemlandet før søknad om opptak</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/1">Det er et vilkår at søkeren har søkt om opptak til utdanning under kvoteordningen fra hjemlandet og dokumenterer opphold i hjemlandet i minst ett år før opptak i utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/45/paragraf/45-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k45/p45-3">
          <pverdi>§ 45-3.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra § 45-2</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/45/paragraf/45-3/ledd/1">Unntak fra kravet om å søke fra hjemlandet kan bli gjort for søkere som tidligere har fått støtte fra Lånekassen, eller som har finansiert høyere utdanning i Norge gjennom Norad og Norges forskningsråd o.l. Det er da en forutsetning at samlet studietid ikke overstiger fem år.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k46">
        <kverdi>Kapittel 46</kverdi>
        <ktittel>Hva slags utdanning det gis støtte til</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/46/paragraf/46-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k46/p46-1">
          <pverdi>§ 46-1.</pverdi>
          <ptittel>Hva slags utdanning det gis støtte til</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/1">Utdanningen må være godkjent for støtte etter forskriftens første del. Det gis støtte til ph.d.-utdanning til studenter som får støtte under kvoteordningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/46/paragraf/46-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k46/p46-2">
          <pverdi>§ 46-2.</pverdi>
          <ptittel>Innføringskurs i norsk eller samisk</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/46/paragraf/46-2/ledd/1">Søkere som er tatt opp til et utdanningsprogram med norsk eller samisk som undervisningsspråk, får støtte i inntil ett år til innføringskurs i norsk eller samisk før utdanningen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k47">
        <kverdi>Kapittel 47</kverdi>
        <ktittel>Hvor lang tid det gis støtte</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/47/paragraf/47-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k47/p47-1">
          <pverdi>§ 47-1.</pverdi>
          <ptittel>Hovedregel</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/1">Det gis støtte i normert tid for utdanningen, innenfor en ramme på fire år. Et eventuelt innføringskurs i norsk eller samisk kommer i tillegg til de fire årene.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/47/paragraf/47-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k47/p47-2">
          <pverdi>§ 47-2.</pverdi>
          <ptittel>Kombinasjon masterutdanning og ph.d.-utdanning</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/47/paragraf/47-2/ledd/1">Dersom søkeren planlegger ph.d.-utdanning, gis det bare støtte i ett år på mastergradsnivå. Søkere som har mottatt støtte i mer enn ett år til mastergradsutdanning, og deretter blir tatt opp i ph.d.-utdanning under kvoteordningen, kan få støtte til ph.d.-utdanningen i så lang tid som gjenstår innenfor rammene i § 47-1, § 47-3 og § 47-4.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/47/paragraf/47-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k47/p47-3">
          <pverdi>§ 47-3.</pverdi>
          <ptittel>Utvidet støtteperiode ved feltarbeid i hjemlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/47/paragraf/47-3/ledd/1">Dersom feltarbeid i hjemlandet inngår i utdanningen, utvides støtteperioden tilsvarende lengden på feltarbeidet, slik at det gis støtte i inntil fem år. Støtte til feltarbeid gis etter de samme reglene som gjelder for norske søkere, se § 5-1 og § 8-9.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/47/paragraf/47-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k47/p47-4">
          <pverdi>§ 47-4.</pverdi>
          <ptittel>Forsinkelse i utdanningen</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/47/paragraf/47-4/ledd/1">Ved forsinkelse i utdanningen kan det gis støtte i inntil ett år mer enn normert tid, se § 9-2. Ved forsinkelse i siste semester i utdanningen kan det gis støtte i inntil to måneder om sommeren for å fullføre utdanningen.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/47/paragraf/47-4/ledd/2">Det er en forutsetning at søkeren fortsatt har studieplass under kvoteordningen. Det gis ikke støtte til repetisjon av innføringskurs.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k48">
        <kverdi>Kapittel 48</kverdi>
        <ktittel>Utregning av støttebeløpet</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k48/p48-1">
          <pverdi>§ 48-1.</pverdi>
          <ptittel>Utregning av støttebeløpet</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-1/ledd/1">Ved utregning av støttebeløpet gjelder reglene i tredje del og kapittel 39 og 40. Regler for støtte til reiser er gitt i § 48-4 og § 48-5.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-1/ledd/2">Det gis støtte i tolv måneder per undervisningsår for ph.d.-studenter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k48/p48-2">
          <pverdi>§ 48-2.</pverdi>
          <ptittel>Forsørgerstipend</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/1">Søkeren får forsørgerstipend for barn født i 2002 eller senere som har oppholdstillatelse og som bor sammen med søkeren i Norge.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k48/p48-3">
          <pverdi>§ 48-3.</pverdi>
          <ptittel>Tilskudd til hjemreise</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1">Det gis tilskudd til hjemreise når utdanningen er avsluttet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k48/p48-4">
          <pverdi>§ 48-4.</pverdi>
          <ptittel>Tilskudd til årlig hjemreise</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1">Det gis tilskudd til en årlig hjemreise etter satsene i Lånekassen, når studiet har vart i ett år eller mer og søkeren ikke har hatt feltarbeid i semesteret før, eller skal ha feltarbeid i semesteret etter. Når studenten starter utdanningen i vårsemesteret, kan det gis reisetilskudd når studiet har vart i ett semester eller mer.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/2">Det er en forutsetning for støtte til slik reise at søkeren faktisk gjennomfører reisen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k48/p48-5">
          <pverdi>§ 48-5.</pverdi>
          <ptittel>Beregning av tilskudd til reiser</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-5/ledd/1">Tilskuddet til reiser i Norge etter § 48-3 og § 48-4 gis som stipend etter satsene i Lånekassen.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/48/paragraf/48-5/ledd/2">Tilskuddet til reiser i utlandet gis med 70 prosent som stipend og 30 prosent som lån.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k49">
        <kverdi>Kapittel 49</kverdi>
        <ktittel>Ettergivelse av utdanningslån</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k49/p49-1">
          <pverdi>§ 49-1.</pverdi>
          <ptittel>Ettergivelse av utdanningslån ved varig bosetting i hjemlandet</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-1/ledd/1">Låntakere får ettergitt utdanningslån som er gitt etter sjette del når de reiser tilbake til hjemlandet for å bosette seg varig der.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k49/p49-2">
          <pverdi>§ 49-2.</pverdi>
          <ptittel>Bosetting i Norge eller annet land</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-2/ledd/1">Låntakere som bor i Norge eller i et annet land enn hjemlandet etter avsluttet utdanning, får ikke lånet ettergitt. For disse gjelder reglene i forskrift om forrenting og tilbakebetaling av utdanningslån og tap av rettar.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k49/p49-3">
          <pverdi>§ 49-3.</pverdi>
          <ptittel>Unntak ved humanitære grunner</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-3/ledd/1">Dersom det foreligger humanitære grunner til at låntakeren ikke kan bosette seg i hjemlandet etter avsluttet utdanning, som krig, alvorlig uro eller forfølgelse, kan lånet bli ettergitt dersom låntakeren bosetter seg i et annet land som er omfattet av kvoteordningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d6/k49/p49-4">
          <pverdi>§ 49-4.</pverdi>
          <ptittel>Tilbakevending til Norge</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/49/paragraf/49-4/ledd/1">Dersom låntakeren senere vender tilbake til Norge, vil vedtaket om ettergivelse bli opphevet. Er vedtaket eldre enn ti år, blir vedtaket likevel ikke endret.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d7">
      <kverdi>Sjuende del</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/7/kapittel/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d7/k50">
        <kverdi>Kapittel 50</kverdi>
        <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
        <paragraf id="/del/7/kapittel/50/paragraf/50-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-309/d7/k50/p50-1">
          <pverdi>§ 50-1.</pverdi>
          <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
          <ledd id="/del/7/kapittel/50/paragraf/50-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 15. april 2017.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
