<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-22-942" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-942">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-22-942</id>
    <dato>22.06.2017 nr. 942</dato>
    <dato type="iso">2017-06-22</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1973-03-09-14-§30">L09.03.1973 nr. 14 § 30</ref>, <ref id="lov-1973-03-09-14-§43">§ 43</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-02-06-141</endrer>
    <rettet>27.07.2017 (oppretting av kapittelhenvisninger)</rettet>
    <journalnummer>2017-0724</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om innhold i og merking av tobakksvarer</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om innhold i og merking av tobakksvarer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 22. juni 2017 med hjemmel i lov 9. mars 1973 nr. 14 om vern mot tobakksskader (tobakksskadeloven) § 30 og § 43.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-942/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. februar 2003 nr. 141 om innhold i og merking av tobakksvarer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om innhold i og merking og utforming av tobakksvarer mv.</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">Formålet med denne forskriften er å begrense de helseskader som bruk av tobakk medfører. Forskriften har videre som formål å forebygge bruk av tobakksvarer ved å regulere dem slik at de ikke appellerer til barn og unge, ved å sikre at helseadvarslene får best mulig oppmerksomhet og effekt, samt ved å minimere risikoen for at utformingen virker villedende.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">§ 3 første ledd nye punkter 5 til 15 skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1"><i>innlegg:</i> ethvert element som er plassert i en tobakkspakning med unntak av fôret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/6/avsnitt/1"><i>varemerke:</i> kjennetegn for varer eller tjenester i næringsvirksomhet etter bestemmelsene i varemerkeloven.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/7/avsnitt/1"><i>merkenavn:</i> navn for tobakksvarer som tilhører samme merkefamilie.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/8/avsnitt/1"><i>variantnavn:</i> navn som brukes til å skille ulike tobakksvarer som tilhører samme merkefamilie.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/9/avsnitt/1"><i>pung:</i> en enkeltpakning for rulletobakk, enten i form av en rektangulær lomme med en klaff som dekker åpningen, eller i form av en stående pung.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/10/avsnitt/1"><i>enkeltpakning:</i> den minste individuelle pakning av en tobakksvare som selges til forbruker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/11/avsnitt/1"><i>ytre pakning:</i> enhver pakning som tobakksvarer selges i til forbruker, og som inneholder en eller flere enkeltpakninger. Gjennomsiktig innpakningsmateriale regnes ikke som ytre pakning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/12/avsnitt/1"><i>innpakningsmateriale:</i> cellofan- eller plastikkomslag eller annet gjennomsiktig materiale som brukes til å pakke inn en enkeltpakning eller ytre pakning av tobakksvarer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13/avsnitt/1"><i>ytre flater:</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13-1/avsnitt/1"><i>for enkeltpakninger og ytre pakninger av tobakksvarer, med unntak av tobakksvarer i pungpakning:</i> enhver flate som er synlig før pakningen åpnes.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/13-2/avsnitt/1"><i>for tobakksvarer i pungpakning:</i> enhver flate som er synlig før pakningen åpnes, samt den overflaten som er dekket av klaffen før denne åpnes.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14"><lverdi>14.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/14/avsnitt/1"><i>indre flater:</i> den delen av tobakkspakningen som ikke omfattes av ytre flater.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/15"><lverdi>15.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/15/avsnitt/1"><i>indre leppe i en sigarettpakke:</i> den delen av ytre flate som ikke er synlig når lokket er lukket.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/15/avsnitt/2">§ 4 annet ledd oppheves.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/15/avsnitt/3">Kapittel III overskriften skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel III. Merking av tobakkspakninger med helseadvarsel mv.
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 9 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9. <i>Alminnelige bestemmelser om merkeplikt for tobakksvarer mv.</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Det er forbudt å føre inn i Norge, omsette eller på annen måte overdra tobakksvarer dersom pakningen ikke er merket og utformet i samsvar med denne forskriften.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/2">Første ledd gjelder ikke den varekvoten som reisende til Norge på lovlig måte kan innføre toll- og avgiftsfritt eller mindre kvanta tobakksvarer som tas inn i landet til eget bruk som reisegods.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/3">§ 12 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 12. <i>Slutteinformasjon</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">En henvisning til «Slutte? Se Slutta.no» skal plasseres i tilknytning til advarslene etter § 10 og § 11, men utenfor det området som er reservert for advarselsmerkingen.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/2">§ 17 oppheves.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/3">Nye kapitler IV til VII skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kapittel IV. Krav til farge og andre pakningselementer for tobakkspakninger</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 17. <i>Produktkategorier som skal ha standardisert utforming</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Påbudet om standardisert utforming i tobakksskadeloven § 30 første ledd og bestemmelsene i kapittel IV til VII i denne forskrift gjelder kun for sigaretter, rulletobakk og snus, med unntak av forskriften § 25, § 26, § 31, § 34 og § 36.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 18. <i>Farge og glansgrad for tobakkspakninger</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">Alle ytre flater av ytre pakninger og enkeltpakninger skal være i fargen matt Pantone 448 C, med mindre annet er angitt i lov eller forskrift.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/2">Alle indre flater av ytre pakninger og enkeltpakninger for sigaretter og rulletobakk skal være i fargen matt hvit eller matt Pantone 448 C.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/3">Alle indre flater av ytre pakninger og enkeltpakninger for snus skal være matt hvit, matt Pantone 448 C eller den naturlige fargen til det aktuelle materialet.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 19. <i>Flater</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">Alle ytre og indre flater på ytre pakninger og enkeltpakninger skal være flate og glatte, og ikke inneholde uregelmessige elementer slik som preging, opphøyninger mv. i form eller tekstur.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/2">Første ledd gjelder ikke for pungpakninger dersom visse elementer er nødvendig for å lukke pungen. Første ledd gjelder heller ikke for sylindriske pakninger som har elementer som er nødvendige for å feste bunnen eller for å åpne og lukke lokket.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/3">Første ledd gjelder ikke for batchnummer, jf. § 16. Batchnummer kan ikke plasseres på forsiden av enkeltpakningen.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 20. <i>Innlegg og lukketeip</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">Det er forbudt med innlegg i eller tilleggselement til en enkeltpakning eller en ytre pakning.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/2">Første ledd er ikke til hinder for at rulletobakkspakninger kan selges med filter og sigarettpapir, jf. § 36. Disse skal ikke være synlige før pakningen åpnes.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/3">Lukketeip for pungpakninger skal være gjennomsiktig og uten farger.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 21. <i>Fôr i sigarettpakninger</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/1">Fôret i en enkeltpakning for sigaretter skal være ensartet sølvfarget folie med hvitt papir på baksiden. Fôret skal ikke kunne fjernes fra enkeltpakningen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/avsnitt/2">Dersom det er nødvendig av hensyn til produksjon eller innpakning kan fôret inneholde små prikker eller firkanter i teksturen. Disse skal i så fall være plassert like langt fra hverandre, ha samme størrelse og ikke utgjøre et bilde, symbol eller lignende.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 22. <i>Innpakningsmateriale</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/1">Enkeltpakninger og ytre pakninger kan være dekket av innpakningsmateriale dersom dette er gjennomsiktig og uten farge. Innpakningsmaterialet må videre være flatt og glatt, og ikke inneholde merking eller tekstur som ikke er nødvendig for produksjonsprosessen. Det kan ikke festes elementer til innpakningsmaterialet.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/2">Innpakningsmaterialet kan merkes med svarte firkanter for å dekke strekkoden dersom dette er nødvendig.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/avsnitt/3">Avrivningsbånd skal være enten gjennomsiktig eller svart. Det kan ikke være bredere enn 3 millimeter og må være parallell med pakningens øverste kant. Båndet kan videre ha en maks 15 millimeter lang sammenhengende svart strek som angir hvor båndet begynner.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 23. <i>Strekkode</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">Innpakningsmateriale, ytre pakninger og enkeltpakninger kan merkes med en strekkode dersom</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">den brukes til salgsformål, distribusjon eller lagerkontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">den er enten svart og hvit, eller Pantone 448 C og hvit, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">den ikke utgjør et bilde, mønster eller symbol som etterligner noe annet enn en strekkode.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/2">Strekkoden kan bare trykkes én gang og ikke på forsiden til enkeltpakningen eller den ytre pakningen. Strekkoden kan være et selvklebende merke.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 24. <i>Kalibreringsmerke</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/avsnitt/1">Ytre flate av en enkeltpakning og ytre flate av ytre pakning kan inneholde et kalibreringsmerke dersom dette er nødvendig for produksjonen. Merket skal være så lite fremtredende som mulig.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 25. <i>Forbud mot pakninger som avgir lyd eller lukt</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/avsnitt/1">Det er forbudt med tobakkspakninger som avgir lyd eller lukt, med unntak av lukt som naturlig avgis fra tobakksvaren.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 26. <i>Forbud mot pakningselementer som endres etter salg</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/avsnitt/1">Det er forbudt med pakningselementer som endres etter salg, herunder</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">varmeaktiverte lenker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">blekk eller elementer som blir synlige over tid,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">blekk som er selvlysende i bestemte typer lys,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">pakningsdeler som kan skrapes bort eller manipuleres for å vise bilde eller tekst,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e/avsnitt/1">avtagbar etikett, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/f/avsnitt/1">flater som kan brettes ut.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 27. <i>Krav til materiale, størrelse, form og åpningsmekanisme for sigarettpakninger</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/1">Enkeltpakninger for sigaretter skal være produsert av papp eller annet mykt materiale og ha kubeform.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/2">Enkeltpakninger skal ikke ha en åpning som kan lukkes eller forsegles etter at den er åpnet, med unntak av brettbart lokk (flip-top) og klappesker med hengslet lokk, som skal være hengslet på pakningens bakside.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/avsnitt/3">For klappesker med hengslet lokk skal høyden på sideflaten, målt mellom pakningens forside og bakside, være minst 16 millimeter.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 28. <i>Krav til form og størrelse på rulletobakkspakningerr</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/1">Enkeltpakninger for rulletobakk skal være kubeformet, sylindrisk eller formet som en pung.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/2">For klappesker med hengslet lokk skal høyden på sideflaten, målt mellom forsiden og baksiden, være minst 16 millimeter.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Kapittel V. Merking av tobakkspakninger med merke- og variantnavn og produsentinformasjon</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 29. <i>Utforming av merke- og variantnavn på pakningen</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/avsnitt/1">Ytre pakninger og enkeltpakninger med tobakksvarer kan merkes med merkenavn og variantnavn gitt at følgende krav er oppfylt:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">Skriften må kun bestå av karakterer som er alfabetiske, numeriske eller tegnet «&amp;».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">Første bokstaven i et ord er enten stor eller liten bokstav, resten av ordet angis i små bokstaver.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">Skriften er type Helvetica.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">Skriftfargen skal være matt Pantone Cool Gray 2 C.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e/avsnitt/1">Skrifttypen skal være normal vektet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f/avsnitt/1">Merkenavnet skal skrives på maks én linje og ikke være større enn 14 pkt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/g/avsnitt/1">Variantnavnet skal plasseres rett under merkenavnet, skrives på maks én linje og ikke være større enn 10 pkt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 30. <i>Merking med informasjon om produsent</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/1">Enkeltpakninger eller ytre pakning for tobakksvarer kan merkes én gang på enten ytre eller indre flater med følgende informasjon; firmanavn, adresse, e-postadresse og telefonnummer.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/avsnitt/2">Merkingen skal</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">kun bestå av karakterer som er alfabetiske, numeriske eller tegnet «&amp;» samt tegnet «@» for e-postadresser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">skrives med stor eller liten forbokstav, resten av ordet skal skrives med små bokstaver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c/avsnitt/1">være trykt med typen Helvetica,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d/avsnitt/1">på ytre flater av ytre pakninger og enkeltpakninger være matt med fargen Pantone Cool Gray 2 C,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/e/avsnitt/1">på indre flater av ytre pakninger og enkeltpakninger enten være fargen matt Pantone Cool Gray 2 C, matt Pantone 448 C eller matt svart,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/f/avsnitt/1">ha skrifttype som er normal vektet og ikke større enn 10 pkt., og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/g/avsnitt/1">ikke trykkes på forsiden av enkeltpakningen eller ytre pakning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Kapittel VI. Minstestørrelser og merking av innhold og vekt</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 31. <i>Minstestørrelser og -vekt for tobakksvarer</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/1">Til forbruker kan det kun selges enkeltpakninger som inneholder minst 20 sigaretter. Disse kan ikke inneholde mindre pakninger eller kunne deles opp i mindre pakninger.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/2">Til forbruker kan det kun selges enkeltpakninger med rulletobakk som inneholder minst 30 gram tobakk. Disse kan ikke inneholde mindre pakninger eller kunne deles opp i mindre pakninger.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/avsnitt/3">Sigarer kan selges enkeltvis med advarselsmerking på pakningen.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 32. <i>Merking av innhold, antall enheter eller vekt</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/avsnitt/1">Ytre pakning og enkeltpakninger kan merkes én gang med «Sigaretter» og antall enheter i pakningen, eller «Rulletobakk» eller «Snus» samt angivelse av vekt, gitt at følgende krav er oppfylt:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">Antallet skal angis numerisk og vekten skal angis numerisk etterfulgt av bokstaven «g».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">Ytre pakning kan merkes med enten totalantall sigaretter i samtlige enkeltpakninger eller antall enkeltpakninger multiplisert med antall sigaretter i hver enkeltpakning ved bruk av tegnet «x».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c/avsnitt/1">Ytre pakning kan merkes med enten totalvekten i samtlige enkeltpakninger eller antall enkeltpakninger multiplisert med vekten av tobakk i hver enkeltpakning ved bruk av tegnet «x».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/d/avsnitt/1">Merkingen skal være trykt med typen Helvetica.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/e/avsnitt/1">Skriften skal være fargen matt Pantone Cool Gray 2 C.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/f/avsnitt/1">Skrifttypen skal være normal vektet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/g/avsnitt/1">Skriften på enkeltpakninger skal ikke være større enn 10 pkt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/h/avsnitt/1">Skriften på ytre pakninger skal ikke være større enn 14 pkt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/i/avsnitt/1">Merkingen skal skrives i samme retning som helseadvarselen.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/24/liste/i/avsnitt/1/marg/1">Ytre pakning og enkeltpakninger for snus kan merkes tilsvarende én gang med «løssnus», «porsjonssnus», «tørrsnus» eller «ferdig bakt», «kjølevare», produksjonsdato og best før-dato. Videre kan det numerisk oppgis antall snusporsjoner etterfulgt av «stk.».</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 33. <i>Merking om sigarettpapir og filter på rulletobakkspakning</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/1">Dersom en enkeltpakning med rulletobakk inneholder sigarettpapir og/eller filter, kan pakningen merkes én gang med «inkludert sigarettpapir og filter», «inkludert sigarettpapir» eller «inkludert filter».</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/2">Merkingen skal</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a/avsnitt/1">skrives med små bokstaver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b/avsnitt/1">være trykt med typen Helvetica,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c/avsnitt/1">være matt med fargen Pantone Cool Gray 2 C,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d/avsnitt/1">skrifttypen skal være normal vektet og ikke større enn 10 pkt., og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/e/avsnitt/1">plasseres rett under variantnavnet eller merkenavnet dersom det ikke er noe variantnavn.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Kapittel VII. Krav til utforming av tobakksvarer</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 34. <i>Forbud mot lyd, lukt og elementer som endres etter salg</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/avsnitt/1">Forbudene i § 26 mot lyd og unaturlig lukt og § 27 mot elementer som endres etter salg, gjelder tilsvarende for selve tobakksvaren.</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 35. <i>Krav til utforming av sigaretter</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/1">Sigaretter skal utformes på følgende måte: Papir, filter, foringsrør utenpå filter og annet materiale brukt i sigaretter, med unntak av tobakk, skal være enhetlig matt hvit. Foringsrøret på enden av sigaretten kan farges på en slik måte at den imiterer kork.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/avsnitt/2">Sigaretter kan merkes med tekst for å identifisere merkenavn og variantnavn dersom følgende krav oppfylles:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">Skriften er parallell med, og ikke mer enn 38 millimeter fra, enden som ikke skal tennes.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">Skriften skal ikke inneholde karakterer som ikke er alfabetiske, numeriske eller tegnet «&amp;».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/c/avsnitt/1">Første bokstav i et ord skal enten være stor eller liten bokstav, resten av ordet skrives i små bokstaver.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/d/avsnitt/1">Skriften er av typen Helvetica.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/e/avsnitt/1">Skriften skal være matt svart.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/f/avsnitt/1">Skrifttypen skal være normal vektet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/g/avsnitt/1">Skriftstørrelsen skal ikke være større enn 8 pkt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 36. <i>Krav til papir, filter og hylser til rulletobakk</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/1">Papir, filter og hylser til bruk sammen med rulletobakk skal være hvite, i matt utførelse.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/2">Nåværende kapittel IV blir nytt kapittel VIII.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/3">Nåværende § 18 og § 19 blir nye § 37 og § 38.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/29/avsnitt/4">Ny § 39 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 39. <i>Tilbakehold, beslag og destruksjon</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/1">Tobakksvarer, tobakkssurrogater og tobakksutstyr som importeres i strid med bestemmelser i tobakksskadeloven og forskrifter gitt i medhold av denne, kan tilbakeholdes, beslaglegges og destrueres av tollmyndighetene.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/2">Virksomheter som utfører forsendelse og tollbehandling skal varsle den som har importert varene om at de er tilbakeholdt, årsaken til dette, og om muligheten for at varene kan beslaglegges og destrueres.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/3">Den som har importert varene kan uttale seg innen 10 dager etter at varsel er sendt.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/4">Har virksomheten som utfører forsendelse og tollbehandling oppgitt en elektronisk adresse for mottak av elektroniske tilbakemeldinger, er tilsvaret rettidig fremsatt dersom det er kommet frem til denne adressen innen fristens utløp. Sendes tilsvaret med postoperatør, er det tilstrekkelig at tilsvaret før utløpet av fristen er avgitt til postoperatøren som skal sørge for å få svaret frem til virksomheten som sendte varsel etter annet ledd.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/5">Dersom den som har importert varene ikke uttaler seg innen fristen, kan varene beslaglegges og destrueres. Forvaltningsloven § 23, § 24, § 25 og § 27 kommer ikke til anvendelse i slike tilfeller.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/6">Dersom den som har importert varene uttaler seg i saken innen fristen som nevnt i tredje ledd, skal Helsedirektoratet fatte enkeltvedtak om at varene skal utleveres eller beslaglegges og destrueres.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/avsnitt/7">Nåværende § 20 til § 24 blir nye § 40 til § 44.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-22-942/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
