<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-08-1369" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1369">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-08-1369</id>
    <dato>08.09.2017 nr. 1369</dato>
    <dato type="iso">2017-09-08</dato>
    <ikraft>08.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-08</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§22a">§ 22a</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§28a">§ 28a</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§31">§ 31</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§32">§ 32</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§41">§ 41</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§42">§ 42</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§44">§ 44</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§45">§ 45</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§47">§ 47</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§49">§ 49</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§52">§ 52</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§54">§ 54</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref><ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref>, <ref id="for-2007-06-29">F29.06.2007</ref>nr. 849, <ref id="for-2017-08-29-1317">F29.08.2017 nr. 1317</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1992-09-15-693</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-06-27-744</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-11-24-1458</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-22-1893</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0965</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilsyn og sertifikat for norske skip og flyttbare innretninger mfl.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilsyn og sertifikat for norske skip og flyttbare innretninger, dagbokforskriften, havnestatskontrollforskriften og meldeforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 8. september 2017 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 6, § 9, § 10, § 11 § 12, § 13, § 14, § 15, § 16, § 17, § 19, § 21, § 22, § 22a, § 23, § 24, § 25, § 26, § 27, § 28, § 28a, § 31, § 32, § 33, § 34, § 35, § 37, § 41, § 42, § 43, § 44, § 45, § 47, § 49, § 52 og § 54, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171, delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590, delegeringsvedtak 29. juni 2007 nr. 849 og delegeringsvedtak 29. august 2017 nr. 1317.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1369/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. september 1992 nr. 693 om innretning og føring av dagbøker på skip og flyttbare innretninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 14a og § 19a og Vedlegg I oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1369/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift om 27. juni 2008 nr. 744 om melde- og rapporteringsplikt ved sjøulykker og andre hendelser til sjøs gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 6 første ledd ny bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Ulykke eller feil som i vesentlig grad påvirker skipets evne til å gjennomføre ballastvannbehandling.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Hendelser som nevnt i første ledd bokstav d og i § 4 syvende ledd skal rapporteres i henhold til kapittel 4.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1369/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskrift 24. november 2014 nr. 1458 om havnestatskontroll § 2 ny bokstav k skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Den internasjonale konvensjon om kontroll og behandling av ballastvann og sedimenter fra skip, 2004.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1369/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 22. desember 2014 nr. 1893 om tilsyn og sertifikat for norske skip og flyttbare innretninger gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 2 første ledd bokstav d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">skal ha tilsyn for ballastvannbehandling, uten utstedelse av sertifikat
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/iv/ledd/2/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Gjeldende bokstav d til g blir ny bokstav e til h.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Ny § 34a, § 34b og § 34c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 34a. <i>Internasjonalt sertifikat for ballastvannbehandling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Skip med bruttotonnasje 400 eller mer i utenriksfart, og flyttbare innretninger i utenriksfart, som er bygget for å føre ballastvann, skal ha sertifikat for ballastvannbehandling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Sertifikat for ballastvannbehandling utstedes med varighet inntil fem år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Skip med gyldig samsvarsdokument som viser at skipet oppfyller kravene etter Den internasjonale konvensjon om kontroll og behandling av ballastvann og sedimenter fra skip 2004, skal ha sertifikat for ballastvannbehandling ved første årlige tilsyn, mellomliggende tilsyn eller fornyelsestilsyn gjennomført 8. september 2017 eller senere, men ikke senere enn 8. desember 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">§ 34b. <i>Tilsyn for internasjonalt sertifikat for ballastvannbehandling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">Skip og flyttbare innretninger som skal ha sertifikat for ballastvannbehandling, skal gjennomgå følgende tilsyn for å vise at kravene til ballastvannbehandling er oppfylt:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">førstegangstilsyn før sertifikat utstedes første gang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">fornyelsestilsyn hvert femte år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">mellomliggende tilsyn innen tre måneder før eller etter andre eller tredje årsdagen for sertifikatet. Det mellomliggende tilsynet kan erstatte det årlige tilsynet som kreves etter bokstav d;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">årlig tilsyn innenfor et tidsintervall avgrenset til tre måneder før eller etter hver årsdag for sertifikatet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">Hvis det gjøres en endring, utskifting eller vesentlig reparasjon av konstruksjon, utstyr, systemer, tilbehør, arrangementer og materiale som er del av rensesystemet for ballastvann, skal det gjennomføres tilsyn for å verifisere at kravene til ballastvannbehandling er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">Gjennomførte tilsyn dokumenteres ved at sertifikatet påtegnes av Sjøfartsdirektoratet eller andre med tilsynsmyndighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/12">§ 34c. <i>Tilsyn med skip som ikke skal ha sertifikat for ballastvannbehandling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/13">Skip i utenriksfart som ikke skal ha sertifikat for ballastvannbehandling, jf. § 11a, skal gjennomgå tilsyn for ballastvannbehandling ved
<liste id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">førstegangstilsyn og andre eller tredje fornyelsestilsyn i en femårsperiode for sikkerhetssertifikat for passasjerskip</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">førstegangstilsyn, fornyelsestilsyn og andre eller tredje periodiske tilsyn i sertifikatperioden for sikkerhetssertifikat for hurtiggående fartøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">førstegangstilsyn og mellomliggende tilsyn i sertifikatperioden for fartssertifikat for lasteskip</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">førstegangstilsyn og mellomliggende tilsyn i sertifikatperioden for fartssertifikat for fiske- og fangstfartøy.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/14">§ 37 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/15">§ 37. <i>Forlengelse av sertifikatenes varighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/16">(1) Lasteskip, lektere, passasjerskip og flyttbare innretninger kan få sertifikatene påtegnet forlenget varighet med inntil fem måneder fra utløpsdatoen for sertifikatene når fornyelsestilsyn er fullført og nye sertifikater ikke kan plasseres om bord på skipet eller den flyttbare innretningen før de eksisterende sertifikatenes utløpsdato. Første punktum gjelder tilsvarende for sertifikat for ballastvannbehandling for fiske- og fangstfartøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/17">(2) Lasteskip, lektere og passasjerskip i utenriksfart eller en flyttbar innretning, som ikke er i en havn hvor tilsynet kan gjennomføres før sertifikatene utløper, kan etter søknad fra rederiet få påtegnet sertifikatene forlenget varighet med inntil tre måneder. Forlengelsen kan bare gis for å la skipet eller den flyttbare innretningen fullføre en reise til en havn der det kan inspiseres, og bare når forlengelsen er forsvarlig. Bestemmelsene i første og andre punktum gjelder tilsvarende for sertifikat for ballastvannbehandling for fiske- og fangstfartøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/18">(3) Fiske- og fangstfartøy kan få forlenget varigheten av fartssertifikat for fiske- og fangstfartøy med inntil ett år når Sjøfartsdirektoratet finner det rimelig, sertifikatet ikke tidligere har fått forlenget gyldighetstid og et fullstendig innvendig tilsyn, og et utvendig tilsyn så langt det er mulig uten slippsetting eller dokking, viser at fartøyet oppfyller kravene for sertifikat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/19">(4) Fiske- og fangstfartøy som ikke er i norsk havn når fartssertifikatet utløper, kan få forlenget sertifikatets varighet fram til fartøyet kommer til en havn hvor tilsynet kan gjennomføres, likevel ikke lenger enn fem måneder etter den opprinnelige utløpsdatoen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/20">(5) Skip eller flyttbar innretning med sertifikat utstedt for en kort reise der sertifikatet ikke er forlenget etter første eller andre ledd, kan etter søknad fra rederiet få sertifikatet påtegnet forlenget varighet med inntil én måned fra utløpsdatoen for sertifikatet. Med kort reise menes en reise hvor verken reisen fra avgangshavnen til ankomsthavnen eller returreisen overstiger 1000 nautiske mil. Bestemmelsene i første og andre punktum gjelder tilsvarende for sertifikat for ballastvannbehandling for fiske- og fangstfartøy.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/21">(6) Fiske- og fangstfartøy med sertifikat som ikke er forlenget etter fjerde ledd, kan gis inntil én måned forlenget varighet av sertifikatet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1369/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Forskriften trer i kraft 8. september 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
