<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-13-2001" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2001">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-13-2001</id>
    <dato>13.12.2017 nr. 2001</dato>
    <dato type="iso">2017-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-19-1490</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1285</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om pristilskudd i landbrukssektoren</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om pristilskudd i landbrukssektoren</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 13. desember 2017 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2001/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2008 nr. 1490 om pristilskudd i landbrukssektoren gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første, annet og nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Med mindre annet fremgår av den enkelte bestemmelse, kan pristilskudd gis til produsent og omsetningsledd så fremt disse driver sin produksjon, foredling og transport i samsvar med regelverk for jordbruksvirksomhet og håndtering av jordbruksvarer. Omsetningsledd må i tillegg inneha de tillatelser som er nødvendig innenfor den type virksomhet som foretaket driver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Med produsent menes ethvert foretak som produserer jordbruksråvarer omfattet av denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med omsetningsledd menes i denne forskrift foretak som kjøper egg, slakt, melk, ull, skinn, korn og andre vekster omfattet av kap. 6.7 i jordbruksavtalen fra produsent for videre bearbeiding eller salg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det kan gis frakttilskudd til eggpakkeri som henter minst 500 000 kg egg pr. år fra produsent utenom egen virksomhet og formidler eventuelle jordbruksavtalefastsatte pristilskudd sammen med betaling for eggene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Det kan gis prisnedskrivingstilskudd til foretak som kjøper norskprodusert korn og andre vekster omfattet av kap. 6.7 i jordbruksavtalen fra produsent (kornkjøper) og som videreselger varen eller anvender den i kommersiell matmel- eller kraftfôrindustri, med unntak av fremstilling av fiskefôr.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2001/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
