<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-13-27" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-27">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-13-27</id>
    <dato>13.01.2017 nr. 27</dato>
    <dato type="iso">2017-01-13</dato>
    <ikraft>01.01.2017 for budsjetterminene 2017-2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-01 for budsjetterminene 2017-2019</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="for-2005-05-26-876">F26.05.2005 nr. 876</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-02-1359</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0036</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Fullmakt i henhold til bevilgningsreglementet</korttittel>
    <tittel>Fullmakt i henhold til bevilgningsreglementet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 13. januar 2017 med hjemmel i bevilgningsreglementet 26. mai 2005 nr. 876. Fremmet av Finansdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-27/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">
        <i>1. Fullmakt for Finansdepartementet til å bemyndige departementene til å overskride driftsbevilgninger mot tilsvarende innsparing i senere budsjettår</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Med hjemmel i bevilgningsreglementet § 11 fjerde ledd nr. 3 og Stortingets fullmakt av 20. desember 2016 om prøveordning om utvidet innsparingsperiode for årene 2017-2019, gis Finansdepartementet fullmakt til å bemyndige departementene til å overskride bevilgninger under post 01 Driftsutgifter og post 21 Spesielle driftsutgifter, med inntil 5 pst. til investeringsformål mot tilsvarende innsparing i løpet av de fem følgende budsjettår under de samme poster som ble overskredet. Forsvarsdepartementet omfattes ikke av fullmakten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fullmakten kan benyttes sammen med fullmakten til å omdisponere inntil 5 pst. av bevilgningen under post 01 Driftsutgifter, til post 45 Større utstyrsanskaffelser og vedlikehold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Innsparingen må senest starte i år 3 etter at investeringen er gjort i budsjettåret (år 0).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Innsparingen i år 3, medregnet innsparinger som eventuelt er gjennomført i år 1 og 2, må utgjøre minst en tredel av overskridelsen. Etter år 4 skal samlet innsparing være minst to tredeler av overskridelsen. Etter år 5 skal hele innsparingen være gjennomført.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom departementene i år 0 har benyttet fullmakten med et beløp lavere enn 5 pst. avgrensningen, kan departementene i år 1 og 2 overskride driftsbevilgningene ytterligere, slik at samlet overskridelse til samme eller nytt investeringsformål ikke overstiger fem prosent. Departementene må ha spart inn overskridelsene etter fem år, før fullmakten igjen kan tas i bruk. Dersom departementene i år 1 og 2 har ubrukte bevilgninger, kan disse overføres til kommende budsjettermin.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Når departementene i februar hvert år sender Finansdepartementet skjemaet om overføring av ubrukt bevilgning, skal det påføres opplysninger om benyttet fullmakt til overskridelse og om foretatt innsparing.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Overskridelsen må gå til dekning av investeringsformål som bygningsmessige arbeider, utstyrsanskaffelser eller IKT-baserte tjenester og systemer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Finansdepartementet kan fastsette nærmere vilkår for adgangen til å overskride mot tilsvarende innsparing i senere budsjettår, og gi departementene fullmakt til å delegere sin bemyndigelse til underliggende virksomheter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-27/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Punkt 1 erstatter fra 2017-2019 tilsvarende punkt 7 i kongelig resolusjon av 2. desember 2005 nr. 1359:
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">7) Fullmakt for Finansdepartementet til å bemyndige departementene til å overskride driftsbevilgninger mot tilsvarende innsparing i senere budsjettår</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-13-27/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Bestemmelsene i I og II gjelder fra 1. januar 2017 for budsjetterminene 2017-2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
