<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-1044" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-1044</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 1044</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§13">§ 13</ref>, <ref id="for-2017-03-17-334">F17.03.2017 nr. 334</ref>, <ref id="for-2016-12-21-1875-§2-5">F21.12.2016 nr. 1875 § 2-5</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0738</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for fagskoleutdanning i yrkesdykking ved HVL</korttittel>
    <tittel>Forskrift for fagskoleutdanning i yrkesdykking ved Høgskulen på Vestlandet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av styret ved Høgskulen på Vestlandet 15. juni 2017 med heimel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4, § 5, § 6, § 7, § 8, § 9, § 10, § 11 og § 13, forskrift 17. mars 2017 nr. 334 om fagskoleutdanning, forskrift 21. desember 2016 nr. 1875 om opptak til Høgskulen på Vestlandet § 2-5 og forskrift 16. desember 2005 nr. 1568 om arbeidsmiljølovens anvendelse for personer som ikke er arbeidstakere § 1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle føresegner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til anna lovverk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Er føresegner i denne forskrifta i strid med lov, forskrift eller nasjonale styringsdokument, gjeld desse framfor denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/2/ledd/1">Fastsett med heimel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4, forskrift 17. mars 2017 nr. 334 om fagskoleutdanning § 1-1 og forskrift 21. desember 2016 nr. 1875 om opptak til Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Høgskulen på Vestlandet gjer lokalt opptak av studentar til eittårig fagskoleutdanning i yrkesdykking jf. forskrift om opptak til Høgskulen på Vestlandet § 2 til § 5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Jf. § 1-1 i forskrift om fagskoleutdanning kan studentar som kan dokumentere å ha bestått likeverdig eller tilsvarande emne ved same eller ein annan institusjon, søkje om innpassing av delar av tidlegare utdanning. Læringsutbytteomtalen eller studieplan vert nytta for å vurdere om studenten har rett på innpassing av eit emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Dersom studenten kan dokumentere å ha bestått anna type utdanning eller har fått realkompetanse for delar av fagskoleutdanninga, kan studenten søkje om å fritak frå eitt eller fleire emne. Fritak skal byggje på ei fagleg vurdering. Fritak på bakgrunn av realkompetanse må baserast på ei fagleg vurdering av om søkjarens bakgrunn, frå arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og/eller anna, dvs. formell, ikkje-formell og uformell kompetanse, samla kan gje grunnlag for fritak for del av fagskoleutdanninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) For å få skrive ut vitnemål må minst 30 av fagskolepoenga som skal inngå i berekningsgrunnlaget, vere avlagt ved Høgskulen på Vestlandet, jf. § 1-2 i forskrift om fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">(4) Søknad om innpassing eller fritak leverast til Dykkarutdanninga ved daglig leiar. Søknaden må innehalde dokumentasjon av omfang og innhald i emnet/kompetansen som studenten ønskjer å søkje innpassing eller fritak for; nærare bestemt:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Vitnemål/karakterutskrift/realkompetansevurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Oversikt over kva delemne som inngår i emnet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Oversikt over læringsutbytteomtalen av emnet eller studieplan.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">(5) Om ein student får godkjent søknad om fritak av eit emne, skal dette kome fram på vitnemålet med referanse til bestått emne ved same eller ein annan institusjon. Vitnemålet er berre gyldig saman med dokumentasjonen som det vert referert til. Ved innpassing av eitt eller fleire emne er det siste utdanningsinstitusjon som skriv ut vitnemål jf. § 2-2 tredje ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av vedtak om innpassing og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Styret ved klagenemnda kan annullere vedtak om innpassing eller fritak av eitt eller fleire emne, dersom ein student har fått innpassing eller fritak ved hjelp av falskt vitnemål eller anna form for utilbørleg oppførsel jf. lov om fagskoleutdanning § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Høve til annullering vert ikkje forelda. Studenten kan klage på vedtak om annullering til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning jf. kap. 6. i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Vurdering og eksamen</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/3/ledd/1">Fastsett med heimel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 5, § 6, § 7, § 8 og § 11.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Vurdering omfattar all formell prøving, det vil seie både vurdering undervegs og sluttvurdering. Vurderingsforma i eit emne går fram av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Styret skal sørge for at studentane sine kunnskapar, ferdigheiter og generelle kompetanse blir prøvd og vurdert på ein upartisk og fagleg trygg måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Eksamen er prøving med påfølgjande sensur, der resultatet anten vil stå på vitnemålet/karakterutskrifta eller skal reknast inn i ein samlekarakter som skal stå på vitnemålet/karakterutskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Arbeidskrav er all form for prøving som er sett som vilkår for å ha rett til å gå opp til eksamen, men der resultatet ikkje går inn i ein endeleg karakter. Eksempel er innleveringsarbeid, prøve, obligatorisk frammøte eller andre krav som av fagleg-pedagogiske grunnar er lagde inn i eit emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Arbeidskrav i undervisning og praksis skal gå fram av emneplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Arbeidskrav vert vurdert som godkjent/ikkje godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Dersom ikkje emneplanen presiserer noko anna, er godkjent arbeidskrav gyldig utan tidsavgrensing.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) Faglærar fastset frist for når arbeidskravet skal vere avslutta/innlevert. Så langt det lar seg gjere, skal fristen vere slik at studenten har høve til å gjennomføre eit nytt forsøk før liste over godkjente arbeidskrav skal liggje føre. Dersom arbeidskravet inneber frammøte i undervisning, praksis og liknande, som ikkje kan gjerast om att, har faglærar eit særlig ansvar for å klargjere dette for studentane. Faglærar har ansvar for å informere studentar som ikkje får godkjent arbeidskrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6">(6) Det er krav om obligatorisk frammøte til undervisninga i kvart emne. Den konkrete fråværegrensa er gitt i emneplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å gå opp til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Studentar som er tekne inn til eit emne eller eit studium ved Dykkarutdanninga, har rett til å gå opp til dei eksamenar og prøver som høyrer til studiet eller emnet. Det er ikkje høve til å gå opp som privatist ved Dykkarutdanninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Studentar har sjølve ansvaret for å kontrollere at dei er melde opp til rett eksamen, korrigere eventuelle feil, og halde seg orienterte om tid og stad for eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Studenten melder seg opp til eksamen via høgskulen sin StudentWeb. Frist for å melde seg opp til eksamen er 1. februar i vårsemesteret og 1. september i haustsemesteret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Karakterskala</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Vurderingsuttrykket ved avsluttande vurdering, eksamen, prøve, sensur av oppgåve eller anna vurdering skal være bestått/ikkje bestått eller ein gradert skala med fem trinn frå A til E for bestått og med F for ikkje bestått. Følgjande kvalitative forklaringar gjeld for dei ulike karaktertrinna:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Karakter</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Nemning</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikkje fagspesifikk omtale av vurderingskriteria</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Framifrå </entry>
                <entry colname="3">Framifrå prestasjon som klart utmerkjer seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Svært god </entry>
                <entry colname="3">Svært god prestasjon. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jamt god prestasjon som er tilfredsstillande på dei fleste områda. Kandidaten viser god vurderingsevne og sjølvstende på dei viktigaste områda. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">Ein akseptabel prestasjon med nokre vesentlege manglar. Kandidaten viser ei viss grad av vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkeleg </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskrava, men heller ikkje meir. Kandidaten viser lita vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikkje greidd </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikkje tilfredsstiller dei faglege minimumskrava. Kandidaten viser både manglande vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Spesielt om eksamen i tryggleiksfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">I tryggleiksfag kan det stillas krav om at visse spørsmål i eit eksamenssett må svarast til bestått for at ein bestått karakter kan gis på eksamen. Dette gjeld spørsmål som avdekker kunnskapssvikt som kan gje alvorlege helsemessige konsekvensar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen under særskilde vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">(1) Studentar som av medisinske eller andre grunnar har behov for spesiell tilrettelegging ved den praktiske gjennomføringa av eksamen, må sende søknad til Dykkarutdanninga ved dagleg leiar om dette seinast tre veker før eksamen. Om det oppstår akutt behov for tilrettelegging, kan det gjerast unntak frå søknadsfristen. Søknaden må innehalde dokumentasjon frå sakkunnig instans (til dømes lege, logoped, psykolog) med omtale av behovet for særleg tilrettelegging i eksamenssituasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">(2) Særordningar skal likevel vere slik at eksamensprestasjonen vert vurdert etter vanlege faglege kriterium.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Avsluttande vurdering, eksamen og sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">(1) Styret delegerer til dekan å nemne opp sensor ved eksamen, prøve, vurdering av oppgåver eller anna arbeid når resultatet er del av vitnemålet eller vert rekna inn i karakter for utdanninga, jf. fagskolelova § 6</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">(2) Sensur skal liggje føre innan tre veker dersom ikkje særlege årsaker gjer det naudsynt å bruke meir tid. Styret sjølv kan gjere unntak for enkelteksamenar og fastsetje lengre frist om det ikkje er mogleg å skaffe tilstrekkeleg med kvalifiserte sensorar som er naudsynt for å avvikle sensuren på tre veker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Grunngjeving for karakterfastsetting og klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">(1) Kunngjering av eksamensresultat skjer på StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">(2) Ein kandidat kan be om grunngjeving for karakteren på skriftleg eksamen innan 1 veke etter kunngjeringa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">(3) Viss det er gitt skriftlege retningsliner for grunngjevinga, skal desse være tilgjengelige for studentane etter at karakteren er fastsett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/4">(4) Ved munnleg eksamen eller sensur av praktiske ferdigheter må krav om slik grunngjeving settast fram med ein gang etter at karakteren er meddelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/5">(5) Klagefristen er normalt 3 veker frå eksamensresultatet er kunngjort. Dersom kandidaten ber om grunngjeving for karakterfastsetjing eller klage over formelle feil, er klagefristen 3 veker frå kandidaten har fått grunngjevinga eller endeleg avgjerd i klagen ligg føre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/6">(6) Ved klage over karakterfastsetjing ved ein eksamen skal ein eller fleire nye sensorar nyttast. Minst ein sensor skal være ekstern. Dersom det ligg føre sensorrettleiing, skal denne leggjast ved klagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/7">(7) Ved ny sensur skal sensorane ikkje få opphavleg karakter, sensors grunngjeving for denne eller studentens grunngjeving for klagen, jf. fagskoleloven § 8 (4).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/8">(8) Sensur av munnleg prestasjon eller liknande som etter sin art ikkje lar seg etterprøve, kan ikkje klagast på.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon på utdanninga</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">(1) Studentar som fullfører og består utdanninga får skrive ut vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">(2) Ein student som ikkje har fullført heile utdanninga, kan be om ei karakterutskrift som syner fullført og bestått emne, eksamenar og eventuelle andre vurderingar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Skikkavurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">(1) Fagskolen skal vurdere om studenten er skikka for yrket. Ei skikkavurdering vert gjennomført gjennom heile studiet og er ein føresetnad for at studenten skal få vitnemål for fullført utdanning, jf. fagskolelova § 11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/2">(2) Det er styret ved klagenemnda som fattar vedtak om at ein student ikkje er skikka for yrket. Studenten har rett til å uttale seg før det vert gjort vedtak. Vert det fatta eit slikt vedtak, kan studenten verte utestengt frå utdanninga. Studenten kan klage på vedtaket til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Sjå kap. 4. om tryggleiksreglar og disiplinære sanksjonar og kap. 6. om klage og klagehandsaming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/3">(3) Denne paragraf trer ikkje i kraft før Kunnskapsdepartementet har fastsett forskrift om skikkavurdering.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Tryggleiksreglar og disiplinære sanksjonar</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/4/ledd/1">Fastsett med heimel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 10 og forskrift 16. desember 2005 nr. 1568 om arbeidsmiljølovens anvendelse for personer som ikke er arbeidstakere § 1.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Forbod mot rusmidlar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Det er forbode å nytte alkohol eller andre rus- eller bedøvande midlar på skulen sitt område eller i undervisningstida. Studentane har ikkje lov til å dykke, arbeide eller møte på dykkepost i nokon form for rusa tilstand. Studenten pliktar å møte rusfri til all undervisning, og forbodet gjeld i eit tidsrom på åtte timar før undervisninga startar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Ved mistanke om at ein student er påverka av rusmidlar, kan studenten bli pålagd å undersøkjast av skulen sin dykkarlege. Viss ein student ikkje godtek skulen si vurdering av eigen tilstand, må studenten sjølv sørge for å få tatt blodprøve. Alkoholinnhaldet i blodet skal ikkje i noko høve overstiga 0,2 ‰ (promille). Nektar studenten å gje blodprøve kan det resultere i tap av studierett. Sjå kap. 6. om klage og klagehandsaming for korleis gå fram for å klage på tap av studierett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Dykking utanom skulen sitt program</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">I enkelte periodar med dykkeprogram i undervisninga, vil studentane av tryggleiksmessige årsaker bli ilagt forbod mot dykking på fritida. Informasjon om periodane vil gå fram av utlevert timeplan. Brot kan medføre tap av studierett. Ved tap av rettar har studenten klagerett; sjå kap. 6. om klage og klagehandsaming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Tryggleik og arbeidsmiljø</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">Etter forskrift 16. desember 2005 nr. 1568 om arbeidsmiljølovens anvendelse for personer som ikke er arbeidstakere er studentar ved institusjonar å rekne som arbeidstakarar når dei utførar arbeid som leidd i praktisk opplæring, og arbeidet går føre seg under forhold som kan innebere fare for liv og helse. Dette inneber at studentar er underlagt skulens reglement og rutinar i høve til tryggleik på arbeidsplassen. Tryggleiksmessige vurderingar kan føre til at studentar kan nektast deltaking på undervisning i dei tilfella dei blir vurdert å være ein risiko for arbeidsmiljøet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging og bortvising</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Ein student som trass skriftleg varsel gjentekne gonger oppfører seg på ein måte som verkar grovt forstyrrande for medstudentar sitt arbeid eller for verksemda ved fagskolen elles, kan etter vedtak av klagenemnda verte bortvist frå fagskolen i inntil eitt år. Med bortvising meiner ein at studenten ikkje får delta i undervisning eller opphalde seg på skulen sitt område i bortvisningsperioden. Dersom ein student på trass av skriftleg varsel ikkje etterkjem eit vedtak om bortvising, kan klagenemnda vedta å stenge ute studenten frå utdanninga i inntil eitt år. Med utestenging meiner ein her å miste retten til å fullføre studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Klagenemnda kan vedta at ein student som har nytta falskt vitnemål, andre falske dokument eller vist anna form for uheiderleg åtferd, eller som har fuska eller forsøkt å fuske, vert utestengt frå all utdanning og vert fråtatt retten til eksamen ved fagskolen i inntil eitt år. Tilsvarande gjeld for ein student som forsetteleg har medverka til fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">(3) Eit vedtak om bortvising eller utestenging av ein student kan berre fattast med minst to tredels fleirtal i klagenemnda. Studenten skal ha høve til å forklara seg før kvart vedtakspunkt. Vedtaket er eit enkeltvedtak, og studentane kan klage til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning. Sjå kap. 6. for korleis gå fram ved klage.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k5">
      <kverdi>Kapitel 5</kverdi>
      <ktittel>Fusk og annullering av eksamen</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/5/ledd/1">Fastsett med heimel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 9.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og forsøk på fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Som fusk eller forsøk på fusk ved eksamen eller ved vilkår for å gå opp til eksamen reknar ein mellom anna:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>(a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Å ha ulovlege hjelpemiddel tilgjengelege under eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Å presentere andre sitt arbeid som sitt eige (plagiat)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>(c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Å ha skaffa seg tilgjenge til eksamen ved å ha fuska ved prøve og liknande som er vilkår for å gå opp til eksamen, eller ved på urett grunnlag fått godkjenning for deltaking ved obligatorisk undervisning eller andre obligatoriske aktivitetar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>(d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidatar eller grupper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/e"><lverdi>(e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Andre avvik frå eventuelle særskilde eksamensreglar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Om det under eksamenar eller prøver med tilsyn oppstår situasjonar som gjer at ein student kan mistenkast for fusk, skal studenten straks gjerast merksam på at forholda vil bli rapportert for vidare handsaming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Fusk eller forsøk på fusk kan resultere i utestenging frå utdanningen, jf. § 4-4 (2).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Styret ved klagenemnda kan annullere eksamen/emnekarakter om studenten har fuska ved eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Etter avgjersle om annullering skal eventuelt vitnemål eller karakterutskrift leverast tilbake til Høgskulen på Vestlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Annullering av eksamen er eit enkeltvedtak, og studenten kan klage på vedtaket til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Klage og klagehandsaming</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/1">Fastsett med heimel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning § 6, § 7, § 8 og § 13.</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Klageinstans</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Ved klage på karakterfastsetjing vert det gjeve ny sensur eller ny vurdering. Les om grunngjeving for karakter under § 3-8, klage på mappeevaluering/emnevurdering under § 5-3 og eksamen under § 5-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Ved klage på bortvising, utestenging eller annullering av eksamen er det Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning som er klageinstans. Ved alle andre klager er det klagenemnda som er ansvarleg for klagehandsaming.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Klager som vert handsama av klagenemnda, er som følgjer:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">formelle feil ved eksamen (t.d. feil ved oppgåveteksten, eksamensavvikling eller ved gjennomføring av sensur)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">eksamen under særskilde vilkår</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">fritak eller innpassing av emne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">tap av rettar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">opptak.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Framgangsmåte og fristar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Alle klager skal sendast, som epost eller brev, til Dykkarutdanninga ved dagleg leiar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Studenten må sende klaga seinast tre veker etter at vedtaket er gjort kjent, eller han eller ho har hatt rimeleg høve til å gjere seg kjent med vedtaket. Studenten skal få svar på klaga seinast innan ein månad. Dersom klagehandsaminga tek lengre tid, skal klagar underrettast om dette skriftleg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Klage over formelle feil ved eksamen må varslast innan tre veker etter at studenten er eller burde vore kjent med det forhold som gir grunnlag for klage.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">(4) Finn klagenemnda at det er gjort formelle feil, og det er rimeleg å tru at dette kan ha vore viktig for prestasjon eller vurdering for ein eller fleire studentar, skal det gjennomførast ny sensur, eller haldast ny eksamen så snart som mogleg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5">(5) Den skriftlege klaga skal innehalde:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">kven som klagar (namn, adresse og studentnummer)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">vedtak det vert klaga over</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">kva klaga gjeld og grunngjeving for denne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">dato og underskrift/er.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Avsluttande føresegner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-1044/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikraftsetjing og oppheving</ptittel>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Denne forskrifta trer i kraft frå 1. juli 2017.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Samtidig vert Studentreglement gjeldande frå 20. august 2016<fref id="/kapittel/7/paragraf/7-1/fotnote/1">1</fref>oppheva.</avsnitt>
        </liste>
        <fotnote id="/kapittel/7/paragraf/7-1/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i i Norsk Lovtidend. Lovtidend-redaksjonens anm.</fotnote>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
