<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-04-1913" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-04-1913</id>
    <dato>04.12.2017 nr. 1913</dato>
    <dato type="iso">2017-12-04</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1956-12-07-1-§4">L07.12.1956 nr. 1 § 4</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§3">L29.06.2007 nr. 74 § 3</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-74-§29">§ 29</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§2-1">L29.06.2007 nr. 75 § 2-1</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-2">§ 9-2</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-9">§ 9-9</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-11">§ 9-11</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-17">§ 9-17</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-26">§ 9-26</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-10">§ 10-10</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-11">§ 10-11</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-12">§ 10-12</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-13">§ 10-13</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-14">§ 10-14</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-16">§ 10-16</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-17">§ 10-17</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-18">§ 10-18</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-19">§ 10-19</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§10-20">§ 10-20</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§11-2">§ 11-2</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§11-3">§ 11-3</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§11-4">§ 11-4</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§13-1">§ 13-1</ref>, <ref id="for-2017-12-01-1907">F01.12.2017 nr. 1907</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-29-876</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-11-09-1757</endrer>
    <rettet>08.12.2017 (<ref id="for-2017-12-01-1907-§2-1">§ 2-1</ref> første led nr. 2 bokstav a, <ref id="for-2017-12-01-1907-§2-14">§ 2-14</ref> andre ledd, <ref id="for-2017-12-01-1907-§">§ </ref>4-3 fjerde ledd, <ref id="for-2017-12-01-1907-§5-15">§ 5-15</ref> andre ledd, <ref id="for-2017-12-01-1907-§8-4">§ 8-4</ref> femte ledd, <ref id="for-2017-12-01-1907-§6-7">§ 6-7</ref> nr. 1, <ref id="for-2017-12-01-1907-§10-1">§ 10-1</ref>andre ledd første punktum), 11.12.2017 (<ref id="for-2017-12-01-1907-§2-1">§ 2-1</ref> første ledd nr. 2 bokstav a).</rettet>
    <journalnummer>2017-1222</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>MiFID II-forskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om verdipapirforetak, regulerte markeder, datarapporteringstjenester og handel i varederivater og utslippskvoter (MiFID II-forskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finanstilsynet 4. desember 2017 med hjemmel i lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansforetak mv. (finanstilsynsloven) § 4 første ledd nr. 3, lov 29. juni 2007 nr. 74 om regulerte markeder (børsloven) § 3 tredje ledd, § 17 femte ledd, § 24 åttende ledd, § 25 fjerde ledd, § 26 åttende ledd, § 27 fjerde ledd, § 28 fjerde ledd og § 29 fjerde ledd, lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 2-1 tredje ledd, § 2-2 sjette ledd, § 9-2 tredje ledd, § 9-9 fjerde ledd, § 9-11 sjette og syvende ledd, § 9-17 annet ledd, § 9-26 tredje ledd, § 10-10 tredje ledd, § 10-11 tolvte ledd, § 10-12 syvende ledd, § 10-13 tredje ledd, § 10-14 fjerde ledd, § 10-16 fjerde ledd, § 10-17, § 10-18 fjerde ledd, § 10-19 fjerde ledd, § 10-20 fjerde ledd, § 11-2 fjerde ledd, § 11-3 tredje ledd, § 11-4 fjerde ledd og § 13-1 annet og tredje ledd og delegeringsvedtak 1. desember 2017 nr. 1907.</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1">
      <kverdi>Del 1</kverdi>
      <ktittel>Definisjoner</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/1/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Definisjoner</ktittel>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1/k1/p1-1">
          <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
          <ptittel>Organisert handelsfasilitet - investeringstjeneste</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Drift av organisert handelsfasilitet (OHF) regnes som en investeringstjeneste etter verdipapirhandelloven § 2-1 første ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1/k1/p1-2">
          <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
          <ptittel>Finansielle instrumenter</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Med <i>finansielle instrumenter etter verdipapirhandelloven § 2-2</i>menes:
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">omsettelige verdipapirer,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">pengemarkedsinstrumenter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">andeler i innretning for kollektive investeringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">opsjoner, terminer, bytteavtaler, framtidige renteavtaler og alle andre derivatkontrakter som gjelder verdipapirer, valutaer, renter, avkastning eller utslippskvoter, eller andre derivater, finansindekser eller finansielle mål som kan gjøres opp fysisk eller kontant,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">opsjoner, terminer, bytteavtaler, forwardkontrakter og alle andre derivatkontrakter som gjelder varer og som må gjøres opp kontant, eller som kan gjøres opp kontant dersom en av partene ønsker det av en annen grunn enn mislighold eller annen hendelse som fører til heving av kontrakten,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">opsjoner, terminer, bytteavtaler og alle andre derivatkontrakter som gjelder varer og som kan gjøres opp fysisk, forutsatt at de omsettes på et regulert marked, MHF eller OHF, unntatt engroshandlede energiprodukter som handles på OHF og må gjøres opp fysisk,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">opsjoner, terminer, bytteavtaler, forwardkontrakter og alle andre derivatkontrakter som gjelder varer og har egenskaper som andre finansielle derivater, som kan gjøres opp fysisk dersom ikke annet er nevnt i nr. 6, og som ikke har et kommersielt formål,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">derivater for overføring av kredittrisiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">finansielle differansekontrakter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">opsjoner, terminer, bytteavtaler, framtidige renteavtaler og alle andre derivatkontrakter som gjelder klimavariasjoner, fraktrater eller inflasjonsrate eller andre offisielle økonomiske statistikker, som må gjøres opp kontant eller kan gjøres opp kontant dersom en av partene ønsker det av en annen grunn enn mislighold eller en annen hendelse som fører til heving av kontrakten, samt alle andre derivatkontrakter som gjelder eiendeler, rettigheter, forpliktelser, indekser og mål som ikke ellers er nevnt i bestemmelsen her, og som har egenskaper som andre finansielle derivater, idet det blant annet tas hensyn til om de omsettes på et regulert marked, på MHF eller OHF,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">utslippskvoter bestående av enheter som tilfredsstiller kravene i klimakvoteloven om opprettelse av en ordning for handel med utslippskvoter for klimagasser i Fellesskapet.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1/k1/p1-3">
          <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
          <ptittel>Definisjoner knyttet til investeringstjenester</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Med <i>utførelse av ordre på vegne av kunde</i> menes inngåelse av avtaler om kjøp eller salg av finansielle instrumenter på vegne av kunder, herunder avtaler om salg av finansielle instrumenter på tidspunktet for utstedelsen når utsteder er verdipapirforetaket eller kredittinstitusjonen selv.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Med <i>omsetning av finansielle instrumenter for egen regning</i>menes handel mot foretakets egen beholdning.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Med <i>aktiv forvaltning</i> menes diskresjonær forvaltning av investorers portefølje av finansielle instrumenter på individuell basis og etter investors fullmakt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1/k1/p1-4">
          <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
          <ptittel>Definisjoner knyttet til finansielle instrumenter</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) Med <i>omsettelige verdipapirer</i> menes de klasser av verdipapirer som kan omsettes på kapitalmarkedet, herunder:
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">aksjer og andre verdipapirer som kan sidestilles med aksjer, samt depotbevis for slike,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">obligasjoner og andre gjeldsinstrumenter, samt depotbevis for slike,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">alle andre verdipapirer som gir rett til å erverve eller selge slike omsettelige verdipapirer, eller som gir rett til kontant oppgjør avregnet mot omsettelige verdipapirer, valutaer, rentesatser eller renteavkastning (yield), varer eller andre indekser eller andre referanser.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">(2) Med <i>depotbevis</i> menes verdipapirer som kan omsettes på kapitalmarkedet, som representerer eierskap til verdipapirer utstedt av en utenlandsk utsteder, og som kan tas opp til handel på regulert marked og kan handles på selvstendig grunnlag.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/3">(3) Med <i>pengemarkedsinstrumenter</i> menes de klasser av instrumenter som normalt omsettes i pengemarkedet, slik som sertifikater og innskuddsbevis, med unntak av betalingsmidler.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/4">(4) Med <i>børshandlede fond</i> menes fond der minst én andels- eller aksjeklasse handles hele dagen på minst én handelsplass og med minst én prisstiller som treffer tiltak for å sikre at prisen på fondets andeler eller aksjer på handelsplassen ikke avviker betydelig fra deres netto andelsverdi og eventuelt fra deres veiledende netto andelsverdi.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/5">(5) Med <i>etterprioriterte obligasjoner</i> menes verdipapirer som kan omsettes på kapitalmarkedet, og som, dersom utsteder tilbakebetaler investeringen, rangeres over aksjer, men under usikrede obligasjonsinstrumenter og andre lignende instrumenter.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/6">(6) Med <i>strukturerte finansielle produkter</i> menes verdipapirer som er opprettet for å verdipapirisere og overføre kredittrisiko forbundet med en gruppe av finansielle eiendeler, og som gir verdipapirinnehaveren rett til å motta regelmessige utbetalinger som avhenger av kontantstrømmen fra de underliggende eiendelene.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7">(7) Med <i>derivater i verdipapirhandelloven § 2-2 første ledd nr. 4</i> menes følgende finansielle instrumenter:
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Opsjoner, børsomsatte terminkontrakter, bytteavtaler, fremtidige renteavtaler og alle andre derivatkontrakter som gjelder verdipapirer, valutaer, renter eller avkastning, utslippskvoter eller andre derivater, finansindekser eller finansielle mål som kan gjøres opp fysisk eller kontant.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Opsjoner, børsomsatte terminkontrakter, bytteavtaler, forwardskontrakter og alle andre derivatkontrakter som gjelder råvarer og må gjøres opp kontant eller kan gjøres opp kontant dersom en av partene ønsker det (av en annen grunn enn mislighold eller en annen hendelse som fører til heving av kontrakten).</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Opsjoner, børsomsatte terminkontrakter, bytteavtaler og alle andre derivatkontrakter som gjelder råvarer og kan gjøres opp fysisk, forutsatt at de omsettes på et regulert marked eller i en MHF eller OHF, unntatt energiprodukter i engrosmarkedet som omsettes i en OHF og må gjøres opp fysisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Opsjoner, børsomsatte terminkontrakter, bytteavtaler, forwardskontrakter og alle andre derivatkontrakter som gjelder råvarer, som kan gjøres opp fysisk dersom ikke annet er nevnt i nr. 6 i dette avsnitt, og som ikke har et kommersielt formål, som har egenskaper som andre finansielle derivater.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Derivater for overføring av kredittrisiko.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/6/avsnitt/1">Finansielle differansekontrakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/7/avsnitt/1">Opsjoner, børsomsatte terminkontrakter, bytteavtaler, framtidige renteavtaler og alle andre derivatkontrakter som gjelder klimavariasjoner, fraktrater eller inflasjonstakten eller andre offisielle økonomiske statistikker, som må gjøres opp kontant eller kan gjøres opp kontant dersom en av partene ønsker det av en annen grunn enn mislighold eller en annen hendelse som fører til heving av kontrakten, samt alle andre derivatkontrakter som gjelder eiendeler, rettigheter, forpliktelser, indekser og mål som ikke ellers er nevnt i dette avsnitt, som har egenskaper som andre finansielle derivater, idet det blant annet tas hensyn til om de omsettes på et regulert marked, i en OHF eller i en MHF,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7/liste/8/avsnitt/1">Verdipapirer som kan omsettes på kapitalmarkedet og som gir rett til å kjøpe eller selge omsettelige verdipapirer, eller som fører til kontantoppgjør fastsatt med henvisning til omsettelige verdipapirer, valutaer, rentesatser eller renteavkastning, varer eller andre indekser eller mål.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/8">(8) Med <i>varederivater</i> menes derivater som nevnt i syvende ledd nr. 2, 3, 4, 7, samt nr. 8 dersom verdipapiret er knyttet til en vare eller underliggende instrument som nevnt i syvende ledd nr. 7.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1/k1/p1-5">
          <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
          <ptittel>Tilknyttede tjenester</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Med <i>tilknyttede tjenester som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-1 annet ledd</i> menes også:
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">oppbevaring og administrasjon av finansielle instrumenter på kunders vegne, inkludert forvaltning av kontanter og sikkerhetstillelse, samt andre forvaltningstjenester. Dette omfatter ikke virksomhet som består i levering og vedlikehold av verdipapirkontoer som omfattet av verdipapirregisterloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">yting av kreditt til en investor som foretar transaksjoner i finansielle instrumenter, når foretaket som yter kreditten er involvert i transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">tjenester i tilknytning til underliggende til derivater og varederivater som definert i § 1-4 nr. 7 og 8, når disse tjenestene har sammenheng med investeringstjenester eller tilknyttede tjenester.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1/k1/p1-6">
          <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
          <ptittel>Datarapporteringstjenester</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">(1) Med <i>datarapporteringstjenester</i> menes:
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">drift av en godkjent offentliggjøringsordning (APA),</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">drift av konsolidert offentliggjøringssystem (CTP),</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">drift av godkjent rapporteringsordning (ARM).</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">(2) Datarapporteringsforetak er et foretak som yter datarapporteringstjenester på forretningsmessig basis.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1/k1/p1-7">
          <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
          <ptittel>Definisjoner knyttet til handelsplasser og systematisk internaliserere</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">(1) Med <i>markedsoperatør</i> menes den som organiserer eller driver et regulert marked og kan være det regulerte markedet selv.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/2">(2) Med <i>regulert marked</i> menes et regulert marked som nevnt i børsloven § 3 første ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/3">(3) Med <i>multilateral handelsfasilitet (MHF)</i> menes et system som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-3 fjerde ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/4">(4) Med <i>organisert handelsfasilitet (OHF)</i> menes et multilateralt system som ikke er et regulert marked eller en multilateral handelsfasilitet, der flere tredjeparters kjøps- og salgsinteresser i obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter eller derivater kan samvirke slik at det kan inngås bindende handel.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/5">(5) Med <i>handelsplass</i> menes et regulert marked, en MHF eller en OHF.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/6">(6) Med <i>multilateralt system</i> menes et system der flere tredjeparters kjøps- og salgsinteresser i finansielle instrumenter kan samvirke i systemet.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/7">(7) Med <i>systematisk internaliserer (SI)</i> menes et verdipapirforetak som på organisert, regelmessig og systematisk måte og i et betydelig omfang, handler for egen regning ved utførelse av kundeordre utenfor handelsplass uten å drive et multilateralt system. Regelmessig og systematisk vurderes ut fra antall handler verdipapirforetaket utfører for egen regning utenfor handelsplass. Betydelig omfang vurderes ut fra enten størrelsen på handelen verdipapirforetaket utfører utenfor handelsplass sammenlignet med verdipapirforetakets totale handel i det enkelte finansielle instrumentet, eller ut fra størrelsen på handelen utført av verdipapirforetaket utenfor handelsplass sammenlignet med den totale handelen i EØS i det enkelte finansielle instrumentet. Verdipapirforetaket kan velge å registrere seg som SI selv om det ikke tilfredsstiller kriteriene i denne bestemmelsen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d1/k1/p1-8">
          <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
          <ptittel>Andre definisjoner</ptittel>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">(1) Med <i>strukturerte innskudd</i> menes innskudd hvor hovedstolen skal tilbakebetales i sin helhet ved forfall og hvor avkastningen kan avhenge av:
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">en indeks eller en kombinasjon av indekser som ikke i sin helhet er knyttet til en renteindeks,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">et finansielt instrument eller en kombinasjon av finansielle instrumenter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">en vare eller en kombinasjon av varer eller andre fysiske eller ikke-fysiske eiendeler, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">en valuta eller en kombinasjon av valutaer.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/2">(2) Med <i>prisstiller</i> menes verdipapirforetak som på kontinuerlig grunnlag tilbyr kjøp eller salg av finansielle instrumenter for egen regning, til priser som foretaket selv fastsetter.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/3">(3) Med <i>tilknyttet agent</i> menes fysisk eller juridisk person som på kun ett verdipapirforetaks ansvar og regning, markedsfører investeringstjenester og tilknyttede tjenester, skaffer oppdrag, mottar og formidler ordre i finansielle instrumenter, plasserer finansielle instrumenter eller gir råd om slike finansielle instrumenter eller tjenester, jf. § 5-15 og verdipapirhandelloven § 10-16.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/4">(4) Med <i>prinsipalmatchingshandel</i> menes en transaksjon der den som legger til rette for transaksjonen går imellom kjøper og selger og utfører begge sidene av transaksjonen simultant uten å eksponere seg for markedsrisiko, og hvor transaksjonen er priset slik at vedkommende verken har tap eller fortjeneste ut over avtalt provisjon, gebyr eller avgift for transaksjonen.</ledd>
          <ledd id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/5">(5) Med <i>likvid marked</i> menes et marked for et finansielt instrument eller en klasse av finansielle instrumenter som det til enhver tid finnes beredte og villige kjøpere og selgere til, og som vurderes i samsvar med følgende kriterier, idet det tas hensyn til de særlige markedsstrukturene for det særskilte finansielle instrumentet eller den særskilte klassen av finansielle instrumenter:
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">den gjennomsnittlige transaksjonshyppigheten og -størrelsen under ulike markedsvilkår, idet det tas hensyn til produktenes art og livssyklus i den berørte klassen av finansielle instrumenter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">antallet og typen markedsdeltakere, herunder forholdet mellom antallet markedsdeltakere og antallet instrumenter som handles når det gjelder et visst produkt,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/1/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">gjennomsnittlig kjøpskurs-salgskurs-differanse, dersom slike opplysninger er tilgjengelige.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2">
      <kverdi>Del 2</kverdi>
      <ktittel>Verdipapirforetak</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2">
        <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Om krav til tillatelse, organisering mv.</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-1">
          <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
          <ptittel>Unntak fra krav om tillatelse</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Verdipapirhandelloven § 9-1 første ledd om unntak fra tillatelse gjelder tilsvarende for den som:
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ikke yter andre investeringstjenester eller utøver annen investeringsvirksomhet enn handel for egen regning i finansielle instrumenter som ikke er varederivater, utslippskvoter eller derivater på slike, unntatt foretak som:</avsnitt><liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">er prisstiller,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">er medlem eller deltaker på et regulert marked eller en MTF, eller har direkte elektronisk tilgang til en handelsplattform,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">driver med høyfrekvent algoritmehandel,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">handler for egen regning ved utførelse av kundeordre,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">handler for egen regning, herunder prisstillere, i varederivater eller utslippskvoter eller derivater på slike, unntatt personer som handler for egen regning når de utfører kundeordrer, eller yter investeringstjenester, unntatt handel for egen regning, i varederivater eller utslippskvoter eller derivater på slike, til kundene eller leverandørene av sin hovedvirksomhet, forutsatt:</avsnitt><liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">at dette for hvert av disse tilfellene, på individuelt nivå og på samlet nivå, er en tilleggstjeneste til deres hovedvirksomhet på konsernplan, og at hovedvirksomheten ikke er yting av investeringstjenester i henhold til verdipapirhandelloven eller bankvirksomhet i henhold til finansforetaksloven, eller å opptre som prisstiller i forbindelse med varederivater,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">at disse personene ikke utfører høyfrekvent algoritmehandel, og</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">at disse personene hvert år underretter Finanstilsynet om at de benytter dette unntaket, og på anmodning opplyser Finanstilsynet om grunnlaget for at de anser at deres virksomhet i henhold til bokstav a) og b) er en tilleggstjeneste til deres hovedvirksomhet,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">er operatører av overføringsnett som definert i artikkel 2 nr. 4 i direktiv 2009/72/EF eller artikkel 2 nr. 4 i direktiv 2009/73/EF og enhver person som opptrer som tjenesteyter på deres vegne med sikte på å utføre deres oppgaver når de utfører sine oppgaver etter disse direktivene eller etter forordning (EF) nr. 714/2009 eller forordning (EF) nr. 715/2009, eller etter regler eller retningslinjer vedtatt i henhold til disse forordningene, i henhold til disse regelverksaktene eller i henhold til nettregler eller retningslinjer vedtatt i henhold til disse forordningene, og enhver operatør eller forvalter av et energibalanseringssystem, et rørledningsnett eller et system for å opprettholde balansen mellom tilbudet av og etterspørselen etter energi, når de utfører slike oppgaver. Dette unntaket får bare anvendelse på personer når de utøver investeringsvirksomhet eller yter investeringstjenester i forbindelse med varederivater for å utøve virksomhet som nevnt i første punktum. Dette unntaket får ikke anvendelse med hensyn til drift av et annenhåndsmarked, herunder en plattform for handel med finansielle overføringsrettigheter på annenhåndsmarkeder,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">er kvotepliktig etter lov 17. desember 2004 nr. 99 om kvoteplikt og handel med kvoter for utslipp av klimagasser, som ikke yter andre investeringstjenester eller utøver annen investeringsvirksomhet enn handel for egen regning i utslippskvoter, med mindre den kvotepliktige utfører kundeordre eller driver med høyfrekvent algoritmehandel.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-2">
          <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
          <ptittel>Forskriftens anvendelse for kredittinstitusjoner</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">§ 4-1 første og annet ledd og § 4-2 første ledd gjelder ikke for kredittinstitusjoner som har tillatelse til å yte en eller flere investeringstjenester eller drive investeringsvirksomhet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-3">
          <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
          <ptittel>Forskriftens anvendelse ved salg og rådgivning knyttet til strukturerte innskudd</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Følgende bestemmelser skal gjelde for verdipapirforetak og kredittinstitusjoner som har tillatelse til å yte investeringstjenester eller utøve investeringsvirksomhet, når de selger eller gir råd til kunder om strukturerte innskudd:
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">§ 2-5, § 2-6 første ledd nr. 1, og 3, og § 2-9,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">§ 5-1 til § 5-11 og § 5-14 og § 5-16,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kapittel 10.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-4">
          <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
          <ptittel>Markedsoperatørers adgang til å drive OHF</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Finanstilsynet kan gi markedsoperatør tillatelse til å drive OHF dersom operatøren oppfyller kravene i forskriften her.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-5">
          <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
          <ptittel>Krav til ledelsen av foretaket</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Personer som nevnt i verdipapirhandelloven § 9-9 første ledd skal sette av tilstrekkelig tid til å utføre sine oppgaver i verdipapirforetaket. Ved vurderingen av hvor mange verv og stillinger en person kan ha i tillegg til vervet eller stillingen i verdipapirforetaket, skal det tas hensyn til individuelle forhold og arten, omfanget og kompleksiteten av verdipapirforetakets virksomhet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Med mindre vedkommende representerer den norske stat, kan personer som nevnt i verdipapirhandelloven § 9-9 første ledd i et verdipapirforetak som er vesentlig i kraft av sin størrelse og interne organisering samt virksomhetens art, omfang og kompleksitet, kun inneha én av følgende kombinasjoner av stillinger og verv samtidig:
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">én stilling som daglig leder kombinert med to styreverv,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">fire styreverv.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">(3) Stilling eller verv i organisasjoner som ikke hovedsakelig har kommersielle formål, regnes ikke med etter annet ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">(4) Finanstilsynet kan gi tillatelse til at personer som nevnt i annet ledd kan inneha ytterligere ett styreverv.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/5">(5) Følgende regnes som en stilling som daglig leder eller ett styreverv etter annet ledd:
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">stillinger som daglig leder eller styreverv innen samme konsern,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">stillinger som daglig leder eller styreverv i foretak som er medlemmer av samme sikringsordning, forutsatt at vilkårene i artikkel 113 nr. 7 i EØS-regler som svarer til CRR (forordning (EU) nr. 575/2013) er oppfylt, eller foretak hvor verdipapirforetaket eier en kvalifisert eierandel.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/6">(6) Foretakets styre skal inneha tilstrekkelig kollektiv kunnskap, ferdigheter og erfaring til å kunne forstå foretakets virksomhet, herunder de største risikofaktorene som er forbudet med virksomheten.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/7">(7) Styremedlemmer skal utvise hederlighet, integritet og uavhengighet for effektivt å kunne vurdere, utfordre og føre tilsyn med de beslutningene som treffes av foretakets daglige ledelse.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/8">(8) Verdipapirforetak skal sette av tilstrekkelig menneskelige og økonomiske ressurser til opplæring av personer som nevnt i første ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/9">(9) Verdipapirforetak skal sikre en tilstrekkelig bredde av kvalifikasjoner og kompetanse ved rekruttering av personer som nevnt i første ledd, og skal fastsette retningslinjer for å fremme mangfold i foretakets styre og ledelse ved slik rekruttering.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/10">(10) Tillatelse skal nektes dersom foretakets styre ikke oppfyller kravene i denne bestemmelsen eller det foreligger objektive og påviselige grunner til å tro at foretakets styre eller ledelse kan være til skade for en effektiv, sunn og fornuftig ledelse av foretaket eller hindre at det tas tilstrekkelig hensyn til kundenes interesser og markedets integritet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/11">(11) Verdipapirforetak skal opplyse Finanstilsynet om skifte av personer som nevnt i verdipapirhandelloven § 9-9 første ledd, herunder gi de opplysninger som er nødvendige for å vurdere om verdipapirforetaket oppfyller kravene i første til syvende ledd og § 2-6.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-6">
          <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
          <ptittel>Styrets oppgaver og ansvar</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Styret har det overordnede ansvar for forvaltningen av verdipapirforetaket og skal føre tilsyn med foretakets virksomhet. Styret skal sørge for at forvaltningen er effektiv og fornuftig, og utføres på en måte som forhindrer interessekonflikter og fremmer markedets integritet og kundenes interesser.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Følgende prinsipper skal legges til grunn for styrets forvaltning og tilsyn med verdipapirforetaket:
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Styret skal fastlegge og føre tilsyn med gjennomføringen av foretakets strategiske mål, risikostrategi og overordnede styrings- og kontrollordninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Styret skal sikre at systemene for regnskapsføring og finansiell rapportering er robuste, innbyr til tillit og er i samsvar med lov, forskrift og relevante standarder.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Styret skal føre tilsyn med offentliggjørings- og kommunikasjonsprosesser.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Styret skal føre effektivt tilsyn med foretakets øverste ledelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Styreleder kan ikke være daglig leder i foretaket, med mindre dette er tilfredsstillende begrunnet av foretaket og godkjent av Finanstilsynet.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Styret skal fastlegge og føre tilsyn med organiseringen av foretakets virksomhet, herunder ressursene, prosedyrene og systemene for foretakets virksomhetsutøvelse og tjenesteyting, samt kompetansekrav for ansatte, sett hen til arten, omfanget og kompleksiteten av foretakets virksomhet og de krav som stilles til foretaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Styret skal fastlegge og føre tilsyn med strategier for foretakets virksomhetsutøvelse og tjenesteyting, sett hen til foretakets risikotoleranse samt kundene og deres behov, og herunder gjennomføre stresstester ved behov.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Styret skal fastlegge og føre tilsyn med en godtgjøringsstrategi for ansatte som deltar i tjenesteyting til kunder for å fremme ansvarlig forretningsførsel og rettferdig behandling av kunder, samt å unngå interessekonflikter.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">(3) Styret skal overvåke og regelmessig vurdere om forvaltningen og tilsynet er effektivt, samt vurdere egnetheten og gjennomføringen av foretakets strategiske mål og strategier for utøvelsen av foretakets virksomhet, herunder de tjenestene som ytes til foretakets kunder. Styret skal treffe egnede tiltak for å rette opp eventuelle mangler.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">(4) Styremedlemmene skal ha tilstrekkelig tilgang til opplysninger og dokumenter som de trenger for å føre tilsyn med de beslutninger som treffes av foretakets daglige ledelse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-7">
          <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
          <ptittel>Generelle krav til organisering av virksomheten</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) I tillegg til å oppfylle kravene i verdipapirhandelloven § 9-11 første ledd skal verdipapirforetak innrette sin virksomhet slik at foretaket
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">har tilstrekkelige og betryggende retningslinjer, rutiner og kontrollmetoder som skal sikre at foretaket, herunder dets ledere, ansatte og tilknyttede agenter, etterlever sine forpliktelser etter lov og forskrifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">har pålitelige sikkerhetssystemer som gir sikker og korrekt informasjonsoverføring, og som sikrer at opplysningene til enhver tid behandles fortrolig, samt reduserer risikoen for dataforfalskning, informasjonslekkasje og annen ulovlig tilgang til informasjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">sørger for dokumentasjon av alle investeringstjenester og all investeringsvirksomhet, herunder alle utførte transaksjoner, som skal være minst så fyllestgjørende at Finanstilsynet kan kontrollere om de regler Finanstilsynet har ansvar for, er overholdt. Slik dokumentasjon skal oppbevares i minst fem år, eller lengre tid dersom Finanstilsynet bestemmer det,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">har retningslinjer og rutiner for beregning og utbetaling av resultatavhengig godtgjørelse.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Styret og daglig leder skal utarbeide interne retningslinjer og instrukser i samsvar med første ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-8">
          <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
          <ptittel>Telefonsamtaler og elektronisk kommunikasjon</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">(1) Dokumentasjon etter § 2-7 første ledd nr. 3 skal omfatte opptak av alle telefonsamtaler og lagring av all elektronisk kommunikasjon i tilknytning til ytelse av investeringstjenester og utførelse av investeringsvirksomhet som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-1 første ledd. Dokumentasjon som angitt i første punktum skal også omfatte samtaler og kommunikasjon som er ment å føre til at det ytes investeringstjenester eller utøves investeringsvirksomhet, selv om disse ikke fører til slik ytelse av tjenester eller utøvelse av virksomhet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">(2) For å oppfylle kravene i første ledd, skal verdipapirforetak treffe alle rimelige tiltak for å
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">ta opp og lagre relevante telefonsamtaler og elektronisk kommunikasjon som foretas med, sendes fra eller mottas av utstyr som verdipapirforetaket gjør tilgjengelig for en ansatt eller underleverandør, eller som verdipapirforetaket godtar eller tillater at en ansatt eller underleverandør bruker, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">hindre at en ansatt eller en underleverandør foretar, sender eller mottar relevante telefonsamtaler og elektronisk kommunikasjon på privateid utstyr som verdipapirforetaket ikke kan dokumentere eller kopiere.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/3">(3) Verdipapirforetak skal informere sine kunder om at telefonsamtaler eller elektronisk kommunikasjon mellom verdipapirforetaket og dets kunder vil bli tatt opp og lagret. Verdipapirforetaket kan ikke per telefon eller elektronisk kommunikasjon yte investeringstjenester til eller drive investeringsvirksomhet overfor kunder som ikke har fått informasjon etter første punktum. Slik informasjon kan gis én gang før investeringstjenester ytes eller investeringsvirksomhet utøves.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/4">(4) Samtaler eller kommunikasjon som nevnt i første ledd, som ikke tas via telefon eller elektronisk, skal dokumenteres i et varig medium. Slike samtaler fra personlige møter skal registreres i skriftlige protokoller eller notater.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/5">(5) Dokumentasjonen etter denne bestemmelsen skal på anmodning gjøres tilgjengelig for den berørte kunden og oppbevares i minst fem år eller lengre tid dersom Finanstilsynet bestemmer det.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-9">
          <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
          <ptittel>Kundemidler og sikkerhetsstillelse mv.</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Et verdipapirforetak skal ikke inngå avtaler med ikke-profesjonelle kunder om finansiell sikkerhetsstillelse i form av overdragelse av eiendomsrett med sikte på å sikre eller dekke kundens nåværende eller fremtidige, faktiske, eventuelle eller potensielle forpliktelser.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-10">
          <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
          <ptittel>Produkthåndtering</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som produserer finansielle instrumenter for salg til kunder, skal ha en prosess for å sikre at
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">det enkelte instrument er utformet for å oppfylle behovene hos en på forhånd identifisert målgruppe,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">strategien for å distribuere produktene er forenelig med denne målgruppen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">det gjøres rimelige tiltak for å sikre at instrumentene distribueres til denne målgruppen.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/2">(2) Verdipapirforetak skal også regelmessig gjennomgå de finansielle instrumentene som foretaket tilbyr eller markedsfører. Ved slik gjennomgang skal verdipapirforetaket ta i betraktning hendelser som kan få vesentlig innvirkning på den potensielle risikoen for den identifiserte målgruppen, og vurdere om det finansielle instrumentet fortsatt er forenelig med målgruppens behov, og om foretakets distribusjonsstrategi fortsatt er hensiktsmessig.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/3">(3) Verdipapirforetak som produserer finansielle instrumenter skal gi eventuelle distributører tilgang til alle relevante opplysninger om det finansielle instrumentet og produktgodkjenningsprosessen, herunder opplysninger om den identifiserte målgruppen.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/4">(4) Dersom et verdipapirforetak tilbyr eller anbefaler finansielle instrumenter som det ikke selv har produsert, skal verdipapirforetaket ha egnede rutiner og systemer for å innhente opplysninger som nevnt i tredje ledd og sikre at relevante ansatte forstår egenskapene ved det enkelte finansielle instrument og den identifiserte målgruppen for instrumentet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/5">(5) Rutiner, prosesser og tiltak som angitt i denne bestemmelsen, skal ta tilbørlig hensyn til andre krav som følger av verdipapirhandelloven, verdipapirforskriften, denne forskriften og MiFIR-forskriften, herunder krav som gjelder offentliggjøring, egnethet, hensiktsmessighet, identifisering og håndtering av interessekonflikter og vederlag fra andre enn kunden.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-11">
          <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
          <ptittel>Verdipapirforetakenes sikringsfond - strukturerte innskudd</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">Forpliktelsen fastsatt i verdipapirhandelloven § 9-12 første ledd skal anses oppfylt for strukturerte innskudd dersom det strukturerte innskuddet utstedes av en kredittinstitusjon som er medlem i Bankens sikringsfond eller en tilsvarende ordning i EØS.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-12">
          <pverdi>§ 2-12.</pverdi>
          <ptittel>Definisjoner av algoritmehandel og direkte elektronisk tilgang</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/1">(1) Med <i>algoritmehandel</i> menes handel med finansielle instrumenter der en dataalgoritme automatisk bestemmer individuelle parametere for en ordre, herunder hvorvidt ordren skal legges inn, tidspunktet, prisen eller størrelsen på ordren, eller hvordan ordren skal håndteres etter at den er lagt inn, med begrenset eller ingen menneskelig medvirkning. Begrepet omfatter ikke systemer som kun anvendes for å videresende ordre til en eller flere handelsplasser, for å behandle ordre uten fastsettelse av handelsparametere, til å bekrefte ordre eller behandle utførte transaksjoner etter at handelen er gjennomført.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2">(2) Med <i>høyfrekvent algoritmehandel</i> menes algoritmehandel som kjennetegnes av
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">en infrastruktur som skal redusere latenstiden, herunder minst ett av følgende systemer for algoritmebasert registrering av ordrer: samlokalisering, nærhetsbaserte vertstjenester (proximity hosting) og direkte elektronisk høyhastighetstilgang,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">at systemet uten menneskelig medvirkning til den enkelte handel eller ordre tar beslutninger om hvorvidt ordren skal legges inn, generering, videresending eller utførelse av ordre, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">store mengder ordre, kvoteringer eller kanselleringer den enkelte handelsdag.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-12/ledd/3">(3) Med <i>direkte elektronisk tilgang</i> menes en ordning der et medlem på en handelsplass gir en person tillatelse til å bruke sin medlemsidentitet slik at personen kan sende elektroniske ordre knyttet til et finansielt instrument direkte til handelsplassen, herunder ordninger som innebærer at en person bruker medlemmets infrastruktur for å overføre ordrene (direkte markedsadgang), og andre ordninger der en slik infrastruktur ikke brukes (sponset tilgang).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-13">
          <pverdi>§ 2-13.</pverdi>
          <ptittel>Algoritmehandel</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som utfører algoritmehandel skal ha egnede og effektive systemer og risikokontroller som sikrer at dets handelssystemer er robuste, har tilstrekkelig kapasitet, er underlagt hensiktsmessige terskler og grenser for handler, og hindrer at det sendes uriktige ordre eller at systemene skaper eller bidrar til uro i markedet. Verdipapirforetak skal også ha effektive systemer og risikokontroller som sikrer at handelssystemene ikke kan brukes til formål som er i strid med reglene i verdipapirhandelloven kapittel 3 eller med reglene til en handelsplass som foretaket er tilknyttet. Verdipapirforetaket skal ha effektive beredskapsplaner og -systemer for å håndtere en eventuell svikt i dets handelssystemer og påse at systemet er fullt testet og tilfredsstillende overvåket slik at det oppfyller kravene i bestemmelsen her.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/2">(2) Verdipapirforetak som utfører algoritmehandel, skal gi melding om dette til Finanstilsynet og den nasjonale tilsynsmyndigheten til handelsplassen der verdipapirforetaket er medlem og utfører algoritmehandel.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/3">(3) Verdipapirforetaket skal dokumentere sine strategier for algoritmehandel, parametere og begrensninger for handelen, de viktigste kontrollmekanismene for regeletterlevelse og risikokontroll som er innført for å sikre at vilkårene i første ledd er oppfylt, samt informasjon om testingen av systemene. Dokumentasjonen skal skje på en slik måte at Finanstilsynet kan kontrollere at kravene i forskriften er oppfylt. Finanstilsynet kan til enhver tid be om at foretaket fremlegger denne dokumentasjonen og ytterligere opplysninger om foretakets algoritmehandel og systemene som anvendes for denne handelen.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/4">(4) Verdipapirforetak som utfører høyfrekvent algoritmehandel skal oppbevare nøyaktige og kronologiske opplysninger om alle plasserte ordre, herunder kansellerte ordre, utførte ordre og priser stilt på handelsplasser i et godkjent format, og skal på anmodning gjøre opplysningene tilgjengelige for Finanstilsynet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/5">(5) Verdipapirforetak som utfører algoritmehandel som del av en prisstillerstrategi skal, sett hen til det spesifikke markedets likviditet, omfang og art, samt egenskapene til instrumentet som det handles med,
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">utføre denne prisstillingen kontinuerlig i en bestemt andel av handelsplassens åpningstid, unntatt under særlige omstendigheter, slik at handelsplassen tilføres likviditet på en regelmessig og forutsigbar måte,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">inngå en skriftlig avtale med handelsplassen, som minst fastsetter verdipapirforetakets forpliktelser i henhold til nr. 1, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">innføre effektive systemer og kontroller for å sikre at foretaket til enhver tid overholder sine forpliktelser etter avtalen nevnt i nr. 2.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/6">(6) Verdipapirforetak anses å følge en prisstillersstrategi etter femte ledd dersom foretaket handler for egen regning, som medlem på en eller flere handelsplasser, og har en strategi som omfatter å stille bindende og samtidige kjøps- og salgskurser av sammenlignbar størrelse og til konkurransedyktige priser som relaterer seg til et eller flere finansielle instrumenter på en enkelt handelsplass eller på tvers av flere handelsplasser, slik at det samlede markedet regelmessig og hyppig tilføres likviditet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-13/ledd/7">(7) Bestemmelsene her gjelder også for medlemmer på regulert marked og MHF som er omfattet av unntakene i § 2-1 nr. 2 eller 4 eller verdipapirhandelloven § 9-2 første ledd nr. 4, 5 eller 6.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-14">
          <pverdi>§ 2-14.</pverdi>
          <ptittel>Direkte elektronisk tilgang</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1">(1) Et verdipapirforetak som tilbyr direkte elektronisk tilgang til en handelsplass skal ha effektive systemer og kontroller som sikrer
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">at egnetheten til kunder som gis tilgang, vurderes og kontrolleres på hensiktsmessig måte</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">at kunder som gis tilgang hindres i å overskride egnede forhåndsbestemte handels- og kredittgrenser,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">at handel utført av kunder som anvender tjenesten overvåkes på en hensiktsmessig måte, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">at egnede risikokontroller hindrer handel som kan skape risiko for verdipapirforetaket, skape eller bidra til uro i markedet eller være i strid med reglene kapittel 3 eller handelsplassens regler.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/2">(2) Et verdipapirforetak som tilbyr direkte elektronisk tilgang, har ansvar for å sikre at kunder som gis tilgang oppfyller kravene i verdipapirhandelloven, verdipapirforskriften, denne forskrift og handelsplassens regler. Verdipapirforetaket skal overvåke transaksjonene for å kunne identifisere overtredelse av disse reglene, uordnede handelsforhold eller atferd som kan innebære markedsmisbruk, og som skal rapporteres til Finanstilsynet. Verdipapirforetaket skal sikre at det foreligger en skriftlig avtale med kunder som gis direkte elektronisk tilgang, om de viktigste rettigheter og forpliktelser som følger av tjenesteytelsen. Det skal fremkomme av avtalen at verdipapirforetaket er ansvarlig for slike personers handel i henhold til verdipapirhandelloven, verdipapirforskriften og denne forskrift.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/3">(3) Et verdipapirforetak som tilbyr direkte elektronisk tilgang til en handelsplass skal gi melding om dette til Finanstilsynet og tilsynsmyndigheten til den handelsplassen der foretaket tilbyr direkte elektronisk tilgang.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/4">(4) Verdipapirforetaket skal dokumentere systemene og kontrollene som beskrevet i denne bestemmelsen og at disse er anvendt på en slik måte at Finanstilsynet kan kontrollere om kravene i forskriften er oppfylt. Finanstilsynet kan til enhver tid be om at foretaket fremlegger denne dokumentasjonen.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-14/ledd/5">(5) Bestemmelsene her gjelder også for medlemmer på regulert marked og MHF som er omfattet av unntakene i § 2-1 nr. 2 eller 4 eller verdipapirhandelloven § 9-2 nr. 4, 5 eller 6.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k2/p2-15">
          <pverdi>§ 2-15.</pverdi>
          <ptittel>Alminnelig clearingmedlem</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-15/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som opptrer som et alminnelig clearingmedlem for kunde, skal ha effektive systemer og kontroller for å sikre at clearingtjenester kun tilbys til kunder som er egnede og oppfyller klart fastlagte kriterier, og at kundene pålegges hensiktsmessige krav for å redusere risikoen for verdipapirforetaket og markedet. Verdipapirforetaket skal sikre at det foreligger en skriftlig avtale med kunden om de viktigste rettighetene og forpliktelsene som gjelder clearingtjenesten.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/2/paragraf/2-15/ledd/2">(2) Bestemmelsene her gjelder også for medlemmer på regulert marked og MHF som er omfattet av unntakene i § 2-1 nr. 2 eller 4 eller verdipapirhandelloven § 9-2 første ledd nr. 4, 5 eller 6.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k3">
        <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
        <ktittel>Særlige krav til MHF og OHF</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k3/p3-1">
          <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
          <ptittel>Handelsprosessen og gjennomføring av transaksjoner på MHF og OHF</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) En operatør av MHF eller OHF skal:
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">i tillegg til å tilfredsstille kravene i § 2-7 ha klare regler og rutiner for rettferdig og ordnet handel, og fastlegge objektive kriterier for effektiv utførelse av ordre og ordninger for forsvarlig styring av den tekniske driften av fasiliteten, herunder beredskapsplaner og systemer for å håndtere risiko for systemforstyrrelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ha klare og offentliggjorte regler for hvilke finansielle instrumenter som skal kunne handles i systemet, og skal påse at det finnes tilstrekkelig offentlig informasjon til at en bruker kan foreta en velfundert investeringsbeslutning, sett hen til type bruker og type finansielt instrument,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ha klare og ikke-diskriminerende regler basert på objektive kriterier om tilgang til fasiliteten,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">ha ordninger for å kunne identifisere og håndtere potensielle negative virkninger for driften av MHF-en eller OHF-en, eller for dens medlemmer eller brukere, av eventuelle interessekonflikter mellom på den ene side MHF-en eller OHF-en, operatøren eller dens eiere, og på den annen side en velfungerende MHF eller OHF,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">tilfredsstille kravene i § 6-4 til § 6-9 og § 6-11, og ha alle nødvendige systemer, prosedyrer og ordninger for å gjøre dette,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">tydelig informere sine brukere om deres ansvar for oppgjør og sørge for at det legges til rette for effektiv og rettidig gjennomføring av oppgjør av transaksjoner som er utført i handelssystemet på fasiliteten,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">ha minst tre aktive brukere som kan delta i prisdannelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">umiddelbart etterkomme pålegg fra Finanstilsynet om å suspendere eller stryke et finansielt instrument fra handel, jf. § 3-5.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Hvis et omsettelig verdipapir som er opptatt til handel på et regulert marked, omsettes på en MHF eller OHF uten utsteders samtykke, skal utstederen ikke underlegges informasjonsforpliktelser som følge av omsetningen på MHF-en eller OHF-en.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) MHF og OHF skal ved søknad om tillatelse gi Finanstilsynet en detaljert beskrivelse av hvordan fasiliteten fungerer, herunder enhver tilknytning til eller deltakelse fra et regulert marked, annen MHF eller OHF eller en systematisk internaliserer som operatøren eier, og en liste over deres medlemmer og brukere.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k3/p3-2">
          <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
          <ptittel>Særlige krav til multilaterale handelsfasiliteter (MHF)</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) I tillegg til å tilfredsstille kravene i § 3-1 skal operatøren av en MHF ha ikke-diskresjonære handelsregler for utførelse av ordre i fasilitetens systemer.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Reglene i § 3-1 første ledd nr. 3 om tilgang til fasiliteten skal være i samsvar med børsloven § 26 tredje ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Operatøren av en MHF skal:
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">treffe nødvendige tiltak for å håndtere de risikoer som MHF-en er utsatt for, etablere hensiktsmessige ordninger og systemer for å identifisere alle vesentlige risikoer for driften og ha effektive tiltak for å redusere risikoene,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">sørge for at det legges til rette for effektiv og rettidig gjennomføring av transaksjoner som er utført på MHF-ens systemer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">til enhver tid ha tilgang til tilstrekkelige finansielle ressurser for å legge til rette for en velfungerende MHF, sett hen til type og omfang av transaksjoner som utføres på fasiliteten og type og omfang av risikoer fasiliteten er utsatt for.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Operatøren av en MHF kan ikke utføre ordre mot egen beholdning eller ved prinsipalmatchingshandel.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k3/p3-3">
          <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
          <ptittel>Særlige krav til organiserte handelsfasiliteter (OHF)</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) I tillegg til å tilfredsstille kravene i § 3-1 skal operatør av en OHF treffe nødvendige tiltak for å forhindre at ordre som plasseres på OHF-en utføres mot operatørens egen beholdning eller mot beholdningen til et selskap i samme konsern eller samme juridiske person som operatøren.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Operatør av en OHF kan utføre ordre ved prinsipalmatchingshandel i obligasjoner, strukturerte finansielle produkter, utslippskvoter og derivater som ikke er underlagt clearingplikt etter EMIR artikkel 5 som gjennomført i verdipapirhandelloven § 13-1, dersom kunden samtykker i dette.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Operatøren skal etablere ordninger som sikrer at foretaket etterlever definisjonen av prinsipalmatchingshandel.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) Operatør av en OHF kan kun drive egenhandel som ikke er prinsipalmatchingshandel i statsobligasjoner som det ikke er et likvid marked for.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/5">(5) OHF og SI kan ikke drives i samme juridiske enhet. OHF kan ikke ha en tilknytning til en SI som gjør det mulig å matche ordre på OHF-en og ordre eller prisstillelse i SI-en. OHF kan ikke ha slik tilknytning til en annen OHF at det muliggjør matching mellom ordre i de to OHF-ene.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/6">(6) Utførelse av ordre på en OHF skal skje på diskresjonært grunnlag ved at operatøren kan velge om ordre skal utføres på en eller begge følgende måter:
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">ved beslutning om å plassere eller å trekke ordre på OHF-en,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">ved beslutning om ikke å matche en konkret kundeordre med andre ordre som er tilgjengelig i OHF-ens systemer på et gitt tidspunkt, forutsatt at dette er i henhold til instruksjon mottatt fra kunden og i samsvar med forpliktelsene etter § 5-12 og § 5-13.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/7">(7) Operatøren av en OHF kan beslutte om, når og hvor stor del av to eller flere ordre som skal matches i systemet. Operatøren kan legge til rette for forhandlinger mellom to kunder med sikte på å få i stand en transaksjon.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/8">(8) Finanstilsynet kan kreve at operatøren av OHF, enten i forbindelse med søknad om tillatelse eller ved behov, gir en detaljert begrunnelse for hvorfor handelssystemet til OHF-en ikke anses som et regulert marked, en MHF eller en systematisk internaliserer, samt en detaljert beskrivelse av hvordan skjønnet vil bli utøvet, herunder når en ordre vil bli trukket og når og hvordan to eller flere ordre vil bli matchet på fasiliteten. Det skal også gis opplysninger om bruken av prinsipalmatchingshandler.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k3/p3-4">
          <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
          <ptittel>Markedsovervåkning på MHF og OHF</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Operatør av MHF eller OHF, skal etablere effektive ordninger og prosedyrer som sikrer en regelmessig overvåkning av brukeres etterlevelse av fasilitetens egne regler. Operatør av MHF eller OHF skal overvåke innsendte ordre, kanselleringer av ordre og transaksjoner i fasiliteten med sikte på å avdekke brudd på relevante lover og regler, herunder reglene om markedsmisbruk i verdipapirhandelloven kapittel 3, egne regler og rettsstridige handelsforhold, samt forstyrrelser i handelssystemet knyttet til et finansielt instrument, og skal anvende nødvendige ressurser for å sørge for at overvåkningen er effektiv.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Operatør av MHF eller OHF skal umiddelbart gi melding til Finanstilsynet ved mistanke om vesentlige brudd på relevante lover og regler, herunder reglene om markedsmisbruk i verdipapirhandelloven kapittel 3, fasilitetens egne regler og rettsstridige handelsforhold, samt ved forstyrrelser i handelssystemet knyttet til et finansielt instrument.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">(3) Operatør av MHF eller OHF skal bistå Finanstilsynet ved mistanker om markedsmisbruk, jf. verdipapirhandelloven kapittel 3. Bistanden skal gis uten kostnad for Finanstilsynet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k3/p3-5">
          <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
          <ptittel>Suspensjon og strykning av finansielle instrumenter fra handel</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) Operatør av MHF eller OHF kan suspendere eller stryke et finansielt instrument fra handel på fasiliteten hvis det ikke lenger tilfredsstiller fasilitetens vilkår eller regler. Operatøren kan likevel ikke suspendere eller stryke et finansielt instrument på fasiliteten hvis dette kan ventes å medføre vesentlig ulempe for eierne av instrumentet eller fasilitetens oppgaver og funksjon.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(2) Ved suspensjon eller strykning av et finansielt instrument skal operatøren for MHF og OHF også suspendere eller stryke eventuelle derivatinstrumenter som har det aktuelle finansielle instrumentet som underliggende der dette er nødvendig for å fremme hensikten med suspensjonen eller strykningen av det underliggende finansielle instrumentet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">(3) Den som suspenderer eller stryker et finansielt instrument fra handel, skal umiddelbart offentliggjøre beslutningen og gi Finanstilsynet opplysninger om dette.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4">(4) Finanstilsynet skal kreve at andre markedsplasser og systematiske internaliserere som handler det aktuelle finansielle instrumentet suspenderer eller stryker instrumentet fra handel dersom beslutningen om suspensjon eller strykning er begrunnet i mistanke om markedsmisbruk, overtakelsestilbud eller ikke-offentliggjøring av innsideinformasjon om utsteder eller det finansielle instrumentet i strid med verdipapirhandelloven § 3-2 og § 5-2, med mindre dette kan medføre vesentlig ulempe for eierne av instrumentet eller fasilitetens funksjon. Finanstilsynet skal umiddelbart offentliggjøre beslutningen og gi ESMA og relevante tilsynsmyndigheter i andre EØS-stater opplysninger om dette.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/5">(5) Finanstilsynet kan beslutte at operatør av MHF eller OHF skal suspendere eller stryke et finansielt instrument på fasiliteten i medhold av første og annet ledd hvis det ikke lenger tilfredsstiller vilkårene for opptak til handel.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k3/p3-6">
          <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
          <ptittel>Vekstmarked for små og mellomstore bedrifter</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">(1) Finanstilsynet kan etter søknad fra verdipapirforetak eller operatør av en MHF registrere MHF-en som vekstmarked for små og mellomstore bedrifter.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">(2) Med små og mellomstore bedrifter (SMB-er) menes i denne forskrift bedrifter som har en gjennomsnittlig markedsverdi på mindre enn et beløp i norske kroner som svarer til 200 millioner euro beregnet på grunnlag av sluttkursen for de tre foregående kalenderårene.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">(3) Registrering som vekstmarked for små og mellomstore bedrifter kan bare skje dersom
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">minst 50 % av utstederne av de finansielle instrumentene som er opptatt til handel på en MHF, er SMB-er på det tidspunkt MHF-en registreres som et vekstmarked for SMB-er, og i hvert kalenderår deretter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">det er fastsatt egnede kriterier for opptak til handel av finansielle instrumenter fra utstedere på markedet og deres løpende forpliktelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">det før opptak til handel er offentliggjort tilstrekkelige opplysninger til at investorer kan ta en velbegrunnet beslutning om hvorvidt de skal investere i de finansielle instrumentene, enten et egnet opptaksdokument eller et prospekt dersom kravene i kapittel 7 får anvendelse på et tilbud til offentligheten,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">en utsteder på markedet framlegger, eller det framlegges på vegne av denne, regelmessige og egnede periodiske finansielle rapporter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">følgende personer oppfyller relevante krav etter forordning (EU) nr. 596/2014:</avsnitt><liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/5.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/5.a/avsnitt/1">utstedere på markedet som definert i artikkel 3 nr. 1 punkt 2,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/5.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/5.b/avsnitt/1">personer med overordnet ansvar som definert i artikkel 3 nr. 1 punkt 25, og</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/5.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/5.c/avsnitt/1">personer med nær forbindelse til slike, som definert i artikkel 3 nr. 1 punkt 26,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">påkrevde opplysninger om utstederne på markedet oppbevares og offentliggjøres,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">det er innført effektive systemer og kontroller for å hindre og avdekke markedsmisbruk på vedkommende marked, i samsvar med kravene i verdipapirhandelloven kapittel 3.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4">(4) Finanstilsynet kan avregistrere en MHF som et vekstmarked for SMB-er dersom:
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">verdipapirforetaket eller markedsoperatøren som driver MHF-en søker om avregistrering,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">MHF-en ikke lenger oppfyller kravene i tredje ledd.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5">(5) Et finansielt instrument som opptas til handel på et vekstmarked for SMB-er, skal bare kunne handles på et annet vekstmarked for SMB-er dersom utstederen har blitt underrettet om dette og ikke har gjort innsigelse. Utstederen skal ikke underlegges forpliktelser med hensyn til foretaksstyring eller offentliggjøring av informasjon som følge av handelen på det andre vekstmarkedet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k4">
        <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
        <ktittel>Grensekryssende virksomhet og filialetablering</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k4/p4-1">
          <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
          <ptittel>Melding om utøvelse av virksomhet i annen EØS-stat</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som ønsker å yte investeringstjenester eller utøve investeringsvirksomhet samt tilknyttede tjenester direkte fra forretningssted i Norge til annen EØS-stat, skal gi Finanstilsynet melding om dette.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Meldingen skal inneholde
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">opplysninger om i hvilken EØS-stat foretaket har til hensikt å utøve virksomhet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">en virksomhetsplan som beskriver hvilke investeringstjenester, investeringsvirksomhet og tilknyttede tjenester som foretaket har til hensikt å utøve. Dersom verdipapirforetaket har til hensikt å benytte tilknyttede agenter etablert i Norge, skal det gis opplysninger om dette, og om hvilke tilknyttede agenter dette gjelder.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Finanstilsynet skal videresende meldingen til tilsynsmyndighetene i foretakets vertsstat innen én måned etter at fullstendig melding som nevnt i første ledd er mottatt, herunder om bruk av tilknyttede agenter og identiteten på disse. Finanstilsynet skal umiddelbart underrette verdipapirforetaket om oversendelsen. Verdipapirforetaket kan starte utøvelsen av sin virksomhet fra det tidspunktet slik underretning er mottatt.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Verdipapirforetak eller markedsoperatør som driver en MHF eller en OHF, og som ønsker å utøve slik virksomhet i annen EØS-stat, skal gi Finanstilsynet melding om dette. Meldingen skal inneholde opplysninger om hvor foretaket har til hensikt å utøve virksomhet. Finanstilsynet skal oversende meldingen til tilsynsmyndigheten i vertsstaten innen én måned etter å ha mottatt den. Finanstilsynet skal på forespørsel og innen rimelig tid oversende til tilsynsmyndigheten i vertsstaten opplysninger om identiteten til MHF-ens fjernmedlemmer som er etablert i vertsstaten.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(5) Kredittinstitusjoner som ønsker å yte tjenester som nevnt i første ledd gjennom tilknyttet agent skal gi Finanstilsynet melding om dette. Meldingen skal inneholde navnene på de tilknyttede agentene. Finanstilsynet skal oversende meldingen til tilsynsmyndigheten i vertsstaten innen én måned etter å ha mottatt den.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/6">(6) Foretaket skal skriftlig informere Finanstilsynet om endringer i opplysningene som nevnt i annet, fjerde og femte ledd minst én måned før gjennomføring av endringen. Finanstilsynet skal informere foretakets vertsstat om endringen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k4/p4-2">
          <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
          <ptittel>Melding om etablering av filial i annen EØS-stat</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som ønsker å yte investeringstjenester eller utøve investeringsvirksomhet samt tilknyttede tjenester i en annen EØS-stat gjennom etablering av en filial eller ved å benytte en tilknyttet agent etablert i en annen EØS-stat, skal gi Finanstilsynet melding om dette.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Meldingen skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">i hvilken EØS-stat foretaket har til hensikt å etablere filial, eller EØS-stat der foretaket ikke etablerer filial men har til hensikt å benytte tilknyttet agent som er etablert der,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">virksomhetsplan som beskriver hvilke tjenester eller hvilken investeringsvirksomhet som skal ytes,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">bekrivelse av filialens organisering, herunder om filialen har til hensikt å benytte tilknyttede agenter etablert i den aktuelle EØS-staten og eventuelt hvilke tilknyttede agenter dette gjelder,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">en beskrivelse av den planlagte bruken av tilknyttede agenter og en organisasjonsstruktur som viser hvordan agentene inngår i verdipapirforetakets foretaksstruktur, herunder rapporteringslinjer, dersom tilknyttede agenter skal benyttes i en EØS-stat der foretaket ikke har opprettet en filial,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">adresse i vertsstaten der dokumenter kan innhentes, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">navnene på de personene som utgjør filialens eller den tilknyttede agentens ledelse.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Finanstilsynet skal oversende meldingen til tilsynsmyndigheten i vertsstaten innen tre måneder etter å ha mottatt den og underrette verdipapirforetaket om dette. Finanstilsynet skal også oversende opplysninger om eventuelle erstatningsordninger som har til formål å verne filialens kunder. Så snart det er mottatt melding fra vertsstatens myndighet, kan filialen etableres og starte sin virksomhet. Tilsvarende gjelder dersom det ikke er mottatt noen opplysninger fra vertsstatens myndighet innen to måneder etter at den har mottatt melding fra Finanstilsynet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) Kredittinstitusjoner som ønsker å yte tjenester som nevnt i første ledd gjennom tilknyttet agent etablert i annen EØS-stat skal gi Finanstilsynet melding om dette. Meldingen skal inneholde opplysninger som nevnt i annet ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5">(5) Oversendelse til vertsstatens myndighet etter tredje og fjerde ledd skal ikke foretas dersom Finanstilsynet har grunn til å betvile at verdipapirforetakets administrative organisering eller økonomiske stilling er god nok, tatt i betraktning den virksomhet som er planlagt. Finanstilsynets beslutning skal i tilfelle begrunnes overfor verdipapirforetaket innen tre måneder etter at Finanstilsynet har mottatt alle opplysninger i saken.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/6">(6) Foretaket skal skriftlig informere Finanstilsynet om endringer i opplysningene som nevnt i annet og fjerde ledd minst én måned før gjennomføring av endringen. Finanstilsynet skal informere foretakets vertsstat om endringen.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/7">(7) Finanstilsynet skal underrette vertsstatens myndighet dersom det foretas endringer i opplysninger som er gitt om eventuelle erstatningsordninger som har til formål å verne filialens kunder.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k4/p4-3">
          <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
          <ptittel>Verdipapirforetak med hovedsete i annen EØS-stat</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Verdipapirforetak og kredittinstitusjoner med hovedsete i annen EØS-stat kan yte investeringstjenester og utøve investeringsvirksomhet i Norge direkte fra forretningssted i annen EØS-stat, gjennom filial eller gjennom tilknyttet agent dersom foretaket har tillatelse til å yte slike investeringstjenester og er underlagt tilsyn i hjemstaten.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Foretaket kan yte de aktuelle investeringstjenester og utøve investeringsvirksomhet i Norge direkte fra forretningssted etter første ledd fra det tidspunkt Finanstilsynet har mottatt melding fra myndighetene i annen EØS-stat.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Innen to måneder etter at Finanstilsynet har mottatt melding fra myndighetene i annen EØS-stat om etablering av filial etter første ledd, skal Finanstilsynet bekrefte at meldingen er mottatt. Filialen kan etableres så snart Finanstilsynet har gitt slik bekreftelse, eller senest to måneder etter at Finanstilsynet har mottatt meldingen.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Dersom verdipapirforetak med hovedsete i annen EØS-stat benytter en tilknyttet agent etablert i Norge, ansees agenten tilknyttet filialen dersom det er etablert filial. Den tilknyttede agenten er under alle omstendigheter underlagt tilsvarende regler som gjelder for filialer etter verdipapirhandelloven, verdipapirforskriften og denne forskrift.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k4/p4-4">
          <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
          <ptittel>Verdipapirhandellovens anvendelse for verdipapirforetak med hovedsete i annen EØS-stat</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) For foretak med hovedsete i annen EØS-stat som yter investeringstjenester eller utøver investeringsvirksomhet i Norge gjennom filial etter § 4-3, gjelder § 5-3 til § 5-14, MiFIR-forskriften § 14 til § 26 og forskrifter fastsatt i medhold av disse, samt kapittel 10.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Finanstilsynet kan gjøre unntak fra denne paragrafen der virksomheten er begrenset eller der foretakets virksomhet er regulert av tilsvarende bestemmelser fastsatt av myndighetene i foretakets hjemstat.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k4/p4-5">
          <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
          <ptittel>Foretak med hovedsete utenfor EØS</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Foretak med hovedsete utenfor EØS kan gis tillatelse av Finanstilsynet til å yte investeringstjenester og utøve investeringsvirksomhet overfor ikke-profesjonelle kunder og profesjonelle kunder i Norge gjennom filial.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Tillatelse etter første ledd kan gis dersom:
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">foretaket er underlagt betryggende tilsyn i hjemstaten og oppfyller de krav som gjelder for å drive virksomheten i hjemstaten,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">foretakets hjemstat tar behørig hensyn til anbefalingene fra Financial Action Task Force on Money Laundering (FATF) om bekjempelse av hvitvasking av penger og finansiering av terrorisme,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">det er etablert tilfredsstillende samarbeid om tilsyn mellom tilsynsmyndighetene i foretakets hjemstat og Norge,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">filialen kan disponere en tilstrekkelig startkapital,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">de personer som utgjør filialens ledelse tilfredsstiller kravene i § 2-5,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">foretakets hjemstat og Norge har undertegnet en avtale som tilfredsstiller standardene fastsatt i artikkel 26 i OECDs mønsteravtale om beskatning av inntekter og kapital, og sikrer effektiv utveksling av opplysninger i skattesaker, herunder eventuelle multilaterale skatteavtaler, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">foretaket oppfyller verdipapirforskriften § 9-30 annet ledd.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Søknad om tillatelse etter første ledd skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">navnet på myndigheten som er ansvarlig for tilsynet med foretaket i hjemstaten. Dersom flere myndigheter er ansvarlige for tilsynet, skal det gis opplysninger om deres respektive ansvarsområder,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">alle relevante opplysninger om foretaket, herunder navn, organisasjonsform, forretningskontor og adresse, medlemmer av styre og ledelse og relevante aksjeeiere,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">en virksomhetsplan som angir hvilke investeringstjenester som skal ytes eller hvilken investeringsvirksomhet som skal utøves, samt filialens organisasjonsstruktur, herunder en beskrivelse av en eventuell utkontraktering av vesentlige driftsfunksjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">navnene på personene som utgjør filialens ledelse, og relevante dokumenter som viser at kravene i § 2-5 er oppfylt,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">opplysninger om den startkapitalen som er fritt disponibelt for filialen.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">(4) For filialer med tillatelse etter første ledd gjelder følgende bestemmelser:
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">§ 2-7 til § 3-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">§ 5-1, § 5-3 til § 5-13 og verdipapirhandelloven § 10-13 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">§ 3-4, § 3-5 og § 5-16 og § 10-4,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">verdipapirhandelloven kapittel 15 dersom dette er bestemt av Finanstilsynet på bakgrunn av tilsynsavtale med hjemstatsmyndigheten, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">MiFIR-forskriften § 3 til § 26.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/5">(5) Tillatelse etter første ledd skal bare gis der konsesjonsmyndigheten anser at vilkårene for tillatelse etter annet til fjerde ledd er oppfylt. Vedtak om tillatelse skal meddeles søker senest seks måneder etter at søknaden ble mottatt. Dersom søknaden ikke inneholder de opplysninger som er nødvendig for å avgjøre om tillatelse skal gis, regnes fristen fra det tidspunkt slike opplysninger ble mottatt.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/6">(6) Krav om tillatelse etter første ledd gjelder ikke dersom det ytes tjenester direkte fra forretningssted utenfor EØS utelukkende på kundens eget initiativ. Et slikt initiativ fra en kunde gir ikke rett til å markedsføre nye kategorier av investeringsprodukter eller investeringstjenester overfor den berørte kunden uten tillatelse etter første ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7">(7) Finanstilsynet kan tilbakekalle tillatelse gitt etter første ledd dersom foretaket:
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">ikke gjør bruk av tillatelsen innen tolv måneder, gir uttrykkelig avkall på tillatelsen eller har opphørt å yte investeringstjenester eller utøve investeringsvirksomhet i mer enn seks måneder,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">har fått tillatelsen ved bruk av uriktige opplysninger eller andre uregelmessigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">ikke lenger oppfyller de vilkår som ble stilt for tillatelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">foretar alvorlige eller systematiske overtredelser av bestemmelser som nevnt i fjerde ledd, slik at det er grunn til å frykte for at fortsettelse av virksomheten kan skade foretakets kunder, tilliten til verdipapirmarkedet eller institusjonene som virker i markedet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">gjør seg skyldig i mislige forhold som gir grunn til å frykte at en fortsettelse av virksomheten kan skade allmenne interesser, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7/liste/6/avsnitt/1">ikke etterkommer pålegg gitt i medhold av verdipapirhandelloven § 15-7.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/2/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5">
        <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
        <ktittel>Verdipapirforetakets virksomhet mv.</ktittel>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-1">
          <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
          <ptittel>Interessekonflikter</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Verdipapirforetak plikter å treffe alle egnede tiltak for å identifisere og hindre eller håndtere interessekonflikter mellom foretaket og kundene og kundene imellom, herunder konflikter som følge av vederlag fra andre enn kunden eller av verdipapirforetakets godtgjørelses- eller incentivordninger.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Dersom tiltakene etter verdipapirhandelloven § 9-11 første ledd nr. 2 ikke med rimelig sikkerhet hindrer risikoen for at kundens interesser blir skadelidende, skal foretaket tydelig opplyse kunden om mulige interessekonflikter, og om de tiltakene som er truffet for å redusere denne risikoen. Verdipapirforetaket kan ikke yte investeringstjenester eller tilleggstjenester overfor kunden før kunden har fått slike opplysninger.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Opplysningene nevnt i annet ledd skal
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">gis på et varig medium, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">være tilstrekkelig detaljerte, tatt i betraktning type kunde, til at kunden kan ta en velbegrunnet beslutning i tilknytning til den tjenesten interessekonflikten gjelder.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-2">
          <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
          <ptittel>Profesjonelle kunder</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Følgende kunder anses som profesjonelle i relasjon til alle investeringstjenester og finansielle instrumenter:
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">foretak som har fått tillatelse til eller er lovregulert for å utøve virksomhet på finansmarkedene og er å anse som:</avsnitt><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">kredittinstitusjoner,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">verdipapirforetak,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">andre godkjente eller lovregulerte finansinstitusjoner,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">forsikringsselskaper,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.e/avsnitt/1">innrettinger for kollektiv investeringer og forvaltningsselskaper for slike innretninger,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.f/avsnitt/1">pensjonsfond og forvaltningsselskaper for slike fond,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.g/avsnitt/1">vare- og varederivatforhandlere,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.h/avsnitt/1">lokale foretak, eller</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/1.i/avsnitt/1">andre institusjonelle investorer,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">store foretak som oppfyller to av følgende krav til størrelse på foretaksnivå:</avsnitt><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">regnskapsmessig balanse på et beløp i norske kroner som minst svarer til 20 000 000 euro,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">årlig netto omsetning på et beløp i norske kroner som minst svarer til 40 000 000 euro,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">egenkapital på et beløp i norske kroner som minst svarer til 2 000 000 euro,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">nasjonale og regionale myndigheter, herunder offentlige organer som forvalter offentlig gjeld på nasjonalt eller regionalt plan, sentralbanker og internasjonale og overnasjonale institusjoner, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">andre institusjonelle investorer som har som hovedvirksomhet å investere i finansielle instrumenter, herunder enheter som driver med verdipapirisering av eiendeler eller andre finansielle transaksjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-3">
          <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
          <ptittel>Nærmere om god forretningsskikk</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som produserer finansielle instrumenter for salg til kunder, skal sikre at disse er utformet slik at de oppfyller behovene i en identifisert målgruppe av sluttkunder, jf. § 2-10 første ledd, og at strategien for distribusjon av de finansielle instrumentene er tilpasset den identifiserte målgruppen. Foretaket skal gjennomføre rimelige tiltak for å sikre at det finansielle instrumentet kun distribueres til den identifiserte målgruppen.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Verdipapirforetak skal forstå de finansielle instrumentene som verdipapirforetaket tilbyr eller anbefaler. Foretaket skal vurdere om de finansielle instrumentene møter behovene hos de kundene som verdipapirforetaket yter investeringstjenester til, blant annet tatt i betraktning den identifiserte målgruppen av sluttkunder, jf. § 2-10 første ledd. Verdipapirforetaket skal sikre at det kun tilbyr eller anbefaler finansielle instrumenter når dette er i kundens interesse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-4">
          <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
          <ptittel>Nærmere om informasjon til kunden</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) Verdipapirforetak skal i god tid gi kunder og potensielle kunder relevant informasjon om verdipapirforetaket og de tjenester det yter, finansielle instrumenter og foreslåtte investeringsstrategier, utførelsesplasser og alle kostnader og gebyrer, herunder skal:
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">verdipapirforetaket i god tid før det ytes investeringsrådgivning gi informasjon om følgende:</avsnitt><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">om det ytes uavhengig investeringsrådgivning eller ikke-uavhengig investeringsrådgivning,</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">om rådgivningen som ytes er basert på en bred eller mer begrenset analyse av finansielle instrumenter, og særlig om utvalget er begrenset til finansielle instrumenter som utstedes eller leveres av foretak som verdipapirforetaket har nære forbindelser til etter verdipapirhandelloven § 9-1 annet ledd, eller andre juridiske eller økonomiske forbindelser som er så nære at det kan utgjøre en risiko for det uavhengige grunnlaget for investeringsrådgivningen, og</avsnitt></liste><liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">om verdipapirforetaket vil gi kunden en periodisk egnethetsvurdering,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">informasjonen om finansielle instrumenter og foreslåtte investeringsstrategier inkludere hensiktsmessig veiledning og advarsel om risiko forbundet med investeringer i de aktuelle instrumenter, eller de foreslåtte investeringsstrategier, og informasjon om det finansielle instrumentet er tiltenkt ikke-profesjonelle eller profesjonelle kunder, tatt i betraktning den identifiserte målgruppen av sluttkunder som nevnt i § 5-3 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">informasjonen om kostnader og gebyrer inkludere opplysninger om både investeringstjenester og tilknyttede tjenester, inkludert eventuell kostnad for investeringsrådgivning, og kostnader i forbindelse med de anbefalte eller markedsførte finansielle instrumenter. Foretaket skal opplyse om hvordan kunden skal betale kostnadene, herunder tredjepartsbetalinger.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Informasjonen om alle kostnader og gebyrer som ikke skyldes underliggende markedsrisiko skal sammenstilles på en slik måte at kunden kan forstå den samlede effekten på investeringens avkastning. Opplysningene skal gis regelmessig og minimum årlig gjennom investeringens løpetid. Foretaket skal på kundens forespørsel spesifisere hver enkelt kostnad.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Opplysningene som skal gis kunden i medhold av denne paragrafen, skal gis i forståelig form og på en slik måte at kunder og potensielle kunder har en rimelig mulighet til å forstå arten av og risiko forbundet med investeringstjenesten og de finansielle instrumentene som tilbys, og på denne bakgrunn være i stand til å fatte en informert investeringsbeslutning. Opplysningene kan gis i et standardisert format.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">(4) Når en investeringstjeneste tilbys sammen med en annen tjeneste eller et annet produkt som en del av en pakke eller som et vilkår for den samme avtalen eller pakken, skal foretaket informere kunden om det er mulig å kjøpe de ulike tjenestene og produktene separat. Foretaket skal fremlegge en oversikt over de samlede kostnadene ved hver enkelt tjeneste og produkt. Dersom det er sannsynlig at risikoen forbundet med en slik avtale eller pakke som tilbys til en ikke-profesjonell kunde er forskjellig fra risikoen forbundet med tjenestene eller produktene enkeltvis, skal foretaket fremlegge en tilstrekkelig beskrivelse av de enkelte tjenestene eller produktene i avtalen eller pakken, samt hvordan samspillet endrer risikoene.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/5">(5) Denne bestemmelsen gjelder ikke når en investeringstjeneste tilbys som en del av et finansielt produkt som er underlagt informasjonskrav i henhold til finansavtaleloven.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-5">
          <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
          <ptittel>Særskilte krav for uavhengig investeringsrådgivning</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">Verdipapirforetak som informerer kunden om at de yter uavhengig investeringsrådgivning som nevnt i § 5-4 første ledd nr. 1, skal vurdere et tilstrekkelig utvalg av tilgjengelige finansielle instrumenter. Utvalget må være tilstrekkelig diversifisert utfra type og utsteder eller produkttilbyder til å sikre at kundens investeringsmål kan oppfylles på egnet måte, og kan ikke være begrenset til produkter og finansielle instrumenter som utstedes eller tilbys av:
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">foretaket selv eller enheter med nære forbindelser til foretaket etter verdipapirhandelloven § 9-1 annet ledd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">andre enheter som foretaket har så nære juridiske eller økonomiske forbindelser med at det kan innebære en risiko for at det uavhengige grunnlaget for investeringsrådgivningen svekkes.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-6">
          <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
          <ptittel>Vederlag fra andre enn kunden</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">(1) Som vederlag etter verdipapirforskriften § 10-8 første ledd omfattes alle former for penge- og naturalytelser. Verdipapirforskriften § 10-8 første ledd gjelder ikke reelle utgifter som muliggjør eller er nødvendige for å gjennomføre investeringstjenesten, herunder kostnader til depotbank, markedsplasser, verdipapirregistre, oppgjørssentraler og juridisk bistand. Slike utgifter må etter sin art ikke gi opphav til konflikt med foretakets plikt til å opptre ærlig, redelig og profesjonelt i samsvar med kundens interesser.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2">(2) Kunden skal før tjenesten ytes motta nøyaktig og forståelig informasjon om vederlagets art og verdi, eller beregningsmåte dersom verdien ikke kan fastsettes. Dersom vederlaget skal overføres til kunden, skal det gis informasjon om fremgangsmåten for slik overføring. Informasjonen skal gis skriftlig.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3">(3) Verdipapirforetak som yter uavhengig investeringsrådgivning og aktiv forvaltning, kan ikke motta og beholde vederlag fra andre enn kunden. Dette gjelder ikke mindre naturalytelser som er egnet til å forbedre kvaliteten på tjenesten til kunden og er av slik art og omfang at foretakets evne til å ivareta kundens interesser ikke svekkes. Kunden skal gis skriftlig informasjon om mindre naturalytelser foretaket mottar og beholder.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-7">
          <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
          <ptittel>Avlønning av ansatte</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">Verdipapirforetak skal ikke avlønne ansatte eller evaluere ansattes prestasjoner på en slik måte at evnen til å påse at kundens interesser ivaretas på beste måte svekkes. Foretaket skal herunder ikke benytte avlønningsordninger, salgsmål eller andre insentiver som kan påvirke ansatte til å anbefale et bestemt finansielt instrument til en ikke-profesjonell kunde fremfor et annet finansielt instrument som er bedre egnet for kunden.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-8">
          <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
          <ptittel>Kompetansekrav for ansatte</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1">Verdipapirforetak skal sikre at personer som yter investeringsrådgivning eller gir informasjon om finansielle instrumenter, har den kunnskap og kompetanse som kreves for å sikre etterlevelse av foretakets forpliktelser til å utøve sin virksomhet i samsvar med god forretningsskikk og øvrige krav som følger av § 5-4 til § 5-11.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-9">
          <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
          <ptittel>Vurdering av egnethet og hensiktsmessighet</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">(1) Verdipapirforetak som yter investeringsrådgivning eller driver aktiv forvaltning, skal innhente nødvendige opplysninger om kundens kunnskap og erfaring fra det aktuelle investeringsområde, samt kundens finansielle situasjon og investeringsmål, herunder kundens evne til å bære tap og risikotoleranse. Undersøkelsene skal sette foretaket i stand til å anbefale den investeringstjeneste og de finansielle instrumenter som egner seg for vedkommende og spesielt at de er i samsvar med kundens risikotoleranse og evne til å bære tap. Dersom foretaket anbefaler en pakke av tjenester eller produkter sammensatt i henhold til § 5-4 fjerde ledd, skal den samlede pakken være egnet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/2">(2) Dersom en pakke av tjenester eller produkter sammensatt i henhold til § 5-4 fjerde ledd er aktuell, skal foretaket vurdere om den samlede pakken er hensiktsmessig, med mindre vilkårene etter verdipapirhandelloven § 10-11 sjette ledd er oppfylt.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/3">(3) Verdipapirhandelloven sjette ledd gjelder uavhengig av om verdipapirforetaket yter tilknyttede tjenester til kunden, unntatt dersom det ytes kreditt i tilknytning til ordren som overstiger tidligere innvilget kredittramme.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/4">(4) Advarsler i henhold til verdipapirhandelloven § 10-11 femte ledd kan gis i et standardisert format.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-10">
          <pverdi>§ 5-10.</pverdi>
          <ptittel>Ikke-komplekse finansielle instrumenter</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1">Følgende finansielle instrumenter anses som ikke-komplekse etter verdipapirhandelloven § 10-11 sjette ledd nr. 1:
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">aksjer opptatt til handel på et regulert marked eller et tilsvarende marked i annet land eller på en MHF, med unntak av aksjer med derivatelement og aksjer i alternative investeringsfond,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">obligasjoner eller andre gjeldsinstrumenter opptatt til handel på et regulert marked eller et tilsvarende marked i et tredjeland eller på en MHF, og som ikke inneholder et derivatelement eller har en struktur som gjør det vanskelig for kunden å forstå risikoen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">pengemarkedsinstrumenter som ikke inneholder et derivatelement eller har en struktur som gjør det vanskelig for kunden å forstå risikoen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">aksjer eller andeler i UCITS, unntatt strukturerte UCITS som omhandlet i forordning (EU) nr. 583/2010 artikkel 36 nr. 1 annet avsnitt gjennomført i forskrift 21. desember 2011 nr. 1467 § 8-1 annet ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">strukturerte innskudd som ikke har en oppbygning som gjør det vanskelig for kunden å forstå avkastningsrisikoen eller kostnadene ved førtidig oppsigelse av produktet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">andre ikke-komplekse finansielle instrumenter.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-11">
          <pverdi>§ 5-11.</pverdi>
          <ptittel>Rapportering til kunder mv.</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/1">(1) Verdipapirforetak skal gi kunden tilfredsstillende rapporter om de tjenester det har utført. Rapportene skal omfatte periodisk informasjon til kunden hvor det tas hensyn til de involverte finansielle instrumenters art og kompleksitet og de tjenestene som er ytt til kunden.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/2">(2) Verdipapirforetak skal ved ytelse av investeringsrådgiving til ikke-profesjonelle kunder gi kunden en erklæring om egnethet før transaksjonen som følger av rådgivningen gjennomføres. Egnethetserklæringen skal spesifisere foretakets råd og begrunne hvordan rådet svarer til kundens preferanse, mål og andre egenskaper (egnethetsvurdering).</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3">(3) Erklæring nevnt i annet ledd kan gis umiddelbart etter at det er inngått avtale dersom:
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">avtalen ble inngått ved bruk av fjernkommunikasjon som forhindret foretaket i å gi informasjonen tidligere,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">kunden har samtykket til å motta egnethetserklæringen umiddelbart etter transaksjonen er utført, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">verdipapirforetaket har gitt kunden anledning til å utsette transaksjonen for å motta egnethetserklæringen på forhånd.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/4">(4) Dersom verdipapirforetaket yter aktiv forvaltning eller har informert kunden om at foretaket vil gi kunden en periodisk egnethetsvurdering, skal den periodiske informasjonen til kunden omfatte en oppdatert erklæring om hvordan investeringen svarer til kundens preferanse, mål og andre egenskaper (egnethetsvurderingen).</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/5">(5) Dokumentasjon etter annet til fjerde ledd skal gis på et varig medium.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/6">(6) Kravene i denne bestemmelsen og i § 5-8 til § 5-10 gjelder ikke kredittavtaler knyttet til boligeiendom som er underlagt reglene om vurdering av forbrukers kredittverdighet i henhold til finansavtaleloven kapittel 3, dersom det utstedes en pantobligasjon som sikkerhet for kredittavtalen, og det i den forbindelse ytes en investeringstjeneste til forbrukeren.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-12">
          <pverdi>§ 5-12.</pverdi>
          <ptittel>Beste resultat ved utførelse av ordre</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/1">(1) Verdipapirforetaket skal ved utførelse av kundeordre gjennomføre tilstrekkelige tiltak for å oppnå best mulig resultat for kunden. Det skal tas hensyn til pris, kostnader, tid, sannsynlighet for gjennomføring og oppgjør av ordren, ordrens størrelse og særtrekk, og andre relevante forhold for å utføre kundeordren.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/2">(2) Ved utførelse av ordre på vegne av ikke-profesjonell kunde bestemmes det best mulige resultat ut fra det samlede vederlag kunden skal betale i forbindelse med ordreutførelsen. Ved beregningen av det samlede vederlag skal det tas hensyn til prisen på det finansielle instrumentet og kostnader ved ordreutførelsen. Kostnadene skal inkludere samtlige direkte kostnader for kunden i forbindelse med utførelsen, herunder avgifter for bruk av utførelsesplass, sentrale motparter og verdipapirregistre, samt andre kostnader og avgifter til tredjepart som er involvert i utførelsen av ordren.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/3">(3) For å sikre det beste resultatet for kunden når ordren kan utføres i flere utførelsesplasser og for å sammenligne resultatene som kan oppnås for kunden i de ulike utførelsesplassene nevnt i verdipapirforetakets retningslinjer for ordreutførelse, skal verdipapirforetaket ta hensyn til egne provisjoner og omkostninger ved å utføre ordren i de ulike utførelsesplasser.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/4">(4) Verdipapirforetaket skal ha effektive systemer, prosedyrer og ordninger for å sikre etterlevelse av bestemmelsen i første ledd. Verdipapirforetaket skal blant annet utarbeide og benytte retningslinjer for utførelse av kundeordre.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/5">(5) Verdipapirforetakets retningslinjer skal for hver type finansielt instrument foretaket handler med, inneholde informasjon om de ulike utførelsesplasser som benyttes og hvilke faktorer som bestemmer valget av utførelsesplass. Retningslinjene skal minst omfatte de utførelsesplassene som vanligvis gir det beste resultat ved utførelse av kundeordre.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/6">(6) Før utførelse av kundeordre skal verdipapirforetaket opplyse om foretakets retningslinjer for ordreutførelse og innhente kundens samtykke til disse. Verdipapirforetaket skal på en lettfattelig og tydelig måte gi kunden informasjon om hvordan ordre blir utført av foretaket.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/7">(7) Dersom retningslinjene tillater at kundeordre utføres utenfor en handelsplass, skal kundene gis informasjon om dette. Verdipapirforetaket skal innhente uttrykkelig samtykke fra kunden før foretaket utfører kundens ordre utenfor en handelsplass. Slikt samtykke kan innhentes gjennom en generell avtale eller i forbindelse med den enkelte transaksjon.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/8">(8) Verdipapirforetak skal kontrollere sine systemer og retningslinjer for ordreutførelse for å avdekke og utbedre eventuelle svakheter. Blant annet skal verdipapirforetaket jevnlig evaluere hvorvidt bruk av utførelsesplassene som nevnt i retningslinjene er egnet til å oppnå det beste resultatet for deres kunder, eller om det er behov for endringer. I vurderingen skal verdipapirforetaket legge vekt på informasjon som er offentliggjort i henhold til § 5-13.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/9">(9) På kundens forespørsel skal verdipapirforetaket kunne påvise at kundeordrene er utført i tråd med foretakets retningslinjer.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/10">(10) Etter at verdipapirforetaket har utført en kundeordre, skal foretaket informere kunden om hvor ordren ble utført.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/11">(11) Verdipapirforetak skal ikke motta pengevederlag eller naturalytelse for å utføre ordre ved en bestemt handelsplass eller utførelsesplass dersom dette er i strid med bestemmelsene i § 5-1, § 5-6 eller verdipapirhandelloven § 9-11 første ledd nr. 2.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-13">
          <pverdi>§ 5-13.</pverdi>
          <ptittel>Offentliggjøring av informasjon om ordreutførelse</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-13/ledd/1">(1) Handelsplasser og systematiske internaliserere skal minst årlig offentligjøre opplysninger om kvaliteten på ordreutførelsen for finansielle instrumenter som er omfattet av handelsplikt. Tilsvarende skal utførelsesplasser minst årlig offentligjøre opplysninger om kvaliteten på ordreutførelsen for finansielle instrumenter som ikke er underlagt handelsplikten. Slike rapporter skal offentliggjøres vederlagsfritt og inneholde opplysninger om pris, kostnader, tid og sannsynlighet for gjennomføring av ordren for hvert enkelt finansielt instrument.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-13/ledd/2">(2) Verdipapirforetak som utfører ordre skal årlig offentligjøre informasjon om de fem handelsplassene der foretaket har hatt høyest handelsvolum det foregående år innenfor hver kategori av finansielle instrumenter. Offentliggjøringen skal inneholde informasjon om kvaliteten på ordreutførelsen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-14">
          <pverdi>§ 5-14.</pverdi>
          <ptittel>Håndtering av kundeordre</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-14/ledd/1">(1) Plikten til offentliggjøring etter verdipapirhandelloven § 10-13 annet ledd første punktum anses oppfylt også dersom ordren gjøres tilgjengelig på en OHF.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-14/ledd/2">(2) Finanstilsynet kan frita verdipapirforetak fra plikten til å offentliggjøre ordren etter verdipapirhandelloven § 10-13 annet ledd dersom ordren er stor i forhold til den normale markedsstørrelsen som fastsatt i MiFIR-forskriften § 4.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-15">
          <pverdi>§ 5-15.</pverdi>
          <ptittel>Nærmere krav til tilknyttede agenter</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-15/ledd/1">(1) Tilknyttede agenter skal ha tilstrekkelig godt omdømme og besitte den nødvendige kunnskap og kompetanse til å yte de tilbudte tjenester og å gi relevante opplysninger til kunder. Finanstilsynet kan nekte registering av tilknyttet agent dersom agenten ikke anses egnet.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-15/ledd/2">(2) Verdipapirforetak skal iverksette de tiltak som er nødvendige for å unngå at eventuell virksomhet som agenten driver, og som ikke er omfattet av virkeområdet for verdipapirhandelloven, får negative virkninger for den virksomheten agenten driver på vegne av verdipapirforetaket.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d2/k5/p5-16">
          <pverdi>§ 5-16.</pverdi>
          <ptittel>Tjenesteyting overfor kvalifiserte motparter</ptittel>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-16/ledd/1">(1) Kravene i § 5-3 til § 5-14 skal likevel gjelde dersom en kvalifisert motpart anmoder om dette overfor verdipapirforetaket.</ledd>
          <ledd id="/del/2/kapittel/5/paragraf/5-16/ledd/2">(2) Verdipapirforetak skal opptre ærlig, redelig og profesjonelt overfor kvalifisert motpart, og kommunisere på en måte som er pålitelig, klar og ikke villedende, tatt i betraktning den kvalifiserte motpartens art og virksomhet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3">
      <kverdi>Del 3</kverdi>
      <ktittel>Regulerte markeder</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6">
        <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
        <ktittel>Organisering mv.</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-1">
          <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
          <ptittel>Krav til ledelsen av markedsoperatøren</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Markedsoperatørens styre skal samlet sett ha bred erfaring.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Personer som nevnt i børsloven § 10 annet ledd skal sette av tilstrekkelig tid til å utføre sine oppgaver i markedsoperatøren. Ved vurderingen av hvor mange verv og stillinger en person kan ha i tillegg til vervet eller stillingen i markedsoperatøren, skal det tas hensyn til omstendighetene i det enkelte tilfelle og arten, omfanget og kompleksiteten av markedsoperatørens virksomhet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Med mindre vedkommende representerer den norske stat, kan personer som nevnt i annet ledd i en markedsoperatør som er vesentlig i kraft av sin størrelse og interne organisering samt virksomhetens art, omfang og kompleksitet, kun inneha én av følgende kombinasjoner av stillinger og verv samtidig:
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">en stilling som daglig leder kombinert med to styreverv</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">fire styreverv.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Stilling eller verv i organisasjoner som ikke hovedsakelig har kommersielle formål, regnes ikke med. Stilling som daglig leder eller styreverv i foretak innenfor samme konsern eller i foretak som markedsoperatøren har en kvalifisert eierandel i, regnes som en stilling eller et verv. Finanstilsynet kan gi tillatelse til at personer som nevnt i dette ledd kan inneha ytterligere ett styreverv.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/5">(5) Foretakets styre skal inneha tilstrekkelig kollektiv kunnskap, ferdigheter og erfaring til å kunne forstå foretakets virksomhet, herunder de største risikofaktorene som er forbundet med virksomheten.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/6">(6) Styremedlemmer skal utvise hederlighet, integritet og uavhengighet for effektivt å kunne vurdere, utfordre og føre tilsyn med de beslutningene som treffes av foretakets daglige ledelse.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/7">(7) Markedsoperatøren skal sette av tilstrekkelige menneskelige og økonomiske ressurser til å lære opp personer som nevnt i børsloven § 10 første ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/8">(8) Personer som faktisk leder forretningsvirksomheten og driften til et allerede godkjent regulert marked i samsvar med børsloven, anses for å oppfylle kravene fastsatt i børsloven § 10 første ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/9">(9) Tillatelse skal nektes dersom det foreligger objektive og påviselige grunner til å tro at markedsoperatørens ledelsesorgan kan være til skade for en effektiv, sunn og fornuftig ledelse og hindre at det tas tilstrekkelig hensyn til markedets integritet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-2">
          <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
          <ptittel>Styrets ansvar og forpliktelser</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Styret har det overordnede ansvar for forvaltningen av markedsoperatøren og skal føre tilsyn med foretakets virksomhet. Styret skal blant annet sørge for at foretaket organiseres og ledes på en effektiv og fornuftig måte, og på en måte som fremmer markedets integritet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Styret skal overvåke og regelmessig vurdere hvor effektive markedsoperatørens organisering og ledelse er og treffe egnede tiltak for å avhjelpe eventuelle mangler.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Styremedlemmene skal ha tilstrekkelig tilgang til opplysninger og dokumenter som de trenger for å føre tilsyn med de beslutninger som treffes av markedsoperatørens daglige ledelse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-3">
          <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
          <ptittel>Forbud mot utføring av kundeordre mot egen beholdning og ved prinsipalmatchingshandel</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Markedsoperatøren kan ikke utføre kundeordre mot egen beholdning eller ved prinsipalmatchingshandel på regulerte markeder de er operatør for.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-4">
          <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
          <ptittel>Robuste systemer og automatiske handelssperrer på regulert marked</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) Regulert marked skal ha effektive systemer, prosedyrer og ordninger som til enhver tid sikrer at handelssystemet
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">er robust og har tilstrekkelig kapasitet for å kunne håndtere høye ordre- og meldingsvolum,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">sikrer velordnet handel ved alvorlig markedsuro og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">er fullt gjennomtestet.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Regulert marked skal ha beredskapsplaner og systemer som sikrer kontinuerlig drift ved svikt i handelssystemet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/3">(3) Regulert marked skal ha effektive systemer og prosedyrer og treffe nødvendige tiltak for å avvise ordre som overstiger nærmere bestemte volum- og pristerskler eller som er åpenbart feilaktige.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/4">(4) Regulert marked kan midlertidig stanse eller begrense handelen for en kort periode ved betydelige prissvingninger for et finansielt instrument på det regulerte markedet eller et annet relatert marked. Regulert marked kan i særlige tilfeller kansellere, endre eller korrigere enhver transaksjon.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/5">(5) Det regulerte markedets parametere for stans av handelen skal være hensiktsmessige og ta hensyn til likviditeten innen forskjellige aktivaklasser og underkategorier, markedsmodellens art og type aktører, og være tilstrekkelig til å unngå betydelige forstyrrelser i handelen.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/6">(6) Regulert marked skal underrette Finanstilsynet om parameterne for stans av handel og vesentlige endringer av disse. Regulert marked som anses vesentlig ut fra likviditeten i det finansielle instrumentet skal notifisere stans av handelen i et finansielt instrument til tilsynsmyndigheten. Regulert marked skal ha hensiktsmessige systemer og rutiner som sikrer at notifisering skjer.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-5">
          <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
          <ptittel>Avtaler med prisstillere</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) Regulert marked skal ha
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">skriftlige avtaler med alle verdipapirforetak som opptrer som prisstillere og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ordninger som sikrer at et tilstrekkelig antall verdipapirforetak inngår avtale med det regulerte markedet om å stille bindende priser slik at markedet tilføres likviditet på en regelmessig og forutsigbar basis, dersom dette er hensiktsmessig ut fra arten og omfanget av handelen på det regulerte markedet.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Avtalene som nevnt i første ledd skal spesifisere:
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">hvilke forpliktelser prisstiller har til å tilføre likviditet og eventuelle andre forpliktelser som pålegges prisstilleren ved deltakelse i ordningen som nevnt i første ledd nr. 2, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">hvilke insentiver i form av rabatter eller annet som tilbys verdipapirforetaket for å tilføre likviditet på regelmessig og forutsigbar basis og eventuelle andre rettigheter som tilbys ved deltakelse i ordningen som nevnt i første ledd nr. 2.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/3">(3) Regulert marked skal overvåke og håndheve prisstillerenes etterlevelse av avtalene. Regulert marked skal underrette Finanstilsynet om innholdet i avtalene og ved forespørsel fremskaffe alle nødvendige opplysninger.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-6">
          <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
          <ptittel>Algoritmehandel</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">(1) Regulert marked skal ha
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">effektive systemer og prosedyrer og treffe nødvendige tiltak som sikrer at algoritmebaserte handelssystemer ikke kan skape eller bidra til uordnede markedsforhold og som kan håndtere uordnede markedsforhold som oppstår som følge av bruk av slike algoritmebaserte handelssystemer,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">systemer som begrenser andelen ikke-utførte ordre i forhold til transaksjonene som kan gjennomføres i systemet av et medlem, slik at det er mulig å bremse ordrestrømmen dersom det er risiko for at kapasiteten i systemet overstiges og for å begrense og håndheve den minste kursendringen som kan anvendes på markedet.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/2">(2) Regulert marked skal kreve at medlemmene gjør hensiktsmessige tester av sine algoritmer, og skal stille testmiljøer tilgjengelig for slik testing.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/3">(3) Regulert marked skal ved hjelp av melding fra medlemmene kunne identifisere hvilke ordre som er generert gjennom algoritmehandel, hvilke algoritmer som er benyttet for ulike ordre og hvilke personer som har initiert disse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-7">
          <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
          <ptittel>Direkte elektronisk tilgang</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1">Regulert marked som tillater direkte elektronisk tilgang, skal ha
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">effektive systemer og prosedyrer og treffe nødvendige tiltak som sikrer at kun medlemmer som har tillatelse som verdipapirforetak eller kredittinstitusjon, tilbyr slik tilgang, at medlemmet har fastsatt hensiktsmessige kriterier om egnethet for brukere av tilgangen og at medlemmene har ansvaret for ordre og handler som utføres ved anvendelse av tjenesten i samsvar med kravene etter verdipapirhandelloven, børsloven og tilhørende forskrifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">hensiktsmessige regler for risikokontroll og terskler for handel gjennom direkte elektronisk tilgang, og skal kunne skille, og ved behov stanse, ordre og handler utført gjennom slik tilgang uten å stoppe andre ordre fra samme medlem.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ordninger for suspensjon eller opphør av direkte elektronisk tilgang fra et medlem dersom bestemmelsene i dette ledd ikke overholdes.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-8">
          <pverdi>§ 6-8.</pverdi>
          <ptittel>Samlokaliseringstjenester og avgiftsstruktur</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/1">(1) Regulert marked skal ha gjennomsiktige, rettferdige og ikke-diskriminerende regler om samlokaliseringstjenester.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/2">(2) Regulert marked skal ha en avgiftsstruktur, herunder for avgifter for utførelse og andre avgifter og rabatter, som er gjennomsiktig, rettferdig og ikke-diskriminerende. Avgiftsstrukturen skal ikke motivere til å legge inn, endre eller kansellere ordre eller utføre transaksjoner på en måte som bidrar til uordnede markedsforhold eller markedsmisbruk.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/3">(3) Regulert marked skal stille krav om prisstillelse i enkeltaksjer eller en kurv av aksjer i bytte mot eventuelle rabatter som gis.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/4">(4) Avgifter kan fastsettes for hvert finansielt instrument. Avgift for kansellerte ordre kan fastsettes ut fra hvor lenge ordren ligger inne før kansellering. Det kan fastsettes høyere avgifter for ordre som i ettertid kanselleres, og for medlemmer som kansellerer en høy andel av ordrene de legger inn, og for medlemmer som benytter høyfrekvente algoritmer i den utstrekning de høyere avgiftene gjenspeiler den ekstra belastningen slik handel er for kapasiteten i handelssystemet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-9">
          <pverdi>§ 6-9.</pverdi>
          <ptittel>Minste kursendring</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/1">(1) Regulert marked skal ha regler for minste kursendring for aksjer, depotbevis, børshandlede fond, sertifikater og andre lignende finansielle instrumenter.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/2">(2) Kursendringene skal reflektere det aktuelle finansielle instrumentets risikoprofil og gjennomsnittlige forskjell mellom kjøps- og salgskurs og ta i betraktning behovet for stabile kurser uten unødvendig å begrense minste kursendring for det enkelte finansielle instrument.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-10">
          <pverdi>§ 6-10.</pverdi>
          <ptittel>Synkronisering av klokker</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1">Et regulert marked og dets medlemmer skal synkronisere klokker som anvendes for å registrere dato og tid for hendelser på regulert marked som omfattes av rapporteringsplikt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k6/p6-11">
          <pverdi>§ 6-11.</pverdi>
          <ptittel>Transaksjonsrapportering på vegne av verdipapirforetak</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/6/paragraf/6-11/ledd/1">Regulert marked som rapporterer transaksjoner i henhold til MiFIR-forskriften § 26 på vegne av verdipapirforetak, skal ha pålitelige sikkerhetssystemer som garanterer sikkerhet og autentisering ved informasjonsoverføringen, reduserer risikoen for dataforfalskning og ulovlig tilgang og forebygger informasjonslekkasje og sikrer at opplysningene til enhver tid behandles fortrolig. Regulert marked skal opprettholde tilstrekkelige ressurser og har reservesystemer på plass, slik at disse tjenestene kan tilbys og opprettholdes til enhver tid.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="del" id="/del/3/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k7">
        <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
        <ktittel>Nærmere om virksomhetskrav til regulert marked</ktittel>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k7/p7-1">
          <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
          <ptittel>Opptak til handel av finansielle instrumenter mv.</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Opplysningsplikten etter børsloven § 24 syvende ledd første punktum gjelder tilsvarende for andre som regelmessig utfører ledelsesfunksjoner for utstederen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k7/p7-2">
          <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
          <ptittel>Suspensjon og strykning av finansielle instrumenter</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Ved suspensjon eller strykning av et finansielt instrument skal markedsoperatøren for regulert marked også suspendere eller stryke eventuelle derivatinstrumenter som har det aktuelle finansielle instrumentet som underliggende der dette er nødvendig for å fremme hensikten med suspensjonen eller strykningen av det underliggende finansielle instrumentet.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Finanstilsynet skal kreve at andre handelsplasser og systematiske internaliserere som handler det aktuelle finansielle instrumentet suspenderer eller stryker instrumentet fra handel dersom beslutningen om suspensjon eller strykning er begrunnet i mistanke om markedsmisbruk, overtakelsestilbud eller manglende offentliggjøring av innsideinformasjon om utsteder eller det finansielle instrumentet i strid med verdipapirhandelloven § 3-2 og § 5-2, med mindre dette kan medføre vesentlig ulempe for eierne av instrumentet eller markedets funksjon. Finanstilsynet skal umiddelbart offentliggjøre beslutningen og gi ESMA og relevante tilsynsmyndigheter i andre EØS-stater opplysninger om dette.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k7/p7-3">
          <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
          <ptittel>Medlemskap i regulert marked</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) I vurderingen etter børsloven § 26 tredje ledd bokstav d) av en persons finansielle ressurser skal det det tas hensyn til de ulike finansieringsordninger som det regulerte markedet har innført for å garantere riktig oppgjør av transaksjoner.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) Markedsoperatøren for regulert marked skal regelmessig oversende en liste over det regulerte markeds medlemmer til Finanstilsynet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k7/p7-4">
          <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
          <ptittel>Markedsovervåkning</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">(1) Regulert marked skal etablere effektive ordninger og prosedyrer, herunder ha nødvendige ressurser, som sikrer en regelmessig overvåking av medlemmers etterlevelse av markedets egne regler. Regulerte markeder skal overvåke innsendte ordre, kanselleringer av ordre og transaksjoner på markedet med sikte på å avdekke brudd på relevante lover og regler, herunder reglene om markedsmisbruk i verdipapirhandelloven kapittel 3, egne regler og rettsstridige handelsforhold, samt forstyrrelser i handelssystemet knyttet til et finansielt instrument.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/2">(2) Markedsoperatøren for regulert marked skal umiddelbart gi melding til Finanstilsynet ved mistanke om vesentlige brudd på relevante lover og regler, markedets egne regler og rettsstridige handelsforhold, samt ved forstyrrelser i handelssystemet knyttet til et finansielt instrument.</ledd>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/3">(3) Markedsoperatøren kan kreve at verdipapirregister og sentral motpart uten hinder av taushetsplikt gir slike opplysninger som er nødvendige for at markedet skal kunne oppfylle sine plikter etter første og annet ledd. Opplysningene kan ikke benyttes til andre formål.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d3/k7/p7-5">
          <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
          <ptittel>Valg av oppgjørssystem</ptittel>
          <ledd id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Medlemmer på regulert marked skal ha rett til å velge oppgjørssystem for transaksjoner med finansielle instrumenter som er inngått på markedet, dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">det foreligger forbindelser og avtaler mellom det valgte oppgjørssystemet og ethvert annet system eller enhver annen ordning som er nødvendig for å sikre et effektivt og økonomisk oppgjør av den aktuelle transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/3/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Finanstilsynet samtykker i at anvendelse av et annet oppgjørssystem enn det som er utpekt av det regulerte markedet gir tekniske betingelser som er egnet til å sikre at finansmarkedene virker på en smidig og ordnet måte.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4">
      <kverdi>Del 4</kverdi>
      <ktittel>Datarapporteringstjenester</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/4/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4/k8">
        <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
        <ktittel>Tillatelse og vilkår for datarapporteringstjenester</ktittel>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4/k8/p8-1">
          <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
          <ptittel>Tillatelse til å yte datarapporteringstjenester</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Datarapporteringstjenester som ytes på forretningsmessig basis kan bare ytes av foretak som har tillatelse til dette fra Finanstilsynet. I tillatelsen skal det angis hvilke datarapporteringstjenester foretaket kan yte.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Verdipapirforetak og markedsoperatør av en handelsplass kan yte datarapporteringstjenester dersom det verifiseres at de oppfyller kravene i dette kapittel. Hvilke tjenester foretaket kan yte, skal fremgå av foretakets tillatelse.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">(3) Tillatelse og godkjenning etter første og annet ledd kan bare gis dersom Finanstilsynet anser vilkårene for å yte datarapporteringstjenester etter dette kapittel oppfylt.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/4">(3) Foretak med tillatelse etter første ledd er underlagt Finanstilsynets tilsyn etter finanstilsynsloven § 1 første ledd nr. 21.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4/k8/p8-2">
          <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
          <ptittel>Søknad om tillatelse</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) I søknad om tillatelse skal alle opplysninger som er nødvendig for å vise at foretaket tilfredsstiller kravene i dette kapittel fremlegges, herunder en driftsplan som viser hvilke tjenester som er planlagt og foretakets organisering.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Vedtak om tillatelse skal meddeles søker snarest mulig og senest seks måneder etter at en fullstendig søknad er innlevert.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4/k8/p8-3">
          <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
          <ptittel>Endring og tilbakekall av tillatelser</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">Finanstilsynet kan helt eller delvis endre, herunder sette nye vilkår, eller tilbakekalle tillatelsen til å yte datarapporteringstjenester dersom datarapporteringsforetaket:
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ikke gjør bruk av tillatelsen innen tolv måneder, gir uttrykkelig avkall på den eller ikke har ytt noen datarapporteringstjenester i de foregående seks månedene,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">har fått tillatelsen ved hjelp av uriktige opplysninger eller andre uregelmessigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ikke lenger oppfyller vilkårene som gjaldt for tillatelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">har gjort seg skyldig i alvorlige og systematiske overtredelser av bestemmelsene i verdipapirhandelloven, børsloven eller tilhørende forskrifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">mislige forhold hos markedsoperatøren gir grunn til å frykte at en fortsettelse av virksomheten kan skade allmenne interesser, foretakets kunder, tilliten til verdipapirmarkedet eller institusjonene som virker i markedet, 6. markedsoperatøren ikke etterkommer pålegg gitt i medhold av verdipapirhandelloven § 15-7 eller finanstilsynsloven § 4 første ledd nr. 7.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4/k8/p8-4">
          <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
          <ptittel>Krav til styre og ledelse i datarapporteringsforetak</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">(1) Styremedlemmer, daglig leder og andre som faktisk deltar i ledelsen av datarapporteringsforetak, skal ha tilstrekkelig kvalifikasjoner og erfaring, ha ført en hederlig vandel og for øvrig ikke ha utvist utilbørlig atferd som gir grunn til å anta at stillingen eller vervet ikke vil kunne ivaretas på forsvarlig måte. Styret skal samlet sett ha bred erfaring.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2">(2) Personer som nevnt i første ledd skal sette av tilstrekkelig tid til å utføre sine oppgaver i datarapporteringsforetaket.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/3">(3) Foretakets styre skal inneha tilstrekkelig kollektiv kompetanse og erfaring til å kunne forstå foretakets virksomhet.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/4">(4) Styremedlemmer skal utvise hederlighet, integritet og uavhengighet for effektivt å kunne vurdere, utfordre og føre tilsyn med de beslutningene som treffes av foretakets daglige ledelse.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/5">(5) Personer som faktisk leder forretningsvirksomheten og driften til et allerede godkjent regulert marked i samsvar med børsloven, anses for å oppfylle kravene fastsatt i første ledd.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/6">(6) Tillatelse skal nektes dersom det foreligger objektive og påviselige grunner til å tro at datarapporteringsforetakets styre eller ledelse kan være til skade for en effektiv, sunn og fornuftig ledelse og hindre at det tas tilstrekkelig hensyn til markedets integritet og kundenes interesser.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/7">(7) Foretaket skal gi Finanstilsynet melding ved endring av styrets sammensetning og ved skifte av daglig leder eller andre som faktisk deltar i ledelsen av virksomheten. Foretaket skal fremlegge alle opplysninger som er nødvendige for å vurdere om foretaket overholder kravene i første til fjerde ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4/k8/p8-5">
          <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
          <ptittel>Styrets ansvar og forpliktelser</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">(1) Styret har det overordnede ansvar for forvaltningen av datarapporteringsforetaket og skal føre tilsyn med foretakets virksomhet. Styret skal blant annet sørge for at foretaket organiseres og ledes på en effektiv og fornuftig måte, herunder at de ulike delene av virksomheten holdes atskilt og at interessekonflikter forebygges, på en måte som fremmer markedets integritet og kundenes interesser.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/2">(2) Styret skal overvåke og regelmessig vurdere hvor effektive markedsoperatørens organisering og ledelse er og treffe egnede tiltak for å avhjelpe eventuelle mangler.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/3">(3) Styremedlemmene skal ha tilstrekkelig tilgang til opplysninger og dokumenter som de trenger for å føre tilsyn med de beslutninger som treffes av markedsoperatørens daglige ledelse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4/k8/p8-6">
          <pverdi>§ 8-6.</pverdi>
          <ptittel>Organisatoriske krav til godkjente offentliggjøringsordninger (APA)</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/1">(1) Godkjent offentliggjøringsordning skal ha egnede retningslinjer og ordninger for å offentliggjøre opplysningene som kreves i henhold til MiFIR-forskriften § 20 og § 21 så nær sanntid som mulig, og på rimelige forretningsmessige vilkår. Opplysningene skal gjøres offentlig tilgjengelige vederlagsfritt 15 minutter etter at den godkjente offentliggjøringsordningen har offentliggjort dem. Offentliggjøringen skal skje effektivt og kontinuerlig og på en måte som sikrer rask tilgang til opplysningene. Offentliggjøringen skal være ikke-diskriminerende og i et format som letter konsolideringen av opplysningene med tilsvarende opplysninger fra andre kilder.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2">(2) Opplysningene som offentliggjøres etter første ledd skal minst omfatte følgende:
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">det finansielle instrumentets identifikasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">prisen for den gjennomførte transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">transaksjonsvolumet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">transaksjonstidspunktet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">tidspunktet da transaksjonen ble rapportert,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">prisnoteringen for transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">koden for handelsplassen der transaksjonen ble gjennomført, eller dersom transaksjonen ble gjennomført gjennom en systematisk internaliserer, koden «SINT» eller eventuelt «XOFF»,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">angivelse av at transaksjonen var omfattet av særlige vilkår dersom det er relevant.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/3">(3) Godkjent offentliggjøringsordning skal ha effektive administrative ordninger for å hindre interessekonflikter med kundene. En godkjent offentliggjøringsordning som også er en markedsoperatør eller et verdipapirforetak, skal behandle alle innsamlede opplysninger på en ikke-diskriminerende måte og ha egnede ordninger for å skille forskjellige forretningsfunksjoner.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/4">(4) Godkjent offentliggjøringsordning skal ha pålitelige sikkerhetssystemer som er utformet for å garantere sikkerhet ved informasjonsoverføringen, redusere risikoen for dataforfalskning og ulovlig tilgang og for å forebygge informasjonslekkasje før offentliggjøringen. Den godkjente offentliggjøringsordningen skal ha tilstrekkelige ressurser og reservesystemer på plass, slik at disse tjenestene kan tilbys og opprettholdes til enhver tid.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/5">(5) Godkjent offentliggjøringsordning skal ha systemer som effektivt kan kontrollere om handelsrapportene er fullstendige, identifisere utelatelser og åpenbare feil og anmode om at eventuelle feilaktige rapporter overføres på nytt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4/k8/p8-7">
          <pverdi>§ 8-7.</pverdi>
          <ptittel>Organisatoriske krav til konsoliderte offentliggjøringssystem (CTP)</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/1">(1) Konsolidert offentliggjøringssystem skal ha egnede retningslinjer og ordninger for å samle inn opplysningene som offentliggjøres i samsvar MiFIR-forskriften § 6 og § 20, konsolidere dem i en kontinuerlig elektronisk datastrøm og gjøre opplysningene tilgjengelige for offentligheten så nær sanntid som teknisk mulig, og på rimelige forretningsmessige vilkår.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2">(2) Opplysningene som offentliggjøres etter første ledd, skal minst omfatte følgende:
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">det finansielle instrumentets identifikasjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">prisen for den gjennomførte transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">transaksjonsvolumet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">transaksjonstidspunktet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">tidspunktet da transaksjonen ble rapportert,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">prisnoteringen for transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">koden for handelsplassen der transaksjonen ble gjennomført, eller dersom transaksjonen ble gjennomført gjennom et foretak som systematisk trer inn i kundens ordre, koden «SINT» eller eventuelt «XOFF»,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">dersom det er relevant, at en dataalgoritme i verdipapirforetaket var ansvarlig for investeringsbeslutningen og utførelsen av transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">angivelse av at transaksjonen var omfattet av særlige vilkår dersom det er relevant,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">dersom det ble gjort unntak fra forpliktelsen til å offentliggjøre opplysningene nevnt i MiFIR-forskriften § 3 første ledd i samsvar med MiFIR-forskriften § 4 første ledd bokstav a) eller b), angivelse av hvilket av disse unntakene transaksjonen var omfattet av.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/3">(3) Opplysningene som nevnt i første ledd skal gjøres tilgjengelige vederlagsfritt 15 minutter etter at det konsoliderte offentliggjøringssystemet har offentliggjort dem. Konsolidert offentliggjøringssystem skal gjøre nevnte opplysninger tilgjengelig effektivt og konsekvent og på en måte som sikrer rask tilgang til opplysninger. Opplysningene skal gjøres tilgjengelig på et ikke-diskriminerende grunnlag og i formater som markedsdeltakerne lett kan få tilgang til og bruke.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/4">(4) Konsolidert offentliggjøringssystem skal ha egnede retningslinjer og ordninger for å samle inn opplysningene som offentliggjøres i samsvar med MiFIR-forskriften § 10 og § 21, konsolidere dem i en kontinuerlig elektronisk datastrøm og gjøre minst følgende opplysninger tilgjengelige for offentligheten så nær sanntid som teknisk mulig, og på rimelige forretningsmessige vilkår.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5">(5) Opplysningene som offentliggjøres etter fjerde ledd skal minst omfatte følgende:
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">det finansielle instrumentets identifikasjon eller kjennetegn,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">prisen for den gjennomførte transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">transaksjonsvolumet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">transaksjonstidspunktet,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">tidspunktet da transaksjonen ble rapportert,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/6/avsnitt/1">prisnoteringen for transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/7/avsnitt/1">koden for handelsplassen der transaksjonen ble gjennomført, eller dersom transaksjonen ble gjennomført gjennom et foretak som systematisk trer inn i kundens ordre, koden «SINT» eller eventuelt «XOFF»,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/5/liste/8/avsnitt/1">angivelse av at transaksjonen var omfattet av særlige vilkår dersom det er relevant.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/6">(6) Opplysningene som nevnt i fjerde ledd skal gjøres tilgjengelige vederlagsfritt 15 minutter etter at leverandøren av et konsolidert offentliggjøringssystem har offentliggjort dem. Konsolidert offentliggjøringssystem skal gjøre nevnte opplysninger tilgjengelig effektivt og konsekvent og på en måte som sikrer rask tilgang til opplysninger. Opplysningene skal gjøres tilgjengelig på ikke-diskriminerende grunnlag og i allment anerkjente og samvirkende formater som markedsdeltakerne lett kan få tilgang til og bruke.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/7">(7) Konsolidert offentliggjøringssystem skal sikre at dataene som leveres, er konsolidert fra alle regulerte markeder, MHF-er, OHF-er og godkjente offentliggjøringsordninger og for nærmere bestemte finansielle instrumenter.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/8">(8) Konsolidert offentliggjøringssystem skal drive og opprettholde effektive administrative ordninger for å hindre interessekonflikter. Særlig skal en markedsoperatør eller en godkjent offentliggjøringsordning som også driver et konsolidert offentliggjøringssystem, behandle alle innsamlede opplysninger på en ikke-diskriminerende måte og drive og opprettholde egnede ordninger for å skille mellom forskjellige forretningsfunksjoner.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/9">(9) Konsolidert offentliggjøringssystem skal ha pålitelige sikkerhetssystemer som er utformet for å garantere sikkerhet ved informasjonsoverføringen og for å redusere risikoen for dataforfalskning og ulovlig tilgang. Konsolidert offentliggjøringssystem skal opprettholde tilstrekkelige ressurser og ha reservesystemer på plass, slik at disse tjenestene kan tilbys og opprettholdes til enhver tid.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d4/k8/p8-8">
          <pverdi>§ 8-8.</pverdi>
          <ptittel>Organisatoriske krav til godkjente rapporteringsordninger (ARM)</ptittel>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1">(1) Godkjent rapporteringsordning skal ha egnede retningslinjer og ordninger for å rapportere opplysningene som kreves i henhold til MiFIR-forskriften § 26, snarest mulig og senest ved utgangen av første virkedag etter den dagen transaksjonen fant sted. Slike opplysninger skal rapporteres i samsvar med kravene i MiFIR-forskriften § 26.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2">(2) Godkjent rapporteringsordning skal drive og opprettholde effektive administrative ordninger for å hindre interessekonflikter med kundene. Godkjent rapporteringsordning som også er en markedsoperatør eller et verdipapirforetak, skal behandle alle innsamlede opplysninger på en ikke-diskriminerende måte og drive og opprettholde egnede ordninger for å skille forskjellige forretningsfunksjoner.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/3">(3) Godkjent rapporteringsordning skal ha pålitelige sikkerhetssystemer som er utformet for å garantere sikkerhet og autentisering ved informasjonsoverføringen, for å redusere risikoen for dataforfalskning og ulovlig tilgang og for å forebygge informasjonslekkasje og sikre at opplysningene til enhver tid behandles fortrolig. Godkjent rapporteringsordning skal opprettholde tilstrekkelige ressurser og ha reservesystemer på plass, slik at disse tjenestene kan tilbys og opprettholdes til enhver tid.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/4">(4) Godkjent rapporteringsordning skal ha systemer som effektivt kan kontrollere om transaksjonsrapportene er fullstendige, identifisere utelatelser og åpenbare feil som er forårsaket av verdipapirforetaket. Dersom slike feil eller utelatelser forekommer, skal rapporteringsordningen opplyse verdipapirforetaket om dem og anmode om at eventuelle feilaktige rapporter overføres på nytt.</ledd>
          <ledd id="/del/4/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/5">(5) Godkjent rapporteringsordning skal ha systemer som gjør det mulig for den godkjente rapporteringsordningen å oppdage feil eller utelatelser som den selv har forårsaket, og å rette og overføre, eller eventuelt overføre på nytt, korrekte og fullstendige transaksjonsrapporter til Finanstilsynet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d5">
      <kverdi>Del 5</kverdi>
      <ktittel>Markedet for varederivater, utslippskvoter mv.</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/5/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d5/k9">
        <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
        <ktittel>Fastsettelse, rapportering og håndheving av posisjonsgrenser</ktittel>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d5/k9/p9-1">
          <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
          <ptittel>Fastsettelse av posisjonsgrenser</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) Finanstilsynet skal etablere og anvende grenser for hvor stor nettoposisjon en fysisk eller juridisk person til enhver tid kan inneha i varederivater som handles på handelsplasser i Norge, og økonomisk likeverdige OTC-kontrakter (posisjonsgrenser).</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">(2) Ingen skal inneha posisjoner i varederivatkontrakter som overstiger posisjonsgrenser etablert av tilsynsmyndigheten, med mindre annet særskilt fremgår.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3">(3) Posisjonsgrensene skal etableres og anvendes for
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">å motvirke markedsmisbruk og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">å opprettholde ordnede prisdannelses- og oppgjørsvilkår, herunder hindre markedsvridende posisjoner og sikre konvergens mellom derivatpriser i leveringsmåneden og spotprisene for den underliggende varen, uten skade for prisdannelsen på markedet for den underliggende varen.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/4">(4) Finanstilsynet skal etablere posisjonsgrenser på grunnlag av alle posisjoner som innehas av en fysisk eller juridisk person, eller på dennes vegne, på konsernnivå. Ved etableringen skal det tas utgangspunkt i en særskilt beregningsmetode som anvendes for hvert enkelt varederivat som handles på handelsplass, og økonomisk likeverdige OTC-kontrakter, for fastsettelse av posisjonsgrenser for spotmåneden og for andre måneder basert på egenskaper ved derivatet og markedet for den underliggende varen.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/5">(5) Posisjonsgrensene skal angi klare kvantitative grenser for hvor store posisjoner i et varederivat som kan innehas.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/6">(6) Tilsynsmyndigheten skal vurdere, og eventuelt endre, posisjonsgrenser ved
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">vesentlige endringer i den tilgjengelige mengden underliggende vare eller antallet åpne posisjoner, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">ved annen vesentlig endring i markedet.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/7">(7) Tilsynsmyndigheten kan i særlige tilfeller fastsette strengere posisjonsgrenser enn det som følger av beregningsmetoden etter fjerde ledd med utfyllende forskrifter, dersom dette er objektivt begrunnet og forholdsmessig. Tilsynsmyndigheten skal ved fastsettelse av strengere posisjonsgrenser ta hensyn til det konkrete markedets likviditet og hvor velfungerende det er. Den strengere posisjonsgrensen skal offentliggjøres på Finanstilsynets nettside og gjelder maksimalt i seks måneder fra dagen den ble offentliggjort. Den strengere posisjonsgrensen kan fornyes for perioder på inntil seks måneder av gangen. Dersom den strengere posisjonsgrensen ikke blir fornyet etter utløpet av seksmånedersperioden, utløper den automatisk.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/8">(8) Etter søknad skal ikke posisjonsgrenser anvendes på posisjoner som innehas av eller holdes på vegne av et ikke-finansielt foretak, og som på en objektivt målbar måte reduserer risikoene som er direkte knyttet til det ikke-finansielle foretakets forretningsvirksomhet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d5/k9/p9-2">
          <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
          <ptittel>Kontroll av posisjonshåndtering</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">(1) Verdipapirforetak eller markedsoperatør som driver en handelsplass der det handles varederivater skal foreta kontroll av posisjonshåndteringen på handelsplassen. Som ledd i denne kontrollen skal handelsplassen sørge for å ha myndighet til å
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">overvåke enhver persons åpne posisjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">få tilgang til opplysninger, herunder all relevant dokumentasjon, fra enhver person om</avsnitt><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">størrelsen på og formålet med en inngått posisjon eller eksponering</avsnitt></liste><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">om reelle eller underliggende eiere,</avsnitt></liste><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">eventuelle avtalte ordninger om samhandling, og</avsnitt></liste><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">eventuelle tilknyttede eiendeler eller forpliktelser i det underliggende markedet,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">kreve at enhver person midlertidig eller varig avslutter eller reduserer en posisjon og ensidig kunne treffe egnede tiltak for å sikre at posisjonen avsluttes eller reduseres dersom personen ikke etterkommer kravet, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">kreve at en person midlertidig tilbakefører likviditet til markedet til avtalt pris og i avtalt omfang for å redusere virkningen av en stor og dominerende posisjon.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">(2) Verdipapirforetakets eller markedsoperatørens virksomhet etter første ledd skal være transparent og ikke-diskriminerende, angi hvordan den anvendes og ta hensyn til markedsdeltakernes art og sammensetning og deres bruk av varederivatkontrakter som er tatt opp til handel på handelsplassen.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/3">(3) Verdipapirforetaket eller markedsoperatøren skal gi Finanstilsynet informasjon om posisjonshåndteringskontrollen for den enkelte handelsplass den driver.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d5/k9/p9-3">
          <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
          <ptittel>Rapportering av posisjoner</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">(1) Verdipapirforetak eller markedsoperatør som driver en handelsplass der det handles varederivater, utslippskvoter eller derivater med utslippskvoter som underliggende, skal
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">dersom antall personer og deres åpne posisjoner overskrider en minstegrense, offentliggjøre en ukentlig rapport om de samlede posisjonene som innehas av de forskjellige kategoriene av personer som nevnt i fjerde ledd, for de forskjellige varederivatene eller utslippskvotene eller derivater av slike som handles på deres handelsplasser, med angivelse av</avsnitt><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">antallet lange og korte posisjoner per kategori,</avsnitt></liste><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">endringer av disse siden forrige rapport,</avsnitt></liste><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">prosentandelen av det samlede antallet åpne posisjoner for hver kategori, og</avsnitt></liste><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">antallet personer som innehar en posisjon i hver kategori.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">sende den ukentlige rapporten etter nr. 1 til tilsynsmyndigheten og ESMA, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">minst daglig gi tilsynsmyndigheten en fullstendig oversikt over posisjoner som innehas av alle personer på den berørte handelsplassen, herunder medlemmene og deres kunder.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">(2) Verdipapirforetak som handler med varederivater eller utslippskvoter eller derivater med utslippskvoter som underliggende utenfor en handelsplass, skal minst daglig gi tilsynsmyndigheten en fullstendig oversikt over sine posisjoner, herunder posisjoner som innehas av deres kunder og deres kunder igjen ned til sluttkundenivå, i
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">nevnte instrumenter som handles på en handelsplass og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">i økonomisk likeverdige OTC-kontrakter.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/3">(3) Medlemmer på regulerte markeder og MHF og kunder av OHF skal minst daglig rapportere til verdipapirforetaket eller markedsoperatøren som driver handelsplassen
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">opplysninger om sine egne posisjoner som innehas gjennom kontrakter som handles på denne handelsplassen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">om posisjonene som innehas av deres kunder og deres kunders kunder, ned til sluttkundenivå.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4">(4) Verdipapirforetak eller markedsoperatør som driver handelsplass, skal klassifisere personer som innehar posisjoner i et varederivat eller utslippskvoter eller derivater med utslippskvoter som underliggende ut fra arten av deres hovedvirksomhet, som enten
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">verdipapirforetak eller kredittinstitusjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">investeringsfond, enten et foretak for kollektiv investering i omsettelige verdipapirer som definert i nasjonale regler som gjennomfører direktiv 2009/65/EF (UCITS-direktivet) eller en forvalter av et alternativ investeringsfond som definert i nasjonale regler som gjennomfører direktiv 2011/61/EU (AIFM-direktivet),</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">andre finansinstitusjoner, herunder forsikringsforetak og gjenforsikringsforetak som definert i nasjonale regler som gjennomfører direktiv 2009/138/EF og tjenestepensjonsforetak som definert i nasjonale regler som gjennomfører direktiv 2003/41/EF,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">kommersiell aktør,</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">operatører med kvoteplikt etter nasjonale regler som gjennomfører direktiv 2003/87/EF (kvotedirektivet).</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/5">(5) I rapportene nevnt i første ledd nr. 1 og oversiktene nevnt i annet ledd skal det skilles mellom
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">posisjoner som på en objektivt målbar måte reduserer risikoene tilknyttet forretningsvirksomheten, og</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">andre posisjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d5/k9/p9-4">
          <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
          <ptittel>Opplysningsplikt og pålegg</ptittel>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">(1) Finanstilsynet kan kreve opplysninger, herunder all relevant dokumentasjon, om størrelse og formål med posisjoner og eksponeringer som innehas gjennom varederivater, og om eventuelle eiendeler eller forpliktelser i det underliggende markedet.</ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2">(2) Finanstilsynet kan kreve at størrelsen på en posisjon eller eksponering reduseres til en størrelse lik eller under posisjonsgrense etablert etter § 15-1 og utfyllende forskrifter dersom
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">vedkommende opptrer i strid med reglene i dette kapittel med tilhørende forskrifter, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">det anses nødvendig av hensyn til å</avsnitt><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/2.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/2.a/avsnitt/1">motvirke markedsmisbruk, eller</avsnitt></liste><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/2.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/2/liste/2.b/avsnitt/1">opprettholde ordnede prisdannelses- og oppgjørsvilkår.</avsnitt></liste></liste></ledd>
          <ledd id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3">(3) Finanstilsynet kan fatte vedtak om pålegg om å avstå fra å inngå nye varederivatkontrakter, dersom
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">vedkommende opptrer i strid med reglene i dette kapittel med tilhørende forskrifter, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">det anses nødvendig av hensyn til å</avsnitt><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3/liste/2.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3/liste/2.a/avsnitt/1">motvirke markedsmisbruk, eller</avsnitt></liste><liste id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3/liste/2.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/del/5/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/3/liste/2.b/avsnitt/1">opprettholde ordnede prisdannelses- og oppgjørsvilkår.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d6">
      <kverdi>Del 6</kverdi>
      <ktittel>Tilsyn</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/6/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d6/k10">
        <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
        <ktittel>Tilsyn</ktittel>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d6/k10/p10-1">
          <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
          <ptittel>Finanstilsynets taushetsplikt</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">(1) Enhver som utfører arbeid eller tjeneste for Finanstilsynet, har taushetsplikt overfor uvedkommende om opplysninger som omhandler tiltak og sanksjoner som knytter seg til overtredelse av bestemmelser i verdipapirhandelloven, børsloven eller forskrifter gitt i medhold av disse lovene, dersom offentliggjøring av opplysningene kan skape alvorlig uro på finansmarkedene eller påføre de berørte parter uforholdsmessig stor skade. Forvaltningsloven § 13 og § 13b til § 13e gjelder ikke for opplysninger som nevnt i første punktum.</ledd>
          <ledd id="/del/6/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2">(2) Enhver som utfører arbeid eller tjeneste for Finanstilsynet, har taushetsplikt overfor uvedkommende om identiteten til personer som har gitt meldinger, tips eller liknende opplysninger om overtredelser av verdipapirhandelloven, børsloven og tilhørende forskrifter, og om andre opplysninger som kan gjøre identiteten kjent, med mindre bruk av opplysningene er nødvendig som ledd i ytterligere undersøkelser av overtredelsen eller etterfølgende rettsforfølgning av saken. Taushetsplikten etter første punktum gjelder også identiteten til den fysiske personen opplysningene gjelder. Taushetsplikten etter første og annet punktum gjelder overfor sakens parter og deres representanter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d6/k10/p10-2">
          <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
          <ptittel>Midlertidig forbud mot medlemskap på regulert marked mv.</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Ved overtredelse av bestemmelser gitt i verdipapirhandelloven eller børsloven eller i medhold av disse lovene kan Finanstilsynet midlertidig forby verdipapirforetak å være medlem eller deltaker på regulert marked og MHF eller kunde av OHF, hvis det er grunn til å frykte at medlemskapet eller deltakerforholdet kan skade det aktuelle markedet eller handelsplassen, andre kunder eller allmenne interesser.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d6/k10/p10-3">
          <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
          <ptittel>Dokumentasjon fra norske filialer av foretak med hovedsete i annen EØS-stat</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">Finanstilsynet skal ha tilgang til og føre tilsyn med dokumentasjon, herunder opptak av telefonsamtaler og lagring av elektronisk kommunikasjon, etter § 2-7 første ledd nr. 3 og § 2-8, foretatt av norske filialer av utenlandske verdipapirforetak.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/6/kapittel/10/paragraf/10-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d6/k10/p10-4">
          <pverdi>§ 10-4.</pverdi>
          <ptittel>Tilsyn med foretak med hovedsete utenfor EØS</ptittel>
          <ledd id="/del/6/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1">Finanstilsynet fører tilsyn med filialer av foretak med hovedsete utenfor EØS som har tillatelse til å yte investeringstjenester eller drive investeringsvirksomhet etter § 4-5 første ledd.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d7">
      <kverdi>Del 7</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <kapittel type="del" id="/del/7/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d7/k11">
        <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
        <ktittel>Ikrafttreden og endringer i andre forskrifter</ktittel>
        <paragraf id="/del/7/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d7/k11/p11-1">
          <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
          <ptittel>Ikrafttreden</ptittel>
          <ledd id="/del/7/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/del/7/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-04-1913/d7/k11/p11-2">
          <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
          <ptittel>Endring i andre forskrifter</ptittel>
          <ledd id="/del/7/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">(1) I forskrift 29. juni 2007 nr. 876 til verdipapirhandelloven (verdipapirforskriften) gjøres følgende endringer:
<liste id="/del/7/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/del/7/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Verdipapirforskriften kapittel 10 punkt IX og X oppheves.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/7/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/del/7/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Verdipapirforskriften § 15-1 skal lyde: «EØS-avtalen vedlegg IX nr. 31bac (forordning (EF) nr. 1287/2006) om gjennomføring av direktiv 2004/39/EF med hensyn til dokumentasjonsplikt for investeringsforetak, transaksjonsrapportering, markedsinnsyn, opptak av finansielle instrumenter til notering samt definisjon av begreper for nevnte direktivs formål gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg IX, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig, med unntak av kapittel III og IV.»</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/del/7/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/2">(2) Forskrift 9. november 2017 nr. 1757 om offentliggjøring av informasjon om ordrer og handler, verdipapirforetaks virksomhet som systematiske internaliserere, transaksjonsrapportering og virksomhet som godkjent offentliggjøringsordning oppheves.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
