<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-17-200" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-17-200</id>
    <dato>17.02.2017 nr. 200</dato>
    <dato type="iso">2017-02-17</dato>
    <ikraft>01.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-01</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2017-02-17-7-§2">L17.02.2017 nr. 7 § 2</ref>, <ref id="lov-2017-02-17-7-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2017-02-17-7-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2017-02-17-7-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2017-02-17-7-§15">§ 15</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1978-12-22-4</endrer>
    <rettet>14.03.2017 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2017-0176</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om Forbrukerklageutvalget</korttittel>
    <tittel>Forskrift om Forbrukerklageutvalget</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne- og likestillingsdepartementet 17. februar 2017 med hjemmel i lov 17. februar 2017 nr. 7 om Forbrukerklageutvalget (forbrukerklageloven) § 2 tredje ledd, § 4 femte ledd, § 6 sjette ledd, § 11 tredje ledd og § 15 annet ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIX nr, 7k og 7j (direktiv 2013/11/EU og forordning (EU) nr. 524/2013).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forbrukerklageutvalgets leder, nestledere og medlemmer oppnevnes av departementet for fire år av gangen og kan gjenoppnevnes</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Halvparten av medlemmene som ikke er leder eller nestledere, skal ha særlig innsikt i forbrukernes interesser, og halvparten i næringsdrivendes interesser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Ved behandlingen av den enkelte klagesaken skal utvalget bestå av leder eller nestleder og ett medlem som har særlig innsikt i forbrukernes interesser og ett medlem som har særlig innsikt i næringsdrivendes interesser. Utvalget treffer vedtak med alminnelig flertall.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Avvisningsvedtak, vedtak om retting og vedtak om å avslå begjæring om gjenåpning av klagesak kan treffes av lederen eller nestlederen. Lederen eller nestlederen kan også treffe vedtak i klagesaker der Forbrukerklageutvalget har fast praksis eller har avgjort en tilsvarende sak på prinsipielt grunnlag.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">I prinsipielle klagesaker kan lederen eller nestlederen beslutte at vedtak skal treffes av et utvalg på fem medlemmer. Dette gjelder prinsipielle saker innenfor Forbrukerklageutvalgets alminnelige saksområde etter loven § 1 første ledd, og klagesaker av prinsipiell karakter etter loven § 1 tredje ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forbrukerklageutvalgets sekretariat ledes av en direktør. Direktøren ansettes av departementet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forbrukerklageutvalget skal kunne motta klagen og saksdokumentene både elektronisk og på papir.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Klagen om skal behandles av Forbrukerklageutvalget skal inneholde partenes navn, adresse, hva saken gjelder, samt krav, påstand og påstandsgrunnlag. Klagen skal være datert og signert. Elektronisk signatur likestilles med håndskrevet signatur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">En mottatt klage avbryter fristen i loven § 4 annet ledd, selv om kravene i første ledd ikke er oppfylt, dersom klagen suppleres innen rimelig tid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forbrukerklageutvalget skal behandle klagen på grunnlag av den skriftlige fremstillingen som partene har gitt og det øvrige skriftlige materialet som foreligger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forbrukerklageutvalget skal behandle klagen selv om partene bistås av en tredjepart. Partene skal informeres om dette.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forbrukerklageutvalget skal holde partene orientert om sakens gang. De skal gjøres kjent med uttalelser og dokumentasjon som den andre parten har avgitt. Det samme gjelder uttalelser og rapporter fra sakkyndige.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forbrukerklageutvalget skal opplyse partene om at stevning, eventuelt prosesskriv, kan sendes direkte til domstolen, eller via Forbrukerklageutvalget som videresender dokumentet til riktig domstol.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Forbrukerklageutvalget skal sende kopi av vedtaket til Forbrukerrådet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Dersom klagesaken tidligere er brakt inn for retten, men stanset i medhold av loven § 13 annet ledd, skal kopi av vedtaket også sendes vedkommende domstol.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forbrukerklageutvalget skal føre protokoll over sine forhandlinger. Protokollen underskrives av medlemmene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Følgende opplysninger skal fremgå av protokollen:
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">tid og sted for møtet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">hvem som deltok i avgjørelsene,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">hvilke klagesaker som ble behandlet og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/12/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/12/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">resultatet av behandlingen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Følgende opplysninger skal på en klar og lett forståelig måte fremgå av Forbrukerklageutvalgets nettside, jf. loven § 11:
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Forbrukerklageutvalgets kontaktopplysninger, herunder post- og e-postadresse,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">navnet på Forbrukerklageutvalgets leder, nestledere og øvrige medlemmer, ansatte i sekretariatet, og på hvilken måte de er oppnevnt eller ansatt og for hvor lang tid,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">formell kompetanse og relevant erfaring, upartiskhet og uavhengighet til ledere og øvrige medlemmer i Forbrukerklageutvalget,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Forbrukerklageutvalgets eventuelle deltakelse i nettverk av klageorganer som legger til rette for behandling av klagesaker over landegrensene,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Forbrukerklageutvalgets saksområde, derunder om det foreligger verdigrenser for behandling,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Forbrukerklageutvalgets saksbehandlingsprosess og saksbehandlingsregler, og adgangen til å avvise en klage,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">på hvilke språk klagen og saksdokumentene kan sendes, og på hvilket språk saksbehandlingen foregår,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">hvilke typer regler Forbrukerklageutvalget kan anvende som grunnlag for saksbehandlingen (f.eks. lovbestemmelser, rimelighetsvurderinger, atferdsregler),</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">partenes plikter før en klagesak tas opp til behandling, herunder kravet om at klagesaken må ha vært forsøkt meklet i Forbrukerrådet før den kan bringes inn til Forbrukerklageutvalget, jf. loven § 4 første ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">at en part ikke ensidig har rett til å trekke saken som er under behandling,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">eventuelle sakskostnader partene må dekke, og regler for fordeling av disse,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">gjennomsnittlig saksbehandlingstid,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">at avgjørelsen har retts- og tvangskraft, og informasjon om eventuelle sanksjoner ved manglende etterlevelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">oversikt over Forbrukerklageutvalgets praksis og vedtak,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Forbrukerklageutvalgets årsrapport,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/p/avsnitt/1">om Forbrukerklageutvalget er oppført på EU-kommisjonens liste over klageorganer som oppfyller ATF-direktivets krav, jf. lov 17. juni 2016 nr. 29 om godkjenning av klageorganer for forbrukersaker § 27,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/q/avsnitt/1">EU-kommisjonens liste over klageorganer. Listen skal også gjøres tilgjengelig på varig medium i Forbrukerklageutvalgets lokaler, dersom dette er praktisk mulig.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Forbrukerklageutvalgets årsrapport skal inneholde følgende opplysninger, jf. loven § 11:
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">antall mottatte klager og hva de gjaldt,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">antall avviste klager, samt prosentandel i forhold til hver avvisningsgrunn, jf. loven § 5,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prosentandel avbrutte klagesaker, og årsaken til det,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">prosentandel av løsninger til fordel for henholdsvis forbruker og næringsdrivende, samt saker som har endt med minnelig løsning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">gjennomsnittlig saksbehandlingstid,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">antall klagesaker som behandles innen lovens saksbehandlingsfrist på 90 dager, og antall saker som har fått forlenget saksbehandlingsfrist, jf. loven § 6 femte ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">i hvilket omfang vedtakene blir etterlevd, dersom det er kjent,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">eventuelle systematiske eller vesentlige problemer som forekommer ofte og fører til tvister mellom forbrukere og næringsdrivende; slike opplysninger kan følges av anbefalinger om hvordan slike problemer kan unngås eller løses i framtiden,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Forbrukerklageutvalgets eventuelle deltagelse i nettverk av klageorganer som legger til rette for behandling av klagesaker over landegrensene,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Forbrukerklageutvalgets eventuelle opplærings- og kompetansetiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">en evaluering av utvalgets effektivitet, samt forslag til forbedringstiltak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">Rapporten skal oversendes departementet innen 1. mars hvert år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2017. Fra samme tid oppheves forskrift 22. desember 1978 nr. 4 om Markedsrådets og Forbrukerrådets behandling av forbrukertvister mv.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Loven og forskriften får bare virkning for klager som er mottatt av Forbrukerklageutvalget etter lovens ikrafttredelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">Lov 28. april 1978 nr. 18 om behandling av forbrukertvister og forskrifter fastsatt i medhold av den, gjelder for klager som er mottatt før opphevelsen av loven.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-200/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">§ 7 første punktum skal lyde:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Klagen <i>som</i> skal behandles av Forbrukerklageutvalget skal inneholde partenes navn, adresse, hva saken gjelder, samt krav, påstand og påstandsgrunnlag.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
