<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-07-28-1242" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-28-1242">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-07-28-1242</id>
    <dato>28.07.2017 nr. 1242</dato>
    <dato type="iso">2017-07-28</dato>
    <ikraft>14.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-14</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§3-4">L17.07.1998 nr. 61 § 3-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0876</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 28. juli 2017 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 3-4 første ledd og lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 2-3 andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-28-1242/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-17 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-17. <i>Opplæring og eksamen etter læreplanen i norsk for språklege minoritetar med kort butid i Noreg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Elevar i vidaregåande opplæring kan velje å følgje læreplanen i norsk for språklege minoritetar med kort butid i Noreg, om begge desse vilkåra er oppfylte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Eleven har enkeltvedtak om særskild språkopplæring etter opplæringslova § 3-12.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Eleven har på tidspunktet for eksamen kortare enn 6 års butid i Noreg i opplæringspliktig alder.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Elevar som er innvilga utvida opplæringstid etter opplæringslova § 3-1 femte ledd, og som ville ha oppfylt vilkåret om kortare enn 6 års butid i Noreg på eksamenstidspunktet utan utvida opplæringstid, treng berre enkeltvedtak etter § 3-12 for å kunne følgje læreplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Vaksne i vidaregåande opplæring særleg organisert for dei etter opplæringslova § 4A-3 kan velje å følgje læreplanen i norsk for språklege minoritetar med kort butid i Noreg, dersom alle desse vilkåra er oppfylte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Den vaksne har eit anna morsmål enn norsk og samisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Den vaksne har enkeltvedtak om at den vidaregåande opplæringa inneheld særskild språkopplæring.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Privatistar kan ta eksamen etter læreplanen i norsk for språklege minoritetar med kort butid i Noreg dersom alle desse vilkåra er oppfylte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Privatisten har eit anna morsmål enn norsk, samisk, svensk og dansk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">Privatisten har på eksamenstidspunktet kortare enn 6 års butid i Noreg når han eller ho første gong gjennomfører eksamen etter læreplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">Privatisten har ikkje tidlegare fått sluttvurdering etter ordinær læreplan i norsk som er frå skoleåret 2020/2021 eller seinare.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Overskrifta til § 1-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1-11. <i>Opplæring og eksamen i skriftleg sidemål</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 1-11 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Vaksne som får opplæring etter læreplanen i norsk for språklege minoritetar med kort butid i Noreg, jf. § 1-17, er fritekne frå kravet om opplæring i skriftleg sidemål. Privatistar omfatta av § 1-17 er fritekne frå kravet om eksamen i skriftleg sidemål.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Gjeldande andre ledd blir nytt tredje ledd, og gjeldande tredje ledd blir nytt fjerde ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-28-1242/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til friskolelova blir det gjort følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2A-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 2A-12. <i>Opplæring og eksamen etter læreplanen i norsk for språklege minoritetar med kort butid i Noreg - vidaregåande opplæring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Elevar i vidaregåande opplæring kan velje å følgje læreplanen i norsk for språklege minoritetar med kort butid i Noreg, om alle desse vilkåra er oppfylte:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Eleven har enkeltvedtak om særskild språkopplæring etter friskolelova § 3-5.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Eleven har på tidspunktet for eksamen kortare enn 6 års butid i Noreg i opplæringspliktig alder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Skolen følgjer læreplanar i norsk i Læreplanverket for Kunnskapsløftet, eller har godkjenning for å kunne tilby opplæring etter læreplanen i norsk for språklege minoritetar med kort butid i Noreg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Elevar som er innvilga utvida opplæringstid etter opplæringslova § 3-1 femte ledd jf. friskolelova § 3-3, og som ville ha oppfylt vilkåret om kortare enn 6 års butid i Noreg på eksamenstidspunktet utan utvida opplæringstid, treng berre enkeltvedtak etter § 3-5 for å kunne følgje denne læreplanen på ein skole som tilbyr opplæring etter han.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-28-1242/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1+">Endringane blir sette i kraft 14. august 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
