<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-15-2110" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2110">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-15-2110</id>
    <dato>15.12.2017 nr. 2110</dato>
    <dato type="iso">2017-12-15</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-11-10-1134</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1344</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i likviditetsfondet, fiskertrygd</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om forvaltningen av likviditetsfondet i Pensjonstrygden for fiskere</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 15. desember 2017 med hjemmel i lov 28. juni 1957 nr. 12 om pensjonstrygd for fiskere § 20.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2110/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 10. november 2000 nr. 1134 om forvaltningen av likviditetsfondet i Pensjonstrygden for fiskere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forvaltningen av likviditetsfondet i Pensjonstrygden for fiskere skal administreres av Garantikassen for fiskere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nåværende andre og tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Likviditetsfondet skal forvaltes av verdipapirforetak som har konsesjon til å drive aktiv forvaltning, jf. lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel. Forvaltningen reguleres nærmere i avtale mellom Arbeids- og sosialdepartementet og vedkommende verdipapirforetak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det verdipapirforetaket som det er inngått avtale med om å ha den daglige forvaltningen av fondets midler, skal rapportere til Garantikassen for fiskere, herunder om fondsutvikling, avvik i forhold til forvaltningsmandat og avvik i forhold til nærmere angitte referanseindekser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Garantikassen for fiskere skal legge fram melding og regnskap hvert kvartal for styret i Garantikassen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Fondets reviderte regnskap skal hvert år legges fram for Arbeids- og sosialdepartementet sammen med årsmeldingen for de øvrige ordningene som Garantikassen for fiskere administrerer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Garantikassen for fiskere skal være regnskapsfører for fondet. Departementet kan gi nærmere retningslinjer for regnskapsføringen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2110/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
