<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-22-2387" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-22-2387">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-22-2387</id>
    <dato>22.12.2017 nr. 2387</dato>
    <dato type="iso">2017-12-22</dato>
    <ikraft>22.12.2017, med virkning for bokføringsperiode som begynner 1. januar 2020 eller senere</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-22, med virkning for bokføringsperiode som begynner 1. januar 2020 eller senere</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-01-1558</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1567</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i bokføringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om bokføring (bokføringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 22. desember 2017 med hjemmel i lov 19. november 2004 nr. 73 om bokføring (bokføringsloven) § 16.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-22-2387/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 7-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 7-8. <i>Gjengivelse av elektronisk bokførte opplysninger i standardisert form</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Bokføringspliktige som skal ha bokførte opplysninger elektronisk tilgjengelig etter bokføringsloven § 13b, skal kunne gjengi bokførte opplysninger i standardisert form. Kravet gjelder også for bokføringspliktige som omfattes av unntakene i § 7-7 tredje ledd, men som likevel har bokførte opplysninger elektronisk tilgjengelig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Skattedirektoratet fastsetter innholdet og formatet ved gjengivelse av elektronisk bokførte opplysninger i standardisert form.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Skattedirektoratet kan i særlige tilfeller gjøre unntak fra kravet etter første ledd, herunder gi utsettelse med å oppfylle kravet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-22-2387/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringsforskriften trer i kraft straks, med virkning for bokføringsperiode som begynner 1. januar 2020 eller senere.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
