<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-19-271" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-19-271</id>
    <dato>19.01.2017 nr. 271</dato>
    <dato type="iso">2017-01-19</dato>
    <ikraft>01.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-1">L01.04.2005 nr. 15 § 3-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">§ 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-6">§ 4-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-10">§ 4-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="for-2005-12-16-1574">F16.12.2005 nr. 1574</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392">F01.12.2005 nr. 1392</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-05-07-584</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0212</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om studier ved NMBU</korttittel>
    <tittel>Forskrift om studier ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet (NMBU)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av universitetsstyret for Norges miljø- og biovitenskapelige universitet (NMBU) 19. januar 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-1, § 3-2, § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 4-2, § 4-5, § 4-6, § 4-7, § 4-8, § 4-10, § 5-2 og § 5-3, forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietid ved universiteter og høyskoler og forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Overordnede bestemmelser</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1/k1">
        <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Forskriftens virkeområder</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1/k1/p1-1">
          <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Forskriften gjelder for opptak, studier, eksamener og grader ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet (NMBU), herunder også eksamener utenfor NMBU som NMBU er eksamensansvarlig for.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1/k1/p1-2">
          <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Forskriften gjelder også for eksaminander som ikke er tatt opp som studenter ved NMBU, når disse er gitt rett til å avlegge eksamen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1/k2">
        <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Myndighetsbestemmelser</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1/k2/p2-1">
          <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">I saker der beslutningsmyndighet er lagt til universitetet, treffes avgjørelser av rektor eller den rektor gir fullmakt til. Det fremgår av forskriften hvilken fullmakt som er gitt. Der beslutningsmyndighet er lagt til universitetsstyret selv eller fakultetstyret selv, kan myndigheten ikke delegeres.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1/k2/p2-2">
          <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Universitetsstyret fastsetter instruks for sensorer og for universitetsstyrets klagenemnd.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1/k3">
        <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
        <ktittel>Informasjonsspråk og rettigheter</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1/k3/p3-1">
          <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">NMBU forplikter seg til å gi informasjon om reglement, studier og emner på norsk og engelsk. Denne informasjonen skal være tilgjengelig på NMBUs nettsider.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">Ved tolkingsspørsmål og tvil legges den norske teksten til grunn for vurderingen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k1/k3/p3-2">
          <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/1/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">Universitetet kan benytte alle innleverte eksamensarbeider til undervisnings- og forskningsformål. Arbeidene kan ikke utgis eller brukes til andre formål uten særskilt avtale mellomfakultet og student.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Opptak</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k4">
        <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
        <ktittel>Opptaksrammer og regulering</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k4/p4-1">
          <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Opptaksrammen for det enkelte studieprogram fastsettes av universitetsstyret.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k5">
        <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
        <ktittel>Opptakskomiteer</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k5/p5-1">
          <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Det nedsettes en sentral opptakskomité og opptakskomiteer for masterprogram og høyere årstrinn.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Studiedirektør oppnevner sentral opptakskomité. Den sentrale opptakskomiteen skal foreta vedtak om opptak i henhold til denne forskriften og rangere søkere som det ikke kan regnes poeng for. Opptakskomiteen skal bestå av én representant fra hvert av fakultetene ved NMBU, én representant fra NMBUs studieutvalg (NMBU-SU) og to studentrepresentanter. Medlemmene i komiteen oppnevnes slik at de samlet sett, og i størst mulig grad, representerer universitetets totale utdanningstilbud. Studieavdelingen (ved opptakskontoret) er saksbehandlende organ for den sentrale opptakskomiteen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Ved opptak til veterinærstudiet reserveres en studieplass for kvalifiserte søkere fra Island. Vedkommende kan tas opp utenom rangeringsreglene som ligger til grunn for poengberegning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Ved opptak til veterinærstudiet kan opptakskomiteen gjøre unntak fra rangeringsreglene for en samisk søker som er kvalifisert for opptak.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Ved opptak til 2-årige masterprogram og høyere årstrinn skal fakultetet som har ansvaret for programmet nedsette en opptakskomité med minst fire medlemmer, hvorav to studenter. Komiteen skal vurdere om søkerne er faglig kvalifisert og foreta en rangering. For programmer hvor ansvaret er delt mellom flere fakulteter, skal opptakskomiteen bestå av en representant fra hvert av de involverte fakultetene og minst to studenter.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k6">
        <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
        <ktittel>Opptak til grunnstudier</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k6/p6-1">
          <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Regler for opptak til grunnstudier gjennom Samordna opptak (SO) fastsettes av departementet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k6/p6-2">
          <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Ved søknad gjennom SO gjelder de nasjonale frister fastsatt av departementet for søknad, ettersending av dokumentasjon og svarfrist ved tilbud om studieplass.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k6/p6-3">
          <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Regler for opptak til grunnutdanninger utenom SO fastsettes av universitetsstyret etter tilråding fra NMBU-SU.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k6/p6-4">
          <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Rektor kan fastsette nærmere retningslinjer for realkompetansevurdering innen de rammer departementet har fastsatt.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7">
        <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
        <ktittel>Opptak til høyere årstrinn</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-1">
          <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Studenter med relevant utdanning fra annet lærested kan søke opptak til høyere årstrinn i studiet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-2">
          <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
          <ptittel>Suppleringsopptak for veterinærstudiet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Dersom det blir ledige studieplasser på veterinærstudiet på et senere trinn kan det foretas suppleringsopptak. Studieplassene reserveres norske veterinærstudenter som dokumenterer at de ved studier ved andre veterinære læresteder har ervervet seg tilstrekkelige kunnskaper til å tre inn i studiet på det aktuelle trinn.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">Lokal opptakskomité foretar en samlet vurdering av søkernes eksamensresultater på veterinærstudiet og avgjør hvem som tildeles ledig studieplass. Er det flere søkere enn ledige studieplasser og søkernes kvalifikasjoner anses jevngode, avgjøres opptaket ved loddtrekning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">Retningslinjer for suppleringsopptak, søknadsfrist og antall ledige plasser kunngjøres på NMBUs nettsider.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-3">
          <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
          <ptittel>Suppleringsopptak for dyrepleierstudiet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">For høgskolekandidater i dyrepleie utdannet ved NMBU eller tidligere NVH kan det foretas suppleringsopptak for påbygging til en bachelor i dyrepleie. Søkerne må ha ervervet seg tilstrekkelige kunnskaper til å kunne tre inn i studiet på det aktuelle trinn.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">En lokal opptakskomite foretar en samlet vurdering av søkernes eksamensresultater på dyrepleierstudiet og avgjør hvem som tildeles ledig studieplass. Er det flere søkere enn ledige studieplasser og søkernes kvalifikasjoner anses jevngode, avgjøres opptaket ved loddtrekning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">Retningslinjer for suppleringsopptak, søknadsfrist og antall ledige plasser kunngjøres på NMBUs nettsider.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-4">
          <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
          <ptittel>Opptak til 2-årige masterprogram og 5-årige masterprogram</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">For opptak til 2-årig masterprogram og høyere årstrinn av 5-årig masterprogram kreves at søkeren har bachelorgrad, cand.mag.-grad eller har gjennomført tilsvarende studieløp av minst 180 studiepoengs omfang. NMBU-SU kan, etter nærmere regler, gjøre unntak fra denne bestemmelsen. Unntak gjøres i spesielle tilfeller på grunnlag av dokumentert søknad. Søknaden skal inneholde årsaken(e) til manglende gjennomført opptaksgrunnlag. For erfaringsbaserte masterstudier av 90 eller 120 studiepoengs omfang kreves i tillegg minst to års yrkespraksis som er relevant for emneporteføljen i studiet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-5">
          <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
          <ptittel>Betinget opptak</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Søkere som mangler maksimum 10 studiepoeng fra å oppnå en bachelorgrad ved NMBU, kan gis betinget opptak dersom søkeren kan dokumentere oppnådd bachelorgrad i løpet av ett år etter opptaket. Søkere med eventuelt opptaksgrunnlag fra annen utdanningsinstitusjon enn NMBU kan også gis betinget opptak, dersom de kan fremlegge skriftlig dokumentasjon fra utdanningsinstitusjonen om at søkeren mangler maksimum 10 studiepoeng fra å oppnå bachelorgrad eller annet gyldig opptaksgrunnlag ved institusjonen. Studenter som har blitt innvilget betinget opptak, men som ikke oppfyller betingelsene for opptaket innen fastsatt frist, mister studieretten. Avgjørelsen kan påklages. NMBUs klagenemnd er klageinstans.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-6">
          <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
          <ptittel>Fagkrav</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">Det fastsettes i studieplanen for det enkelte masterprogrammet hvilke fagkrav som gjelder for opptak. Fagkravet til 2-årige masterstudier må inneholde 80 studiepoeng fordypning. I tillegg kan det settes andre fagkrav, for eksempel matematikk, statistikk eller relevant praksis. Nedre karaktergrense er C (tallverdi 2,50) ved opptak til høyere årstrinn og 2-årige masterstudier.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-7">
          <pverdi>§ 7-7.</pverdi>
          <ptittel>Vekting og relevans</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1">Ved opptak rangeres søkerne etter vekting og relevans fra tidligere utdanning. Dersom søkerens vitnemål ikke er i tråd med ECTS-skalaen, plikter søkeren selv å legge ved informasjon som gjør konvertering til ECTS-skalaen mulig. Alle karakterer på karakterutskrifter/vitnemål som er nødvendige for å fylle opptakskravet, regnes med i snittkarakteren. Ved blanding av bokstaver og tall omregnes bokstavkarakterene til sammenlignbare tallstørrelser før snittberegning. Ved gjennomsnitt av bare bokstavkarakterer benyttes følgende tallverdier: A=5, B=4, C=3, D=2 og E=1. Emner med karakteren «bestått»/«ikke bestått» omregnes ikke og inngår ikke i snittberegningen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-8">
          <pverdi>§ 7-8.</pverdi>
          <ptittel>Krav til engelskkunnskap</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1">Det kreves dokumentert kunnskap i engelsk for opptak på alle masterprogram. For norskspråklige masterprogram kreves i tillegg dokumentert kunnskap i norsk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-9">
          <pverdi>§ 7-9.</pverdi>
          <ptittel>Krav til kunnskap i norsk</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1">For søkere fra land utenfor Norden må det dokumenteres tilstrekkelig kunnskap i norsk. Dette kravet kan dekkes med én av følgende prøver:
<liste id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">bestått eksamen i norsk på Vg3-nivå (Kunnskapsløftet)/norsk som andrespråk på VKII-nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">bestått eksamen fra trinn 3 i norsk for utenlandske studenter ved universitetene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">bestått eksamen fra 1-årig høgskolestudium i norsk språk og samfunnskunnskap for utenlandske studenter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">test i norsk - høyere nivå, skriftlig («Bergenstesten») med minimum 450 poeng eller karakteren Bestått (ny karakterskala fra og med oktober 2009).</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-10">
          <pverdi>§ 7-10.</pverdi>
          <ptittel>Engelskspråklige masterprogram</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1">For opptak til engelskspråklige masterprogram gjelder et av følgende spesielle opptakskrav i engelsk:
<liste id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">engelsk fra VG1 i norsk videregående skole, (140 årstimer) med karakteren 4 eller bedre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">engelsk fordypning fra Vg2 eller Vg3 med bestått karakter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">test of English as a Foreign Language (TOEFL) med minst 580 poeng for Paper-based test (PBT) eller 92 poeng for Internet-based test (IBT)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">international English Language Testing Service (IELTS Academic) med minst 7,0 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">annen godkjent dokumentasjon etter individuell vurdering.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-11">
          <pverdi>§ 7-11.</pverdi>
          <ptittel>Samordning av masterprogram</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/1">Opptak til masterprogram samordnes. Det kan søkes på inntil tre program i prioritert rekkefølge. Søknader til engelskspråklige og norskspråklige masterprogram vurderes i samme opptak. Opptak til masterstudier spesielt tilrettelagt som videreutdanningstilbud foretas som et separat lokalt opptak.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-12">
          <pverdi>§ 7-12.</pverdi>
          <ptittel>Studenter fra andre institusjoner og samarbeidsprogram</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/1">Studenter som kommer fra andre institusjoner konkurrerer på lik linje med NMBUs egne studenter ved opptak. Også studenter som kommer gjennom samarbeidsprogram, for eksempel Norwegian Programme for Capacity Building in Higher Education and Research for Development (Norhed), konkurrerer på lik linje med NMBUs egne studenter ved opptak. Dette reguleres gjennom tildeling fra Senter for internasjonalisering av utdanning (SIU).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-13">
          <pverdi>§ 7-13.</pverdi>
          <ptittel>Kvoteregulering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/1">NMBU-SU kan unntaksvis innføre kvoteregulering av opptak.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-14">
          <pverdi>§ 7-14.</pverdi>
          <ptittel>Frister</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-14/ledd/1">Frister for søknad, ettersending av dokumentasjon og svarfrist ved tilbud om studieplass fastsettes av NMBU-SU. Søknadsfristen til 2-årige masterprogram og høyere årstrinn er 1. juni. Dersom NMBUs totalramme for opptak tilsier det, avgjør rektoratet om det skal være opptak to ganger i året. I slike tilfeller fastsetter fakultetene selv om det skal gjennomføres et ekstra opptak, med søknadsfrist 1. desember.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-15">
          <pverdi>§ 7-15.</pverdi>
          <ptittel>Forhåndsopptak</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-15/ledd/1">Det gis mulighet for forhåndsopptak til høyere grads studier. Alle som søker forhåndsopptak må være studiekvalifisert innen søknadsfristen 15. april. Søkerne må dokumentere behov for forhåndsopptak, og må ha en poengsum over medianen til fjorårets søkere, for å kunne gis tilbud i forhåndsopptaket.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k7/p7-16">
          <pverdi>§ 7-16.</pverdi>
          <ptittel>Intervju</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/7/paragraf/7-16/ledd/1">Det gis muligheter for bruk av intervju av søkere til høyere grads studier, for å plukke ut de beste blant søkere med tilnærmet lik poengsum. Utgifter ved bruk av intervju dekkes av fakultetene.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k8">
        <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
        <ktittel>Opptak til forskerutdanning (ph.d.) og forskerlinje veterinærstudiet</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k8/p8-1">
          <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
          <ptittel>Opptak forskerutdanning (ph.d.)</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Regler for opptak til forskerutdanning (ph.d.) fastsettes av universitetsstyret.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k8/p8-2">
          <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
          <ptittel>Forskerlinje i veterinærmedisin</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Forskerlinjen er et toårig tilleggsstudium ved profesjonsstudiet i veterinærmedisin. Forskningsprosjektet er på 90 studiepoeng og opplæringsdel på 30 studiepoeng. Nærmere regler for opptak og gjennomføring av forskerlinja fastsettes av ansvarlig fakultet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k9">
        <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
        <ktittel>Opptak til praktisk-pedagogisk utdanning (PPU)</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k9/p9-1">
          <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) For å bli tatt opp til PPU må søkeren dokumentere kompetanse som kvalifiserer for undervisning og formidling innen realfag eller naturbruk, eller en kombinasjon av disse.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">(2) NMBU-SU fastsetter krav til kompetanse som kvalifiserer for undervisning i realfag og/eller naturbruk, jf. rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3">(3) Frister for søknad, ettersending av dokumentasjon og svarfrist ved tilbud om studieplass, fastsettes av NMBU-SU. Fordeling av studieplasser i ulike søkergrupper og rangeringsordninger av søkere fastsettes av fakultetet som er ansvarlig for utdanningen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/4">(4) Ved opptak til PPU skal ansvarlig fakultet nedsette en opptakskomité med minst fire medlemmer, minst to av disse skal være studenter.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/5">(5) Søkere til PPU må legge frem politiattest i forbindelse med opptak tilsvarende politiattesten som kreves for yrkesutøvelse, jf. UH-loven § 4-9.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k10">
        <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
        <ktittel>Opptak til enkeltemner</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k10/p10-1">
          <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">(1) Ved opptak til enkeltemner gjelder de generelle krav som ved opptak til studieprogram, dvs. krav om generell studiekompetanse og eventuelle spesielle opptakskrav.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2">(2) Vurderingen av generell studiekompetanse, eventuelle spesielle opptakskrav og tildeling av studierett gjøres av studieavdelingen (ved opptakskontoret). Vurdering av opptak til emne(r) med antallsbegrensning eller med 300- eller 400-kode avgjøres av emneansvarlig fakultet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/3">(3) Frister for søknad om opptak til enkeltemner er 1. juni for emner i høstsemesteret og 1. november for emner i vårsemesteret.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/4">(4) Veterinær- og dyrepleierutdanningene har ikke opptak til enkeltemner.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k10/p10-2">
          <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">(1) NMBU-SU kan fastsette tilleggskrav etter tilråding fra emneansvarlig fakultet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2">(2) Det er ikke tillatt å gjennomføre gradsoppgave(r) uten å være tatt opp til et studieprogram.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k11">
        <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
        <ktittel>Opptak til etter- og videreutdanning</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k11/p11-1">
          <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">Ved opptak til videreutdanning gjelder de generelle krav for opptak til grunnstudier. Vurderingen av studiekompetanse og tildeling av studierett gjøres av Senter for etter- og videreutdanning (SEVU). Påmelding til etter- og videreutdanning sendes til SEVU.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k11/p11-2">
          <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">Frister for søknad, ettersending av dokumentasjon og svarfrist ved tilbud om studieplass fastsettes av SEVU.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/11/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k11/p11-3">
          <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/1">Det gjelder ingen særskilte krav for opptak til etterutdanningskurs.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k12">
        <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
        <ktittel>Opptak til tilleggsutdanning i veterinær- og dyrepleierutdanningene</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k12/p12-1">
          <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">For opptak og rangering av studenter til tilleggsutdanning; dvs. utdanning for veterinærer og dyrepleiere med utdanning fra utlandet og som ikke får autorisasjon i Norge, gjelder egne retningslinjer.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k13">
        <kverdi>Kapittel 13</kverdi>
        <ktittel>Opptak av gjestestudenter</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/13/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k13/p13-1">
          <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/1">(1) Kravene ved opptak av gjestestudenter bestemmes gjennom avtaler mellom samarbeidende institusjoner og NMBU.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/13/paragraf/13-1/ledd/2">(2) Søknadsfrist for høstsemesteret: 1. mars for søkere utenfor Europa og 1. juni for Erasmusstudenter. Søknadsfrist for vårsemesteret for alle nevnte kategorier: 1. oktober.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k14">
        <kverdi>Kapittel 14</kverdi>
        <ktittel>Utsettelse av studiestart (reservert studieplass)</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/14/paragraf/14-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k14/p14-1">
          <pverdi>§ 14-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/1">(1) Søkere som er tatt opp som studenter ved NMBU kan få ett års utsettelse av studiestart ved sykdom, svangerskap, verneplikt eller spesielle velferdsgrunner.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/14/paragraf/14-1/ledd/2">(2) Søknad om utsatt studiestart sendes og avgjøres av studieavdelingen. Behovet for utsatt studiestart må dokumenteres. Arbeid, utdanning eller ferie gir ikke grunnlag for reservert studieplass.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k15">
        <kverdi>Kapittel 15</kverdi>
        <ktittel>Klage på vedtak om opptak</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/15/paragraf/15-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k15/p15-1">
          <pverdi>§ 15-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/1">(1) Søkere har klagerett på vedtak om opptak til studium i henhold til forvaltningslovens kapittel VI. Klagefristen er tre uker jf. forvaltningslovens § 29.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/2">(2) Klage over enkeltvedtak om opptak i nasjonal opptaksmodell (NOM) for grunnutdanninger ved universiteter og høyskoler, behandles av Nasjonal klagenemnd for opptak via SO.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/15/paragraf/15-1/ledd/3">(3) Klage på enkeltvedtak om opptak på grunnlag av lokalt opptak behandles av NMBUs klagenemnd.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/kapittel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k16">
        <kverdi>Kapittel 16</kverdi>
        <ktittel>Falske vitnemål, falske dokumenter og dokumenter utstedt fra falske institusjoner</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/kapittel/16/paragraf/16-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k2/k16/p16-1">
          <pverdi>§ 16-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/1">(1) Bruk av falske vitnemål eller andre falske dokumenter er forbudt. Tilsvarende gjelder for dokumenter utstedt fra falske institusjoner.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/2">(2) Et vitnemål eller dokument er falskt dersom vitnemålet eller dokumentet inneholder skriftlig eller digital dokumentasjon som ikke er sannferdig, manipulasjon eller endringer i et opprinnelig, skriftlig eller digitalt, vitnemåls- eller dokuments innhold.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/3">(3) Med dokumenter utstedt fra falske utdanningsinstitusjoner menes dokumenter som er utstedt fra ikke-eksisterende utdanningsinstitusjoner, fra utdanningsinstitusjoner som gir uriktig uttrykk for å ha en akkreditering etter UH-lovens § 3-1 eller etter tilsvarende utenlandsk regelverk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/kapittel/16/paragraf/16-1/ledd/4">(4) Bruk av falske vitnemål eller andre falske dokumenter og dokumenter utstedt fra falske institusjoner vil bli politianmeldt.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3">
      <kverdi/>
      <ktittel> Studier</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k17">
        <kverdi>Kapittel 17</kverdi>
        <ktittel>Studieretten</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k17/p17-1">
          <pverdi>§ 17-1.</pverdi>
          <ptittel>Studierett</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/1">(1) Den som har akseptert tilbud om studieplass, får studierett ved NMBU. Studierett tilknyttet et studieprogram gir rett til undervisning i samsvar med studieprogrammet som studenten er tatt opp til, rett til eksamen og andre nødvendige ressurser universitetet tilbyr.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-1/ledd/2">(2) Studenter med studierett ved NMBU tildeles e-postadresse. Informasjon via e-post fra NMBU til studenten(e) sendes på denne adressen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k17/p17-2">
          <pverdi>§ 17-2.</pverdi>
          <ptittel>Registreringsplikt</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-2/ledd/1">Studenter med studierett ved NMBU plikter å registrere seg hvert semester innen kunngjorte frister fastsatt av NMBU-SU. For studenter med en utdanningsplan, skal registreringen fastsette og bekrefte opplysningene i utdanningsplanen for aktuelt semester. For andre studenter gjelder en tilsvarende plikt til å registrere seg.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k17/p17-3">
          <pverdi>§ 17-3.</pverdi>
          <ptittel>Krav til egen datamaskin</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-3/ledd/1">Det kan stilles krav til at studenter med studierett ved NMBU har sin egen bærbare datamaskin i forbindelse med læringsaktiviteter eller vurdering.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k17/p17-4">
          <pverdi>§ 17-4.</pverdi>
          <ptittel>Varighet og terminering av studieretten</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/1">(1) Studenter som er tatt opp til et studium ved NMBU, campus Ås, gis en studierett på ett år utover normert tid for programmet. Studenter som er tatt opp til veterinærstudiet gis en studierett på inntil åtte år. Studenter som er tatt opp til dyrepleierstudiet gis en studierett på inntil fire år.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/2">(2) Studenter mister studieretten når maksimal studietid er utløpt. Permisjoner etter kapittel 27 blir ikke regnet som del av registrert studietid.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/3">(3) Den som har mistet studieretten, kan søke om nytt opptak.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4">(4) Studieretten til det studieprogram studenten er tatt opp til, kan termineres når studenten:
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">oppfyller kravene for tildeling av vitnemål for fullført grad jf. kapittel 48.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">får opptak til et annet studium på samme nivå ved NMBU jf. kapittel 29.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">oppfyller kravene for tildeling av vitnemål for fullført grad jf. kapittel 48.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">selv skriftlig bekrefter at han/hun trekker seg fra studieprogrammet før det er fullført.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">ikke har betalt semesteravgift samt ikke har bekreftet sin utdanningsplan innen gjeldende frister jf. kapittel 24 og 34.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">ikke består eksamen/vurdering for tredje gang i et obligatorisk emne (ev. fjerde gangs prøve etter innvilget søknad) jf. § 44-1 første og sjette ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">ikke leverer masteroppgaven innen fristens utløp og det ikke foreligger en skriftlig søknad og bekreftelse på innvilget utsettelse jf. § 46-7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">oppnår stryk (F) på en omarbeidet masteroppgave jf. § 46-13 tredje ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">ikke møter til muntlig diskusjon av masteroppgaven, og det ikke foreligger en skriftlig bekreftelse på innvilget utsettelse jf. § 46-10 niende ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">er 60 studiepoeng etter normert studieprogresjon (i studier med særskilte krav til studieprogresjon gjelder regler beskrevet i studieplanen).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">i løpet av ett år ikke har vist aktivitet i form av avlagte studiepoeng eller delstudier i utlandet (i studier med særskilte krav til studiepoengproduksjon gjelder regler beskrevet i studieplanen).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/4/liste/12/avsnitt/1">som har fått innvilget betinget opptak ikke oppfyller betingelsene for opptaket innen fastsatt frist jf. § 7-5.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-4/ledd/5">(5) Studenter som er tatt opp til enkeltemner får en begrenset studierett i inntil ett år utover normert tid for emnene.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k17/p17-5">
          <pverdi>§ 17-5.</pverdi>
          <ptittel>Krav til studieprogresjon for veterinær- og dyrepleierutdanningene</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-5/ledd/1">For veterinær- og dyrepleierutdanningene gjelder spesielle krav til studiepoengproduksjon for hvert enkelt studieår. Disse kravene framgår av studieplanen. Følgende tilleggsbestemmelser gjelder:
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student som uten tillatelse avbryter studiet for lengre tid enn tre måneder, mister studieretten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved fravær fra obligatorisk undervisning som overstiger det som kan godkjennes for emnet, må forsømt undervisning tas igjen. Bestemmelser om hva som overstiger kravet til godkjenning innen hvert enkelt emne, skal framgå av studieplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dersom en student unnlater å gjennomføre pålagt erstatningsundervisning, eller dersom en student har vært så mye borte fra obligatorisk undervisning at forsømt undervisning ikke kan gjennomføres på samme årskull, kan faglig leder bestemme at vedkommende skal flyttes ned til et lavere årskull. Hvis vilkårene for nedflytting er til stede, og vedkommende student allerede er blitt nedflyttet én gang, kan faglig leder for veterinær- og dyrepleierutdanningen beslutte å frata studenten studieplassen.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k17/p17-6">
          <pverdi>§ 17-6.</pverdi>
          <ptittel>Eventuelle unntak - inndratt studierett i inntil ett år</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/17/paragraf/17-6/ledd/1">Ved studiene på campus Ås avgjøres eventuelle unntak fra termineringsregelen om studierett av ansvarlig fakultet i samråd med studiedirektøren. På veterinær- og dyrepleierutdanningene avgjøres dette i samråd med faglig leder. Ved terminert studierett utover ett år må det eventuelt søkes om nytt ordinært opptak via SO eller Søknadsweb og konkurreres om ledig studieplass på lik linje med de øvrige søkerne til studieprogrammet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k18">
        <kverdi>Kapittel 18</kverdi>
        <ktittel>Studieåret og studentarbeidstimer</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k18/p18-1">
          <pverdi>§ 18-1.</pverdi>
          <ptittel>Studieårets inndeling</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/1">(1) Høstsemesteret begynner medio august og avsluttes ultimo desember. Vårsemesteret begynner primo januar og avsluttes ultimo juni. I denne perioden skal undervisning og eksamen normalt være gjennomført.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/2">(2) For veterinær- og dyrepleierstudiene gjelder følgende bestemmelser:
<marg niv="1" id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/2/marg/1">Høstsemesteret starter første mandag etter 14. august (14. august medregnet når dette er en mandag).</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/2/marg/2">Vårsemesteret starter første mandag etter 4. januar (4. januar medregnet når dette er en mandag).</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/2/marg/3">Undervisning i klinikken kan foregå hele kalenderåret, men den enkelte student skal allikevel ikke ha mer enn 40 studieuker totalt.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/2/marg/4">Obligatorisk praksis og ny og utsatt eksamen (kontinuasjonseksamen) for veterinær- og dyrepleierstudentene kan legges utenfor ordinært studieår.</marg></ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/3">(3) For øvrige studier gjelder:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/3/marg/1">Semesterinndeling:</marg></ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Høstsemester</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">Semesterstart </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 33, mandag </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Augustblokk </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 33, 34, 35 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Blokkeksamen </entry>
                  <entry colname="2">ca. mandag i uke 36 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Høstparallell </entry>
                  <entry colname="2">ca. f.o.m. tirsdag i uke 36 t.o.m. fredag i uke 49 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Eksamensperiode </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 50-51 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Semesterslutt </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 51 </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Vårsemester</i>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">Ny prøve/utsatt eksamen </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 1 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Semesterstart </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 2, mandag </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Januarblokk </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 2, 3, 4 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Blokkeksamen </entry>
                  <entry colname="2">ca. fredag i uke 4 og mandag i uke 5 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Vårparallell </entry>
                  <entry colname="2">ca. f.o.m. tirsdag i uke 5 t.o.m. fredag i uke 19 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Eksamensperiode </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 20-21 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Ny prøve/utsatt eksamen </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 22 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Juniblokk </entry>
                  <entry colname="2">ca. uke 23, 24, 25, 26 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Blokkeksamen </entry>
                  <entry colname="2">ca. fredag i uke 24, 25, 26 </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Semesterslutt </entry>
                  <entry colname="2">ca. fredag uke 26 </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <liste id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/3/liste/a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Dersom helligdag(er) inntreffer i eksamensperioden utvides eksamensperioden med tilsvarende antall dager (undervisningsperiodene utvides derimot ikke).</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/3/liste/b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Det gis ikke undervisning fra og med mandag etter palmesøndag til og med 2. påskedag.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/3/liste/c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Dersom det er behov for mer enn 1 eksamensdag for avsluttende prøver i januarblokk eller augustblokk, legges slike eksamener normalt til kl. 14 på fredag(er) i blokka.</avsnitt>
          </liste>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-1/ledd/4">(4) Ved campus Ås er onsdager fra kl. 12-14 i parallellperiodene avsatt til demokratitimer. I særskilte tilfeller vil studiedirektør etter anbefaling av emneansvarlig fakultet kunne innvilge unntak for feltkurs, utferder, laboratorieøvelser eller seminarer.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k18/p18-2">
          <pverdi>§ 18-2.</pverdi>
          <ptittel>Studentarbeidstimer pr. studiepoeng</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/1">Forventet studiearbeidsmengde er i snitt 60 studiepoeng pr. år.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/18/paragraf/18-2/ledd/2">Omregnet til studentarbeidstimer vil 60 studiepoeng i året normalt måtte kreve om lag 30 studentarbeidstimer pr. studiepoeng og om lag 1800 studentarbeidstimer pr. år.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k19">
        <kverdi>Kapittel 19</kverdi>
        <ktittel>Godkjenning studieprogram</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/19/paragraf/19-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k19/p19-1">
          <pverdi>§ 19-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/1">(1) Det skal være godkjente studieplaner for alle studieprogram som blir tilbudt ved NMBU.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/2">(2) Alle studieprogram skal være godkjent i tråd med NMBUs kvalitetssikringsrutiner for godkjenning av studieprogram. Kvalitetssikringsrutinene skal bygge på forskrift 28. februar 2013 nr. 237 om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning (studietilsynsforskriften) fra Nasjonalt organ for kvalitet i utdanningen (NOKUT).</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/3">(3) Det skal framgå av programbeskrivelsen for det enkelte studieprogram om inntil 10 studiepoeng med emner på 100-nivå kan inngå som en del av den 2-årige mastergraden. I slike tilfeller skal emnekode og emnenavn oppgis i programbeskrivelsen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/19/paragraf/19-1/ledd/4">(4) Studieplaner og studieprogrambeskrivelser skal revideres årlig.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k20">
        <kverdi>Kapittel 20</kverdi>
        <ktittel>Oppretting og nedlegging av studieprogram</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/20/paragraf/20-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k20/p20-1">
          <pverdi>§ 20-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/20/paragraf/20-1/ledd/1">Universitetsstyret selv vedtar oppretting og nedlegging av studieprogram etter forslag fra ansvarlig fakultet og tilråding fra NMBU-SU.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k21">
        <kverdi>Kapittel 21</kverdi>
        <ktittel>Oppretting og nedlegging av emner</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/21/paragraf/21-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k21/p21-1">
          <pverdi>§ 21-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/21/paragraf/21-1/ledd/1">Fakultetstyret selv oppretter og nedlegger emner.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k22">
        <kverdi>Kapittel 22</kverdi>
        <ktittel>Godkjenning av emner og krav til emnebeskrivelse</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k22/p22-1">
          <pverdi>§ 22-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/1">(1) Alle emner skal være godkjent i tråd med NMBUs kvalitetssikringsrutiner for godkjenning av emner og beskrevet i tråd med retningslinjer utarbeidet av NMBU-SU.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/2">(2) Hvert emne skal ha et unikt og beskrivende navn på norsk (bokmål og nynorsk) og engelsk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/3">(3) Emneansvarlig skal være tilsatt på NMBU og normalt inneha vitenskapelig kompetanse på minimum amanuensisnivå.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/4">(4) Alle emner skal være utførlig beskrevet og gi informasjon om læringsutbytte i form av generell kompetanse, kunnskaper og ferdigheter. I tillegg skal studiepoeng, forutsatte kunnskaper, obligatoriske aktiviteter, forventet arbeidsmengde for studentene på ulike aktiviteter og undervisnings- og vurderingsformer være beskrevet. Med alle emner menes også alle typer gradsoppgaver samt fordypningsoppgaver i veterinær- og dyrepleieutdanningen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/5">Hjelpemidler (hjelpemiddelkode) som tillates under eksamen skal også fremgå i emnebeskrivelsen. Nettversjonen av emnebeskrivelsene vil alltid være den gjeldende.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/6">(5) Ekskursjoner kan settes opp som et selvstendig studiepoenggivende emne i tråd med ovennevnte beskrivelse.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/7">(6) Alle emner skal være på minimum 5 studiepoeng. Unntak gjelder emner på veterinær- og dyrepleierstudiene.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/8">(7) Emnene skal ha emnekoder etter følgende modell:
<liste id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">en kombinasjon av 3 eller 4 bokstaver og 3 tall</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">første siffer viser nivå på emnet bokstavene bestemmes av fakultetene, og bør være logiske i forhold til faglig innhold.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/22/paragraf/22-1/ledd/9">(8) Undervisningen i et emne kan avlyses, hvis færre studenter er oppmeldt til et emne enn det som er oppgitt som krav i emnebeskrivelsen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k23">
        <kverdi>Kapittel 23</kverdi>
        <ktittel>Spesialpensum</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k23/p23-1">
          <pverdi>§ 23-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/1">(1) Et spesialpensum er en teoretisk og/eller praktisk arbeidsoppgave som ikke er spesifisert som et eget emne eller som en del av et emne i studiehåndboka (digitalisert versjon).</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/2">(2) Spesialpensum kan tas i tilknytning til gradsoppgaven, jf. § 46-12, for å kunne gi en faglig tilleggskompetanse for arbeidet med oppgaven. Dette kan utgjøre en større fordypning i et tema eller gi en større bredde i faget enn universitetets emner kan gi. Hvis spesialpensumet inngår i referanselitteraturen til masteroppgaven, må arbeidet med dette pensumet innebære en vesentlig utvidelse i forhold til hva som bør forventes av arbeid med referanselitteraturen. Hovedveileder eller tilleggsveileder for gradsoppgaven vil i slike tilfeller normalt være veileder for studenten i spesialpensumet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3">(3) Et spesialpensum må ligge klart innenfor fakultetets kompetanseområde og undervisningskapasitet. To eller flere fakulteter kan samarbeide om et spesialpensum, og det er veilederen(e) for spesialpensumet som har ansvaret for å kontrollere at studenten(e) har en tilfredsstillende faglig bakgrunn.
<liste id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Spesialpensum kan utføres av en enkelt student eller av en gruppe studenter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">I hver grad kan det kun inngå to spesialpensumer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">I en bachelorgrad kan det kun inngå 10 studiepoeng spesialpensum.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">I en 2-årig mastergrad kan det kun inngå 20 studiepoeng spesialpensum.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">I en 5-årig mastergrad kan det kun inngå 30 studiepoeng spesialpensum.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Unntak gjelder for spesialpensum på ph.d.-nivå og for utvekslingsstudenter.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/4">(4) Før oppstart skal det utformes en skriftlig avtale mellom studenten(e) og veilederen(e). Avtalen skal blant annet inneholde læringsmål, læringsutbytte, nivå, vurderingsordning, omfang, og ansvarsforhold i forhold til veiledningen. Avtalen skal godkjennes av fakultetet. Godkjenningen kan delegeres.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/5">(5) Studenter kan ta spesialpensum på både 200-, 300- og 400-nivå. Spesialpensum i tilknytning til masteroppgaven skal være på masternivå. Et spesialpensum må være på minimum 5 studiepoeng. Unntak gjelder for spesialpensum på ph.d.-nivå.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/6">(6) Det er fakultetets ansvar å påse at arbeidsmengden avpasses etter det antall studiepoeng avtalen forutsetter. Antall studiepoeng kan/skal ikke endres underveis. Når flere studenter skriver en oppgave sammen, skal arbeidsomfanget av oppgaven økes tilsvarende.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/7">(7) Med unntak av et spesialpensum som er tilknyttet en masteroppgave eller på ph.d.-nivå, skal spesialpensumet være avsluttet innen siste undervisningsdag i undervisningsperioden. Med avsluttet menes at alt arbeid og alle aktiviteter skal være ferdige, at eventuell avsluttende oppgave/rapport skal være innlevert, og en eventuell eksamen gjennomført.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/8">(8) Spesialpensum som er tilknyttet en masteroppgave evalueres med bokstavkarakter. Spesialpensum som er tilknyttet et doktorgradsstudium (ph.d.) evalueres med «bestått»/«ikke bestått». Øvrige spesialpensum evalueres med bokstavkarakter eller «bestått»/«ikke bestått».</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/9">(9) I de tilfeller hvor en utvekslingsstudent tar et spesialpensum ved NMBU, og dette emnet skal danne grunnlag for en gradsoppgave ved studentens hjemmeuniversitet, skal dette fremgå av «learning agreement» eller studentens opptaksbrev.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/10">(10) Spesialpensum føres på vitnemålet med angivelse av tittel på pensumet og studiepoeng. Tittelen på spesialpensumet skal foreligge på bokmål eller nynorsk og på engelsk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/23/paragraf/23-1/ledd/11">(11) Enkeltemnestudenter kan ikke ta spesialpensum.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k24">
        <kverdi>Kapittel 24</kverdi>
        <ktittel>Utdanningsplaner, erklæringer og særbestemmelser</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k24/p24-1">
          <pverdi>§ 24-1.</pverdi>
          <ptittel>Utdanningsplaner</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/1">(1) Studenter som blir tatt opp til studier av 60 studiepoengs omfang eller mer, skal i løpet av første semester inngå en individuell utdanningsplan i samarbeid medansvarlig fakultet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/2">(2) Utdanningsplanen kan revideres og skal bekreftes av studenten hvert semester innen frister fastsatt av NMBU-SU.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/3">(3) Det er studentens ansvar i samarbeid med fakultetet/fakultetene å sette opp, endre og få godkjent utdanningsplanen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/4">(4) En student med opptak til studium med omfang 60 poeng eller mer må bekrefte utdanningsplanen sin for det aktuelle semesteret og semesterregistrere seg innen følgende frister:
<marg niv="1" id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/4/marg/1">15. september i høstsemesteret</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-1/ledd/4/marg/2">1. februar i vårsemesteret.</marg></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k24/p24-2">
          <pverdi>§ 24-2.</pverdi>
          <ptittel>Erklæringer og særbestemmelser</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/1">(1) Den enkelte student må underskrive en taushetsplikterklæring som gjelder for taushetsbelagte forhold studenten er blitt kjent med den tiden vedkommende studerer ved NMBU jf. UH-loven § 4-6.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/2">(2) Den enkelte student må underskrive en erklæring vedrørende deltakelse i undervisning der anvendelse av forsøksdyr forekommer.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/3">(3) Særlig bestemmelser om regler og spesialinstrukser som måtte gjelde ved de enkelte fakulteter, avdelinger, lokaler og utearealer, kan nedfelles i egne retningslinjer</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/24/paragraf/24-2/ledd/4">(4) En student kan søke om spesiell tilrettelegging av studiesituasjonen. Behovet må dokumenteres med attest fra lege eller annen sakkyndig jf. kapittel 38. Det forutsettes at tilrettelegging er praktisk mulig for NMBU og ikke går ut over faglig kvalitet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k25">
        <kverdi>Kapittel 25</kverdi>
        <ktittel>Delstudium ved annet lærested</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/25/paragraf/25-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k25/p25-1">
          <pverdi>§ 25-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/25/paragraf/25-1/ledd/1">(1) I det ordinære studiet ved NMBU har studenten mulighet for å ta et delstudium ved et annet lærested i inn- og utland. Delstudium vil si ett eller flere emner som inngår i utdanningsplanen, herunder også praksis, spesialpensum og gradsoppgaver som sensureres ved NMBU. Studieoppholdet må være forhåndsgodkjent før utreise.</ledd>
          <avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/25/paragraf/25-1/ledd/1/avsnitt/1">Etter tilbakekomst til NMBU skal studenten søke om en endelig godkjenning av emner tatt under studieoppholdet.</avsnitt>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/25/paragraf/25-1/ledd/2">(2) Fakultetet/fakultetene avgjør hvor stor del av et delstudium som kan inngå i studentenes utdanningsplan og grad ved NMBU, og fakultetet skal forhåndsgodkjenne studieopphold ved annet lærested.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/25/paragraf/25-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k25/p25-2">
          <pverdi>§ 25-2.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/25/paragraf/25-2/ledd/1">NMBU skal legge forholdene til rette for delstudier i utlandet gjennom å gi generell veiledning om samarbeidsavtaler, finansieringsmuligheter og forsikringsordninger.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k26">
        <kverdi>Kapittel 26</kverdi>
        <ktittel>Godkjenning av utdanning tatt ved annen institusjon</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/26/paragraf/26-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k26/p26-1">
          <pverdi>§ 26-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/26/paragraf/26-1/ledd/1">(1) Grad, emne eller emnegruppe fra en annen institusjon som etter vurdering kan erstatte tilsvarende emne eller emnegruppe ved NMBU, skal godskrives studenten med samme antall studiepoeng med de begrensninger som er nedfelt i denne forskrifts kapittel 48.</ledd>
          <avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/26/paragraf/26-1/ledd/1/avsnitt/1">NMBU skal påse at det ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</avsnitt>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/26/paragraf/26-1/ledd/2">(2) Hvis et emne inngår i opptaksgrunnlaget til et studieprogram kan emnet ikke inngå i den aktuelle graden.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/26/paragraf/26-1/ledd/3">(3) Ved godskriving av utdanning som tidligere har inngått i beregningsgrunnlaget for en grad eller som del av en grad eller yrkesutdanning, må en student i tillegg ha avlagt minst 60 nye studiepoeng før det kan utstedes et nytt vitnemål eller tildeles en ny grad.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k27">
        <kverdi>Kapittel 27</kverdi>
        <ktittel>Studiepermisjoner</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k27/p27-1">
          <pverdi>§ 27-1.</pverdi>
          <ptittel>Studiepermisjon</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/1">(1) Studenter som er tatt opp til et studieprogram ved NMBU kan søke permisjon fra studiene for en avgrenset periode.</ledd>
          <avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/1/avsnitt/1">Studenter kan søke permisjon fra studiet for en periode på inntil to år.</avsnitt>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/2">(2) Fødsel og omsorg for barn gir rett til permisjon, jf. UH-loven § 4-5. Permisjon kan også gis på grunn av andre omsorgsoppgaver, sykdom, verneplikt, krevende verv i studentorganisasjoner og andre spesielle forhold. Det blir ikke gitt permisjon for å ta annen utdanning eller for å gå over i arbeid.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/3">(3) På 1- og 2-årige studier, bachelor- og masterprogram kan permisjon innvilges forutsatt at studenten har oppnådd minst 15 studiepoeng innenfor sitt studieprogram.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/4">(4) For studenter på veterinær- og dyrepleierutdanningene gjelder ikke kravet til minst 15 studiepoeng for å søke permisjon. Studenter som innvilges permisjon ut over tre måneder på veterinærutdanningen flyttes ned et kull. På dette studiet kommer permisjonstiden i tillegg til retten som studenten har til utvidet studietid.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/5">(5) I de tilfeller der en student tar permisjon etter å ha inngått avtale om gradsoppgave, må gradsoppgaveavtalen revideres i forkant av permisjonsperioden.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-1/ledd/6">(6) Søknad om permisjon sendes til og innvilges av fakultetet/fakultetene som har ansvar for studieprogrammet studenten er registrert ved.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k27/p27-2">
          <pverdi>§ 27-2.</pverdi>
          <ptittel>Forutsetninger for å avlegge eksamen ved innvilget permisjon</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1">(1) En student som har fått innvilget studiepermisjon gis muligheter til å avlegge eksamen på NMBU under permisjonstiden gitt at følgende forutsetninger er oppfylt:
<liste id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">andre NMBU-studenter er oppmeldt i emnet/emnene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">studenten må være meldt opp i emnet/emnene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">studenten må ha betalt semesteravgift innen angitte tidsfrister.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/27/paragraf/27-2/ledd/2">(2) Studenter som har permisjonen fra NMBU har ikke rett til å følge undervisningen og har heller ikke krav på en studentarbeidsplass ved NMBU.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k28">
        <kverdi>Kapittel 28</kverdi>
        <ktittel>Reduksjon i studiepoeng</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/28/paragraf/28-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k28/p28-1">
          <pverdi>§ 28-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/28/paragraf/28-1/ledd/1">Studenter som avlegger eksamen i emner ved NMBU som faglig overlapper hverandre helt eller delvis, får redusert sin samlede studiepoengsum for de aktuelle emnene. Omfanget av reduksjonen vedtas av fakultetene etter forslag fra emneansvarlig(e) fakultet og skal framgå av emnebeskrivelsen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k29">
        <kverdi>Kapittel 29</kverdi>
        <ktittel>Overgang til annet studieprogram</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k29/p29-1">
          <pverdi>§ 29-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/1">(1) Studenter kan søke overgang til annet studieprogram.</ledd>
          <avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/1/avsnitt/1">Unntak gjelder for veterinær- og dyrepleierstudiene.</avsnitt>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/2">(2) Søknad om overgang til annet studieprogram skal sendes til det fakultetet som administrerer dette programmet. Søknadsfrist:
<marg niv="2" id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/2/marg/1">1. november med virkning fra og med 1. januar</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/2/marg/2">1. juni med virkning fra og med 1. august.</marg></ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/3">(3) Ved overgang til annet studieprogram forutsettes det at studenten tar alle obligatoriske emner på det studieprogrammet studenten får overgang til. Studenter som trenger individuell tilpassing, må utarbeide en revidert utdanningsplan som må godkjennes av studieveileder eller fakultetet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/4">(4) Hovedkriterier for overgang:
<liste id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Ved overgang fra et studieprogram til et annet må det være plass på aktuelt studieprogram det søkes overgang til. Studieprogrammets krav ved opptak må være oppfylt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/kapittel/29/paragraf/29-1/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Studenter som søker overgang i løpet av det første halvåret de studerer ved NMBU, rangeres etter konkurransepoengsum ved opptak. Studenter som søker overgang senere i studiet, rangeres av fakultetet.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k30">
        <kverdi>Kapittel 30</kverdi>
        <ktittel>Gjestestudenter og privatister</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/30/paragraf/30-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k30/p30-1">
          <pverdi>§ 30-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/30/paragraf/30-1/ledd/1">Gjestestudenter som er på NMBU ifølge en avtale, har samme rett som ordinære studenter til å følge undervisning og ta eksamen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/30/paragraf/30-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k30/p30-2">
          <pverdi>§ 30-2.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/30/paragraf/30-2/ledd/1">Privatistenes rettigheter ved NMBU er begrenset til deltakelse i offentlige forelesninger og adgang til å gå opp til eksamen i samsvar med UH-loven.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k31">
        <kverdi>Kapittel 31</kverdi>
        <ktittel>Skikkethetsvurdering</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/31/paragraf/31-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k31/p31-1">
          <pverdi>§ 31-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/1">Rektor oppnevner felles skikkethetsansvarlig og skikkethetsnemnd for de utdanninger som omfattes av ordningen. Forskrift 30. juni 2006 nr. 859 om skikkethetsvurdering i høyere utdanning legges til grunn ved behandling av saker ved tvil om en students skikkethet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/31/paragraf/31-1/ledd/2">Universitetet plikter å informere studenten om dennes rettigheter i saker ved tvil om studentens skikkethet.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/kapittel/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k32">
        <kverdi>Kapittel 32</kverdi>
        <ktittel>Reaksjon på klanderverdig opptreden og straffbare forhold</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/3/kapittel/32/paragraf/32-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k3/k32/p32-1">
          <pverdi>§ 32-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/3/kapittel/32/paragraf/32-1/ledd/1">En student som opptrer i strid med UH-loven § 4-8 eller § 4-9 kan møtes med reaksjon i samsvar med lovbestemmelsene. NMBUs klagenemnd har avgjørelsesmyndighet i slike saker.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vurdering, vurderingsordninger og klage i forbindelse med eksamen</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k33">
        <kverdi>Kapittel 33</kverdi>
        <ktittel>Vurderingsordninger, -deler og -former. Obligatoriske aktiviteter</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k33/p33-1">
          <pverdi>§ 33-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-1/ledd/1">I tråd med NMBUs kvalitetssikringssystem skal alle emner jf. § 21-1 fjerde ledd, ha en beskrivelse av de kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse en student skal ha tilegnet seg ved å gjennomføre emnet/emnene. I hvert emne skal studentene dokumentere kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse slik det framgår av emnets læringsutbyttebeskrivelser.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k33/p33-2">
          <pverdi>§ 33-2.</pverdi>
          <ptittel>Vurderingsform, egenerklæring, omfang og vekting</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/1">(1) Vurderingsformen kan være avsluttende prøve, langsgående vurdering eller en kombinasjon av disse, og skal fremgå av studieplanen og i emnebeskrivelsen for det enkelte emne. Emneansvarlig fakultet/fakulteter godkjenner gjeldende vurderingsordning for det enkelte emnet etter forslag fra emneansvarlig lærer.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/2">(2) I emner med skriftlig arbeid kan emneansvarlig kreve at det leveres inn et egenerklæringsskjema om plagiering.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/3">(3) Omfang av og vekting mellom ulike eksamener eller deleksamener som danner grunnlag for sluttvurdering med fastsetting av endelig karakter, skal gå fram av emnebeskrivelsen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-2/ledd/4">(4) Eksamen skal normalt skje i form av individuell prøving.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k33/p33-3">
          <pverdi>§ 33-3.</pverdi>
          <ptittel>Avsluttende prøve</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/1">Emneansvarlig har hovedansvaret for å utforme oppgaver til avsluttende prøve. Avsluttende prøve arrangeres og vurderes etter at undervisningen i emnet er over. Studieavdelingen har ansvaret for å organisere avsluttende skriftlig prøver i eksamensperioden jf. akademisk kalender for campus Ås.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2">Avsluttende prøve kan være:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">skriftlig prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">muntlig prøve (omfatter også praktisk prøve)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">praktisk/klinisk eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-3/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">gradsoppgave (inklusiv ev. muntlig diskusjon).</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k33/p33-4">
          <pverdi>§ 33-4.</pverdi>
          <ptittel>Muntlig prøve som vurderingsordning</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-4/ledd/1">Dersom vurderingsordningen inneholder en muntlig prøve skal denne være offentlig, med mindre hensynet til gjennomføringen av eksamenen eller prøven tilsier noe annet. Når tungtveiende grunner taler for kan rektor, etter ønske fra vedkommende eksamenskandidat, gjøre unntak fra regelen om offentlig eksamen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k33/p33-5">
          <pverdi>§ 33-5.</pverdi>
          <ptittel>Langsgåendevurdering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/1">(1) Langsgående vurdering er en vurdering av arbeider som er utført av studenten. Delelementer i en langsgående vurdering kan evalueres underveis i undervisningsperioden eller etter at undervisningen i emnet er over.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2">(2) Langsgående vurdering kan omfatte en eller flere deler:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">skriftlig/muntlig prøve i undervisningsperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">skriftlig/muntlig prøve i eksamensperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">hjemmeeksamen<fref id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/fotnote/*">*</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">praktisk prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">prosjekt-/semesteroppgave<fref id="*">*</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">obligatorisk innleveringsoppgave<fref id="*">*</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">laboratorieøvelse<fref id="*">*</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">muntlige presentasjoner<fref id="*">*</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">objektsamling<fref id="*">*</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">ekskursjonsdeltakelse og ev. rapport<fref id="*">*</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">praksis og ev. rapport.<fref id="*">*</fref>
<fotnote id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/fotnote/*">* Arbeidet må leveres, og en eventuell framlegging, må finne sted innen siste undervisningsdag i undervisningsperioden.</fotnote></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/3">(3) Emneansvarlig fakultet har ansvaret for å organisere den langsgående vurderingen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/4">(4) Ved godkjenning av emner med langsgående vurdering skal emneansvarlig fakultet/fakulteter fastsette hvordan delprøven(e)/delaktiviteten(e) skal evalueres og hvor mye de skal vektlegges i den endelige sluttkarakteren for emnet. Dette skal framgå av emnebeskrivelsen. Dersom ikke annet er spesifisert i emnebeskrivelsen, må alle delprøver i en langsgående vurdering være bestått for at det kan gis ståkarakter i emnet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/5">(5) Vurderingsmåten, og eventuell tid og måte for bekjentgjøring av delprøvene/delaktivitetene, skal framgå av emnebeskrivelsen for det enkelte emnet. Delvurderingen(e) skal meddeles studentene av faglærer ved emneansvarlig fakultet/fakulteter. Kvantitative tilbakemeldinger på delprøver/delaktiviteter som teller på bokstavkarakter skal gis underveis i emnet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-5/ledd/6">(6) Ved vurdering av delprøver/delaktiviteter i en langsgående vurdering skal anonymitet knyttes til skriftlige delprøver og studentnummer eller kandidatnummer brukes. Semesteroppgaver, hjemmeeksamen, muntlige prøver, flervalgsprøver, laboratoriejournaler og lignende er unntatt fra denne regelen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k33/p33-6">
          <pverdi>§ 33-6.</pverdi>
          <ptittel>Obligatoriske aktiviteter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/1">(1) Obligatoriske aktiviteter er arbeider som skal godkjennes og som er utført av studenten i løpet av undervisningsperioden for et emne.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/2">(2) Obligatoriske aktiviteter kan omfatte en eller flere deler, og kan eksempelvis være ekskursjonsdeltakelse og ev. rapporter, laboratorieøvelser, objektsamlinger, frammøte, innleveringsoppgaver, praksis og ev. praksisrapporter, prosjektoppgaver og skriftlige eller muntlige prøver arrangert lokalt.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/3">(3) Obligatorisk praksis må registreres som eget emne i utdanningsplanen. Hovedregelen er at NMBU har ansvaret for å finne relevant praksisplass hvis praksisen er obligatorisk. Unntak kan gjelde enkelte typer praksis på veterinær- og dyrepleierutdanningene. I alle studier/emner med praksis skal studieplanen ha kriterier for gjennomføring og vurdering av praksis.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/4">(4) I studier organisert i blokkperioder, skal ekskursjoner av flere dagers varighet normalt legges til disse periodene. Studenter som har obligatoriske utferder skal få dekket merkostnader til transport og overnatting av emneansvarlig fakultet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/5">(5) Obligatoriske aktiviteter er normalt gyldig til neste gang emnet tilbys. Emneansvarlig avgjør om de obligatoriske aktivitetene må gjentas ved fornyet prøve. For veterinær- og dyrepleierstudiene er det angitt i studieplanen om obligatoriske aktiviteter må gjentas ved fornyet prøve.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/33/paragraf/33-6/ledd/6">(6) Ved sykdom eller andre sterke velferdsgrunner kan fakultetet avgjøre at det skal gjennomføres alternative obligatoriske aktiviteter dersom dette er praktisk mulig og faglig forsvarlig.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k34">
        <kverdi>Kapittel 34</kverdi>
        <ktittel>Rett til å avlegge eksamen</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k34/p34-1">
          <pverdi>§ 34-1.</pverdi>
          <ptittel>Semesteravgift og registrering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-1/ledd/1">Alle som har betalt semesteravgift og er semesterregistrert ved NMBU, har oppfylt eventuelle krav til obligatorisk undervisning og er vurderingsmeldt (oppmeldt til eksamen) innen fastsatte tidsfrister, har rett til å avlegge eksamen ved NMBU.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k34/p34-2">
          <pverdi>§ 34-2.</pverdi>
          <ptittel>Krav til godkjent obligatorisk aktivitet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/1">(1) Før en student kan ta en gitt eksamen kan det stilles krav om at obligatoriske aktiviteter skal være godkjente. Krav om obligatoriske aktiviteter/studiekrav skal gå fram av emnebeskrivelsen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/2">(2) Emneansvarlig skal oversende fakultetet/fakultetene liste over studenter som har fått godkjent obligatoriske aktiviteter i et emne. Emneansvarlig fakultetet registrerer de obligatoriske aktivitetene i det studieadministrative systemet (FS) før vurderingsprotokoll leveres studieavdelingen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/3">For veterinær- og dyrepleierstudiene mottar fakultetsadministrasjonen slike lister og registrerer aktivitetene i FS.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/4">(3) En student som ikke har fått godkjent obligatoriske aktiviteter inkludert obligatorisk undervisning eller har større fravær enn det som kan godkjennes, kan, der studieplanen åpner for det, likevel få gjennomføre eksamen. Emnet vil i slike tilfeller ikke bli endelig godkjent før all pålagt obligatorisk undervisning er gjennomført. For at karakteren i emnet skal kunne frigis og studiepoeng kunne gis må godkjenningen finne sted før neste gang emnet tilbys.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-2/ledd/5">(4) Det kan i visse tilfeller gis fritak fra obligatoriske aktiviteter på grunnlag av utdanning fra annen institusjon, på grunnlag av tidligere gjennomført eksamen eller prøve eller på grunnlag av dokumentert realkompetanse.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k34/p34-3">
          <pverdi>§ 34-3.</pverdi>
          <ptittel>Emner som opphører eller legges ned</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-3/ledd/1">(1) Dersom et emne opphører eller legges om, har en student rett til å ta eksamen i samme versjon av emne. Slik eksamen avholdes normalt ved første tidspunkt for utsatt eksamen/ny prøve (konte) i den påfølgende høst-/vårparallellen, og ikke senere enn ett år etter siste ordinære eksamen i emnet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/34/paragraf/34-3/ledd/2">(2) Dersom en student har godkjent sykefravær når slik eksamen blir arrangert, og vedkommende ikke har bestått den aktuelle eksamenen, kan det etter søknad arrangeres en ny eksamen etter gammel ordning. Studiedirektøren avgjør slike søknader.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k35">
        <kverdi>Kapittel 35</kverdi>
        <ktittel>Oppmelding og avmelding til eksamen</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k35/p35-1">
          <pverdi>§ 35-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/1">For å kunne avlegge eksamen ved NMBU må studentene være oppmeldt til eksamen i emnet. En eventuell avmelding må skje innen angitte frister.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-1/ledd/2">NMBU-SU fastsetter frister for oppmelding og avmelding.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k35/p35-2">
          <pverdi>§ 35-2.</pverdi>
          <ptittel>Oppmelding</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/1">(1) Studenten har selv ansvar for å kontrollere at han/hun er oppmeldt til eksamen, korrigere eventuelle feil og til å holde seg orientert om tid og sted for eksamen. Studenten melder seg opp til eksamen via StudentWeb innen fastsatte frister, jf. akademisk kalender for campus Ås.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/2">(2) Studenter som ikke melder seg opp innen fristen får ikke gå opp til eksamen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/3">(3) For oppmelding til spesialpensum skal studenten kontakte Studentenes informasjonstorg (SiT).</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/4">(4) Studenter som har gyldig forfall etter kapittel 39 til avsluttende prøve ved ordinært tidspunkt, kan melde seg opp til ny eksamen i emnet i perioden for utsatt eksamen og ny prøve i den påfølgende høst-/vårparallellen. Det samme gjelder studenter som har møtt til avsluttende prøve og ikke har bestått. Også ved sykdom eller stryk på muntlig eksamen kreves ny oppmelding før utsatt eksamen/ny prøve kan avlegges.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/5">(5) For emner med langsgående vurdering kan en student kun melde seg opp til eksamen ved ordinært tidspunkt for eksamen i emnet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/6">(6) Oppmelding til utsatt eksamen eller ny prøve gjøres på StudentWeb eller ved henvendelse til Studentenes informasjonstorg (SiT).</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-2/ledd/7">(7) Studenter som har rett til å gå opp til ny eksamen i et emne med «gammel» emnekode, har ikke automatisk rett til å gå opp til ny eksamen i «samme» emne med ny emnekode. I slike tilfeller er det studentens ansvar å avklare dette med emneansvarlig før oppmeldingsfristen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k35/p35-3">
          <pverdi>§ 35-3.</pverdi>
          <ptittel>Oppmelding veterinær og dyrepleie</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-3/ledd/1">Studenter på veterinær- og dyrepleierstudiene er normalt automatisk oppmeldt til ordinær eksamen og til ny eller utsatt eksamen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-3/ledd/2">Studenten må selv melde seg opp til praktisk/klinisk eksamen. Tilsvarende gjelder også ved ny eller utsatt praktisk/klinisk eksamen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k35/p35-4">
          <pverdi>§ 35-4.</pverdi>
          <ptittel>Avmelding</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-4/ledd/1">(1) Studentene på campus Ås er selv ansvarlig for å melde seg av til eksamen via StudentWeb innen fastsatte frister, jf. akademisk kalender for campus Ås.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-4/ledd/2">(2) Studenter som ikke har meldt seg av eksamen innen avmeldingsfristen/ikke avlegger eksamen, vil få tellende forsøk i aktuelt emne hvis ikke dokumentert sykdom fra medisinsk sakkyndig eller andre særskilte grunner foreligger jf. kapittel 39.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-4/ledd/3">(3) Det er ingen egen avmeldingsfrist for gradsoppgaven. Avmelding må skje innen datoen/fristen for oppmelding.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k35/p35-5">
          <pverdi>§ 35-5.</pverdi>
          <ptittel>Avmelding veterinær og dyrepleie</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-5/ledd/1">For studenter på veterinær- og dyrepleierstudiene gjelder følgende avmeldingsfrist:
<marg niv="1" id="/kapittel/4/kapittel/35/paragraf/35-5/ledd/1/marg/1">En student kan trekke seg fra eksamen senest fire uker før eksamen tar til.</marg></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36">
        <kverdi>Kapittel 36</kverdi>
        <ktittel>Gjennomføring av eksamen - herunder ny og utsatt eksamen</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-1">
          <pverdi>§ 36-1.</pverdi>
          <ptittel>Eksamensplan</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/1">Semesterinndelingen gir oversikt over eksamensperiodene jf. § 18-1 tredje ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-1/ledd/2">For veterinær- og dyrepleierstudiene fastsettes eksamensplanen senest semesteret før den aktuelle eksamenen. Justeringer i fastsatt eksamensplan skal være bekjentgjort senest en måned før eksamen blir arrangert. Eksamen kan arrangeres gjennom hele studieåret.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-2">
          <pverdi>§ 36-2.</pverdi>
          <ptittel>Eksamenstidspunkt</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-2/ledd/1">(1) Tidspunkt for skriftlig eksamen kunngjøres via time- og eksamensplan og StudentWeb, senest før semesterstart.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-2/ledd/2">(2) Tidspunkt for muntlig prøve ved campus Ås fastsettes og kunngjøres av emneansvarlig fakultet, senest fire uker før eksamen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-2/ledd/3">(3) For veterinær- og dyrepleierstudiene skal frister for innlevering av oppgaver og tidspunkt for gjennomføring av praktiske prøver/framføringer som inngår i sluttvurdering framgå av semesterplanen. Studenter som følger ordinær studieplan og normert studieprogresjon, skal ha minst en dag mellom hver eksamensdag.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-3">
          <pverdi>§ 36-3.</pverdi>
          <ptittel>Eksamenssted, oppmøtetidspunkt og varighet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/1">(1) Sted for eksamen, herunder muntlig prøve, kunngjøres senest tre dager før eksamen via StudentWeb.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2">(2) Eksamenens varighet skal framgå av emnebeskrivelsen til det enkelte emnet. Skriftlig eksamen skal ikke overstige 3,5 timer.
<liste id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Varigheten av skriftlig eksamen regnes fra det tidspunkt oppgavene er delt ut til alle.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Skriftlig eksamen ved campus Ås starter:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/b-1/avsnitt/1">formiddag kl. 09.00 - med frammøte senest kl. 08.45</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/b-2/avsnitt/1">ettermiddag kl. 14.00 - med frammøte senest kl. 13.45.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Studiedirektøren kan i særskilte tilfeller gjøre unntak fra punkt b), dersom det kan bringes på rene at ingen studenter har forlatt eksamenslokalene der eksamen i det aktuelle emnet pågår.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-3/ledd/3">(3) For veterinær- og dyrepleierstudiene starter skriftlig eksamen under tilsyn normalt kl. 09.00 med frammøte kl. 08.30, og har til vanlig et omfang på inntil 6 timer inkludert matpause.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-4">
          <pverdi>§ 36-4.</pverdi>
          <ptittel>Eksamensoppgaver/-besvarelser og -målform</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-4/ledd/1">(1) Eksamensoppgaver skal foreligge på nynorsk og bokmål, dersom det er studenter som bruker begge målformer. Eksamensoppgaver kan også utformes på engelsk dersom emnebeskrivelsen legger dette til grunn.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-4/ledd/2">(2) Eksamenssvar kan leveres på nynorsk, bokmål, svensk, dansk eller engelsk. Etter søknad kan eksamensbesvarelser leveres på andre språk. Dekan ved emneansvarlig fakultet, eller den han/hun bemyndiger, avgjør slike søknader.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-4/ledd/3">(3) Dersom det settes krav til at eksamen i et engelskspråklig emne kun kan besvares på engelsk, skal dette framgå av emnebeskrivelsen. Eventuelle søknader om unntak fra kravet sendes til og avgjøres av emneansvarlig fakultet. Slike søknader skal sendes i begynnelsen av aktuelt semester, og avgjørelsen skal foreligge før fristen for oppmelding til eksamen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-5">
          <pverdi>§ 36-5.</pverdi>
          <ptittel>Studentens ansvar og plikter - oppmøte</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-5/ledd/1">(1) Studentene er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-5/ledd/2">(2) Studentene skal vise gyldig legitimasjon med bilde, for eksempel studiekort.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-6">
          <pverdi>§ 36-6.</pverdi>
          <ptittel>Studentens ansvar og plikter - under eksamen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-6/ledd/1">(1) En student som opptrer uverdig, støyende eller er til sjenanse for øvrige studenter, kan bortvises fra eksamenslokalet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-6/ledd/2">(2) Under eksamen kan studenten forlate eksamenslokalet ved behov, i følge med en eksamensinspektør.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-7">
          <pverdi>§ 36-7.</pverdi>
          <ptittel>Studentens ansvar og plikter - innlevering av besvarelse</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-7/ledd/1">(1) Studenter som leverer blank besvarelse til eksamen skal levere utfylt omslagsark. Innleveringen kan tidligst skje 30 minutter etter at eksamen er startet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-7/ledd/2">(2) Kladdeark kan normalt ikke leveres inn som del av besvarelsen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-7/ledd/3">(3) Innleverte besvarelser kan ikke leveres tilbake eller unndras sensur.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-7/ledd/4">(4) Når eksamenstiden er ute har studenten ikke lenger adgang til å skrive på besvarelsen. Det gis inntil 15 minutter til klargjøring av papirene for innlevering.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-8">
          <pverdi>§ 36-8.</pverdi>
          <ptittel>Faglærers tilgjengelighet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-8/ledd/1">Ansvarlig faglærer eller dennes stedfortreder skal være tilgjengelig under eksamen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-9">
          <pverdi>§ 36-9.</pverdi>
          <ptittel>Gjennomføring av praktisk/klinisk eksamen på veterinær- og dyrepleierutdanningene</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-9/ledd/1">Praktisk/klinisk eksamen avvikles i løpet av en nærmere fastsatt periode og studentene fordeles på aktuelle eksamenstidspunkt innen perioden.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-9/ledd/2">Under praktiske/kliniske eksamener avgjør dekan eller den han/hun bemyndiger i samråd med sensor hvordan eksamen skal gjennomføres.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-10">
          <pverdi>§ 36-10.</pverdi>
          <ptittel>Ny og utsatt eksamen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-10/ledd/1">NMBU arrangerer ny og utsatt eksamen når det er studenter som strøk ved siste ordinære eksamen eller som har godkjent grunn for fravær ved ordinær eksamen. Unntak gjelder for emner med langsgående vurdering jf. § 35-2 femte ledd. Ved ny og utsatt eksamen skal studenten prøves i samme pensum og vurderingsformen skal være lik den som ble brukt ved ordinær eksamen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k36/p36-11">
          <pverdi>§ 36-11.</pverdi>
          <ptittel>Ny og utsatt praktisk/klinisk eksamen for studenter på veterinær- og dyrepleierstudiene</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-11/ledd/1">(1) For studenter på veterinær- og dyrepleierstudiene arrangeres ny og utsatt eksamen normalt før påfølgende semester. Hvilke emner dette gjelder beskrives i studieplanen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-11/ledd/2">(2) Veterinær- og dyrepleiestudenter kan ta utsatt eksamen i samme eksamensperiode ved ledig kapasitet. Dersom det ikke er ledig kapasitet, må studenten vente til neste eksamensperiode.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-11/ledd/3">(3) Dersom praktisk/klinisk eksamen avvikles ordinært i to eksamensperioder per år, skal ny prøve avlegges ved neste ordinære eksamensperiode. Det gjennomføres egen utsatt eksamen når eksamen avvikles ordinært én gang per år.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-11/ledd/4">(4) Student som har strøket i en praktisk/klinisk eksamen, skal ha klinisk trening før ny eksamen kan avlegges.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/36/paragraf/36-11/ledd/5">(5) Særregler for å gå videre i studiet ved ikke avlagte/beståtte praktisk/kliniske eksamener skal fremgå av studieplanen.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k37">
        <kverdi>Kapittel 37</kverdi>
        <ktittel>Hjelpemidler ved eksamen/prøve og bruk av ordbok</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k37/p37-1">
          <pverdi>§ 37-1.</pverdi>
          <ptittel>Tillatte hjelpemidler</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/1">(1) Emneansvarlig/fakultetet avgjør hvilke hjelpemidler som skal tillates under eksamen. Hjelpemidler som ikke har vært i vanlig bruk blant studentene i aktuelt emne, og som ikke kan stilles til disposisjon for alle under eksamen, skal ikke tillates under eksamen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-1/ledd/2">(2) Alle medbrakte hjelpemidler skal enkeltvis kontrolleres av eksamensinspektørene.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k37/p37-2">
          <pverdi>§ 37-2.</pverdi>
          <ptittel>Hjelpemidler angitt i emnebeskrivelsen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/1">(1) Tillatte hjelpemidler for det enkelte emnet skal være angitt i emnebeskrivelsen. Nettversjonen av emnebeskrivelsene vil alltid være den gjeldende.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2">(2) Tillatte hjelpemidler skal være i samsvar med følgende koder:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">A1: ingen kalkulator, ingen andre hjelpemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">A2: ingen kalkulator, spesifiserte andre hjelpemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">B1: utdelt kalkulator, ingen andre hjelpemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">B2: utdelt kalkulator, spesifiserte andre hjelpemidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">C3: alle typer kalkulatorer, alle andre hjelpemidler.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k37/p37-3">
          <pverdi>§ 37-3.</pverdi>
          <ptittel>Studentens ansvar - lovlige og ulovlige hjelpemidler ved eksamen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-3/ledd/1">(1) Studentene må selv ta med seg tillatte hjelpemidler til eksamenslokalet. Dette gjelder ikke der NMBU stiller hjelpemidler til disposisjon. Tillatte hjelpemidler skal være angitt på eksamensoppgavene. Det er ikke lov å ha med andre hjelpemidler enn det som er tillatt til den aktuelle eksamenen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-3/ledd/2">(2) Studentene er ansvarlig for at medbrakte hjelpemidler ikke inneholder ulovlige notater. Lån av tillatte hjelpemidler fra en student til en annen under eksamen er ikke tillatt.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-3/ledd/3">(3) All tilgang til og bruk av mobiltelefon eller elektroniske hjelpemidler som inneholder kommunikasjonsutstyr, i eller utenfor eksamenslokalet, betraktes som fusk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-3/ledd/4">(4) Med alle typer kalkulatorer menes en lommekalkulator som ikke er knyttet til internett, strømnettet eller skriver, ikke kommuniserer med andre enheter, ikke støyer og som bare består av en enkelt gjenstand.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k37/p37-4">
          <pverdi>§ 37-4.</pverdi>
          <ptittel>Ordbok ved eksamen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-4/ledd/1">Fremmedspråklige studenter har anledning til å ha med ordbok, fra morsmål til norsk og norsk til morsmål. Tilsvarende regel gjelder dersom eksamen holdes på engelsk (gjelder også for studenter med norsk som morsmål på et engelskspråklig emne). Ordboka skal være fri for notater.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-4/ledd/2">Studenter ved campus Ås med annet morsmål enn norsk gis ikke ekstra tid der prøver og eksamen holdes på norsk. Tilsvarende gjelder for studenter som ikke har engelsk som morsmål der eksamen holdes på engelsk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k37/p37-5">
          <pverdi>§ 37-5.</pverdi>
          <ptittel>Hjelpemidler - fusk</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/37/paragraf/37-5/ledd/1">Brudd på hjelpemiddelbestemmelsene betraktes som fusk.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k38">
        <kverdi>Kapittel 38</kverdi>
        <ktittel>Tilrettelegging ved eksamen/prøve</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k38/p38-1">
          <pverdi>§ 38-1.</pverdi>
          <ptittel>Søke om tilrettelegging</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/1">(1) Studenter som av medisinske eller andre grunner har behov for tilrettelegging i forbindelse med skriftlig eksamen må søke tilretteleggingskontoret ved studieavdelingen innen gitte frister i akademisk kalender. Behovet skal dokumenteres med attest fra medisinsk sakkyndig eller annet som dokumenterer behovet for tilrettelagt eksamen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/2">(2) Tilretteleggingskontoret avgjør søknader om tilrettelegging ved eksamen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/3">(3) Ved behov for tilrettelegging til eksamen som følge av en akutt situasjon må tilretteleggingskontoret kontaktes umiddelbart.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/4">(4) Dersom grunnlaget for tilrettelegging er av permanent karakter, kan det gjøres vedtak for en lengre periode.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/5">(5) Tilrettelegging kan bl.a. gis til studenter som har kroniske eller akutte lidelser, funksjonsnedsettelser, gravide som har behov for hvile, mødre som ammer o.a. Tilrettelegging kan være spesiell fysisk tilrettelegging, spesielle hjelpemidler, utvidet tid til eksamen m.m.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/6">(6) Studenter som trenger ammepauser under eksamen skal, innen fristen for avmelding til eksamen, søke om dette til tilretteleggingskontoret. Ammetiden legges til eksamenstiden.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-1/ledd/7">(7) Tilrettelegging av eksamen skal ikke medføre at studenten(e) blir prøvd på kvalitativt ulike måter og skal ikke medføre at faglige krav svekkes jf. UH-loven § 4-3 femte ledd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k38/p38-2">
          <pverdi>§ 38-2.</pverdi>
          <ptittel>Forlenget tid ved eksamen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/1">Ved skriftlig eksamen gis følgende forlengelse:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">for eksamen som varer inntil 1,5 time gis 15 minutter ekstra tid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">for eksamen som varer mer enn 1,5 time og inntil 4 timer gis 30 minutter ekstra tid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">for eksamen som varer mer enn 4 timer gis 1 time ekstra tid.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/2">Ved hjemmeeksamen gis følgende forlengelse:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">eksamen på 24 timer eller mer: 3 timer tilleggstid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">eksamen på 36 timer eller mer: 5 timer tilleggstid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">eksamen på 48 timer eller mer: 7 timer tilleggstid.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k38/p38-3">
          <pverdi>§ 38-3.</pverdi>
          <ptittel>Tilrettelegging ved hjemmeeksamen/langsgående prøve</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/38/paragraf/38-3/ledd/1">Den enkelte student har selv, så raskt som mulig etter oppmelding til eksamen, ansvar for å gi emneansvarlig beskjed om at han/hun er innvilget tilleggstid på hjemmeeksamen/langsgående prøve.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k39">
        <kverdi>Kapittel 39</kverdi>
        <ktittel>Fravær i forbindelse med eksamen/vurdering</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/39/paragraf/39-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k39/p39-1">
          <pverdi>§ 39-1.</pverdi>
          <ptittel>Fravær grunnet sykdom</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/1">(1) Studenter som ikke kan møte til eksamen på grunn av sykdom som er oppstått etter at avmeldingsfristen er utløpt, skal levere attest fra medisinsk sakkyndig med opplysninger om tidsrommet for fraværet. Elektronisk søknadsskjema Registrering av gyldig fravær kan benyttes. Skjema med dokumentasjon sendes så raskt som mulig og senest fem virkedager etter at eksamen/sluttvurdering har funnet sted. Alternativt kan dokumentasjon leveres/sendes Arkivet ved NMBU, Postboks 5003, 1432 Ås innen samme frist.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/39/paragraf/39-1/ledd/2">(2) For veterinær- og dyrepleierstudiene kan en slik skriftlig bekreftelse alternativt leveres til fakultetsadministrasjonen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/39/paragraf/39-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k39/p39-2">
          <pverdi>§ 39-2.</pverdi>
          <ptittel>Fravær grunnet særskilte forhold</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/39/paragraf/39-2/ledd/1">Studenter som på grunn av andre særskilte forhold omkring egen person er forhindret fra å gjennomføre eksamen/vurdering, skal dokumentere dette på tilsvarende måte som ved sykdom.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/39/paragraf/39-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k39/p39-3">
          <pverdi>§ 39-3.</pverdi>
          <ptittel>Ikke tellende forsøk</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/39/paragraf/39-3/ledd/1">Ved dokumentert og godkjent fravær teller ikke den aktuelle eksamenen/vurderingen som forsøk.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k40">
        <kverdi>Kapittel 40</kverdi>
        <ktittel>Fusk - annullering av eksamen/prøve - utestenging</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/40/paragraf/40-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k40/p40-1">
          <pverdi>§ 40-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/40/paragraf/40-1/ledd/1">(1) Fusk eller forsøk på fusk kan føre til at eksamen eller prøve for vedkommende student blir annullert. Fusk eller forsøk på fusk kan også føre til utestenging, jf. UH-loven § 4-7 og § 4-8.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/40/paragraf/40-1/ledd/2">(2) Universitetsstyret gir retningslinjer om rutiner ved mistanke om fusk.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/40/paragraf/40-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k40/p40-2">
          <pverdi>§ 40-2.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/40/paragraf/40-2/ledd/1">NMBUs klagenemnd behandler saker ved mistanke om fusk i tråd med gjeldende lov og retningslinjer.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41">
        <kverdi>Kapittel 41</kverdi>
        <ktittel>Sensorer og sensur</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-1">
          <pverdi>§ 41-1.</pverdi>
          <ptittel>Sensorveiledning</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-1/ledd/1">Alle emner skal ha en sensorveiledning og enhver evaluering skal resultere i et vurderingsuttrykk (en karakter). Alle emner skal ha to sensorer.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-2">
          <pverdi>§ 41-2.</pverdi>
          <ptittel>Intern sensor</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-2/ledd/1">Emneansvarlig lærer eller hovedveileder skal normalt være intern sensor.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-3">
          <pverdi>§ 41-3.</pverdi>
          <ptittel>Bruk av sensorer</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1">I følgende tilfeller skal minst en av sensorene være ekstern:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ved bedømmelse av bachelor- og masteroppgave</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ved muntlig eksamen eller prøve som ikke lar seg etterprøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">ved ny sensurering som følge av klage over formelle feil ved eksamen jf. UH-loven § 5-2 andre ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">ved klage over karakterfastsettelse jf. UH-loven § 5-3 fjerde ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">ved sensur av spesialpensum.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-3/ledd/2">For veterinær- og dyrepleierveterinærutdanningene gjelder at alle eksamener/sluttvurderinger i et emne som skal inngå på vitnemål eller karakterutskrift skal være sensurert av minst to sensorer. For minimum 1/3 av eksamenene skal en av de to sensorene være ekstern.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-4">
          <pverdi>§ 41-4.</pverdi>
          <ptittel>Ekstern evaluering og kontroll</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/1">Det skal være ekstern evaluering av vurderingsordningene og/eller de deler som inngår i karakterfastsettingen, det vil si:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ekstern vurdering av selve opplegget for vurdering i et emne eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">ekstern sensor skal sammen med intern sensor delta ved utformingen av eksamensoppgavene og sensorveiledningen.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/2">I tillegg kan det være:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">ekstern kontroll av intern sensors vurdering av et tilfeldig utvalg kandidater som en kalibrering av den totale sensuren i emnet.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-4/ledd/3">Med bakgrunn i retningslinjene i denne paragrafen, fastsetter eksamensansvarlig enhet (fakultet) selv for hvert enkelt emne hvordan ekstern deltakelse i vurderingen skal gjennomføres.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-5">
          <pverdi>§ 41-5.</pverdi>
          <ptittel>Krav til ekstern sensor</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-5/ledd/1">Ekstern sensor skal være tilsatt i vitenskapelig stilling ved universitet, høgskole eller annen forskningsinstitusjon, eller på annen måte ha dokumentert vitenskapelig kompetanse innen vedkommende fagområde. Som unntak kan fagperson, som gjennom yrkespraksis dokumenterer at han/hun er særlig kvalifisert innen vedkommende fag, oppnevnes som ekstern sensor.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-5/ledd/2">Ekstern sensor kan ikke være tilsatt ved NMBU eller ha hatt undervisningsoppgaver ved NMBU av vesentlig omfang i samme semester eller studieår som eksamenen finner sted.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-5/ledd/3">For gradsoppgaver hvor studentens praktiske arbeid med oppgaven er gjennomført utenfor NMBU, kan ekstern sensor ikke være tilsatt ved den samme institusjonen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-6">
          <pverdi>§ 41-6.</pverdi>
          <ptittel>Oppnevning av eksterne sensorer</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/1">Eksamensansvarlig enhet oppnevner sensorer.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/2">Den som tar på seg sensoroppdrag, tar samtidig på seg å være sensor ved eventuell utsatt prøve/ny eksamen (kontinuasjonseksamen). Det skal skrives kontrakt mellom ekstern sensor og eksamensansvarlig enhet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/3">Ved forfall skal eksamensansvarlig enhet oppnevne annen/andre kvalifisert(e) sensor(er) i tråd med emnets opprinnelige krav til sensurering.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/4">For studier med eksamen lagt til fastsatte eksamensperioder gjelder følgende frister:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">15. april: Frist for oppnevning av eksterne sensorer, både for ordinær eksamen og for eventuell klage på karakter, for vårparallellen, juniblokk og augustblokk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">15. november: Frist for oppnevning av eksterne sensorer, både for ordinær eksamen og for eventuell klage på karakter, for høstparallellen og januarblokk.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-6/ledd/5">For studier med eksamener fordelt over hele studieåret ( veterinær- og dyrepleierutdanningene) oppnevnes eksterne sensorer innen tre uker før aktuell eksamen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-7">
          <pverdi>§ 41-7.</pverdi>
          <ptittel>Gjennomføring av sensur</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-7/ledd/1">Sensur skal gjennomføres anonymt så langt dette er praktisk mulig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-7/ledd/2">Ved bytte av sensor som følge av uforutsett forfall, regnes sensurfristen fra det tidspunktet besvarelsen er oversendt den nye sensoren.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-8">
          <pverdi>§ 41-8.</pverdi>
          <ptittel>Uenighet om karakterfastsetting</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-8/ledd/1">Dersom de to sensorene ikke blir enige om karakterfastsettingen, skal sensureringen suppleres med en tredje sensor. Denne sensoren skal være ekstern. Den nye sensoren skal ikke være kjent med de første sensorene sin vurdering og eventuell begrunnelse, før sensorgruppen i fellesskap fastsetter den endelige karakteren.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-9">
          <pverdi>§ 41-9.</pverdi>
          <ptittel>Særskilte forhold</ptittel>
          <liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-9/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved avsluttende muntlig prøve for en studentgruppe skal sensorene foreta en individuell vurdering av studentene.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-9/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved muntlig diskusjon av gradsoppgave utført av en studentgruppe kan sensorene foreta en individuell evaluering av studentene.</avsnitt>
          </liste>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k41/p41-10">
          <pverdi>§ 41-10.</pverdi>
          <ptittel>Overholde lov og forskrift</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/41/paragraf/41-10/ledd/1">Den som påtar seg eller er pålagt et sensoroppdrag, har plikt til å overholde bestemmelser i UH-loven, og bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k42">
        <kverdi>Kapittel 42</kverdi>
        <ktittel>Bekjentgjøring av sensur</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k42/p42-1">
          <pverdi>§ 42-1.</pverdi>
          <ptittel>Generelle regler</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-1/ledd/1">Sensuren skal foreligge innen tre uker etter avlagt eksamen med mindre universitetsstyret selv har godkjent en lengre frist.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-1/ledd/2">Sensurfristen for gradsoppgaver er seks uker fra fastsatt innleveringsfrist med mindre universitetsstyret selv har godkjent en lengre frist.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-1/ledd/3">Hvis aktuell dato faller på en lørdag, søndag eller annen fridag, er fristen påfølgende arbeidsdag.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k42/p42-2">
          <pverdi>§ 42-2.</pverdi>
          <ptittel>For langsgående vurdering og spesialpensum ved campus Ås gjelder følgende</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-2/ledd/1">(1) For emner med langsgående vurdering hvor emnet avsluttes med en skriftlig delprøve i den ordinære eksamensperioden er sensurfristen tre uker etter datoen for denne prøven. For emner med langsgående vurdering uten avsluttende skriftlig delprøve i den ordinære eksamensperioden, settes sensurfristen til tre uker etter siste undervisningsdag i parallellen/blokkperioden.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-2/ledd/2">(2) For spesialpensum som ikke er tilknyttet en gradsoppgave, er sensurfristen tre uker etter siste undervisningsdag i parallellen/blokkperioden.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k42/p42-3">
          <pverdi>§ 42-3.</pverdi>
          <ptittel>Vurderingsprotokoller</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-3/ledd/1">(1) Utfylt sensurskjema skal følge alle vurderingsprotokoller unntatt ved sensurering av gradsoppgaver.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-3/ledd/2">(2) Dersom to sensorer har deltatt i sensureringen av alle eksamensbesvarelsene i et emne, skal begge sensorenes underskrift være påført vurderingsprotokollen for emnet før vurderingsprotokollen leveres studieavdelingen. Dersom den ene sensoren kun har deltatt i sensureringen av eksamensbesvarelser fra et tilfeldig utvalg, er det tilstrekkelig at denne sensoren skriver under på sensurskjemaet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-3/ledd/3">(3) Alle karakterer i vurderingsprotokollen skal skrives fullt ut. Det er ikke tillatt med gjentakelsestegn i vurderingsprotokollen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k42/p42-4">
          <pverdi>§ 42-4.</pverdi>
          <ptittel>Forsinket sensur</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-4/ledd/1">For sensur forsinket med mer enn én uke, iverksettes økonomiske sanksjoner overfor emneansvarlig fakultet. For emner hvor utsatt sensurfrist er innvilget av universitetsstyret, iverksettes økonomiske sanksjoner fra og med første arbeidsdag etter dato for utsatt sensurfrist.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k42/p42-5">
          <pverdi>§ 42-5.</pverdi>
          <ptittel>Studentens ansvar - sensur</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-5/ledd/1">(1) Studentene er selv ansvarlige for å gjøre seg kjent med sensuren.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/42/paragraf/42-5/ledd/2">(2) Sensur skal bekjentgjøres elektronisk direkte til den enkelte student.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k43">
        <kverdi>Kapittel 43</kverdi>
        <ktittel>Begrunnelse for karakter, klage på karakter eller formelle feil ved eksamen/prøve</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k43/p43-1">
          <pverdi>§ 43-1.</pverdi>
          <ptittel>Begrunnelse</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/1">(1) En student kan kreve begrunnelse for karaktersetting av sine prestasjoner etter reglene UH-loven § 5-3. Lovbestemmelsen fastsetter tidsfrister og regler for begrunnelsens form og innhold.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/2">(2) Krav om begrunnelse rettes til emneansvarlig lærer eller til emneansvarlig fakultet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-1/ledd/3">(3) Ved begrunnelse til studenten kan sensorene justere karakteren til studentens fordel.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k43/p43-2">
          <pverdi>§ 43-2.</pverdi>
          <ptittel>Klage på karakter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/1">(1) En student kan klage skriftlig over karakterer etter reglene i UH-loven § 5-3 og i denne forskrift. Det er ikke adgang til å klage over karakter for muntlige prestasjoner, bedømming av praksisstudier og lignende, eller på karakter for forprøver som er bestått.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/2">(2) Når karakter for skriftlig og muntlig prestasjon er gitt samlet kan det ikke klages særskilt over karakter for den ene av prestasjonene. I slike tilfeller kan studenten klage over den felles karakter.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/3">(3) Klagefristen er tre uker fra karakteren ble kunngjort. Klagen skal være skriftlig og på fastsatt skjema som sendes elektronisk til Arkivet ved NMBU.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-2/ledd/4">(4) Klage på karakter kan trekkes frem til ny sensurprotokoll er signert av sensor. Ved klage på karakter for gradsoppgave, kan klagen trekkes frem til tidspunkt for avholdelse av muntlig diskusjon.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k43/p43-3">
          <pverdi>§ 43-3.</pverdi>
          <ptittel>Ny sensur</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-3/ledd/1">(1) Ved klage på karakter skal det foretas ny sensur med nye sensorer oppnevnt av fakultetet. De nye sensorene skal ikke få kjennskap til den opprinnelige karakteren, begrunnelsen for denne, eller studentens begrunnelse for klagen. For saksbehandlingen gjelder reglene i UH-loven § 5-3. NMBUs instruks for sensorer og sensorveiledningen skal følges.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-3/ledd/2">(2) Sensur som følge av klage skal avgjøres uten ugrunnet opphold, jf. forvaltningsloven § 11a. Dersom klagen ikke kan behandles innen en måned etter at den er mottatt, skal det sendes ut et foreløpig svar til studenten der det gjøres rede for årsaken til dette. Om mulig oppgis det når man regner med å kunne behandle klagen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-3/ledd/3">(3) Ny karakter kan forbli uendret eller fastsettes til gunst/ugunst for studenten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-3/ledd/4">(4) Ved klage over en samlet karakter for skriftlig og muntlig prestasjon(er) skal de nye sensorene bedømme det skriftlige arbeidet. Dersom ny sensurering av det skriftlige arbeidet fører til at klager får medhold i klage på sensuren over det skriftlige arbeidet, dvs. endret karakter, holdes ny muntlig prøve for fastsetting av endelig karakter, jf. UH-loven § 3-9 femte ledd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-3/ledd/5">(5) For gruppearbeider der bare noen av gruppemedlemmene klager over karakteren, skal en høyere karakter ved ny sensur komme hele gruppen til gode. En lavere karakter skal kun ha virkning for klageren(e).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k43/p43-4">
          <pverdi>§ 43-4.</pverdi>
          <ptittel>Formelle feil ved eksamen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-4/ledd/1">En student som har vært oppe til eksamen eller prøve kan klage til NMBUs klagenemnd over mulige formelle feil knyttet til alle faser ved den aktuelle eksamenen. Klagen kan sendes til emneansvarlig fakultet eller direkte til NMBUs klagenemnd. Klagefrist og krav til klagens innhold skal følge UH-loven § 5-2. Saksbehandlingen skal følge universitetsstyrets retningslinjer for NMBUs klagenemnd.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k43/p43-5">
          <pverdi>§ 43-5.</pverdi>
          <ptittel>Klage på formell feil og karakter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-5/ledd/1">(1) Retten til å klage over karakter opprettholdes inntil eventuell klage over formelle feil er avgjort.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/43/paragraf/43-5/ledd/2">(2) Det er ikke anledning til å klage over formelle feil etter at en eventuell klage over karakter er levert.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k44">
        <kverdi>Kapittel 44</kverdi>
        <ktittel>Adgang til å framstille seg til eksamen i samme emne flere ganger</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k44/p44-1">
          <pverdi>§ 44-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/1">(1) Studenten har adgang til å framstille seg til eksamen i samme emne inntil tre ganger, forutsatt at det aktuelle emnet/eksamen eksisterer.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/2">(2) Dersom emnet/eksamen er bestått, har studentene mulighet til å framstille seg til samme eksamen på nytt, men bare én gang i hvert enkelt emne.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/2/marg/1">Unntak:</marg>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">gjentak av bestått gradsoppgave tillates ikke.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">studenter på veterinær- og dyrepleierutdanningene gis ikke anledning til å avlegge eksamen på nytt dersom den er bestått.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/3">(3) Dersom en student er gitt anledning til og har avlagt eksamen i samme emnet mer enn en gang, skal beste karakter gjelde, og bare denne skal fremgå av karakterutskrift og vitnemål.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/4">(4) Studenter som melder seg opp til ny eksamen i et emne som tidligere er bestått, har ikke krav på å kunne følge undervisningen i emner med begrenset kapasitet, selv om det gis tillatelse til å gå opp til ny eksamen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/5">(5) Studenter som etter tre forsøk ikke har bestått eksamen, kan etter begrunnet søknad til studieavdelingen, gis dispensasjon til å framstille seg for eksamen en fjerde gang.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/6">Ett av følgende vilkår må foreligge:
<liste id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">ved å bestå eksamen i emnet vil søkeren oppnå en godkjent fordypning nødvendig for gradsoppnåelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">ved å bestå eksamen i emnet vil søkeren kunne oppnå en grad ved NMBU.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/kapittel/44/paragraf/44-1/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">søkeren kan dokumentere sosiale eller personlige grunner til at eksamen i emnet ikke er oppnådd innen fastsatt tid (tre forsøk).</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4/kapittel/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k45">
        <kverdi>Kapittel 45</kverdi>
        <ktittel>Karakterregel/vurdering</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k45/p45-1">
          <pverdi>§ 45-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-1/ledd/1">(1) I emnebeskrivelsen skal det framgå hvilken karakterregel som skal benyttes «bestått»/«ikke bestått» eller bokstavkarakter.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-1/ledd/2">(2) Gradsoppgaver bedømmes med bokstavkarakter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k45/p45-2">
          <pverdi>§ 45-2.</pverdi>
          <ptittel>Bokstavkarakter</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/1">(1) Bokstavkarakterene går fra A-F, der A er beste ståkarakter og E dårligste ståkarakter, mens F gis ved ikke bestått.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/2">(2) Karaktersetting på masteroppgaver innenfor matematikk, naturvitenskapelige fag og teknologi («MNT-fagene») følger et nasjonalt system likt for alle MNT-studier ved universitetene i Norge. Dette gjelder for masteroppgaver avlagt ved Fakultet for miljøvitenskap og naturforvaltning, Fakultet for kjemi, bioteknologi og matvitenskap, Fakultet for matematiske realfag og teknologi og Fakultet for biovitenskap.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-2/ledd/3">(3) Karaktersetting på masteroppgaver innenfor økonomi og administrasjon følger et nasjonalt system for masterstudier innenfor økonomi og administrasjon ved universitetene i Norge. Ved NMBU gjelder dette for masteroppgaver avlagt ved Handelshøyskolen (HH-NMBU).</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k45/p45-3">
          <pverdi>§ 45-3.</pverdi>
          <ptittel>Bestått - ikke bestått</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-3/ledd/1">(1) Ved vurderingsuttrykket (karakterregel) «bestått»/«ikke bestått» skal grensen for bestått fastsettes av intern sensor og ekstern sensor i fellesskap. I emnebeskrivelsen skal det fremgå en generell beskrivelse av kravet til bestått karakter som er som følger: Kandidaten har oppfylt kravene til læringsutbytte og viser nødvendige kunnskaper, ferdigheter og kompetanse.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-3/ledd/2">(2) Bedømmelsen «bestått» skal bare gis når emneansvarlig og sensor er enig om det, i de tilfellene ekstern sensor deltar i bedømmelsen. Dersom en av dem mener at besvarelsen ikke har et tilfredsstillende nivå, gis «ikke bestått».</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k4/k45/p45-4">
          <pverdi>§ 45-4.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/4/kapittel/45/paragraf/45-4/ledd/1">Alle 400-emner som gis ved NMBU skal bedømmes med «bestått»/«ikke bestått».</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5">
      <kverdi/>
      <ktittel> Gradsoppgaver</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/kapittel/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46">
        <kverdi>Kapittel 46</kverdi>
        <ktittel>Gradsoppgaver</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-1">
          <pverdi>§ 46-1.</pverdi>
          <ptittel>Krav til gradsoppgaver</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/1">(1) I bachelorgraden kan det inngå et selvstendig arbeid (bacheloroppgave). I mastergrad av 120 og 300 studiepoengs omfang skal det inngå selvstendig arbeid (masteroppgave). I erfaringsbasert mastergrad av 90 eller 120 studiepoengs omfang skal det inngå selvstendig arbeid (masteroppgave).</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/2">(2) Det selvstendige arbeidet kan være ett av følgende:
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">bacheloroppgave: 15 studiepoengs omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">masteroppgave: 30 studiepoengs omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">masteroppgave: 60 studiepoengs omfang.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/3">(3) Fakultetet kan fastsette krav til gradsoppgavens omfang, fagområder og innhold i studieplanen for det enkelte studieprogram.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-1/ledd/4">(4) På veterinærstudiets forskerlinje kreves en gradsoppgave på 90 studiepoeng i tillegg til en opplæringsdel på 30 studiepoeng. Forskriftens regler for veterinærstudenter gjelder også for forskerlinjestudenter.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-2">
          <pverdi>§ 46-2.</pverdi>
          <ptittel>Frister</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-2/ledd/1">Oppmeldingsfrist for gradsoppgaver følger NMBUs akademiske kalender. Det er ingen egen avmeldingsfrist for gradsoppgaven. En eventuell avmelding må finne sted innen datoen/fristen for oppmelding.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-2/ledd/2">Fristene er normalt
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">15. september for oppgaver med innleveringsfrist 15. desember kl. 15.45</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">1. februar for oppgaver med innleveringsfrist 15. mai kl. 15.00.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-3">
          <pverdi>§ 46-3.</pverdi>
          <ptittel>Veiledning og veiledere</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/1">(1) Fakultetet plikter å gi studenten korrekt og tilstrekkelig informasjon om arbeidet med gradsoppgaven før arbeidet starter.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/2">(2) Ansvarlig fakultet oppnevner hovedveileder og eventuelle tilleggsveileder(e) til gradsoppgaven.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/3">(3) Hovedveileder skal være tilsatt i vitenskapelig stilling, i professor II-stilling eller i førsteamanuensis II-stilling ved NMBU.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/4">NMBU skal tilby veiledere innføring i veiledningsarbeid.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5">(4) Det skal inngås skriftlig samarbeidsavtale (kontrakt), som skal inneholde:
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Navn på fakultet, student og veileder(e)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Partenes plikter i forbindelse med gradsoppgaven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Prosjektbeskrivelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Fremdriftsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Kostnadsplan.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/6">Student og veiledere må forplikte seg i henhold avtalens bestemmelser.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/7">(5) Fakultetet skal kontrollere og godkjenne avtalen før arbeidet med oppgaven starter opp. Avtalen må være underskrevet før studenten kan vurderingsmelde seg til gradsoppgaven.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/8">(6) Veilederne skal gi studentene faglig og metodisk veiledning og kritikk av arbeidet. Dersom det er flere veiledere skal det gå fram av avtalen hva slags ansvar hver enkelt veileder har.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/9">(7) Studenten har normalt krav på veiledning i slikt omfang, som også skal omfatte veileders andel av sensuren:
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Bacheloroppgaver: 20 timer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Masteroppgaver 30 studiepoeng: 40 timer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/9/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Masteroppgaver 60 studiepoeng: 80 timer.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-3/ledd/10">(8) Fakultetet har ansvar for at den enkelte student mottar slik veiledning som studenten har krav på. Fakultetet skal snarest utpeke ny veileder dersom en veileder får forfall av lengre varighet.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-4">
          <pverdi>§ 46-4.</pverdi>
          <ptittel>Samarbeid om gradsoppgave</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-4/ledd/1">Fakultetet kan godkjenne at to eller flere studenter kan utføre gradsoppgaven helt eller delvis sammen, når fakultetet finner samarbeidet forsvarlig ut fra hensynet til å anskueliggjøre og bedømme studentenes prestasjoner. Samarbeidsavtalen skal klargjøre studentenes plikter og rettigheter i forhold til hverandre, især med tanke på eventuell opphør av samarbeidet før innlevering.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-5">
          <pverdi>§ 46-5.</pverdi>
          <ptittel>Språk, form og innlevering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-5/ledd/1">(1) Gradsoppgavens hovedspråk skal være norsk, svensk, dansk eller engelsk. Fakultetet kan godkjenne annet hovedspråk, som da inntas i samarbeidsavtalen. Oppgaven skal inneholde et sammendrag (abstract) på hovedspråket og på engelsk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-5/ledd/2">(2) NMBUs offisielle forsidemal skal benyttes og det skal framgå at oppgaven er utført som en gradsoppgave ved NMBU med påføring av grad, NMBUs logo og fakultetets navn.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-5/ledd/3">(3) Oppgaven skal innleveres i tre trykte innbundne eksemplarer til Studentenes Informasjonstorg (SiT). I tillegg leveres en identisk elektronisk versjon (pdf-format) via NMBUs åpne institusjonelle arkiv.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-6">
          <pverdi>§ 46-6.</pverdi>
          <ptittel>Konfidensielle oppgaver</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-6/ledd/1">I særlige tilfeller kan offentliggjøring av gradsoppgaven båndlegges (utsettes) for en periode på inntil fem år. Det skal i slike tilfeller inngås en egen avtale mellom studenten og universitetet samt eventuelt ekstern samarbeidspartner. Slik avtale skal settes opp på fastsatt skjema, og inneholde opplysning om varighet og årsak til båndleggingen. Avtalen underskrives av alle parter og legges ved oppgaven ved innlevering. Eventuell båndlegging utover fem år må avgjøres av universitetsstyret etter begrunnet søknad. NMBU kan benytte gradsoppgavens tittel på karakterutskrift og vitnemål.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-7">
          <pverdi>§ 46-7.</pverdi>
          <ptittel>Forsinket innlevering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-7/ledd/1">(1) Ved særlig behov kan fakultetet etter søknad innvilge lengre frist enn normalfristene for innlevering av gradsoppgaven. Behovet må vurderes konkret i hvert tilfelle. Særlig behov kan for eksempel være sykdom, undervisningsoppgaver ved NMBU, tyngre studenttillitsverv, omsorgsarbeid eller uforskyldte problemer med oppgaven. Det kreves skriftlig redegjørelse for forsinkelsesårsaken, dokumentasjon, tidsangivelse for omsøkt ny frist og ny fremdriftsplan. Skjema Søknad om utsatt innlevering av gradsoppgave med aktuell dokumentasjon sendes til fakultetet uten ugrunnet opphold, etter at forsinkelsesgrunnen har inntruffet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-7/ledd/2">(2) Utsatt frist gis normalt ikke utover tre måneder med mindre sterke velferdsgrunner hos studenten tilsier lengre frist. Fristforlengelse innvilges kun én gang. Forlenget leveringsfrist gir ikke studenten rett til ytterligere veiledning. Hvis utsatt innleveringsfrist er utover 3 måneder må studenten semesterregistrere seg og betale semsteravgift for nytt semester. Gradsoppgaven må i tillegg vurderingsmeldes for innleveringssemesteret.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-8">
          <pverdi>§ 46-8.</pverdi>
          <ptittel>Ikke levert innen fristen</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-8/ledd/1">Gradsoppgave som ikke er levert innen fristens utløp kan ikke leveres senere i revidert eller supplert form. I slike tilfeller mister studenten studieretten. Hvis studenten søker og får nytt opptak, må ny oppgave utarbeides innenfor et nytt tema.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-9">
          <pverdi>§ 46-9.</pverdi>
          <ptittel>Sensorer</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-9/ledd/1">Gradsoppgaven skal sensureres av minst en ekstern sensor og en intern sensor. Hovedveileder er normalt intern sensor.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-10">
          <pverdi>§ 46-10.</pverdi>
          <ptittel>Muntlig diskusjon av gradsoppgaven</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/1">(1) Masteroppgaven skal ha en offentlig framlegging og diskuteres ved muntlig eksamen. Eksamen kan i tillegg inneholde et spesialpensum. En bacheloroppgave kan ha en offentlig framlegging eller en avsluttende muntlig diskusjon som en del av vurderingen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/2">(2) Fakultetet studenten er tilknyttet offentliggjør dato og sted på NMBU for muntlig diskusjon av gradsoppgaven. Studiedirektør kan gjøre unntak fra stedskravet ved behov. Ved konfidensielle oppgaver skal dato og sted for muntlig diskusjon ikke offentliggjøres.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/3">(3) Muntlig diskusjon skal gjennomføres innen utløpet av normal sensurfrist for det skriftlige arbeid.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/4">(4) Normalt skal ekstern og intern sensor skal være til stede under presentasjonen av oppgaven. Unntaksvis kan videokonferanseutstyr eller lignende benyttes der dette er nødvendig for gjennomføring av presentasjonen. Studentens veiledere skal fortrinnsvis også være til stede.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/5">(5) Den muntlige mastereksamenen innledes med en presentasjon av oppgaven av ca. 20 til 30 minutters varighet, hvor studenten gir en oversikt over oppgaven. Etter presentasjonen følger en muntlig diskusjon med sensorene.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/6">(6) Studenter som skriver masteroppgave sammen skal normalt møte sammen til felles muntlig diskusjon av oppgaven. Unntaksvis kan fakultetet etter begrunnet søknad fra studentene tillate separate diskusjoner av oppgaven.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/7">(7) Diskusjonen skal gi studenten en mer utfyllende tilbakemelding om gradsoppgaven enn karakteren, samt gi sensor en utvidet bakgrunn for karakterfastsettingen. Sensor gir en generell vurdering av de positive og negative sidene ved gradsoppgaven. Sensor stiller studenten spesifikke spørsmål til deler av gradsoppgaven for å kunne kartlegge studentens vurderingsevne, forståelse, egeninnsats og selvstendighet. Veileder(e) har her anledning til å komme med utfyllende kommentarer. Diskusjonen inngår i vurderingsgrunnlaget for gradsoppgaven.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/8">(8) Det gis ikke separat karakter for den muntlige mastereksamen. Diskusjonen kan være justerende på den endelige karakteren på oppgaven. Den endelige karakteren gjøres kjent for studenten og føres på karakterutskriften. Sluttkarakteren for samarbeidende studenter kan settes likt eller individuelt, avhengig av studentenes prestasjoner.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/9">(9) Studenter som ikke møter til muntlig diskusjon av masteroppgaven, og som ikke har utsettelse eller dokumenterer akseptert forfallsgrunn, skal få registrert «ikke møtt» på oppgaven. I slike tilfeller mister studenten studieretten. Hvis studenten velger å søke om nytt opptak, og blir tatt opp, må helt ny oppgave utarbeides innenfor et nytt tema.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-10/ledd/10">(10) Dersom en masteroppgave er bedømt til F (stryk), skal sensorene i samråd med studenten(e), vurdere grunnlaget og hensiktsmessigheten av at det gjennomføres en muntlig diskusjon.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-11">
          <pverdi>§ 46-11.</pverdi>
          <ptittel>Evalueringskriterier</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-11/ledd/1">(1) Studentens gjennomføring av gradsoppgaven, grad av selvstendighet, forståelse og modenhet er av særlig betydning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-11/ledd/2">(2) Gradsoppgaven på bachelornivå skal vise forståelse, selvstendighet og være en faglig fordypning innen gradens fagområde. Ansvarlig fakultet fastsetter om en bacheloroppgave skal inngå som en obligatorisk del av programmet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-11/ledd/3">(3) Gradsoppgaven på masternivå skal vise forståelse, refleksjon, modenhet og analytisk evne. Oppgaven skal være en opplæring i å kunne identifisere problemer innenfor et fagområde i studiet og analysere og behandle disse på en vitenskapelig måte, samt å kunne produsere en skriftlig vitenskapelig oppgave om dette.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-12">
          <pverdi>§ 46-12.</pverdi>
          <ptittel>Spesialpensum</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-12/ledd/1">Som et del av gradseksamen kan det samtidig med den muntlige diskusjonen av masteroppgaven avholdes muntlig prøve i et teoretisk spesialpensum på 5, 10 eller 15 studiepoeng i samsvar med reglene i denne forskrifts kapittel 23.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-12/ledd/2">Spesialpensumet fastsettes ved oppstart av gradsoppgaven og leses parallelt.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-13">
          <pverdi>§ 46-13.</pverdi>
          <ptittel>Stryk og omarbeiding av gradsoppgaven</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-13/ledd/1">(1) En gradsoppgave som er bedømt med karakteren F (stryk) kan, hvis ekstern og intern sensor er enige om det, omarbeides av studenten og legges fram til ny sensurering tidligst tre måneder, senest fire måneder, etter sensurdato.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-13/ledd/2">(2) Den opprinnelige innleverte oppgaven må synliggjøre et innhold som lar seg bearbeide. Ny kontrakt og en revidert fremdriftsplan må utarbeides. Studenten må, hvis ny dato for innlevering faller i et nytt semester, semesterregistrere seg på nytt og betale semesteravgift. Gradsoppgaven må i tillegg vurderingsmeldes for innleveringssemesteret. Studenten har i slike tilfeller ikke rett til ytterligere veiledning.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-13/ledd/3">(3) Ved stryk på en omarbeidet oppgave mister studenten studieretten. Hvis studenten søker og får nytt opptak, må ny oppgave utarbeides innenfor et nytt tema.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-13/ledd/4">(4) Omarbeiding eller ny innlevering av bestått gradsoppgave tillates ikke.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-14">
          <pverdi>§ 46-14.</pverdi>
          <ptittel>Publisering</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-14/ledd/1">(1) Masteroppgaven publiseres elektronisk i NMBUs åpne institusjonelle arkiv etter at den er bedømt med ståkarakter (A-E). Før publiseringen, eller annen offentliggjøring av masteroppgaven/deler av denne, skal studenten varsles og krediteres i offentliggjøringen. Annen mangfoldiggjøring og distribusjon enn via NMBUs åpne institusjonelle arkiv skal godkjennes av begge parter.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-14/ledd/2">(2) Studenten har rettigheter til gradsoppgaven i samsvar med åndsverkloven. Universitetet skal ha rett til å publisere gradsoppgaven via NMBUs åpne institusjonelle arkiv, når studentens navn fremgår. Universitetet skal også ha rett til å benytte gradsoppgaven som ledd i undervisning, med mindre det er avtalt at oppgaven skal være fortrolig. Studenten kan kreve å få sitt navn opplyst når universitetet benytter oppgaven.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k46/p46-15">
          <pverdi>§ 46-15.</pverdi>
          <ptittel>Gradsoppgave - veterinærstudiet</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/46/paragraf/46-15/ledd/1">Veterinærstudiet har en forskerlinje med en gradsoppgave på 90 studiepoeng og en opplæringsdel på 30 studiepoeng. Nærmere regler for gjennomføring av forskerlinja nedsettes av faglig leder for veterinær- og dyrepleierstudiene.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5/kapittel/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k47">
        <kverdi>Kapittel 47</kverdi>
        <ktittel>Karakterutskrift og vitnemål</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/5/kapittel/47/paragraf/47-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k5/k47/p47-1">
          <pverdi>§ 47-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/1">(1) En student kan få karakterutskrift over samtlige beståtte eksamener ved NMBU. Vitnemål og Diploma Supplement (DS) blir skrevet ut når aktuell grad er oppnådd.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/2">(2) Karakterutskriften kan utstedes på bokmål, nynorsk eller engelsk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/3">(3) Vitnemålet skrives ut på bokmål eller nynorsk, med mindre studiet i sin helhet er engelskspråklig, og det utstedes bare én gang. Sammen med vitnemålet kan en karakterutskrift medfølge. Karakterutskriften vil vise emner studenten har tatt, men som ikke inngår i oppnådd grad.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/4">(4) I særlige tilfeller kan det etter en skriftlig begrunnet søknad skrives ut et nytt vitnemål. Utskriften vil i slike tilfeller få påskriften «duplikat» og både dato for oppnådd grad og dagens dato skal fremgå. Nytt vitnemål utstedes ikke ved ønske om endring av utdanningsplan eller ved forbedring av karakter på emner som inngår i graden.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/5">(5) Utsendelse/utdeling av vitnemål kan utsettes inntil klagefristene har utløpt.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/6">(6) Ved campus Ås kan utstedt vitnemål holdes tilbake ved ønske om å ta opp igjen eksamen(er). Kandidaten må selv gi beskjed om dette til studieveileder. Vitnemålet etter oppnådd grad kan ikke holdes tilbake mer enn ett år utover normert tid for studieprogrammet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/7">(7) Diploma Supplement (DS) er et internasjonalt vitnemålstillegg som skal følge vitnemålet. Det erstatter ikke vitnemålet, men supplerer dette. DS blir sendt ut sammen med vitnemålet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/5/kapittel/47/paragraf/47-1/ledd/8">(8) Vitnemål skal utskrives i universitetet sitt navn. Vitnemål skal underskrives av rektor og studiedirektør</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k6">
      <kverdi/>
      <ktittel> Grader</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6/kapittel/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k6/k48">
        <kverdi>Kapittel 48</kverdi>
        <ktittel>Tildeling av grader</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k6/k48/p48-1">
          <pverdi>§ 48-1.</pverdi>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-1/ledd/1">NMBU-studenter som har fullført og bestått et bachelorstudium tildeles graden bachelor.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-1/ledd/2">NMBU-studenter som har fullført og bestått et masterstudium tildeles graden master.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-1/ledd/3">NMBU-studenter som har fullført og bestått veterinærstudiet tildeles graden cand.med.vet.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-1/ledd/4">NMBU-studenter som har fullført et to-årig studium i dyrepleie tildeles graden høgskolekandidat</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k6/k48/p48-2">
          <pverdi>§ 48-2.</pverdi>
          <ptittel>Tilleggsbetegnelser for grader</ptittel>
          <br/>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/1">a) <i>Bachelorgrad</i></ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/2">For oppnådd bachelorgrad angis gradens faglige innhold på vitnemålet som:
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Bachelor i &lt;navn på studieprogram&gt; Studieretning &lt;navn på studieretning&gt;.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ved engelskspråklige bachelorprogram brukes gradsbetegnelsen Bachelor of Science.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/3">b) <i>Mastergrad</i></ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/4">For oppnådd mastergrad angis gradens faglige innhold på vitnemålet som:
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Master i &lt;navn på studieprogram&gt; Studieretning &lt;navn på studieretning&gt;.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Ved engelskspråklige masterprogram brukes gradsbetegnelsen Master of Science.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5">
            <i>Unntak:</i>
            <marg niv="1" id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/marg/1">Mastergrad av 120 studiepoengs omfang:</marg>
            <liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">For kandidater med 3-årig bachelor i økonomi og administrasjon + 2-årig master i økonomi og administrasjon: Master i økonomi og administrasjon (Siviløkonom).</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">For kandidater med 3-årig bachelor i plantevitenskap + 2-årig master i plantevitenskap: Master i plantevitenskap (Sivilagronom).<fref id="*">*</fref></avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">For kandidater med 3-årig bachelor i husdyrvitenskap eller annen relevant bachelorgrad + 2-årig master i husdyrvitenskap: Master i husdyrvitenskap (Sivilagronom).<fref id="*">*</fref></avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/4">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">For kandidater med 3-årig bachelor i skogfag + 2-årig master i skogfag: Master i skogfag (Forstkandidat).<fref id="*">*</fref>
<fotnote id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/fotnote/*">* Ordningen gjelder for studenter som oppfyller spesifikke krav til emnekombinasjoner som fremkommer av programbeskrivelsen og som avslutter studiet i 2013 eller senere.</fotnote>
<marg niv="1" id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/4/avsnitt/1/marg/2">Mastergrad av 300 studiepoengs omfang:</marg></avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/5">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">For masterprogrammene i teknologi: Master i Teknologi (Sivilingeniør) - «navn på studieprogram».</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/6">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/5/liste/6/avsnitt/1">For masterprogrammet lektorutdanning i realfag (LUR): Master i Realfag (Lektor), [fordypning med emnegruppe(r)].
<br/></avsnitt>
            </liste>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/6">c) <i>Cand.med.vet.</i></ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/7">For oppnådd cand.med.vet angis gradens faglige innhold på vitnemålet som:
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Candidata/Candidatus medicinae veterinariae (veterinær).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/8">d) <i>Høgskolekandidat</i></ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/9">For oppnådd høgskolekandidat angis gradens faglige innhold på vitnemålet som:
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-2/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Høgskolekandidat i dyrepleie.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k6/k48/p48-3">
          <pverdi>§ 48-3.</pverdi>
          <ptittel>Krav til innhold i gradene</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1">(1) <i>Bachelorgrad:</i>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Graden bachelor omfatter bestått eksamen i til sammen minst 180 studiepoeng. Av de 180 studiepoeng skal 10 studiepoeng være knyttet til et felles innføringsemne (ex. phil.), og det skal inngå en fordypning på minst 80 studiepoeng som skal fremgå av utdanningsplanen. Minst 15 studiepoeng bør være knyttet til ett eller flere selvstendige arbeider.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">I tillegg til disse krav kan NMBU-SU etter forslag fra fakultetene fatte vedtak om obligatoriske studiepoeng på ulike nivåer innen fagområder, og andre særregler for å få tildelt graden bachelor innen et studieprogram.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">NMBU-SU godkjenner innføringsemner fra andre læresteder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Fakultetene setter opp eksempelplaner som studentene benytter ved oppsett av egen utdanningsplan. Fakultetene godkjenner også fordypningen og fastsetter krav til og sammensetning av de selvstendige arbeidene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Obligatoriske studiepoeng på ulike nivåer innen fagområder er for eksempel matematikk, statistikk og hvor stor andel som skal være på 100- og 200-nivå. Fakultetene fastsetter dette gjennom studieplanen. Praksiskrav er eksempel på andre særregler.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/2">(2) <i>Mastergrad:</i>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Overordnede krav til en mastergrad fremgår av forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Hvilke faglige krav mastergraden bygger på og krav til emner eller emnegrupper, fordypning og selvstendig arbeid er beskrevet i studieplanen jf. kapittel 7. Fakultetene kan godkjenne andre dokumenterte kvalifikasjoner som er likeverdige.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">I en mastergrad av 300 studiepoengs omfang skal 10 studiepoeng være knyttet til et felles innføringsemne (ex. phil.). For erfaringsbasert mastergrad av 90 eller 120 studiepoengs omfang, skal det fastsettes i studieplanen for det enkelte studieprogram hva som er relevant yrkespraksis og eventuelle krav om lengre yrkespraksis enn to år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Studieplanene, fastsetting av rangeringsregler for kvalifiserte søkere og fastsetting av særlige minstekrav fremgår av kapittel 7. Fakultetene foreslår for NMBU-SU hvilket omfang og hvilken vurderingsform det selvstendige arbeidet skal ha for det enkelte studieprogram eller den enkelte studieretning. Det samme gjelder om det selvstendige arbeidet skal kunne utføres individuelt eller av flere studenter.</avsnitt></liste></ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k6/k48/p48-4">
          <pverdi>§ 48-4.</pverdi>
          <ptittel>Tilknytning til NMBU</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1">Krav til tilknytning m.m. for å få utstedt vitnemål fra NMBU:
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For å få utstedt vitnemål må eksamen i emner tilsvarende minst 60 studiepoeng være avlagt ved NMBU.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Emner av inntil 30 studiepoengs omfang, avlagt ved utenlandsk universitet eller høgskole som en del av en utvekslingsavtale med NMBU, kan inngå i ovennevnte 60 studiepoengs krav. Tilsvarende vil også kunne være gjeldende innenfor aktuelle fagfelt der NMBU har inngått en gjensidig samarbeidsavtale med et annet universitet eller høgskole i Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kandidaten må opplyse om eventuelle vitnemål utstedt fra annet universitet eller høgskole.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/4"><lverdi>(4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Bachelorgrad:</i></avsnitt></liste></ledd>
          <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.1">Minst 60 av studiepoengene som skal inngå i grunnlaget for bachelorgraden skal ikke være en del av tidligere oppnådd grad eller yrkesutdanning. De nye emnene må sammen med tidligere emner, eller i tillegg til disse, innebære at ny grad får et annet faglig tyngdepunkt enn den tidligere graden. Det vil si, med en fordypning av minst 80 studiepoengs omfang innen et annet fagområde enn den tidligere gradens faglige tyngdepunkt.
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.1/marg/1">Merknad: Dette gjelder ikke for høgskolekandidater i dyrepleie som kan søke opptak etter § 7-3.</marg></avsnitt>
          <liste id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/5">
            <lverdi>(5)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
              <i>Mastergrad:</i>
            </avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.1">Masteroppgaven må være inkludert i kravet til 60 studiepoeng.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.2">Minst 60 av studiepoengene som skal inngå i grunnlaget for mastergraden skal ikke være en del av tidligere oppnådd grad eller yrkesutdanning.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/6/kapittel/48/paragraf/48-4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.3">Ved eventuelt to grader vil det være krav om at en ny masteroppgave skal inngå i de 60 nye studiepoengene som kreves i tillegg til tidligere oppnådd grad.</avsnitt>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k7">
      <kverdi/>
      <ktittel> Ikrafttreden</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7/kapittel/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k7/k49">
        <kverdi>Kapittel 49</kverdi>
        <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/7/kapittel/49/paragraf/49-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-271/k7/k49/p49-1">
          <pverdi>§ 49-1.</pverdi>
          <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/7/kapittel/49/paragraf/49-1/ledd/1">Forskrift om studier ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet (NMBU) trer i kraft 1. februar 2017. Fra samme dato oppheves forskrift 7. mai 2015 nr. 584 om opptak, studier, eksamen og grader ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet (NMBU) med utfyllende bestemmelser.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
