<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-14-1405" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1405">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-14-1405</id>
    <dato>14.09.2017 nr. 1405</dato>
    <dato type="iso">2017-09-14</dato>
    <ikraft>01.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0985</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gradering av pleiepenger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gradering av pleiepenger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 14. september 2017 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 9-12 sjuende ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1405/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir nærmere regler om gradering av pleiepenger ved pleie av syke barn etter folketrygdloven kapittel 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1405/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med <i>normalarbeidsuke</i> etter folketrygdloven § 9-11 andre ledd menes en arbeidsuke på 37,5 timer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med <i>normalarbeidsdag</i> menes en arbeidsdag på 7,5 timer. En arbeidsdag utgjør 20 prosent av en normal arbeidsuke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Med etablert <i>tilsyns- og avlastningsordning</i> etter folketrygdloven § 9-11 første ledd menes faste, regelmessige opphold i tilsyns- og avlastningsordninger. Besøk av mer sporadisk, uregelmessig og kort varighet anses ikke som etablert tilsyns- og avlastningsordning. Fast og regelmessig tilsyn på mindre enn 10 prosent per uke skal ikke medregnes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Med <i>kalenderuke</i> menes mandag til søndag i den til enhver tid gjeldende ukekalender.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1405/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fastsetting av pleiepengegrad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Pleiepenger graderes ned for hver time barnet er i en etablert tilsyns- og avlastningsordning, målt mot en normal arbeidsuke på 37,5 timer. Det skal ikke tas hensyn til timer med tilsyn og avlastning som overstiger 7,5 timer i løpet av en arbeidsdag.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Det er kun omfanget av tilsyns- og avlastningsordning som har betydning for fastsetting av pleiepengegraden. Det skal tas utgangspunkt i omfanget av den tilsynsordningen som er fastsatt for barnet og hovedvilkåret om at barnet må ha behov for kontinuerlig tilsyn og pleie må være oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Timeantallet barnet har tilsyn og avlastning av andre summeres på ukesbasis. Timeantallet omregnes til prosent ved å gange med 100 og dele på 37,5 timer (tilsynsgraden). Pleiepengegraden per uke fastsettes ved å trekke tilsynsgraden fra 100 prosent og avrundes til nærmeste hele prosent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Dersom det er etablert tilsyns- og avlastningsordning på mer enn 80 prosent av en normal arbeidsuke, foreligger ikke rett til pleiepenger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1405/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Telling av graderte pleiepengedager</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den fastsatte pleiepengegraden etter § 3 omregnes til dager og telles. Dersom to omsorgspersoner tar ut pleiepenger samtidig, er det samlet pleiepengegrad per uke som skal omregnes til dager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ved omregningen til dager skal samlet fastsatt pleiepengegrad rundes ned til nærmeste hele prosent. Hver 20 prosent tilsvarer en hel forbrukt pleiepengedag. Pleiepengegrad på 100 prosent (per uke) teller som fem dager uavhengig av hvilken stillingsgrad medlemmet i utgangspunktet har.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1405/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Maksimal periode på ti år</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Pleiepenger kan ikke ytes lenger enn i til sammen inntil ti år per barn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Alle kalenderuker med uttak av fulle og graderte pleiepenger regnes med i tiårsperioden. Kalenderuker hvor det ikke er uttak av pleiepenger, regnes ikke med i tiårsperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1405/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tap av pensjonsgivende inntekt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Det kan ikke ytes pleiepenger utover det vedkommende har tapt i pensjonsgivende inntekt, se folketrygdloven § 9-3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1405/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Gradering når to omsorgspersoner tar ut graderte pleiepenger samtidig</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom to omsorgspersoner tar ut pleiepenger samtidig, må hver av dem minst ta ut 20 prosent pleiepenger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1405/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. oktober 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
