<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-06-1225" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-06-1225</id>
    <dato>06.06.2017 nr. 1225</dato>
    <dato type="iso">2017-06-06</dato>
    <ikraft>06.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-06</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§13">§ 13</ref>, <ref id="for-2017-03-17-334">F17.03.2017 nr. 334</ref></hjemmel>
    <rettet>04.08.2017 (<ref id="for-2017-03-17-334-§2-6">§ 2-6</ref> tredje ledd)</rettet>
    <journalnummer>2017-0861</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen for Fabrikken Asker Kunstfagskole</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen for Fabrikken Asker Kunstfagskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Stiftelsen Fabrikken Asker Kunstfagskole 6. juni 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4, § 5, § 6, § 7, § 8, § 9, § 10 og § 13 og forskrift 17. mars 2017 nr. 334 om fagskoleutdanning.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Styret ved stiftelsen Fabrikken Asker Kunstfagskole har vedtatt denne forskrift som regulerer opptak, studier og eksamen ved Fabrikken Asker Kunstfagskole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Fagskolens virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) gjelder for virksomheten fagskolen driver.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Studentenes rettigheter og plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">1) Studentene ved fagskolen har rett til opplæring, vurdering, og dokumentasjon i samsvar med bestemmelsene i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">2) Studentene plikter å betale fastsatte skolepenger og semesteravgifter i henhold til fagskolens studiekontrakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">3) Studentene plikter å delta aktivt i den opplæringen som blir gitt, møte opp til undervisning og veiledning, og delta i de evalueringer og vurderinger som fagskolen tilbyr. Studentene plikter å sette seg inn i aktuelle studieplaner og studentreglement ved fagskolen. Fagskolen skal legge til rette for at studentene kan gjøre seg kjent med slikt materiale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">4) Studentenes representant i skolens styre har møte-, tale- og forslagsrett når styret behandler saker som har betydning for studentenes velferd, eller gjennomføring av godkjent fagskoleutdanning. Studentrepresentantene skal velges i samsvar med fagskoleloven § 3. Dette fremkommer i fagskolens reglement/vedtekter for studentorgan.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Grunnleggende forutsetninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">1) Grunnlaget for opptak er relevante faglige kvalifikasjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">2) Fagskolen benytter opptaksprøver for vurdering av kvalifikasjoner og rangering av søkerne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">3) Fagskolen fatter selv vedtak om opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">4) Tilbud om skoleplass blir gitt med forbehold om at studietilbudet blir iverksatt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksprøver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Søkere har krav på å få vurdert om de er kvalifisert for opptak på grunnlag av opptaksprøve etter nærmere regler og kriterier fastsatt av fagskolen. Fagspesifikke kompetansekrav og utfyllende kriterier for vurdering av relevans blir forklart nærmere i fagskolens opptakskriterier, samt i de aktuelle studieplanene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">1) Søkeren må bestå opptaksprøver etter nærmere søknadskriterier fastsatt av fagskolen. Kriterier bekjentgjøres på fagskolens nettside.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">2) Søkeren blir vurdert på grunnlag av dokumenterte arbeider og motivasjon. Opptakskomiteen gjør en helhetlig vurdering av den enkelte søker ut fra kriterier som fremkommer på fagskolens nettside.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Poengberegning og rangering ved opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">1) Fagskolens faglige ledelse oppnevner hvert år en opptakskomité, og fastsetter nærmere regler om opptakskomiteenes oppgaver og arbeidsform.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">2) Søkere rangeres på bakgrunn av faglig vurdering av gitte oppgaver og innsendte arbeider. Søkerne med høyest poengsum tildeles studieplass først. Dersom flere søkere har lik poengsum, og det er begrenset med studieplasser, gjøres det en helhetlig skjønnsmessig vurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Fagskolen bekjentgjør søknadsfrister på skolens nettside. Fagskolen benytter hovedopptak og/eller rullerende opptak. Søknader med oppgaver og arbeider sendes direkte til skolen i den form beskrevet på skolens nettside.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing og fritak fra emner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">1) Fagskolen skal innpasse beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall fagskolepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet det søkes innpassing for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">2) Innpassing kan bare skje mellom fagskoleutdanninger med samme eller nært beslektet fagområde jf. § 1-1 i forskrift om fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">3) Innpassing ved overføring av studenter mellom fagkompatible kunstfaglige fagskoler innenfor samme toårige studieløp kan skje om studenten har fullført og bestått ett års fulltids studium eller tilsvarende. Det er opp til den mottagende skole å vurdere kapasiteten til å ta imot eksterne studenter som søker innpassing med bakgrunn fra annet studiested.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">4) Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak skal være læringsutbyttebeskrivelsene for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, og fagskolepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning for de emner eller den kompetanse det søkes om innpassing eller fritak for.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">5) Om en student får godkjent søknad om fritak av et emne, skal dette fremkomme på vitnemålet med referansen til bestått emne ved samme eller annen institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/6">6) Vedtak om innpassing og fritak av et emne blir fattet av faglig leder ved fagskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Søkere med utenlandsk utdanning</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">1) <i>Søkere fra land i Norden</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">Søkere fra land i Norden med relevante faglige kvalifikasjoner vurderes for opptak på samme grunnlag som andre søkere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/3">2) <i>Søkere fra land utenfor Norden</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/4">Søkere fra land utenfor Norden må dokumentere relevante faglige kvalifikasjoner for å kunne vurderes for opptak på samme grunnlag som andre søkere.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Krav til norskkunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Fagskolens undervisning foregår i hovedsak på norsk. Søkere fra land utenfor Norden som ikke har norsk som morsmål, bør ha kunnskaper i norsk tilsvarende norsktest på nivå B1. Fagskolen kan be søkeren om å ta en slik test.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Vedtak om opptak kan påklages. Klagen fremsettes til fagskolens faglige ledelse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende vurdering, eksamen og sensur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">1) Styret har ansvar for at eksamen gjennomføres slik at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. fagskoleloven § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">2) Det skal fremgå klart av studie- eller emnebeskrivelsen hvilke eksamens- og vurderingsformer som benyttes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">3) Nærmere beskrivelser av eksamensformer og sluttvurderinger fremgår av fagskolens studieplaner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">4) Styret oppnevner sensor(er) ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår i vitnemålet for utdanningen, jf. fagskoleloven § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">5) Tid og sted for eksamen fastsettes og kunngjøres av skolen. Alle eksamenskandidater er selv ansvarlige for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å gå opp til eksamen/sluttvurdering med sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">1) Studenten har rett til å avlegge eksamen når følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenten har oppfylt de arbeidskrav, innlevering eller krav til obligatorisk oppmøte, progresjon og/eller andre vilkår som er fastsatt i emne-/fagplanen eller studieplanen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Studenten har betalt skolepenger og semesteravgift innen fastsatte frister, jf. studiekontrakt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Studenten ikke har mistet retten til å gå opp til eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Bortvisning fra eksamen/avsluttende vurdering og sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">En student som opptrer svært forstyrrende eller til hinder for gjennomføringen av eksamen kan bortvises fra eksamenslokalet etter å ha fått muntlig advarsel fra eksamensansvarlig. Det er administrativ leder som fatter vedtak om bortvisning. Vedtaket kan påklages til den lokale klagenemnda, i henhold til bestemmelsene i kapittel 4 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>For sent fremmøte til eksamen/avsluttende vurdering og sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Studenter som kommer for sent til eksamen /sensur kan nektes adgang til eksamenslokalet etter den eksamensansvarliges vurdering. Dette vil regnes som «ikke møtt», og vil telle som ett forsøk på eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Ny eksamen/ny sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">1) Dersom studenten ikke møter til eksamen, eller eksamen blir vurdert til ikke bestått, har studenten rett til å ta ny eksamen ved første etterfølgende eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">2) Dersom «ordinær eksamen» har blitt annullert, kan studenten ikke ta ny eksamen før det har gått ett år, jf. § 3-13 i denne forskriften og § 9 og § 10 i fagskoleloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen under særlige vilkår/avsluttende vurdering og sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">1) Fagskolen vil, så langt det er mulig og rimelig, tilrettelegge eksamen for studenter med særskilte behov jf. fagskoleloven § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">2) Tilretteleggingen må ikke føre til en reduksjon av de faglige kravene som stilles, eller føre til at studenten får klare fordeler over andre studenter som ikke får slik tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">3) Søknad om tilrettelegging skal sendes til fagskolens ledelse senest fem virkedager før eksamen, og studenten må her fremlegge erklæring fra sakkyndig instans som dokumenterer behovet for særskilt tilrettelegging.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Avsluttende vurdering av studentene/vurderingsuttrykk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">1) I henhold til § 1-4 i forskrift om fagskoleutdanning, benytter fagskolen vurdering i form av vurderingsuttrykket bestått/ikke bestått, eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og med F for ikke bestått.
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/marg/1">Bestått: Vurderingen gir uttrykk for tilfredsstillende måloppnåing i faget.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1/marg/2">Ikke bestått: Vurderingen gir uttrykk for svak eller ingen måloppnåing i faget.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">2) Vurderingen fastsettes på grunnlag av en helhetlig vurdering/bedømming av studentens arbeid, og skal gjenspeile studentens kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse i forhold til fagskolens læringsutbyttebeskrivelser ut fra Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk (NKR) på nivå 5.2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">3) Nærmere bestemmelser er beskrevet i fagskolens eksamensreglement.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Sensur/eksamen/avsluttende vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">1) Fagskolens eksamensreglement beskriver gjennomføring av eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">2) Sensur skal foreligge innen tre kalenderuker såfremt det ikke er særlige grunner til dette. Særlige grunner kan for eksempel være mangel på nødvendig antall kvalifiserte sensorer som kreves for å avvikle sensuren innen den oppgitte fristen. Styret kan i slike tilfelle fastsette en lengre frist for sensur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">3) Ved muntlig eksamen skal sensur/karakterfastsetting kunngjøres umiddelbart etter eksamenene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Rett til begrunnelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">Studenten har rett til begrunnelse for karakterfastsetting, jf. § 8 i fagskoleloven. Krav om begrunnelse må fremsettes innen en uke etter at karakteren har blitt kunngjort. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter, må krav om begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren har blitt meddelt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Rett til klage på karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">1) Studenten har rett til å klage på fastsatt eksamenskarakter. Klagen sendes skriftlig, og innen tre uker etter at eksamensresultatet har blitt kunngjort, eller fra det tidspunkt begrunnelse for karakterfastsetting har blitt mottatt, jf. fagskoleloven § 8 fjerde ledd. Klagen skal fremsettes til fagskolens faglige ledelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/2">2) Dersom krav om begrunnelse eller klage på karakter er fremsatt, løper fristen fra det tidspunktet studenten har mottatt slik begrunnelse eller avgjørelse fra skolen, jf. fagskoleloven § 7 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/3">3) Ved muntlig eksamen må krav om slik begrunnelse fremsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-11">
        <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
        <ptittel>Ny sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/1">1) Ved ny sensur etter klage benyttes én eller flere sensorer, hvorav minst én av disse er ekstern.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/2">2) Ved ny sensur skal sensor ikke få vite opprinnelig karakter, forrige sensors begrunnelse for karakteren, eller studentens begrunnelse for klagen, jf. fagskoleloven § 8 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-12">
        <pverdi>§ 3-12.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å klage på formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-12/ledd/1">1) Studenten har rett til å klage på formelle feil ved eksamen som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, jf. § 7 i fagskoleloven. Klagen rettes til fagskolens faglige ledelse og klagen skal fremsettes i henhold til bestemmelsene i kapittel 4 i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-12/ledd/2">2) Dersom krav om begrunnelse eller klage på karakter er fremsatt, løper fristen fra det tidspunkt studenten har mottatt slik begrunnelse eller avgjørelse fra fagskolen, jf. fagskoleloven § 7 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-12/ledd/3">3) Styret kan bestemme om det skal foretas ny sensur eller holdes ny eksamen, prøve eller lignende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-13">
        <pverdi>§ 3-13.</pverdi>
        <ptittel>Annullering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-13/ledd/1">1) Styret kan annullere resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes, dersom det fremkommer at studenten har benyttet falske vitnemål eller dokumenter, har opptrådt uredelig, har forsettlig eller grovt uaktsomt fusket eller medvirket til fusk i forbindelse med eksamen eller prøve, jf. § 9 i fagskoleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-13/ledd/2">2) Styret kan vedta at en student som har opptrådt som beskrevet i § 3-3 i denne forskrift, skal fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k3/p3-14">
        <pverdi>§ 3-14.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging og bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1">1) Dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har skapt fare for liv og helse, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor studenter, ansatte, eller andre personer studenten har møtt i forbindelse med studiet, kan styret vedta at studenten skal utestenges fra all undervisning og praksis, og fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år. Jf. § 10 i fagskoleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/2">2) Vedtak om utestengning og bortvisning av en student kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. Studenten har rett til å uttale seg før vedtaket treffes, og vedtaket kan påklages til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning, jf. § 10 i fagskoleloven. Klagen skal fremsettes i henhold til bestemmelsene i kapittel 4 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Klagebehandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Studentene har rett til å klage på enkeltvedtak jf. § 13 i fagskoleloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist og formkrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">1) Klagefristen er tre uker regnet fra den dagen studenten ble, eller burde ha gjort seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">2) Klagen skal være begrunnet, og fremsettes skriftlig til den faglige ledelsen for den fagskolen som har fattet vedtaket det klages på.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">3) Klage som er fremsatt etter utløpet av klagefristen skal avvises. Klagen skal likevel behandles når vilkårene i forvaltningsloven § 31 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Lokal og nasjonal klagenemnd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">1) Klager på enkeltvedtak behandles i fagskolens lokale klagenemd, jf. § 13 i fagskoleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">2) Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning skal behandle klager på annullering av eksamen, utestenging og bortvisning, vurdering av skikkethet og vedtak om utestengning, jf. § 9-§ 11 og § 13 i fagskoleloven. Det er styret eller den lokale klagenemnda som fatter vedtak i første instans i disse sakene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">3) Styret behandler klager på andre forhold som er relatert til studiene og studiekvaliteten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">4) Prosedyrer for klagebehandling blir nærmere forklart i fagskolens reglement.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Dokumentasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav på vitnemål eller annen dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">1) Studentene har krav på å få dokumentert fullført utdanning gjennom utstedelse av vitnemål, jf. § 5 i fagskoleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">2) Vitnemålet skal dokumentere det overordnede læringsutbyttet til utdanningen og oppnådd kvalifikasjon i henhold til kravene for utstedelse av vitnemål. NOKUT kan gi forskrift om krav til vitnemålets innhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">3) Alle avsluttende vurderinger og eksamenskarakterer skal fremgå av vitnemålet. Dersom kun deler av utdanningen er fullført, har studenten rett til karakterutskrift som viser beståtte emner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">4) Det gis 60 fagskolepoeng for ett års bestått fagskoleutdanning på heltid. Det totale arbeidstimer er mellom 1500-1800 timer jf. tilsynsforskriften kapittel 3 § 3-1 punkt 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">5) For at en fagskole skal kunne utstede vitnemål eller annen dokumentasjon på fullført utdanning, må minst 30 av fagskolepoengene være avlagt ved fagskolen. Det er normalt den fagskolen som har en student ved fullført utdanning, som har ansvaret for å utstede vitnemålet. Ved innpassing mellom fagskoler kan det avtales særskilte ordninger for utstedelse av vitnemål mellom de berørte fagskolene, jf. fagskoleforskrift 17. mars 2017 nr. 334 § 1-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">6) Fravær føres ikke på vitnemål og karakterutskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-06-1225/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
