<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-816" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-816</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 816</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>20.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-20</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0666</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fagskoleutdanning ved AOF Haugaland</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fagskoleutdanning ved AOF Haugaland</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret i AOF Haugaland 15. juni 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4 og § 6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Denne forskriften gjelder for alle fagskoleutdanninger i regi av AOF Haugaland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Forskriften gir regler for opptak, innpassing og fritak, avsluttende vurdering, eksamen og sensur, klageordning og klageorganer, disiplinære sanksjoner, studentenes medinnflytelse og spesielle forhold og har som hensikt å sikre en forsvarlig gjennomføring av studiene ved AOF Haugaland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Fagskolens virksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Bestemmelsene i forvaltningsloven om habilitet i § 6 til § 10 og om taushetsplikt i § 13 til § 13e gjelder ved behandling av saker i denne forskrift, jf. lov om fagskoleutdanning § 1b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) I denne forskrift legges definisjonen av enkeltvedtak i forvaltningsloven til grunn. Alle enkeltvedtak gjort av fagskolen skal være skriftlige og begrunnes. Alle enkeltvedtak kan påklages i henhold til denne forskriftens kapittel 5, for øvrig skal forvaltningslovens prinsipper om forsvarlig saksbehandling legges til grunn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Studentenes plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Studenten plikter å sette seg inn i denne forskriften og de retningslinjer som gjelder det enkelte studium. Studenten kan ikke påberope seg manglende kjennskap til forskrift og retningslinjer som unnskyldning for regelbrudd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Studenten plikter å sette seg inn i informasjon som er tilgjengelig på fagskolens nettsider eller læringsplattform. Dette gjelder særlig informasjon om undervisning, ordensregler og utfyllende retningslinjer for gjennomføring av eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Studenten må delta på undervisning i obligatoriske emner beskrevet i studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">(4) Studenten må levere obligatoriske arbeidskrav innen gitte frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/5">(5) Studenten må møte presis til opplæringen og delta aktivt i all opplæring i den form den blir gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/6">(6) Studenten skal informere fagskolen om adresseendring, endring av telefonnummer eller endring i e-postadresse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Fagskolens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) Fagskolen skal ha en plan for innholdet i utdanningen og hvordan denne skal gjennomføres, jf. lov om fagskoleutdanning § 5</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">(2) Fagskolen skal gjennomføre undervisningen slik den er definert i studieplanen. Fagskolen kan gjøre mindre endringer i undervisningen og pensum. Slike endringer skal kommuniseres til studenten gjennom fagskolens elektroniske kommunikasjonssystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/3">(3) Fagskolen plikter å informere studentene om denne forskriften, retningslinjer og lignende og gjøre dette tilgjengelig for studentene gjennom fagskolens elektroniske kommunikasjonssystem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Frammøte - tilstedeværelsesplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">(1) Fagskolens utdanninger har ikke obligatorisk undervisning med mindre annet er fastsatt i studieplanen. Det forventes imidlertid at studenten møter etter oppsatt timeplan og semesterplan og gir melding til faglærer eller fagskolens administrasjon ved uteblivelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">(2) Ved fravær fra obligatorisk undervisning fastsatt i studieplan, kan studenten miste studieretten. Et vedtak om tap av studierett kan påklages til lokal klagenemnd i henhold til kapittel 5 i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/3">(3) Fravær som skyldes sykdom, ulykke, uforutsette hendelser eller lignende, og som dokumenteres, kan etter skriftlig søknad til fagskolen gi fritak for tilstedeværelsesplikten. Søknaden behandles av faglig leder. Vedtaket kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/4">(4) Vedtak om fritak for tilstedeværelsesplikten fattes av faglig leder. Vedtaket kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/5">(5) For å kunne bli oppmeldt til eksamen og få vitnemål fra fagskolen, må alle obligatoriske arbeidskrav være gjennomført og bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/6">(6) I studier som har innlagt praksis, er praksis å anse som obligatorisk undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/7">(7) Fravær utover 10 % i praksistiden vil medføre at praksis ikke er bestått. Ved ikke bestått praksis, kan studenten ta praksis på ny.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) For opptak til fagskoleutdanningen kreves fullført og bestått relevant videregående opplæring eller tilsvarende realkompetanse jf. lov om fagskoleutdanning § 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Vedtak om opptak fattes av faglig eller administrativ leder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Vedtak om opptak skal være skriftlige og meddeles søkeren. Avslag på opptak kan påklages i henhold til denne forskriftens kapittel 5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksstørrelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Det opptas inntil 20 studenter til det enkelte studium/klasse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Dersom det skulle bli tatt opp flere enn 20 studenter, vil det normalt bli supplert med lærerressurser slik at lærertettheten, forholdstallet mellom lærere og studenter ikke blir lavere enn 1:20.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksrekkefølge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Fagskolen benytter rullerende opptak. Kvalifiserte søkere blir tatt opp i den rekkefølge de søker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Dersom studiet er fulltegnet, opprettes nummerert venteliste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Søkere som får tilbud om studieplass må ha:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">akseptert betingelsene i studiekontrakten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">bekreftet studieplass</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">sendt inn nødvendig dokumentasjon på kvalifikasjonskrav som fremgår av studieplanen innen oppgitt frist. Dersom fagskolen ikke har mottatt dokumentasjon innen oppgitt frist, kan studenten miste studieplassen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Formelle opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) For opptak på grunnlag av formell kompetanse, kreves fullført og bestått relevante fag-, svennebrev, yrkeskompetanse eller vitnemål fra definerte utdanningsprogrammer i videregående opplæring, det vil si nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR). Studieplanen viser hva som er relevante opptakskrav for det enkelte studium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Dersom søker kan dokumentere at han/hun skal gjennomføre fagprøve etter studiestart, kan søker tildeles plass. Studenten mister plassen hvis han/hun stryker på fagprøven eller ikke fullfører fagprøven. Fagprøven må være gjennomført før oppstart av andre semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Søkere med utenlandsk utdanning må ha utdanning/kvalifikasjoner på nivå tilsvarende kriteriene i punkt 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Søkere med annet morsmål enn norsk eller annet nordisk språk, må ha tilfredsstillende kunnskaper i norsk tilsvarende Norsk Vg1 studieforberedende, Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram, alternativt bestått test i norsk høyere nivå eller bestått Bergenstesten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på bakgrunn av formell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Opptak på bakgrunn av formell kompetanse fattes av faglig leder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på bakgrunn av realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Med realkompetanse menes all formell og ikke formell kompetanse som søker har opparbeidet seg gjennom skolegang, arbeid og fritid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Opptak på bakgrunn av realkompetanse forutsetter at søker fyller kravet til minimumsalder fastsatt i fagskoleloven, relevant forskrift og den enkelte studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">(3) Opptak på bakgrunn av realkompetanse foretas etter en vurdering av søkerens dokumentasjon og eventuelt utfyllende informasjon. Vurdering baseres på kravene til opptak på grunnlag av formell kompetanse. Nærmere bestemmelser for opptak på bakgrunn av realkompetanse, fastsettes i studieplan til den enkelte utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">(4) Realkompetansen vurderes ut fra innlevert skriftlig dokumentasjon fra søkeren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">(5) Opptak på bakgrunn av realkompetanse fattes av administrativ leder etter innstilling fra faglig leder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/6">(6) Vedtaket skal være skriftlig og meddeles søkeren. Avslag på søknad om opptak på bakgrunn av realkompetanse kan påklages i henhold til kapittel 5 i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/7">(7) Vedtak om godkjenning av realkompetanse gjelder i utgangspunktet også for senere år. Vedtaket har likevel bare gyldighet i henhold til studiet slik det gjennomføres på vurderingstidspunktet. Ved betydelige endringer i fag-, studie- eller rammeplaner, forbeholder fagskolen seg rett til å foreta ny vurdering, og eventuelt endre vedtaket. Dersom vedtaket endres, kan det endrede vedtaket påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/8">(8) Søkere som tas opp på bakgrunn av realkompetanse vil etter gjennomført og bestått avsluttende eksamen ikke kunne søke autorisasjon innen helsefagene. Vitnemål fra fagskolen erstatter heller ikke et fagbrev.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k2/p2-6-1">
        <pverdi>§ 2-6-1.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/1">(1) All dokumentasjon skal være skriftlig (vitnemål, kompetansebevis og kursbevis mv.).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2">(2) Vurderingen av realkompetansen gjøres i forhold til et eller flere av følgende kriterier:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Bestått teori til fagprøve innen fag som er relevant for det utdanningstilbudet det søkes opptak til og minimum 3360 timer relevant praksis (2 år)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Minimum 8400 timer relevant praksis (5 år)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Kompetanse tilsvarende VG3 innen fag som er relevant for det utdanningstilbudet det søkes opptak til. Kandidaten må bestå fagtest som bygger på aktuell læreplan for VG3 og ha minimum 5000 timer relevant praksis (3 år). Resultat av gjennomført fagtest innen det fagområdet det søkes opptak til må vedlegges</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Relevant erfaring fra blant annet organisasjonsliv, tillitsverv, styreverv, fritid og fritidsinteresser. Dokumentasjon legges ved dersom forholdene er dokumenterbare</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6-1/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Dokumentasjonen for relevant yrkespraksis og praksis fra organisasjonsliv, tillitsverv osv. skal være i form av arbeidsattest eller arbeidsbekreftelse som angir start- og sluttidspunkt for arbeidsforholdet, stillingsprosent og/eller arbeidstimer i sum eller pr. uke/måned.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Innpassing og fritak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing av emner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Studenter kan søke om å få godkjent tidligere bestått fagskoleutdanning som en del av utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Fagskolen skal innpasse beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall fagskolepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emne eller emnene det søkes om innpassing for. Det er læringsutbyttebeskrivelsene for det aktuelle emne, sammen med vurdering av omfang, nivå og arbeidsbelastning som vurderes og som kan innpasses i utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Innpassing kan bare skje mellom fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektet fagområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">(5) Avgjørelsen kan påklages til lokal klagenemnd i henhold til kapittel 5 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for deler av utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Studenter kan søke om å få fritak for deler av utdanningen. Fritaket gis på grunnlag av dokumentert oppnådd likeverdig kompetanse målt på NKR nivå og vurdert ut fra læringsutbyttebeskrivelser for den aktuelle utdanningen eller emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Fagskolen kan gi fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Fritak skal bygge på en faglig vurdering fra fagskolen. Fritak på bakgrunn av realkompetanse må baseres på en faglig vurdering av om søkerens bakgrunn fra arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og/annet, det vil si formell, ikke-formell og uformell kompetanse, samlet kan gi grunnlag for fritak for del av fagskoleutdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) Avgjørelsen kan påklages til lokal klagenemnd i henhold til kapittel 5 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Prosedyre ved vurdering av innpassing og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Søknad om innpassing eller fritak må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold i emnet som studenten ønsker godskrevet. Eksempler på dokumentasjon er vitnemål, kompetansebevis, attester, studieplan med mer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Fristen for å søke om innpassing og fritak er en uke før studiestart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak er læringsutbyttet for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, og fagskolepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning. Dersom utdanningen eller emnet ikke inneholder læringsutbyttebeskrivelser, kan studenten dokumentere læringsutbyttet gjennom studieplan eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) Innpassing/fritak for fag/emner vil fremgå av vitnemål eller karakterutskrift med merknad om grunnlaget for fritaket/innpassingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/5">(5) Administrativ leder fatter vedtak om innpassing og fritak etter innstilling fra faglig leder. Avgjørelsen kan påklages til lokal klagenemnd i henhold til kapittel 5 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende vurdering, eksamen og sensur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Fagskolen skal sørge for at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og betryggende måte. Vurderingen skal sikre det faglige nivået ved vedkommende utdanning. Det skal være ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder for alle eksamener ved fagskoleutdanninger i AOF Haugaland og omfatter alle vurderinger som inngår i grunnlaget for en karakter. Det fremgår av studieplanen hvilke eksamens- og vurderingsformer som benyttes i hvert enkelt studium.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Vurderingsformer, vekting og omfang av prøver og oppgaver er angitt i den aktuelle studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Det kan benyttes følgende vurderingsformer:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">skriftlig individuell prøve under tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">muntlig individuell prøve (eksaminasjon)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">muntlig prøve (eksaminasjon) i grupper, knyttet til gjennomførte oppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">skriftlig individuell oppgave uten tilsyn (emneoppgave og fordypningsoppgave)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">prosjektoppgave</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">praksisoppgave</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">skriftlig gruppeoppgave</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">ferdighetstester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">praktiske øvelser og arbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">framføring/framsyning/utstilling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">utført laboratorie-/prosjekt-/praksis-/seminararbeid, dokumentert ved rapport og/eller presentasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">mappevurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">nettvurdering og netteksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2/liste/o/avsnitt/1">sammensatt vurdering, som kan bestå av en kombinasjon av ovennevnte vurderinger.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Fagskolen kan fastsette utfyllende bestemmelser om eksamens- og vurderingsordninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) Individuelle vurderinger skal normalt utgjøre minst halvparten av vurderingene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Karakterer og vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Fagskolen benytter to karaktersystemer ved vurdering av oppgaver, praksisstudier og eksamen, en gradert karakterskala (A-F) og bestått/ikke bestått (B/IB).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Det framgår av studieplanen hvilket karaktersystem som benyttes ved vurdering i det enkelte emne/fag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Det er læringsutbyttebeskrivelsene, beskrevet i den enkelte studieplan, som skal måles når karakterer fastsettes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Karakterskalaen A-F anvendes ved hjelp av følgende vurderingskriterier:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A - Fremragende </entry>
                <entry colname="2">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Studenten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B - Meget god </entry>
                <entry colname="2">Meget god prestasjon. Studenten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C - God </entry>
                <entry colname="2">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D - Nokså god </entry>
                <entry colname="2">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E - Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="2">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F - Ikke bestått </entry>
                <entry colname="2">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/5">(5) Ved bruk av en ugradert karakterskala med «bestått»/«ikke bestått», kreves det prestasjoner som tilsvarer karakteren D eller bedre for å oppnå «bestått» i faget. Skillet mellom «bestått» og «ikke bestått» fremgår dermed av skillet mellom karakteren E og D i den graderte karakterskalaen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å gå opp til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Studentene har rett til å avlegge eksamen når han/hun har:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">signert studiekontrakten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">betalt studieavgift på utdanninger som ikke har offentlig finansiering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">bestått alle obligatoriske arbeidskrav</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">betalt semesteravgift dersom det er inngått avtale med en studentsamskipnad.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om og oppmelding til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Eksamenstidspunkt og eksamenssted bekjentgjøres på fagskolens læringsplattform senest 3 uker før eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Studenten må bekrefte å ha lest eksamensinformasjon lagt ut på fagskolens læringsplattform. Denne bekreftelsen er å anse som oppmelding til eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Fravær fra eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Fravær fra eksamen grunnet sykdom skal dokumenteres med sykemelding fra lege. Andre grunner som hindrer studenten fra å møte, som eksempelvis alvorlig sykdom eller død i familien, må også kunne dokumenteres. Dersom fraværet ikke dokumenteres ansees studenten å ha fremstilt seg til eksamen. Fravær som dokumenteres ansees som gyldig fravær.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Blir studenten syk under eksamen, kan han/hun forlate lokalet. Sykemeldingsskjema og legeerklæring må sendes fagskolen innen 48 timer for at eksamen ikke skal telle som et eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">(3) Uteblivelse uten gyldig grunn i henhold til punkt 1 og 2 gir karakteren ikke bestått. Studenten kan først framstille seg til ny eksamen ved neste ordinære eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">(4) Vedtak om godkjent fravær gjøres av faglig leder. Vedtaket skal være skriftlig og begrunnet. Vedtaket kan påklages jf. denne forskriftens kapittel 5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Undervisning med obligatorisk praksis</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) I studier som har innlagt praksis, er praksis å anse som obligatorisk undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Dersom studenten for andre gang ikke består samme praksisperiode, kan studenten normalt ikke fortsette studiene. Vedtaket kan påklages jf. lov om fagskoleutdanning § 8 og denne forskriftens kapittel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">(3) I spesielle tilfeller kan fagskolen i samråd med faglærer og/eller praksisfeltet, gi dispensasjon for en tredje praksisperiode.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Avgift for obligatorisk eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) Alle obligatoriske eksamener er inkludert i studieavgiften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) Alle studenter har rett til å kontinuere inntil 1 (én) gang uten ekstra kostnader dersom studenten har dokumentert gyldig fravær ved eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">(3) Ved kontinuasjonseksamener utover dette belastes studenten med en avgift som fastsettes av fagskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Kontinuasjonseksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) En student har rett til å avlegge samme eksamen inntil 3 (tre) ganger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">(2) Utsatt eksamen arrangeres for studenter som har gyldig fravær, i henhold til denne forskrift § 4-6 første, annet og fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/3">(3) En student som pga. gyldig fravær ikke har utført eller levert obligatoriske arbeidskrav som teller med i emnekarakteren får en ny mulighet til å utføre/levere arbeidskravet slik at emnet kan fullføres på normert tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/4">(4) En student som pga. gyldig fravær ikke har utført eller levert obligatoriske arbeidskrav for å kunne gå opp til eksamen får en ny mulighet til å utføre/levere emneoppgavene slik at de kan fullføre på normert tid</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/5">(5) Ordningen i tredje og fjerde ledd gjelder også for studenter som har fått arbeidskravet bedømt til «ikke bestått» eller til bokstavkarakteren F.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/6">(6) En student som ønsker å kontinuere har rett til ny eksamen innen det første året etter avlagt ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/7">(7) Når kontinuasjon skal gjennomføres er studenten selv ansvarlig for å sette seg inn i den til enhver tid gjeldende utdanningsplan (pensumlitteratur, vurderingsform, tillatte hjelpemidler osv.).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/8">(8) Dersom det arrangeres utsatt/ekstraordinær slutteksamen, har også studenter som ønsker å forbedre karakteren, adgang til å ta eksamen mot avgift. Den beste karakteren vil bli stående som endelig karakter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Særordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">(1) Særordninger ved eksamener og vurderinger i henhold til § 4-2 annet ledd, kan gis studenter som:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har norsk som fremmedspråk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">personer med lese-/skrivevansker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">funksjonshemmede</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">gravide som har behov for hvile</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">mødre som ammer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">andre som kan dokumentere behov for særlig tilrettelagt vurderingsform.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Særordningene kan gis i form av:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">utvidet tid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">rett til lengre pauser med mulighet for hvile</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">høytlesning av oppgavetekst</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">spesielle fysiske tilrettelegginger eller hjelpemidler.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">(3) Søknad med dokumentasjon av behovet for særordninger ved eksamener og vurderinger i henhold til § 4-2 (2), må stiles til fagskolen innen fastsatt frist. Fagskolen fatter vedtak. Vedtaket skal være skriftlig og begrunnet. Vedtaket kan påklages, jf. denne forskriften kapittel 5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">(1) Faglig leder oppnevner sensor ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i karakter for utdanningen. Sensor(ene) vil enten være interne, eksterne eller en kombinasjon av disse. Der det benyttes to eller flere sensorer skal minst en være ekstern.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2">(2) Der det benyttes flere sensorer har den eksterne sensoren det avgjørende ordet dersom det er uenighet mellom sensorene om karakterfastsettelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/3">(3) Ved bedømmelse av emneoppgaver skal det være én intern sensor som også er faglærer. Når det foreligger særlige grunner, kan fagskolen unntaksvis bestemme at det skal være to sensorer, eventuelt ekstern sensor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4">(4) Ved bedømmelse av praksisopplæring, ferdighetsprøver og lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, skal det være to sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/5">(5) Ved vurdering av praksisopplæring o.l. skal veileder fra fagskolen og veileder på praksisstedet vurdere studenten til bestått eller ikke bestått praksis. Veileder fra fagskolen har ansvaret for vurderingen og har det avgjørende ordet dersom det er uenighet mellom veileder fra fagskolen og veileder ved praksisstedet. Studenten har krav på vurdering underveis. Dersom en student står i fare for å få vurdert sin praksisperiode til «ikke bestått», skal studenten, i tillegg til avtalt veiledning, ha fått en skriftlig vurdering senest når 2/3 av praksisperioden er gjennomført. Denne skriftlige vurderingen skal klart kommunisere problemene for en eventuell «ikke bestått» og mulighetene for «bestått» praksis ved sluttevaluering. Dersom det avdekkes vesentlige svikt hos studenten etter denne fristen, skal det gis melding uten ugrunnet opphold, og studenten kan da likevel få underkjent perioden. Vedtaket kan ikke påklages jf. fagskoleloven § 8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/6">(6) Ved bedømmelse av fordypningsoppgave og muntlig prestasjon, som etter sin art ikke lar seg etterprøve, skal det være to sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/7">(7) Sensurfristen ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår på vitnemålet eller innregnes i karakter for utdanningen er tre uker fra prøvedato/ leveringsfrist hvis ikke særlige grunner taler for lengre frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/8">(8) Styret selv kan gjøre unntak fra enkelteksamener og kan fastsette en lengre frist når det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på tre uker, jf. fagskoleloven § 6 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/9">(9) Ved omsensurering i henhold til fagskoleloven § 7 og § 8, skal det benyttes nye sensorer. De nye sensorene skal ikke gjøres kjent med hvilken karakter besvarelsen har fått ved ordinær sensur. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. Hvis den endelige karakteren er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve og karakteren endres etter ny sensur av den skriftlige delen av eksamenen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter. Karakteren fra omsensur er endelig og kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/10">(10) Dersom det ikke benyttes ekstern sensor ved den enkelte vurdering, skal kvalitetssikringen skje hvert annet studieår gjennom en ekstern stikkprøvesensur eller stikkprøvekontroll av vurderinger foretatt av intern sensor. Fagskolen fastsetter på hvilket tidspunkt av studieåret kvalitetssikringen skal gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/11">(11) Karakterfastsetting kan påklages i henhold til fagskoleloven § 8 og denne forskriftens kapittel 5. Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Rett til begrunnelse. Klage over karakterfastsetting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2">(2) Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter, må krav om begrunnelse framsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/3">(3) Hvis karakteren kunngjøres elektronisk og studenten kan kreve begrunnelse på en tilsvarende måte, må krav om begrunnelse framsettes innen en uke fra karakteren blir kunngjort. Ved annen type kunngjøring må krav om begrunnelse framsettes innen en uke fra studenten fikk kjennskap til karakteren, men likevel ikke mer enn 3 tre uker fra karakteren ble kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/4">(4) Begrunnelse skal være gitt innen to uker etter at studenten har bedt om dette. Dersom begrunnelsen ikke kan gis innen 2 to uker, skal studenten varsles om dette og samtidig få oppgitt når begrunnelsen kan ventes. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen, og for bedømmelsen av studentens prestasjon. Begrunnelsen kan gis muntlig eller skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/5">(5) Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelige for studentene etter at karakteren er fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/6">(6) En student kan klage skriftlig over karakteren innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. I klagen må det angis hvilken karakter det klages over. Før klagen fremsettes, bør klageren så vidt mulig samrå seg med faglærer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/7">(7) Ved klage skal ny sensur foretas. Ved ny sensur skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen. Er det framsatt krav om begrunnelse eller klage over formelle feil, løper klagefristen etter denne paragrafen fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger. Ved bruk av løpende vurdering kan fagskolen bestemme om studenten skal fremsette klage etter vurdering av separat prøve, oppgave eller annet arbeid som bedømmes med karakter, eller om klage skal fremsettes når resultatet fra fag, emne eller emnegruppe er kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/8">(8) Bedømmelse av muntlig prestasjon og vurdering av praksisopplæring eller lignende som etter sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/9">(9) Fører klagebehandlingen til endret karakter, skal et eventuelt utferdiget vitnemål leveres tilbake og nytt vitnemål utstedes av fagskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensresultater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1">(1) Eksamenskarakterene vil bli meddelt studenten senest 3 uker etter avholdt eksamen. Før eksamen vil fagskolen informere studentene om hvordan resultatene meddeles. Vitnemål eller karakterutskrift blir sendt hjem til studenten i posten ca. seks uker etter semester avslutning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-14">
        <pverdi>§ 4-14.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1">(1) En student som har vært oppe til eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter, kan klage over formelle feil innen tre uker etter at studenten er eller burde være kjent med forholdet som begrunner klagen. Slik klage rettes skriftlig og begrunnet til fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/2">(2) Sensurvedtaket skal oppheves hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelse av denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/3">(3) Ny sensur gjennomføres hvis feil kan rettes opp ved ny sensur og innleverte arbeider. I motsatt fall holdes ny eksamen, prøve eller lignende med nye sensorer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/4">(4) Karakterfastsetting ved ny sensur kan påklages jf. lov om fagskoleutdanning § 8 og i henhold til kapittel 5 i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/5">(5) Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsetting fremsatt, løper klagefristen etter første ledd fra studenten har fått begrunnelse eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/6">(6) Administrativ leder eller lokal klagenemnd kan bestemme at det skal foretas ny sensur eller holdes ny eksamen, prøve eller lignende hvis det er bestått formelle feil som kan ha hatt betydning for en eller flere studenters prestasjon eller bedømmelse av denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/7">(7) Styret har besluttet at lokal klagenemnd er klageinstans for fagskolens vedtak etter denne paragrafen. Klagen skal være saksbehandlet og melding om vedtak i klagesaken meddelt studenten innen tre uker etter mottatt klage. Klageren har krav på et begrunnet svar. Et vedtak i lokal klagenemnd er endelig og kan ikke påklages videre.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-15">
        <pverdi>§ 4-15.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen m.m.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1">(1) Faglig leder kan annullere resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes med karakter som en student har fått adgang til å avlegge ved å benytte et falskt vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden. Det samme gjelder for godkjenningen av et emne som en student på et tilsvarende urettmessig grunnlag har fått adgang til å delta i.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/2">(2) Faglig leder kan også annullere resultatet av en eksamen, prøve eller lignende og godkjenningen av et emne dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket, eller forsettlig har forsøkt å fuske, i forbindelse med eksamenen, prøven eller lignende eller under gjennomføringen av emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/3">(3) Faglig leder kan annullere fritak for eller innpassing av utdanning og kompetanse som en student har fått ved å benytte et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/4">(4) Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller en medstudent, et uberettiget fortrinn regnes som fusk. Det samme gjelder for handlinger som medfører at studentens, eller en medstudents kunnskaper eller ferdigheter ikke blir prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5">(5) Eksempler på fusk er:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Tilgang til urettmessige hjelpemidler under eksamen eller prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Innlevere en besvarelse som helt eller delvis er utarbeidet av en annen person</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Levere en besvarelse som helt eller delvis er brukt av studenten ved en tidligere eksamen eller prøve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Levere arbeid av praktisk eller kunstnerisk art som er laget av andre enn studenten selv</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">Gjengi/sitere lærebøker, andre fagbøker, andres oppgaver, stoff som er hentet fra internett osv. som er fremstilt uten kildehenvisning og uten klar markering av at dette er gjengivelse/sitater.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/6">(6) Vedtak om annullering etter første, andre og tredje ledd kan påklages til lokal klagenemnd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/7">(7) Dersom lokal klagenemnd opprettholder vedtak om annullering, kan vedtaket påklages av studenten til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/8">(8) Adgang til annullering foreldes ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/9">(9) Etter at det foreligger vedtak om annullering, skal eventuelle vitnemål eller karakterutskrifter leveres tilbake til fagskolen. Et endelig vedtak om annullering etter første, andre eller tredje ledd utgjør et særlig tvangsgrunnlag etter tvangsfullbyrdelsesloven kapittel 13.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-16">
        <pverdi>§ 4-16.</pverdi>
        <ptittel>Innholdet i utdanningen og vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/1">(1) Fagskolen skal ha en plan for innholdet i utdanningen og hvordan utdanning skal gjennomføres, jf. lov om fagskoleutdanning § 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/2">(2) Fagskolen utferdiger vitnemål om fullført fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/3">(3) Vitnemålet undertegnes av administrativ og faglig leder ved fagskolen og inneholder AOF Haugalands logo.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4">(4) Vitnemålet skal dokumentere:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">hvilken utdanning som er gjennomført</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">det overordnede læringsutbyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">studentens navn og fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">emner og eventuell praksis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">karakterer og tid for avlagt eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">hvilken tittel som er oppnådd (dersom det er aktuelt)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">antall fagskolepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">tidspunkt for fullført utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">tittel på større skriftlige oppgaver som f.eks. emneoppgaver, prosjekt/praksisoppgave og fordypningsoppgave</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">NKR-nivå og kvalifikasjonen som oppnås (fagskole 1 eller fagskole 2)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">karaktersystemet som er benyttet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/4/liste/l/avsnitt/1">hvorvidt utdanningen er gitt i samarbeid med andre institusjoner (emne avlagt ved annen institusjon).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/5">(5) Det utstedes kun ett vitnemål per student. I særlige tilfeller hvor det kan sannsynliggjøres/dokumenteres at vitnemål er bortkommet, kan det mot avgift utstedes duplikat av vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/6">(6) Dersom studenten forbedrer karakterer som inngår i vitnemålet, dokumenteres dette gjennom karakterutskrift og nytt vitnemål utskrives. Tidligere utstedt vitnemål må samtidig leveres inn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/7">(7) En student som ikke har fullført fagskoleutdanningen, kan be om karakterutskrift som viser beståtte eksamener og prøver og andre vurderinger studenten har fått, jf. lov om fagskoleutdanning § 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/8">(8) Vitnemål for fullført utdanning forutsetter at studenten er vurdert som skikket for yrket, jf. lov om fagskoleutdanning § 11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/9">(9) Utstedelse av vitnemål/kompetansebevis forutsetter at studieavgiften er betalt i sin helhet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-17">
        <pverdi>§ 4-17.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningskrav for utstedelse av vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-17/ledd/1">(1) For å få tildelt vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført utdanning, må minst 30 av fagskolepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget være avlagt ved fagskolen. Det er normalt den siste fagskolen som har en student før fullført utdanningsløp, som har ansvaret for å utstede vitnemålet. Ved innpassing mellom fagskoler, kan det avtales særskilte ordninger for utstedelse av vitnemål mellom de berørte fagskolene, jf. forskrift om fagskoleutdanning § 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k4/p4-18">
        <pverdi>§ 4-18.</pverdi>
        <ptittel>Fagskolepoeng</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/1">(1) Fagskolepoeng er et uttrykk for å måle arbeidsomfanget i studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/2">(2) Det gis 60 fagskolepoeng for læringsutbyttet oppnådd på bakgrunn av ett års bestått fagskoleutdanning på heltid. Ett års fagskoleutdanning på heltid tilsvarer normalt 10 måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/3">(3) Det gis 30 fagskolepoeng for læringsutbytte oppnådd på bakgrunn av ett halvårs bestått fagskoleutdanning på heltid. Ett halvårs fagskoleutdanning på heltid tilsvarer normalt 5 måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/4">(4) Er fagskoleutdanningen inndelt i emner, skal hvert emne tildeles fagskolepoeng etter den relative vekten det har i arbeidsbelastning for studentene og læringsutbytte innenfor utdanningen. Fagskolepoeng skal brukes ved vurdering av innpassing av utdanning mellom fagskoler og i karakterutskrifter for gjennomførte emner for fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/5">(5) Med emne menes de minste resultatbærende enhetene som gis uttelling i form av fagskolepoeng. Med minste resultatbærende enhet menes alle enheter som gis en selvstendig karakter, og som studenten må bestå for å få godkjent et vitnemålsgivende utdanningstilbud. Enhetene kan variere i omfang og skal fremkomme i vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-18/ledd/6">(6) Antall oppnådde fagskolepoeng skal fremgå av vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Klageordning og klageorganer</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Klagerett og klagefrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Studenten har rett til å klage på alle enkeltvedtak fattet av fagskolen jf. forvaltningsloven § 2 første ledd bokstav b og § 28. Som enkeltvedtak regnes blant annet vedtak om opptak, avsluttende vurdering, annullering av eksamen, bortvisning, utestenging, skikkethetsvurdering, innpassing og fritak, særordninger ved eksamen, fusk, godkjent fravær fra eksamen og permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Studenten har rett til å klage over formelle feil ved eksamen jf. lov om fagskoleutdanning § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Studenten har rett til å klage over karakterer jf. lov om fagskoleutdanning § 8. Klage på karakter behandles i henhold til § 4-11 i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Studenten har rett til å klage på studiekvaliteten og andre forhold ved fagskolen som berører studentenes studieopplevelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Enkeltvedtak kan påklages av studenten vedtaket gjelder og andre med rettslig klageinteresse. Fristen for å klage er tre uker fra det tidspunkt underretning om vedtaket er kommet frem til studenten. Skjer underretningen ved offentlig kunngjøring, begynner klagefristen å løpe fra den dag vedtaket første gang ble kunngjort. Klage på karaktervedtak og formelle feil ved eksamen behandles i henhold til § 4-11 i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">(6) Dersom studenten ber om begrunnelse for vedtaket, begynner klagefristen å løpe på nytt fra begrunnelsen er gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/7">(7) Klage som er fremsatt etter utløpet av klagefristen skal avvises. Klagen skal likevel behandles når vilkårene i forvaltningsloven § 31 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Hvor klagen rettes og adgang til omgjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Klagen rettes til den instans som har fattet vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Når vedtaket påklages har fagskolen plikt til å foreta de undersøkelser klagen gir grunn til. Fagskolen kan oppheve eller endre vedtaket dersom den finner klagen begrunnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Dersom fagskolen ikke finner grunn til å oppheve eller endre vedtaket, sendes klagen til klageinstansen sammen med fagskolens syn på klagen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Instruks for lokal klagenemnd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) Fagskolens styre skal hvert år opprette en lokal klagenemnd som oppfyller vilkårene i fagskoleloven § 13.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Den lokale klagenemnda skal behandle:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">alle klager over enkeltvedtak</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">klager etter fagskoleloven § 7, § 9, § 10, § 11 og § 12. Saker etter disse paragrafene kan ikke behandles av andre organer ved fagskolen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">den lokale klagenemndas vedtak etter fagskoleloven § 9, § 10, § 11 og § 12 kan påklages til den nasjonale klagenemnda.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) Vedtak i den lokale klagenemnda etter fagskoleloven § 10 og § 11 skal treffes med minst to tredels flertall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/4">(4) Den lokale klagenemda består av fem medlemmer med personlige varamedlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5">(5) Lederen og varamedlemmet for lederen skal fylle de lovbestemte kravene for lagdommere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6">(6) Lederen og varamedlemmet for lederen skal ikke være ansatt ved fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/7">(7) To av medlemmene med personlige varamedlemmer skal være studenter valgt av studentrådet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/8">(8) Klagenemnda er vedtaksfør når leder eller varamedlemmet for lederen og to andre medlemmer er til stede.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/9">(9) Den lokale klagenemndas vedtak i saker om fagskolens enkeltvedtak kan ikke påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/10">(10) Bestemmelsene i forvaltningsloven om saksbehandling, herunder også habilitetsreglene, skal gjelde for den lokale klagenemndas arbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av klagen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) Studenten skal informeres om mulighet til å klage, fristen for å klage, hvem som er klageinstans, fremgangsmåten ved å klage og retten til å se sakens dokumenter jf. forvaltningsloven § 18.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Studenten kan få hjelp og støtte av fagskolen til å utforme en skriftlig klage. Gjelder klagen disiplinærsanksjon, har studenten rett til å la seg bistå i alle trinn av saksbehandlingen, for eksempel av studentrepresentanten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Studenten skal sende klagen skriftlig til fagskolens administrasjon. Klagen må inneholde informasjon om vedtaket det klages på og endringen som ønskes i vedtaket det klages overfor. Klagen bør være begrunnet. Klagen må være undertegnet og datert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">(4) Når klagen er mottatt av fagskolen, skal studenten informeres om at klagen er mottatt og om videre saksgang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/5">(5) Klagen vurderes først av den som fattet vedtaket. Hvis den som fattet vedtaket ikke finner grunn til å omgjøre vedtaket, skal klagen sendes videre til rett klageinstans, jf. § 5-3 (2) i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/6">(6) Lokal klagenemnd kan om nødvendig innhente ytterligere informasjon fra administrasjonen og fra den som klager. Klagen skal være så godt opplyst som mulig før vedtak fattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/7">(7) Den lokale klagenemnda kan prøve alle sider av saken og herunder ta hensyn til nye omstendigheter. De skal vurdere de synspunkter som klageren kommer med, og kan også ta opp forhold som ikke er berørt av klager.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/8">(8) Klager i henhold til fagskoleloven § 9, § 10, § 11 og § 12 behandles av lokal klagenemnd. Fagskolens administrasjon forbereder saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/9">(9) Klagen skal være behandlet innen 3 uker fra den er mottatt. Endelig vedtak skal være skriftlig, begrunnet og meddeles studenten uten ugrunnet opphold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/10">(10) Saker i henhold til fagskoleloven § 9, § 10, § 11 og § 12 kan påklages til den nasjonale klagenemnda. For øvrige saker er en avgjørelse i lokal klagenemnd endelig og kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Disiplinære sanksjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Utestenging og bortvisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) En student som på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen, gjentatte ganger opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende for medstudenters arbeid, eller for virksomheten ved fagskolen ellers, kan etter vedtak av lokal klagenemnd bortvises fra fagskolen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Hvis en student på tross av skriftlig advarsel fra fagskolen ikke etterkommer et vedtak om bortvisning, kan lokal klagenemnd vedta å utestenge studenten fra utdanningen i inntil et år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har skapt fare for liv eller helse, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor, noen som studenten har møtt i forbindelse med undervisning eller praksisopplæring, skal utestenges fra fagskoleutdanning med klinisk undervisning og praksisstudier og fratas retten til å gå opp til eksamen i slik utdanning ved fagskolen i inntil tre år. Det samme gjelder dersom en student har brutt lovfestet taushetsplikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Lokal klagenemnd kan vedta at en student som har benyttet et falsk vitnemål, andre falske dokumenter eller annen form for uredelig opptreden som nevnt i lov om fagskoleutdanning § 9 første og annet ledd, eller som har fusket eller forsøkt å fuske som nevnt i lov om fagskoleutdanning § 9 første ledd tredje punktum, skal utestenges fra all utdanning ved fagskolen og fratas retten til å gå opp til eksamen ved fagskolen i inntil ett år. Tilsvarende gjelder for en student som forsettlig har medvirket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/5">(5) Et vedtak om å bortvise eller utestenge en student treffes av lokal klagenemnd. En student har rett til å uttale seg før det treffes vedtak i en sak om bortvisning eller utestengning. Vedtaket kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning i henhold til kapittel 5 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Vurdering av skikkethet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) I henhold til lov om fagskoleutdanning § 11, skal fagskolen vurdere om den enkelte student i bestemte utdanninger er skikket for yrket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Kravet til skikkethet skal fremgå av den enkelte studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Vitnemål for fullført utdanning forutsetter at studenten er skikket for yrket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">(4) Vurdering av skikkethet skal skje gjennom hele utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5">(5) Lokal klagenemnd kan vedta at en student ikke er skikket for yrket. Blir det fattet et slikt vedtak kan studenten utestenges fra utdanningen. Vedtaket kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning i henhold til kapittel 5 i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/6">(6) Et vedtak om utestengning fattes av lokal klagenemnd. Vedtaket kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning i henhold til kapittel 5 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Krav til politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Ved opptak til eller underveis i utdanninger der studenter kan komme i kontakt med mindreårige som en del av klinisk undervisning eller praksisopplæring, kan det kreves at studentene legger frem politiattest som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd, jf. lov om fagskoleutdanning § 12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Hvis det er gitt særlige regler om politiattest for bestemte typer yrkesutøving, gjelder disse tilsvarende for studenter som deltar i praksisopplæring eller klinisk undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3">(3) En student som er dømt for forhold som innebærer at studenten er uskikket til å delta i arbeid med bestemte grupper mennesker, kan utestenges fra praksisopplæring eller klinisk undervisning. Studenten kan bare utestenges dersom praksisopplæring eller klinisk undervisning må regnes som uansvarlig på grunn av kontakten studenten da får med mennesker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/4">(4) Den som er siktet eller tiltalt for straffbart forhold som omtalt i politiregisterloven § 39 første ledd, eller i regler om krav til politiattester som nevnt i annet ledd, kan utestenges fra praksisopplæring eller klinisk undervisning til rettskraftig dom foreligger eller saken er henlagt. Studenten kan bare utestenges dersom praksisopplæring eller klinisk undervisning må regnes som uforsvarlig på grunn av kontakten studenten da får med mennesker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/5">(5) Et vedtak om at studenten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring fattes av lokal klagenemnd. Vedtaket kan påklages til Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning i henhold til kapittel 5 i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Studentenes medinnflytelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Tillitsvalgte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Alle fagskoleklasser skal velge en tillitsvalgt. I tillegg skal det velges en personlig vararepresentant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Alle studentene i en klasse har rett til å stille til valg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Den tillitsvalgte skal ivareta sine medstudenters interesser overfor AOF Haugalands administrasjon og være administrasjonens kontaktperson overfor klassen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) Den tillitsvalgte og fagskolens administrasjon og fagstab skal sammen arbeide for at klassen har et godt læringsmiljø.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5">(5) Fagskolen skal ta initiativ til at en tillitsvalgt velges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/6">(6) Valget skal senest ha funnet sted innen 4 (fire) uker etter at utdanningen har startet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Studentrådet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Studentrådet skal bidra til et positivt og godt læringsmiljø og god studentvelferd for studentene ved fagskolen ved AOF Haugaland, og skal ivareta studentenes interesser og rettigheter overfor AOF Haugalands administrasjon og styre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Studentrådet skal ha en viktig rolle i arbeidet med kvalitetssikring og utvikling av utdanninger og systemer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Studentrådet skal sammen med fagskolens administrasjon utarbeide og vedlikeholde mandat for studentrådets medlemmer og deres arbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/4">(4) Studentrådet består av tillitsvalgte fra alle fagskoleklasser i AOF Haugaland.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/5">(5) Fagskolen har ansvar for å innkalle til studentråd to ganger pr. år. Ellers blir studentrådet innkalt når administrasjonen eller studentrådets styre ønsker det. Studentrådet blir også innkalt når min. 1/3 av studentrådets medlemmer skriftlig har ønsket det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/6">(6) Studentrådet avgjør om og når administrasjonen skal være til stede på rådets møter. Administrasjonen deltar med talerett, men ikke stemmerett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/7">(7) Studentrådet drøfter og gir tilråding i saker som forelegges av studenter, administrasjonen, AOF Haugalands styre eller styret i studentrådet. Studentrådet kan selv ta opp og legge frem saker for administrasjonen eller AOF Haugalands styre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/8">(8) Studentrådet lager selv plan for aktiviteter i tråd med mandatet for studentrådet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/9">(9) Saker i studentrådet avgjøres ved simpelt flertall. Ved stemmelikhet vil studentrådets leder ha dobbeltstemme.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/10">(10) Det skal føres møteprotokoll for alle møter i studentrådet. Protokoll signeres av leder og referent og sendes rådets medlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/11">(11) Studentrådets velger 2 studentrepresentanter med personlige varamedlemmer til fagskolens lokale klagenemnd i henhold til denne forskriftens kapittel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/12">(12) Studentrådet skal sammen med fagskolens administrasjon vurdere velferdstiltak for studenter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Studentrådets styre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) Studentrådets styre skal sikre en effektiv og god saksbehandling der studentinteresser skal ivaretas, samt sikre en åpen og god kommunikasjon med studentrådet og fagskolens administrasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) Studentrådets styre velges av og blant studentrådets medlemmer. Styret består av leder, nestleder og et styremedlem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">(3) Styret leder studentrådets arbeid og kan opptre på vegne av studentrådet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">(4) Studentrådets styre velger en representant med personlig vara til å møte i AOF Haugalands styre med tale-, forslags- og stemmerett når styret behandler saker av betydning for fagskolevirksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/5">(5) Studentrådets styre velger representant til plangrupper og sakkyndig komite i forbindelse med utvikling av nye utviklingstilbud og videreutvikling av etablerte utdanninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/6">(6) Saker i studentrådets styre avgjøres ved simpelt flertall. Ved stemmelikhet vil studentrådets leder ha dobbeltstemme.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/7">(7) Det skal føres møteprotokoll for alle styremøter. Protokoll signeres av leder og referent, og sendes studentrådets medlemmer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Spesielle forhold</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Rusmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Studenten skal ikke være påvirket av alkohol eller andre rusmidler på fagskolens område, eller arrangement utenfor fagskolen når disse er under fagskolens ledelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Administrativ leder kan etter søknad gi dispensasjon fra forbudet om alkoholbruk i forbindelse med spesielle arrangementer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Studieavbrudd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Vil en student slutte før hele utdanningen er fullført, må studenten selv melde dette skriftlig til fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Økonomiske forhold når en student slutter reguleres av kontrakten mellom studenten og AOF Haugaland.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon fra studiet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">(1) Ved spesielle forhold som for eksempel alvorlig sykdom, forhold i hjemmet og graviditet, kan en student få permisjon fra studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/2">(2) Søknaden fremmes skriftlig. Vedtak fattes av faglig leder. Vedtaket skal være skriftlig og begrunnet. Vedtaket kan påklages, i henhold til denne forskriftens kapittel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/3">(3) Ved tiltredelse av studiet etter permisjon vil studenten tre inn i studiet etter sist fullførte emne. Det tas forbehold om at studiet starter på ny og at det ikke er gjort vesentlige endringer i studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/4">(4) Permisjon fra studiet fritar ikke studenten fra økonomiske forpliktelser i henhold til studiekontrakten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Retningslinjer og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Retningslinjer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Styret kan gi retningslinjer innenfor rammen av denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-816/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra kunngjøring i Norsk Lovtidend.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
