<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-25-1052" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-25-1052</id>
    <dato>25.06.2017 nr. 1052</dato>
    <dato type="iso">2017-06-25</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0785</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om arbeidstid for avlastere</korttittel>
    <tittel>Forskrift om arbeidstid for avlastere</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 25. juni 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 10-12 åttende ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder arbeid som oppfyller kommunenes plikt etter helse- og omsorgstjenesteloven § 3-2 nr. 6 bokstav d eller barnevernloven § 4-4 når avlastningen skjer utenfor institusjon og avlasteren anses som arbeidstaker etter arbeidsmiljøloven § 1-8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Arbeidsmiljølovens bestemmelser om arbeidstid gjelder med de unntak som følger av denne forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskrift 5. juli 2002 nr. 715 om arbeid som utføres i arbeidstakers hjem § 6 gjelder ikke ved arbeid som omfattes av forskriften her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Arbeidsgiver og arbeidstaker kan skriftlig avtale at den samlede arbeidstiden kan være inntil 60 timer i løpet av sju dager. Dette gjelder både arbeid som avlaster alene og arbeid som avlaster i kombinasjon med annet arbeid i samme virksomhet. Grensen på 60 timer i løpet av sju dager kan gjennomsnittsberegnes over en periode på seks uker, likevel slik at den samlede arbeidstiden ikke overstiger 88 timer i noen enkelt uke.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">For avlastere som har annen stilling i samme virksomhet, kan arbeid ut over arbeidsmiljøloven § 10-4 bare gjennomføres som avlasterarbeid. Dette er ikke til hinder for gjennomsnittsberegning av arbeidstiden eller overtidsarbeid, jf. arbeidsmiljøloven § 10-5 og § 10-6. Samlet arbeidstid skal uansett ikke overstige grensene i § 4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Arbeidsgiver og arbeidstaker kan skriftlig avtale at arbeidstaker kan arbeide i inntil 56 timer sammenhengende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Dersom en arbeidsperiode er inntil 16 timer, kan arbeidsgiver og arbeidstaker avtale at den daglige arbeidsfrie perioden blir kortere enn 11 timer, jf. arbeidsmiljøloven § 10-8 første ledd. Slik avtale forutsetter at arbeidstaker sikres kompenserende hvile.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom en arbeidsperiode er mer enn 16 timer skal arbeidstaker sikres minst 16 timer sammenhengende arbeidsfri umiddelbart før eller etter arbeidsperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Dersom en arbeidsperiode er mer enn 24 timer skal arbeidstaker sikres minst 16 timer sammenhengende arbeidsfri umiddelbart før og etter arbeidsperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Dersom avlastning utføres i tilknytning til annet arbeid i samme virksomhet, må den samlede arbeidstiden ikke overstige 56 timer sammenhengende. Slikt annet arbeid kan ikke utgjøre mer enn 16 timer av en samlet arbeidsperiode på inntil 48 timer, og ikke mer enn åtte timer av en samlet arbeidsperiode på over 48 timer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Arbeidsgiver og arbeidstaker kan skriftlig avtale at den ukentlige arbeidsfrie perioden forkortes til 24 timer der det er nødvendig for å gjennomføre avlastning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-25-1052/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
