<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-13-2003" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-13-2003</id>
    <dato>13.12.2017 nr. 2003</dato>
    <dato type="iso">2017-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1963-06-21-12-§3">L21.06.1963 nr. 12 § 3</ref>, <ref id="for-2014-12-05-1517-§1-11">F05.12.2014 nr. 1517 § 1-11</ref>, <ref id="for-2014-12-05-1517-§2-6">§ 2-6</ref>, <ref id="for-2014-12-05-1517-§11-23">§ 11-23</ref>, <ref id="lov-1996-11-29-72-§10-18">L29.11.1996 nr. 72 § 10-18</ref>, <ref id="for-1997-06-27-653-§46">F27.06.1997 nr. 653 § 46</ref>, <ref id="for-1997-06-27-653-§53">§ 53</ref>, <ref id="for-1997-06-27-653-§86">§ 86</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1291</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om dokumentasjon ved lagring av CO<sub>2</sub> på sokkelen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om materiale og dokumentasjon ved undersøkelse etter og utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub> (Forskrift om dokumentasjon ved lagring av CO<sub>2</sub> på sokkelen)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Oljedirektoratet 13. desember 2017 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 12 om vitenskapelig utforskning og undersøkelse etter og utnyttelse av andre undersjøiske naturforekomster enn petroleumsforekomster § 3, jf. forskrift 5. desember 2014 nr. 1517 om utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub> og om transport av CO<sub>2</sub> på kontinentalsokkelen § 1-11, § 2-6 og § 11-23 og lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18, jf. forskrift 27. juni 1997 nr. 653 til lov om petroleumsvirksomhet § 46, § 53 og § 86.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. III nr. 21at (direktiv 2009/31/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Denne forskrift skal gi utfyllende bestemmelser om datainnsamling og dokumentasjon i forbindelse med undersøkelse og leting etter undersjøiske reservoarer for lagring av CO<sub>2</sub> , og ved utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub> . Forskriften skal også ivareta hensyn til tredjepart i forbindelse med seismisk datainnsamling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Denne forskrift får anvendelse for datainnsamling og dokumentasjon ved undersøkelse og leting etter undersjøiske reservoarer for lagring av CO<sub>2</sub>, og ved utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrift forstås med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Avgrensningsbrønn:</i> brønn som bores for å bestemme utstrekning og størrelse av et undersjøisk reservoar som allerede er påvist med en undersøkelsesbrønn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Borekaks:</i> bergartsfragmenter fra boreprosessen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Boreprogram:</i> beskrivelse som inneholder brønn-/brønnbanespesifikke opplysninger om planlagt bore- og brønnaktivitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Brønn:</i> hull som bores for å påvise eller avgrense et undersjøisk reservoar og/eller for å injisere CO<sub>2</sub> til lagringsformål, eller kartlegge eller overvåke brønnparametere. Det er flere kategorier av brønner. En brønn kan bestå av en eller flere brønnbaner og kan ha ett eller flere endepunkt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Brønnaktivitet:</i> tilrettelegging og gjennomføring av operasjoner i tilknytning til komplettering, datainnsamling, overvåking, kontroll, overhaling, modifisering og plugging av eksisterende brønner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Brønnbane:</i> betegner brønnens beliggenhet fra ett endepunkt til brønnhodet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Brønnmål:</i> den eller de geologiske enhet(er) brønnen skal bores inn i (<i>geologisk brønnmål)</i> og brønnbanens endepunkt, inkluderer geografiske koordinater og dyp i meter <i>(boreteknisk brønnmål)</i>,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Båt-km:</i> betegner et seismikkfartøys seilingsdistanse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>CDP-km</i>: refererer til Common Depth Point. Betegner antall linjekilometer som er samlet inn med seismiske data og avhenger av antall mottakerkabler samt antall signalkilder som benyttes. Ved bruk av én kabel (2D-seismikk) vil dette tilsvare båt-km,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Formasjonstest:</i> test av en enkelt brønns injeksjonsegenskaper i maksimalt 10 strømningsdøgn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Injeksjonsbrønn:</i> brønn som benyttes til injeksjon av CO<sub>2</sub> ,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Letebrønn:</i> brønn som bores for å påvise et undersjøisk reservoar eller skaffe informasjon for å avgrense et påvist reservoar. Letebrønn er en fellesbetegnelse for undersøkelses- og avgrensningsbrønner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Observasjonsbrønn:</i> brønn som benyttes til observasjon av injisert CO<sub>2</sub> ,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Prospekt:</i> et mulig undersjøisk reservoar,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Undersøkelsesbrønn:</i> letebrønn som bores for å undersøke om det finnes (påvise) et undersjøisk reservoar.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Definisjoner i lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet (petroleumsloven), forskrift 27. juni 1997 nr. 653 til lov om petroleumsvirksomhet (petroleumsforskriften) og forskrift 5. desember 2014 nr. 1517 om utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub> og om transport av CO<sub>2</sub> på kontinentalsokkelen (forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen) gjelder for denne forskrift så langt de passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Format og måleenheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Formatkrav til materiale og dokumentasjon kan fastsettes av Oljedirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Om ikke annet er angitt, skal geografi oppgis som geografiske koordinater/koordinatpar i Europeisk Datum 1950 (EPSG:4230) DDMMSS format.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Materiale og dokumentasjon som sendes til, eller på annen måte gjøres tilgjengelig for Oljedirektoratet, skal ha entydig identifikasjon og oppgi nødvendig teknisk informasjon om kvalitet og egenskaper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">I all dokumentasjon til myndighetene skal det brukes metriske enheter i henhold til SI-systemet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar etter denne forskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Rettighetshaver og andre som deltar i virksomhet som omfattes av denne forskrift, er ansvarlige og plikter å etterleve forskriften og enkeltvedtak gitt med hjemmel i forskriften gjennom iverksettelse av nødvendige systematiske tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/2">Rettighetshaver plikter å påse at enhver som utfører arbeid for seg, enten personlig, ved ansatte eller ved entreprenører eller underentreprenører, overholder bestemmelsene gitt i eller i medhold av forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Undersøkelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Melding i forbindelse med undersøkelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Rettighetshaver skal melde undersøkelser i henhold til en eller flere undersøkelses-, lete- eller utnyttelsestillatelser til Oljedirektoratet, Fiskeridirektoratet, Havforskningsinstituttet og Forsvarsdepartementet via Oljedirektoratets nettbaserte meldesystem for undersøkelser. Dette gjelder også for trasé- og andre grunnundersøkelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Følgende opplysninger skal meldes inn senest fem uker før undersøkelsesaktiviteten starter:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">betegnelse på undersøkelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">hvilke(n) undersøkelses-, lete- eller utnyttelsestillatelse(r) som undersøkelsen skal foretas i medhold av,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">navn på rettighetshaver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">hvilke undersøkelsesaktiviteter som skal utføres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">navn på den som skal utføre undersøkelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">tidspunkt for planlagt oppstart og avslutning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">undersøkelsens planlagte lengde, både båt-km og CDP-km i den grad det er relevant,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">undersøkelsesområdet som inkluderer areal for nødvendig kalibrering og testing av utstyr i forbindelse med undersøkelsesaktiviteten samt området som kreves for å snu fartøyet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">antall og type signalkilder og samlet kammervolum i den grad det er relevant,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">beskrivelse av hvordan de geofysiske sensorer er geometrisk plassert under datainnsamlingen samt slepets lengde,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">navn på fartøy,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">fartøyenes kallesignal, IMO-nummer (International Maritime Organization sitt identifikasjonssystem for skip) og nasjonalitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">eventuelt anløp av indre norske farvann,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">navn på og kontaktinformasjon til fiskerikyndig person,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/o/avsnitt/1">format på innsamlede data,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/p/avsnitt/1">eierforhold til data som skal samles inn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/q/avsnitt/1">estimat for datavolum som skal innrapporteres i antall terabyte,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2/liste/r/avsnitt/1">vurdering av om undersøkelsesaktiviteten kan skade særlig sårbare miljøressurser.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Undersøkelsesaktiviteten kan ikke starte opp tidligere enn fem uker etter at den er meldt inn etter annet ledd bokstav f). Rettighetshaver skal når undersøkelsen starter sende melding om oppstart til de ovennevnte myndighetene via Oljedirektoratets nettbaserte meldesystem for undersøkelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Dersom undersøkelsesaktiviteten ikke starter opp i henhold til det tidspunkt som er innmeldt etter annet ledd bokstav f), skal rettighetshaver så snart som mulig sende endringsmelding om oppstartstidspunkt til de ovennevnte myndighetene via Oljedirektoratets nettbaserte meldesystem for undersøkelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Dersom undersøkelsesaktiviteten avlyses eller stanses midlertidig, skal rettighetshaver snarest sende melding om dette til de ovennevnte myndigheter via Oljedirektoratets nettbaserte meldesystem for undersøkelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6">Dersom undersøkelsesaktiviteten ønskes videreført ut over innmeldt tidspunkt for avslutning, må rettighetshaver sende inn ny melding om undersøkelsen som angitt i annet ledd. Frist for ny melding vil i slike tilfeller være ti virkedager før opprinnelig innmeldt tidspunkt for avslutning. Tilsvarende gjelder ved ønske om endring av innmeldt undersøkelsesområde etter annet ledd bokstav h).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7">Følgende opplysninger skal meldes inn ukentlig mens undersøkelsesaktiviteten pågår:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">betegnelse på undersøkelsen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">hvilken undersøkelses-, lete- eller utnyttelsestillatelse undersøkelsen skal foretas i medhold av,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">navn på rettighetshaver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">status for aktiviteten, herunder antall kilometer skutt totalt og i løpet av siste uke, både båt-km og CDP-km i den grad det er relevant,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">informasjon om planlagt aktivitet i kommende uke, herunder informasjon om innsamlingsområde,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">navn på fartøy, kallesignal og navn på fiskerikyndig person,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/7/liste/g/avsnitt/1">eventuelt anløp av indre norske farvann.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/8">Rettighetshaver skal sende sluttmelding til de ovennevnte myndigheter via Oljedirektoratets nettbaserte meldesystem for undersøkelser så snart undersøkelsen er avsluttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/9">Oljedirektoratet kan gjøre unntak fra fristene angitt ovenfor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Betegnelse på og klassifisering av undersøkelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Oljedirektoratet fastsetter betegnelse på og klassifisering av undersøkelser, herunder trasé- og andre grunnundersøkelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav ved gjennomføring av seismisk undersøkelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Ved oppstart av seismisk undersøkelse skal det gjøres en gradvis oppstart av lydkilden for å gi fisk og marine pattedyr mulighet til å forlate nærområdet for undersøkelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Fartøy som foretar seismisk undersøkelse, skal holde forsvarlig avstand til fartøy som driver fiske og til faststående og flytende fiskeredskap. Særlig aktsomhet skal utvises når større ansamlinger av fiskefartøy observeres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Dersom fartøy som foretar seismisk undersøkelse bistås av et følgefartøy skal dette ha en passiv rolle i forhold til andre brukere av havet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Krav om fiskerikyndig person om bord i fartøy som foretar seismisk undersøkelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Fartøy som foretar seismisk undersøkelse, skal ha fiskerikyndig person om bord når det er nødvendig av hensyn til fiskerivirksomheten i området. I tvilstilfeller har Oljedirektoratet avgjørende myndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">Rettighetshaver skal melde inn navn på fiskerikyndig person for undersøkelsen senest fem virkedager før den seismiske undersøkelsen planlegges startet. Oljedirektoratet kan gjøre unntak fra denne fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Den fiskerikyndige bør være til stede på oppstartsmøtet for undersøkelsen for å kunne informere om forventet fiskeriaktivitet i det området den seismiske undersøkelsen skal gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">Den fiskerikyndige skal ha en rådgivende funksjon for undersøkelsen innenfor sitt fagområde og skal sikres en fri og uavhengig stilling. Oppdraget som fiskerikyndig skal gjennomføres objektivt og upartisk i forholdet mellom oppdragsgiver og fiskeriinteresser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">Rettighetshaver og/eller den som står for driften av fartøyet skal gjøre relevant regelverk, dokumenter og data tilgjengelig for den fiskerikyndige. Regelverk og dokumenter skal foreligge på både norsk og engelsk. Det skal også legges til rette for at den fiskerikyndige har tilgang til internett og andre nødvendige hjelpemidler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Posisjonsrapportering i forbindelse med seismisk undersøkelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Fartøy som utfører seismisk undersøkelse skal ha om bord og bruke utstyr som overvåker og rapporterer fartøyets posisjon og bevegelser. Det er ikke tillatt å slå av, skade, ødelegge eller på annen måte manipulere posisjonsrapporteringsutstyret så lenge undersøkelsesaktiviteten pågår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Posisjonsrapporteringsutstyr etter denne bestemmelse skal tilfredsstille kravene i forskrift 24. mars 2010 nr. 454 om krav til utstyr og installasjon av posisjonsrapporteringsutstyr. § 3 om krav til tjenesteleverandør som videreformidler sporingsopplysninger gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">Fartøy som skal påbegynne seismisk undersøkelse skal sende melding elektronisk til Fiskeridirektoratets døgnbemannede sentral (FMC), som er utpekt av Oljedirektoratet som systemoperatør, for aktivering av mottak av signaler. Kravet til overvåkning og registrering starter når lydkildene aktiveres og varer så lenge undersøkelsen pågår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">Fartøy som utfører seismisk undersøkelse skal to ganger per time, og så lenge aktiviteten pågår, automatisk rapportere fartøyets posisjon til Fiskeridirektoratet. Fiskeridirektoratet kan innhente posisjonen for det enkelte fartøy oftere enn to ganger per time etter Oljedirektoratets nærmere anvisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5">Rapportering om posisjon skal inneholde følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">entydig identifikasjon av fartøyet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">fartøyets geografiske posisjon i rapporteringsøyeblikket med en posisjonsfeil på under 500 meter med et konfidensintervall på 99 %,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">dato og tidspunkt for fartøyets posisjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">fart og kurs i rapporteringsøyeblikket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">identifikasjon av hvilken rapporttype som sendes.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Krav til fiskerikyndig person om bord i fartøy som foretar seismisk undersøkelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">Den som skal praktisere som fiskerikyndig skal ha gjennomført og bestått prøve for godkjent kurs. Oljedirektoratet fastsetter det faglige innholdet, tid og sted for slikt kurs og utsteder kursbevis. Det kan kreves egenandel for deltakelse på kurset.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Den som skal delta på kurset må beherske norsk og engelsk og kunne dokumentere at vedkommende i løpet av de siste fem årene har vært aktiv fisker i minst tolv måneder til sammen. Det må også dokumenteres kunnskap om fiskeriaktiviteten i de farvann hvor det seismiske fartøy skal operere, differensiert etter sør for 62 grader nord, mellom 62-67 grader nord og nord for 67 grader nord. Vedkommende må som minimum ha navigasjonssertifikat for fiskeskipper klasse B eller D 5 uten begrensninger. I tillegg er det krav om minimum 1 års erfaring som skipper/styrmann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/3">Den fiskerikyndige må hvert femte år etter bestått kurs kunne dokumentere at han i løpet av de siste fem årene har vært aktiv fisker og/eller fiskerikyndig person i minst tolv måneder til sammen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/4">Oljedirektoratet har oversikt over personer som har bestått kurs og utsteder bekreftelse på retten til å praktisere som fiskerikyndig. Bekreftelsen har en gyldighetstid på fem år og må deretter fornyes. Oljedirektoratet kan bestemme at den som ikke oppfyller aktivitetsplikten som aktiv fisker og/eller fiskerikyndig eller på annen måte ikke oppfyller sine plikter som fiskerikyndig, kan miste retten til å praktisere som fiskerikyndig person.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/5">Den fiskerikyndige har plikt til å gjøre seg kjent med innholdet i undersøkelses-, lete- eller utnyttelsestillatelsen og melding om undersøkelsen etter § 6 i denne forskrift. Manual med informasjon for den fiskerikyndige fastsettes av Oljedirektoratet og skal medbringes under hvert oppdrag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Traséundersøkelser og andre grunnundersøkelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Traséundersøkelser og andre grunnundersøkelser skal gjennomføres i henhold til forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 1-11 og petroleumsforskriften § 30 og meldes i Oljedirektoratets nettbaserte meldesystem for undersøkelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Krav om å sende opplysninger gjelder ikke for kartlegging med skrogmontert eller ROV-montert utstyr, som for eksempel kamera, videokamera, multistråle ekkolodd, penetrerende ekkolodd, sonar/sidesøkende sonar og akustisk/elektromagnetisk rørdetektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/3">Før traséundersøkelser påbegynnes skal rettighetshaver sende inn kart til Oljedirektoratet som viser den planlagte traséen og eventuelle prospektive områder. Målestokk og geografiske koordinater skal angis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/4">Bestemmelsene i § 6 gjelder også når det foretas seismisk datainnsamling i forbindelse med trasé- og andre grunnundersøkelser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Bore- og brønnaktivitet mv.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Betegnelse og klassifisering av brønner, brønnbaner og grunne boringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Oljedirektoratet fastsetter betegnelser og klassifisering for brønner, brønnbaner og grunne boringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/2">Rettighetshaver skal senest to uker før beregnet borestart innhente registreringsnummer og betegnelse for hver enkelt brønn eller brønnbane. Innhenting av registreringsnummer skjer ved innsending av eget skjema for registrering. Skjema skal sammen med boreprogram gi tilfredsstillende informasjon om brønnen, planlagt datainnsamling og brønnens formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/3">Tilsvarende gjelder for grunne boringer dypere enn 25 meter. Dette gjelder alle grunne boringer enten de er foretatt i medhold av undersøkelsestillatelse, letetillatelse, utnyttelsestillatelse, eller tillatelse til anlegg og drift av innretninger for transport av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/4">Ved behov for reklassifisering skal rettighetshaver i god tid før bruksendring sende informasjon til Oljedirektoratet som fastsetter ny klassifisering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Boreprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">Rettighetshaver skal gjøre boreprogram tilgjengelig for Oljedirektoratet samtidig som skjema for registrering av brønner og brønnbaner sendes inn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">Boreprogrammet skal gi relevant informasjon om geofaglige og reservoartekniske forhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Tillatelse til leteboring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">Leteboring krever tillatelse fra Oljedirektoratet. Rettighetshaver skal sende søknad om tillatelse til leteboring til Oljedirektoratet på skjema for registrering av brønner og brønnbaner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">Tillatelse må være innhentet for den enkelte brønn eller brønnbane før igangsettelse av boreaktivitet, herunder tilrettelegging av boreoperasjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">Boreprogram skal gjøres tilgjengelig for Oljedirektoratet senest samtidig med søknaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Geologisk og reservoarteknisk datainnsamling i forbindelse med bore- og brønnaktivitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1">Rettighetshaver skal sikre at nødvendige borekaksprøver, konvensjonelle kjerner, sideveggskjerner, væske- og gassprøver, logger og testdata blir samlet inn. Oljedirektoratet kan fastsette krav til datainnsamling, bearbeidelse og analyser i det enkelte tilfellet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2">Dersom ikke annet blir angitt, er standardkravet fra Oljedirektoratet følgende:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">i undersøkelsesbrønner skal det tas borekaksprøver av alle bergartstyper fra alle geologiske formasjoner som blir boret. Prøvetakingen skal begynne straks det er etablert retur av borevæske,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">i avgrensningsbrønner og et representativt utvalg av injeksjonsbrønner skal det tas borekaksprøver av alle bergartstyper fra alle geologiske formasjoner i reservoarintervallet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">mellomrommet mellom borekaksprøvene bør ikke overstige 10 meter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">i undersøkelsesbrønner skal det tas minst en konvensjonell kjerne i alle reservoarintervall,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">i utvalgte avgrensningsbrønner og injeksjonsbrønner bør det tas konvensjonelle kjerner fra hele reservoarintervallet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">sideveggskjerner tas i den utstrekning det er nødvendig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">i forbindelse med formasjonstesting og formasjonstestlogging skal det tas væskeprøver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">i alle brønner/brønnbaner skal det tas nødvendige brønnlogger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">i letebrønner bør det tas formasjonstestlogger som fastslår trykkgradient og type væsker i en formasjon samt formasjonens evne til å lagre CO<sub>2</sub> .</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om formasjonstest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1">Rettighetshaver skal sende informasjon om formasjonstest for letebrønner til Oljedirektoratet i god tid, og senest tre døgn, før testaktiviteten påbegynnes. Tilsvarende gjelder for injeksjonsbrønner før en lagringslokalitet er satt i drift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering under bore- og brønnaktivitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1">Rettighetshaver skal daglig rapportere bore- og brønnaktiviteter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/2">Pågående aktiviteter innrapporteres til Oljedirektoratets boredatabase, DDRS. Rapportering skal skje i henhold til det format og på den måte som er beskrevet i brukerveiledningen for DDRS. Nye aktiviteter skal rapporteres i hele brønnens levetid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Betegnelse på undersjøisk reservoar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1">Oljedirektoratet fastsetter betegnelse på undersjøisk reservoar. Et undersjøisk reservoar betegnes med Oljedirektoratets brønnidentifikasjon for funnbrønnen, etterfulgt av bindestrek og ordet «reservoaret». Dersom det er flere undersjøiske reservoarer i samme brønn, skal geologisk enhet oppgis som tilleggsinformasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Betegnelse på permanent plassert innretning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/20/ledd/1">Oljedirektoratet fastsetter betegnelse på permanent plassert innretning. Permanent plasserte innretninger betegnes med kvadrant/blokknummeret og bokstaver fra A til Z, med unntak av U og T, for hver lagringslokalitet/blokk. Ved behov kan AA, AB mv. benyttes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om permanent plugging av brønn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">Rettighetshaver skal sende informasjon om permanent plugging av brønn til Oljedirektoratet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om vesentlige endringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">Rettighetshaver skal informere Oljedirektoratet så snart som mulig om vesentlige endringer som har oppstått etter innsendelse av dokumentasjon i henhold til kapittel 3.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Innsendelse av materiale og dokumentasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Innsendelse av materiale og dokumentasjon fra undersøkelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1">Rettighetshaver skal vederlagsfritt og så snart som mulig, og senest innen 3 måneder etter at den enkelte undersøkelsesaktiviteten er fullført, sende følgende materiale og dokumentasjon fra aktiviteten til Oljedirektoratet eller den direktoratet peker ut til å forvalte data:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">seismiske feltdata med nødvendige navigasjonsdata,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">prosesserte seismiske data, hastighetsdata og navigasjonsdata,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">prosesserte gravimetriske, magnetiske og elektromagnetiske data, med tilhørende navigasjonsdata,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">analyseresultater, kart og profiler som fremstiller resultatene fra andre geofysiske eller geologiske undersøkelser som varmestrømmålinger, radiometriske målinger, prøvetakinger mv.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/2">Plikten til å sende materiale og dokumentasjon etter første ledd omfatter alle data som er en naturlig del av prosesseringssekvensen og som blir lagret og distribuert til rettighetshaver. Dersom dataene etter rutinemessig prosessering blir videre bearbeidet, f.eks. ved spesialprosessering, reprosessering eller sammenstilling med andre data, skal resultatet fra dette arbeidet sendes til Oljedirektoratet samtidig som det er tilgjengelig for rettighetshaver, uavhengig av om dette deles med de øvrige rettighetshaverne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/23/ledd/3">I tillegg til de dataene som er nevnt ovenfor, kan Oljedirektoratet kreve å få tilsendt andre data og resultater på det format Oljedirektoratet bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Loggbok for fiskerikyndig</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/24/ledd/1">Den fiskerikyndige skal føre separat loggbok for hver undersøkelse og etter fastsatt mal for den tiden vedkommende er om bord i det seismiske fartøyet. Loggboken skal etter endt undersøkelse oppbevares hos rettighetshaver i 2 år. Et eksemplar av loggboken skal innen to uker etter endt undersøkelse sendes til Oljedirektoratet, Fiskeridirektoratet og Fiskeridirektoratets regionkontor i det aktuelle området.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Geofaglig materiale og dokumentasjon fra letetillatelser og utnyttelsestillatelser ved tilbakelevering, oppgivelse, bortfall og utløp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/1">Rettighetshaver skal sende Oljedirektoratet en statusrapport innen 3 måneder før en lete- eller utnyttelsestillatelse oppgis, bortfaller eller utløper. Statusrapporten skal oppsummere eventuelle innsamlede data, utførte studier og resultater av disse samt gi en oversikt over mulige prospekter i tillatelsen. Statusrapporten skal gi oversikt over alt geofaglig materiale og hvor dette er oppbevart, sammen med informasjon om lagringsformat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/25/ledd/2">Rettighetshaver skal i tillegg, og vederlagsfritt, sende inn alt vesentlig geofaglig materiale og dokumentasjon fra det området som tilbakeføres ved oppgivelse, bortfall eller utløp av en lete- eller utnyttelsestillatelse dersom dette ikke er oversendt myndighetene tidligere. Tilsvarende gjelder ved tilbakelevering av deler av området for en tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Overdragelse av rettigheter til data</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/26/ledd/1">Dersom rettigheter til data er overdratt til andre, skal dette fortløpende meldes til Oljedirektoratet på fastsatt skjema.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Innsendelse av prøver og preparater fra brønner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/1">Rettighetshaver skal vederlagsfritt sende inn prøver, preparater og annet materiale fra den enkelte brønn//brønnbane til Oljedirektoratet. Innsamlet materiale skal sendes Oljedirektoratet så snart som mulig og senest innen seks måneder etter at brønnen er ferdig boret. Dersom ikke annet blir angitt, er standardmengden som angitt nedenfor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2">For borekaks gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">fra undersøkelsesbrønner skal det sendes inn borekaksprøver av alle bergartstyper i alle geologiske formasjoner der prøver er samlet inn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">fra avgrensningsbrønner og den første injeksjonsbrønnen på lagringslokaliteten skal det sendes inn borekaksprøver fra hele reservoarintervallet. Dersom det senere bores i formasjoner som ikke er omfattet av den første injeksjonsbrønnen, sendes det inn borekaksprøver fra hele reservoarintervallet i disse brønnene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">uvaskede borekaksprøver skal sendes inn med minst 1 kg tørket materiale fra hvert prøveintervall. Uvaskede borekaksprøver tørkes ved 40 °C eller lavere. Dersom mengden av borekaksprøver er begrenset, skal minst halvparten av innsamlede borekaksprøver innsendes, begrenset oppad til 1 kg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">vaskede borekaksprøver skal sendes inn med ett riggsett.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/3">For kjerner gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">fra letebrønner skal Oljedirektoratet motta et fullstendig lengdesnitt av innsamlede konvensjonelle kjerner med en fjerdedel av kjernen. Dersom kjernediameteren er mindre enn 7,6 cm (3 tommer) skal Oljedirektoratet motta minst en halvdel av kjernen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fra den første injeksjonsbrønnen som kjernetas på en lagringslokalitet skal Oljedirektoratet motta et fullstendig lengdesnitt av innsamlede konvensjonelle kjerner med en halvdel av kjernen. Dersom det senere tas kjerner i formasjoner som ikke er kjernetatt tidligere, skal Oljedirektoratet motta kjerner også fra disse brønnene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ved behov for spesielle kjerneanalyser kan rettighetshaver søke om at enkelte kjerneintervaller beholdes som full diameter kjerne. Når slike analyser er foretatt, skal resultatet rapporteres til Oljedirektoratet. Halvparten av restmaterialet sendes til Oljedirektoratet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">digitale fargefotografier av kjernene innsendes samtidig med konvensjonelle kjerner. Fotografiene skal tas like etter oppdeling, og vise brønnbanebetegnelse, kjernenummer, dyp, orientering og målestokk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/4">For væskeprøver fra formasjonstesting og formasjonstestlogging gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">2 x 0,5 liter av formasjonsvann fra hvert intervall/sett av intervaller som testes. Dersom en test gir mindre enn 2 x 0,5 liter kan det innsendes mindre mengder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">for alle testtyper skal væsken prøvetas ved vanlige omgivelsesbetingelser på overflaten, dvs. ca. 101,3 kPa (1 Atm) og 20 °C. Dette innebærer at de letteste komponentene damper av, men for øvrig skal prøvetakingen utføres på en måte som sikrer at prøven er mest mulig representativ for formasjonsvæsken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">standard prøveflasker skal anvendes og fylles opp til maksimalt ca. 85 % av flaskens totale volum.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/5">For palynologiske preparater gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">det skal sendes inn duplikat av palynologiske preparater fra borekaks, sideveggskjerner og konvensjonelle kjerner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">innholdet i preparatene skal være representativt for prøven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">preparatene lages med et permanent monteringsmedium.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/6">For petrografiske tynnslip gjelder følgende:
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/6/marg/1">Det skal sendes inn duplikat av petrografiske tynnslip.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7">For format, emballasje og merking av prøver som innsendes gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">samtlige prøver merkes tydelig og vannbestandig med navn på rettighetshaver (operatør), dato for prøvetaking, navn på prøvetakeren, brønnens betegnelse og det dyp, eventuelt det dypintervall, de er tatt fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">prøver fra formasjonstester og formasjonstestlogging merkes i tillegg med testnummer, testtype, strømningsperiode og væsketype,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">væskeprøver leveres i 0,6-0,7 liter aluminiumsflasker med skrukork og pakning (standard prøveflaske),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">borekaksprøver pakkes i tette poser av god kvalitet, eller i høytetthets polyetylen-beholdere (HDPE-beholdere). Hver enkelt prøve skal merkes godt. HDPE-beholdere skal benyttes til uvaskede prøver fra intervaller med oljebasert borevæske. De pakkede prøvene leveres i kasser med følgende utvendige mål: høyde 14 cm, bredde 27 cm, lengde 90-110 cm,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/27/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">konvensjonelle kjerner leveres i solide, formstabile kasser, med følgende utvendige mål: høyde 10 cm, bredde 40 cm, lengde 90-110 cm.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Sluttrapportering av geofaglige og reservoartekniske brønndata</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/1">Rettighetshaver skal sende inn en geofaglig og reservoarteknisk sluttrapport for hver brønn/brønnbane til Oljedirektoratet innen seks måneder etter at den enkelte bore- og brønnaktiviteten er avsluttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/28/ledd/2">Rapporteringen skal i tillegg til alle brønndata i digitalt format, inneholde oversikt over alle innsamlede data og analyser samt faktorer som kan påvirke måleresultatene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Beskrivelser, analyser og tolkninger av brønndata</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/29/ledd/1">Rettighetshaver skal gjøre alle beskrivelser og analyser av brønndata fortløpende tilgjengelig for Oljedirektoratet. Dette gjelder også når det foretas tolkning eller annen oppdatering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Statusrapport før oppstart av injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/30/ledd/1">Rettighetshaver skal samtidig som det søkes om samtykke til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> etter forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 5-2, eller petroleumsforskriften § 30e, sende en statusrapport til Oljedirektoratet. Statusrapporten skal beskrive endringer etter at plan for utbygging og drift av undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> er godkjent eller etter at det er gitt fritak for slik plan. Dette omfatter tiltak, datagrunnlag, tolkninger mv. som er av betydning for injeksjon og lagring på lagringslokaliteten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k4/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Varsling og rapportering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/31/ledd/1">Varsling og rapportering til Oljedirektoratet skal skje i henhold til forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 11-17, eller petroleumsforskriften § 79a. Oljedirektoratet kan i tillegg be om rapportering når dette anses nødvendig.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k5/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Tilsynsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1">Oljedirektoratet fører tilsyn med at bestemmelsene som er gitt i denne forskrift eller vedtak som er fattet i medhold av den, blir overholdt av alle som omfattes av forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/2">Oljedirektoratet kan fatte de enkeltvedtak som er nødvendige for å gjennomføre bestemmelser som er gitt i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k5/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1">Oljedirektoratet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelser som er fastsatt i denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k5/p34"><pverdi>§ 34.</pverdi><ptittel>Ikrafttredelse mv</ptittel>.
<ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2018.</ledd></paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader til forskrift om materiale og dokumentasjon ved undersøkelse etter og utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub></ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1/?1">
        <kverdi>Til kapittel 1</kverdi>
        <ktittel>Innledende bestemmelser <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1/ledd/1">
          <i>Til § 1. Formål</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1/ledd/2">Det forutsettes at materiale og opplysninger blir sendt inn til eller gjort direkte tilgjengelig for Oljedirektoratet eller den Oljedirektoratet bemyndiger, jf. forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 11-7 og petroleumsloven § 10-4. Alt materiale og dokumentasjon leveres i overensstemmelse med Oljedirektoratets formatkrav, veiledninger og spesifikasjoner. Disse finnes på Oljedirektoratets internettside,
<lenke url="http://www.npd.no">www.npd.no</lenke>.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1/ledd/3">
          <i>Til § 2. Virkeområde</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1/ledd/4">Bestemmelsen klargjør at forskriften får anvendelse både for lagring av CO<sub>2</sub> som ledd i petroleumsvirksomhet og for lagring av CO<sub>2</sub> utenfor petroleumsvirksomhet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1/ledd/5">
          <i>Til § 4. Format og måleenheter</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1/ledd/6">Med entydig identifikasjon menes blant annet bruk av Oljedirektoratets unike identifikasjonskoder (NPID), betegnelser på undersjøiske reservoarer og brønnbetegnelser.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1/ledd/7">
          <i>Til § 5. Ansvar etter denne forskrift</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/1/ledd/8">Bestemmelsen må ses i sammenheng med forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 11-8 om plikt til å etterleve forskriften og til å påse at bestemmelser blir overholdt, petroleumsloven § 10-6 om plikt til å etterleve loven og til å påse at bestemmelser blir overholdt samt petroleumsforskriften § 56, § 57 og § 58 om styringssystem. Det presiseres at første ledd innebærer en materiell plikt til å etterleve forskriftens bestemmelser, samt en plikt til å gjøre dette gjennom iverksettelse av nødvendige systematiske tiltak.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1/?2">
        <kverdi>Til kapittel 2</kverdi>
        <ktittel>Undersøkelser</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/1">Bestemmelsene om undersøkelsesaktivitet i denne forskrift må ses i sammenheng med bestemmelser gitt i forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen kapittel 2, petroleumsloven kapittel 2 samt petroleumsforskriften kapittel 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/2">Søknad om og betaling av gebyr for undersøkelsestillatelse og betaling av gebyr for hver enkelt seismisk undersøkelse sendes Oljedirektoratet, jf. forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 2-5 og petroleumsforskriften § 3, § 5 og § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/3">Bestemmelsene i dette kapittelet gjelder for undersøkelsesaktivitet innenfor undersøkelsestillatelse, letetillatelse, utnyttelsestillatelse og særskilt tillatelse til anlegg og drift av innretninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/4">Dersom undersøkelsen medfører boring dypere enn 200 meter må det i tillegg til registrering av borehullet hos Oljedirektoratet, også innhentes samtykke fra Petroleumstilsynet, jf. forskrift 29. april 2010 nr. 611 om styring og opplysningsplikt i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg av (styringsforskriften) § 25.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/5">Testing av utstyr er ikke regulert av forskriften.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/6">
          <i>Til § 6. Melding i forbindelse med undersøkelser</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/7">Bestemmelsen utfyller forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 2-6 og petroleumsforskriften § 6 med hensyn til hvilke opplysninger som skal sendes inn i forbindelse med undersøkelsesaktivitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/8">Kravet om at navn på fartøyer skal meldes, gjelder alle fartøy som er involvert i undersøkelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/9">Undersøkelsesaktivitet som omfatter seismisk undersøkelse anses å starte når kilden aktiveres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/10">Ved melding om midlertidig stans etter femte ledd, kreves ikke ny innmelding etter annet ledd bokstav f) med mindre den midlertidige stansen medfører at undersøkelsen går ut over den tidligere innmeldte perioden. Melding om midlertidig stans kreves ikke ved kortvarige posisjonsskift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/11">Oljedirektoratets interaktive meldesystem for undersøkelser finnes på Oljedirektoratets internettside, <lenke url="http://www.npd.no">www.npd.no</lenke>.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/12">
          <i>Til § 8. Krav ved gjennomføring av seismisk undersøkelse</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/13">Gradvis oppstart av lydkilden (soft start) innebærer at lydkilden starter på lav effekt og øker gradvis til full effekt er oppnådd (vanligvis i løpet av 20 minutter).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/14">Forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 2-6 og petroleumsforskriften § 6 har bestemmelser som skal forebygge eventuelle interessekonflikter. Dersom det ikke er fiskeriaktivitet i det aktuelle området i angjeldende tidsperiode, kan det seismiske fartøyet starte aktiviteten. Så lenge fartøyet har kablene ute, anses det som et fartøy med «begrenset evne til å manøvrere», jf. forskrift 1. desember 1975 nr. 5 om forebygging av sammenstøt på sjøen (Sjøveisreglene) regel 3 bokstav g. Skulle det i en slik situasjon dukke opp fiskefartøy, vil disse ha vikeplikt etter sjøveisreglene regel 18 bokstav c overfor seismiske fartøy. Etter det såkalte lex specialis-prinsippet går sjøveisreglene foran den generelle vikepliktbestemmelsen i denne forskrift § 8 om plikt for det seismiske fartøy om å holde forsvarlig avstand til fartøy som driver fiske.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/15">
          <i>Til § 9. Krav om fiskerikyndig person om bord i fartøy som foretar seismisk undersøkelse</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/16">Ifølge bestemmelsen skal «<i>relevant regelverk, dokumenter og data gjøres tilgjengelig for den fiskerikyndige</i>». Med dette menes også rettighetshavers undersøkelses-, lete eller utnyttelsestillatelse, og eventuelle vedtak som er fattet i forbindelse med den konkrete undersøkelse, herunder vilkår og råd som er gitt i forbindelse med aktiviteten.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/17">
          <i>Til § 10. Posisjonsrapportering i forbindelse med seismisk undersøkelse</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/18">Fiskeridirektoratets døgnbemannede sentral, FMC (Fisheries Monitoring Centre), er kontaktpunkt for teknisk og praktisk informasjon om installering og bruk av posisjonsrapporteringsutstyr.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/19">
          <i>Til § 11. Krav til fiskerikyndig person om bord i fartøy som foretar seismisk undersøkelse</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/20">Endrede sertifikatkrav vil gjelde for deltakelse på kurs fra ikrafttredelse av forskriftsbestemmelsen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/21">
          <i>Til § 12. Traséundersøkelser og andre grunnundersøkelser</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/2/ledd/22">Bestemmelsen utfyller de krav om opplysninger som er gitt i forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 1-11 og petroleumsforskriften § 30.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1/?3">
        <kverdi>Til kapittel 3</kverdi>
        <ktittel>Bore- og brønnaktivitet mv. <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/1">
          <i>Til § 13. Betegnelse og klassifisering av brønner, brønnbaner og grunne boringer</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/2">Registreringsskjema finnes på Oljedirektoratets internettside
<lenke url="http://www.npd.no">www.npd.no</lenke>.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/3">Oljedirektoratets system for brønn-/brønnbanebetegnelser og klassifisering er gitt i egen temaveiledning og finnes på Oljedirektoratets internettside.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/4">
          <i>Til § 14. Boreprogram</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/5">Det vises til NORSOK-standard D-010 Drilling and well operations, revisjon 4 for geofaglig innhold i boreprogram.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/6">
          <i>Til § 17. Informasjon om formasjonstest</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/7">Informasjon om formasjonstest bør omfatte følgende:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Formålet med og hvordan testen skal foregå,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Vurdering av miljømessige konsekvenser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Planlagt uttak og analyse av formasjonsvæske,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Foreløpig loggevaluering (Computer Processed Interpretations (CPI)) i målt dyp (MD) og sant vertikalt dyp (TVD) fra reservoaret i skala 1:500.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/8">
          <i>Til § 20. Betegnelse på permanent plassert innretning</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/9">Med permanent plasserte innretninger menes både bunnfaste innretninger og flyttbare innretninger som er permanent plassert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/10">Denne forskriftens bestemmelse om betegnelse på permanent plasserte innretninger har et annet formål enn forskrift om utforming og utrustning av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten (innretningsforskriften) § 71 Merking av innretninger. Innretningsforskriften § 71 regulerer utforming av identitetstavler på innretningene, som skal gi utfyllende informasjon til trafikanter i området og vil normalt ta med feltnavnet i tillegg til innretningsbetegnelsen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/11">
          <i>Til § 21. Informasjon om permanent plugging av brønn</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/3/ledd/12">Fristen for innsending av informasjon er ett døgn, men allikevel snarest mulig. Fristen vil i første rekke være aktuell for letebrønner, da informasjon om plugging av injeksjonsbrønner normalt vil kunne varsles tidligere.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2003/k1/?4">
        <kverdi>Til kapittel 4</kverdi>
        <ktittel>Innsendelse av materiale og dokumentasjon <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/1">
          <i>Til § 23. Innsendelse av materiale og dokumentasjon fra undersøkelser</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/2">Denne bestemmelsen utfyller bestemmelsene i forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 2-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/3">Alt materiale og opplysninger leveres i overensstemmelse med Oljedirektoratets formatkrav og spesifikasjoner. Disse kan finnes på Oljedirektoratets internettside, <lenke url="http://www.npd.no">www.npd.no</lenke>.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/4">Materiale og opplysninger omtalt i denne bestemmelse første ledd bokstav a) til d) sendes til Diskos-databasen i henhold til temaveiledningene; Veiledning for rapportering av geofysiske data («gul bok») og Veiledning for digital rapportering for brønner («blå bok»).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/5">Alt materiale og opplysninger som sendes til Diskos-databasen merkes tydelig, slik at det fremgår at dette er oversendt i henhold til krav fra Oljedirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/6">Materiale og opplysninger omtalt i denne bestemmelse første ledd bokstav d) sendes til Oljedirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/7">Oljedirektoratet kan etter søknad gi dispensasjon fra kravene til rutinemessig innrapportering av data, jf. denne forskrift § 33. Et eventuelt fritak for rapporteringsplikten vil forutsette at feltdata og pre-stack-data er tilfredsstillende oppbevart og er lett tilgjengelige for alle som ønsker tilgang til dataene samt at de stammer fra omsettelige undersøkelser. Dersom vilkårene som dispensasjonen er basert på senere faller bort, vil dataene bli krevd innsendt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/8">Omsettelige data vil være data som er innsamlet kun med det formål å legge dataene ut for salg til en tredjepart. Det er en forutsetning at dataene skal være omsettelige fra det tidspunkt de er tilgjengelige for eieren. Dette betyr igjen at dataene må være tilgjengelige for alle til markedspris fra de er tilgjengelig for eier og klargjort for bruk. Data som samles inn til intern bruk i en eller flere lete- eller utnyttelsestillatelser anses ikke som «omsettelige».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/9">Rettighetshavere som normalt ikke driver undersøkelser med formål å videreselge dataene, må dokumentere sitt grunnlag for å be om at en undersøkelse klassifiseres som omsettelig samtidig med innrapportering av data etter forskrift om lagring og transport av CO<sub>2</sub> på sokkelen § 2-6 åttende ledd, jf. siste ledd.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/10">
          <i>Til § 27. Innsendelse av prøver og preparater fra brønner</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/11">Bestemmelsen må ses i sammenheng med denne forskrift § 16 om geologisk og reservoarteknisk datainnsamling i forbindelse med bore- og brønnaktivitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/12">Alle prøvedyp skal oppgis som målt dyp i forhold til boredekket/rotasjonsbordet (RKB). For væskeprøver som blir tatt som nedihulls trykkprøver oppgis dato og navn på prøvetaker både for trykkprøven som tas på boreinnretningen og for senere åpning av/prøvetaking fra trykkprøven i laboratoriet. For væskeprøver er dypintervall det samme som perforeringsintervall. Standard prøveflasker til væskeprøver kan skaffes til veie av Oljedirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/13">Med riggsett menes 10-20 gram av alle borekaksprøver i en brønn/brønnbane. Prøvene er vasket og tørket på riggen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/14">
          <i>Til § 28. Sluttrapportering av geofaglige og reservoartekniske brønndata</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/15">En evalueringsrapport for letebrønner hvor det er påvist et undersjøisk reservoar skal sendes til Oljedirektoratet. For alle typer brønner skal geofaglig og reservoarteknisk sluttrapport samt de digitale data som er nevnt i denne bestemmelse sendes til Diskos-databasen, sammen med rapporter om biostratigrafi, geokjemi og andre spesialstudier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/16">Alle brønndyp skal gis i forhold til boredekket/rotasjonsbordet (RKB) og loggene skal gis i målt dyp (MD) og sant vertikalt dyp (TVD). Det skal inkluderes opplysninger som gjør det mulig å konvertere fra målt til vertikalt dyp, samt geometrien til brønnbanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17">I det følgende er normalt innhold i rapportene skissert:
<marg niv="2" id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/marg/1"><i>Sluttrapport (Well Geological Completion - Final well report)</i></marg>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">generell informasjon, brønnens geografiske plassering og hensikt og resultat samt endelig boreprogram,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">en kort oppsummering av selve boreprosessen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">litostratigrafisk beskrivelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/d/avsnitt/1">oversikt over logger, kjerneintervaller og væskeprøver,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/e/avsnitt/1">beskrivelse av konvensjonelle kjerner og sideveggskjerner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/f/avsnitt/1">resultater fra eventuell testing,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/g/avsnitt/1">for letebrønner: oppdatert prospektkart,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/h/avsnitt/1">oversikt over type boreslam, kommersielt navn, produsent, base (olje/vann), additiver samt en vurdering av boreslammets mulige innvirkning på innsamlede data,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/i/avsnitt/1">digitalt format av alle geofaglige og reservoartekniske data, der datatype og format følger Oljedirektoratets veiledning om digital rapportering av brønndata, herunder en sammensatt logg (composite-log) med tolkede formasjonstopper i dyp og tid, en trykkevalueringslogg og en formasjonsevalueringslogg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/j/avsnitt/1">temperaturlogger oppgis med målt og korrigert verdi, samt alle relevante data til bestemmelse av lokale geotermale gradienter i en brønn ved termisk likevekt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/k/avsnitt/1">biostratigrafiske utbredelseskart (range charts, tabell som viser forekomst av fossiler i forhold til prøvedyp) i digital form legges ved biostratigrafirapporten. Foretrukne filformat er StrataBugs eller S.I.S. (Stratigraphic Information System).
<br/>
<marg niv="2" id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/k/avsnitt/1/marg/2"><i>Evalueringsrapport for påvist undersjøisk reservoar (Reservoir Evaluation Report)</i></marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/a+"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/a/avsnitt/1+">resultater av innsamlede data fra testaktivitet. Rapporten bør inneholde relevante testdata som Pi (initielt reservoartrykk) PIi (initiell produktivitetsindeks), S (skinfaktor), permeabilitet, eventuelle væskekontakter, effekter som resultat av stimulering og vurderinger av formasjonsstyrke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/b+"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/b/avsnitt/1+">oversikt over væskeprøver med testintervaller, testnummer, testtype, samt en vurdering av om prøvene er representative for de testede formasjonene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c+"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c/avsnitt/1+">geofaglige og reservoartekniske resultater, herunder</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c-1/avsnitt/1">beskrivelse av metode for petrofysisk analyse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c-2/avsnitt/1">reservoargeologisk oppdatering inkludert oppdaterte seismiske hastighetsfunksjoner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c-3/avsnitt/1">oppdaterte dybdekart over strukturer ved vesentlige avvik fra prognosen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/c-4/avsnitt/1">resultater fra PVT-analyser,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/d+"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/d/avsnitt/1+">resultater fra kjerneanalyser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/e+"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/e/avsnitt/1+">størrelse på undersjøisk reservoar med anslag i P10, P50 og P90 så langt det er mulig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/f+"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/17/liste/f/avsnitt/1+">omriss av undersjøisk reservoar i shape-fil format basert på P50 (middelverdi).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/18">
          <i>Til § 30. Statusrapport før oppstart av injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> </i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/overskrift/4/ledd/19">Rapporten skal gi myndighetene en statusorientering om lagringsmessige forhold ved oppstartstidspunktet med vekt på endringer i datagrunnlag og eventuelle tiltak i forhold til de opprinnelige planer. Rapporten vil også gi grunnlag for å vurdere det fremtidige injeksjonsforløp for lagringslokaliteten.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
