<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-07-07-1162" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-07-1162">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-07-07-1162</id>
    <dato>07.07.2017 nr. 1162</dato>
    <dato type="iso">2017-07-07</dato>
    <ikraft>07.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-07</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§5">L17.06.2005 nr. 79 § 5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§10">§ 10</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2017-01-16-62</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-06-17-822</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0822</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om endring i akvakulturdriftsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om endring i akvakulturdriftsforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 7. juli 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 5, § 7 og § 10.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-07-1162/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. januar 2017 nr. 62 om endring i akvakulturdriftsforskriften gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt § 48a siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 48 annet til og med sjette ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 48b første til tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Innehaver av akvakulturtillatelse eller innehavere innen samme konsern, jf. regnskapsloven § 1-3, som enten selv eller gjennom avtale med en ekstern aktør videreforedler en høy andel av den fisk som innehaveren selv har oppdrettet, kan innvilges et felles biomassetak mellom produksjonsområder. Videreforedlingen må skje i et kystdistrikt i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Biomassetaket omfatter tillatt biomasse etter alle tillatelser av samme type, samme formål og samme art tilhørende søker innenfor inntil tre produksjonsområder som grenser til hverandre. Fiskeridirektoratet kan for å opprettholde det geografiske omfanget av et tidligere innvilget interregionalt biomassetak, innvilge et felles biomassetak som omfatter inntil fire produksjonsområder. Det kan stilles vilkår som begrenser mulighetene til å utvide et slikt biomassetak i omfang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For søknad etter første ledd må søker på søknadstidspunktet godtgjøre at vilkårene i første ledd blir oppfylt. Tillatelse til felles biomassetak mellom produksjonsområder bortfaller dersom vilkårene i første ledd ikke er oppfylt for den fisk som innehaveren selv har oppdrettet i løpet av ett kalenderår. Det skal innen februar hvert år dokumenteres at vilkårene var oppfylt i det forutgående kalenderåret. Dokumentasjonen skal bekreftes av revisor.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-07-1162/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
