<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-09-289" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-289">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-09-289</id>
    <dato>09.03.2017 nr. 289</dato>
    <dato type="iso">2017-03-09</dato>
    <ikraft>01.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-05-29-38-§20">L29.05.1981 nr. 38 § 20</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§39">§ 39</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§42">§ 42</ref>, <ref id="lov-1981-05-29-38-§50">§ 50</ref>, <ref id="for-1982-04-02-592">F02.04.1982 nr. 592</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-03-22-313</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0228</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utøvelse av jakt, felling og fangst</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av jakt, felling og fangst</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel: </b> Fastsatt av Miljødirektoratet 9. mars 2017 med hjemmel i lov 29. mai 1981 nr. 38 om jakt og fangst av vilt (viltloven) § 20, § 23, § 24, § 26 nr. 1, 3, 6 og 10, § 39, § 42 og § 50, jf. delegeringsvedtak 2. april 1982 nr. 592.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-289/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. mars 2002 nr. 313 om utøvelse av jakt, felling og fangst gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Den som i løpet av kalenderåret fyller 14 år og fram til fylte 16 år kan likevel delta i småviltjakt med våpen og delta i fangst av villmink, mår, rype og kråkefugl i opplæringsøyemed når vedkommende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">har samtykke fra foreldre eller foresatte, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">er under forsvarlig tilsyn av person som har fylt 20 år. Tilsynspersonen må ha utøvd jakt og betalt jegeravgift i minst tre år. Tilsynspersonen skal også ha tillatelse fra rettighetshaver. Den som har tilsynet skal ha mulighet til å kontrollere og instruere vedkommende.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 17 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Under jakt og felling er det ikke tillatt å bruke blyhagl. Forbudet gjelder likevel ikke under jakt på li- og fjellrype, storfugl, orrfugl, rugde, jerpe, duer, ærfugl, skarv, kråke, ravn, skjære, nøtteskrike, trost, fasan, hare, sørhare, viltlevende kanin, rådyr, gaupe, mår, mårhund, vaskebjørn, rødrev, røyskatt, grevling, villmink og ekorn, og under felling av jerv og gaupe. Unntaket gjelder også for jakt på gjess som oppholder seg på innmark, jf. friluftsloven § 1a.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 30 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 30. <i>Arter det kan drives fangst på</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Innenfor fastsatte jakttider, fangsttider og fellingsperiode kan det drives fangst av følgende viltarter: bever, bisamrotte, beverrotte, grevling, mår, villmink, røyskatt, jerv, gaupe, rødrev, mårhund, vaskebjørn, ravn, kråke, skjære, lirype og fjellrype etter regler i § 31 til § 36.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 31 første ledd, bokstav a) og b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">Følgende typer fangstredskaper er tillatt til levendefangst av vilt:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a-1/avsnitt/1">bås til grevling, rødrev, mårhund og vaskebjørn av typene Värmlandsk tunnelfelle, Smålandsk revefelle, Nyåkersfellen og Øster-Malmafellen, eller som er konstruert og virker på tilsvarende måte. Slike båser skal innvendig i fellens fangstrom inklusiv fallemmer være dekt av et heldekkende solid materiale, men ikke metall.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a-2/avsnitt/1">bås til jerv og gaupe når fylkesmannen har gitt tillatelse for den enkelte bås. Båsens konstruksjon, plassering og tilsynshyppighet skal fremgå av søknaden.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a-3/avsnitt/1">fangstbur til grevling, villmink, røyskatt, mårhund, vaskebjørn, ravn, kråke og skjære.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">Følgende typer fangstredskaper som avliver viltet er tillatt:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b-1/avsnitt/1">slagfelle til mårhund, vaskebjørn, bever, mår, villmink, bisamrotte, beverrotte og røyskatt.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b-2/avsnitt/1">fallem, flak og fallstokk til mår, villmink og røyskatt.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b-3/avsnitt/1">snare til lirype og fjellrype.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 33 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Bruker av slagfelle til fangst av mårhund og vaskebjørn plikter, i umiddelbar nærhet av fangststedet, å sette opp plakat som varsler om den fangst som foregår, slik at fare for skade på mennesker og husdyr unngås. Fangstredskaper som ikke er plassert og merket i samsvar med disse bestemmelser, kan straks fjernes av grunneier, politimyndighet eller offentlig naturoppsynsmyndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 34 siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Bruker av fangstredskap som avliver viltet, plikter å føre tilsyn med fangstredskapet minst én gang hver uke. Den som skal bruke snarer til fangst av rype plikter å føre tilsyn med snarene minst hver andre dag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 35 siste ledd, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">For avliving av gaupe, jerv, rødrev, grevling, mårhund, vaskebjørn og villmink som er fanget i bås eller fangstbur kan salongrifle, revolver eller pistol i kaliber 22 LR nyttes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-09-289/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. april 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
