<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-20-2303" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2303">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-20-2303</id>
    <dato>20.12.2017 nr. 2303</dato>
    <dato type="iso">2017-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1959-06-19-2">L19.06.1959 nr. 2</ref>, Stortingets årlige avgiftsvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-03-19-268</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1489</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om engangsavgift på motorvogner</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om engangsavgift på motorvogner</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 20. desember 2017 med hjemmel i lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter (motorkjøretøy- og båtavgiftsloven) og Stortingets årlige avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2303/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. mars 2001 nr. 268 om engangsavgift på motorvogner gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3-1. <i>Avgiftsgrunnlag</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Avgiften beregnes på grunnlag av de kjøretekniske data som er lagt til grunn ved motorvognens godkjenning etter vegmyndighetenes regelverk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For motorvogner som er typegodkjent etter testsyklusen NEDC skal CO<sub>2</sub>-verdien som oppgis i feltet «kombinert» fra typegodkjenningen eller enkeltgodkjenningen benyttes i avgiftsberegningen. Tilsvarende skal CO<sub>2</sub>-verdien som oppgis i feltet «vektet kombinert» benyttes for ladbare hybridbiler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For motorvogner som er typegodkjent etter testsyklusen WLTP skal det skje en omregning av CO<sub>2</sub> -verdien til NEDC ved bruk av EUs omregningsverktøy (CO<sub>2</sub> MPAS). Det kan også gjennomføres NEDC testsyklus, slik at motorvognen får en målt CO<sub>2</sub> -verdi etter NEDC. Den omregnede eller målte NEDC CO<sub>2</sub> -verdien som oppgis i feltet «kombinert» fra motorvognens samsvarssertifikat skal benyttes i avgiftsberegningen. Tilsvarende skal CO<sub>2</sub> -verdien som oppgis i feltet «vektet kombinert» benyttes for ladbare hybridbiler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Dersom CO<sub>2</sub> -verdien for motorvogner omfattet av tredje ledd ikke er oppgitt eller bekreftet av motorvognens produsent, kan CO<sub>2</sub> -verdien som oppgis i feltet kombinert fra motorvognens vognkort benyttes i avgiftsberegningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For motorvogner som ikke har fastsatt verdi for utslipp av NO<sub>x</sub> , settes dette til det utslipp som den aktuelle motorvogngruppe maksimalt tillates å ha (grenseverdi) etter vegmyndighetenes regelverk. Dersom det etter vegmyndighetenes regelverk er oppgitt flere alternative grenseverdier benyttes den laveste utslippsverdien. For motorvogner som ble produsert før det ble innført grenseverdier for utslipp av NO<sub>x</sub> , settes utslippet til den tidligst gjeldende grenseverdi for den aktuelle motorvogngruppe.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Bestemmelsene i sjette ledd gjelder tilsvarende for motorvogner som har fastsatt verdi for utslipp av NO<sub>x</sub> etter en annen målemetode en den som følger av veimyndighetenes regelverk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For motorvogn som benytter forbrenningsmotor i kombinasjon med elektrisk motor og som er utstyrt med batteripakke som kan lades fra ekstern strømkilde (ladbare hybridbiler) skal det gjøres et fradrag på 23 pst. i vektavgiftsgrunnlaget.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2303/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriftsendringen trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
