<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-20-48" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-20-48">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-20-48</id>
    <dato>20.01.2017 nr. 48</dato>
    <dato type="iso">2017-01-20</dato>
    <ikraft>20.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-20</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-05-27-14-§8-15">L27.05.2016 nr. 14 § 8-15</ref>, <ref id="for-2016-09-16-1067">F16.09.2016 nr. 1067</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-11-23-1360</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0053</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skatteforvaltningsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 20. januar 2017 med hjemmel i lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) § 8-15, jf. delegeringsvedtak 16. september 2016 nr. 1067.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-20-48/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. november 2016 nr. 1360 til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-2-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når skattepliktige har plikt til å ha revisor, skal næringsoppgave og melding for selskaper som har mottatt eller avgitt konsernbidrag i skattleggingsperioden være signert av revisor.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 8-4-1 første ledd nytt annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det samme gjelder for avgift på trafikkforsikringer under forutsetning av at Stortinget fatter vedtak om avgift på trafikkforsikringer for budsjetterminen 2018.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 8-4-2 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Leveringsfrist for skattemelding for avgift på trafikkforsikringer er en måned og 18 dager etter utløpet av den skattleggingsperioden den skattepliktige har vært ansvarlig for kjøretøyet iht. avtale om trafikkforsikring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nåværende § 8-4-2 fjerde til sjette ledd blir nye femte til syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 8-12-4 nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Melding om hvilket foretak som skal levere melding etter skatteforvaltningsloven § 8-12 skal senest gis i skattemeldingen for det året rapporteringen gjelder, eller for meldingspliktige som ikke skal levere skattemelding innen utgangen av mai i året etter det året rapporteringen gjelder.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-20-48/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
