<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-04-453" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-04-453</id>
    <dato>04.04.2017 nr. 453</dato>
    <dato type="iso">2017-04-04</dato>
    <ikraft>04.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-04</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1968-06-07-4">L07.06.1968 nr. 4</ref>, <ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-15-145</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0354</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 4. april 2017 med hjemmel i forskrift 15. desember 2006 nr. 1405 om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2006 nr. 1405 om sanksjoner og restriktive tiltak mot Nord-Korea gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Forordning (EF) nr. 329/2007 om restriktive tiltak mot Den demokratiske folkerepublikken Korea, med senere endringer, gjelder som forskrift i sin vedlagte form, og med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 nytt tiende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(10) I vedlegg V til denne forskrift er listen i EU-forordningens vedlegg V erstattet med lenke til EUs konsoliderte liste over listeførte personer og enheter underlagt restriktive tiltak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I vedlegg A gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Artikkel 1 ny nr. 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">15) «diplomatiske og konsulære stasjoner og deres medlemmer»: det samme som i Wien-konvensjonen om diplomatisk samkvem av 1961 og Wien-konvensjonen om konsulært samkvem av 1963; det omfatter også nordkoreanske stasjoner ved internasjonale organisasjoner som er etablert i medlemsstatene, samt nordkoreanske medlemmer av disse stasjonene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Artikkel 2 nr. 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">2. Vedlegg I omfatter alle typer produkter, materialer, utstyr, varer og teknologi, herunder programvare, som er flerbruksvarer eller teknologi som definert i rådsforordning (EF) nr. 428/2009.<fref id="/kapittel/i/fotnote/*">*</fref></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Vedlegg Ia omfatter andre typer produkter, materialer, utstyr, varer og teknologi som kan bidra til Nord-Koreas programmer knyttet til kjernefysiske våpen, andre masseødeleggelsesvåpen eller ballistiske missiler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Vedlegg Ib omfatter visse nøkkelkomponenter til sektoren for ballistiske missiler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Vedlegg Ie omfatter flydrivstoff omtalt i nr. 1 bokstav b).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Vedlegg Ig omfatter produkter, materialer, utstyr, varer og teknologi knyttet til masseødeleggelsesvåpen, definert og listeført i henhold til punkt 25 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2270 (2016) og punkt 4 og 7 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2321 (2016).
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/*">* Rådsforordning (EF) nr. 428/2009 av 5. mai 2009 om opprettelse av en fellesskapsordning for kontroll med eksport, overføring, formidling og transitt av flerbruksvarer (EUT L 134 av 29.5.2009, s. 1).
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Artikkel 2 nr. 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">4. Det er forbudt
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea gull, titanmalm, vanadiummalm og sjeldne jordmetaller oppført i vedlegg Ic eller kull, jern og jernmalm oppført i vedlegg Id, enten de har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea kobber, nikkel, sølv og sink oppført i vedlegg Ih, enten de har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea petroleumsprodukter oppført i vedlegg If, enten de har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">forsettlig å delta i aktiviteter som har som formål eller virkning å omgå forbudene nevnt i bokstav a), b og c) i dette ledd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Vedlegg Ic omfatter gull, titanmalm, vanadiummalm og sjeldne jordmetaller omtalt i nr. 4 bokstav a).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Vedlegg Id omfatter kull, jern og jernmalm omtalt i nr. 4 bokstav a).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Vedlegg If omfatter petroleumsprodukter omtalt i nr. 4 bokstav c).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Vedlegg Ih omfatter kobber, nikkel, sølv og sink omtalt i nr. 4 bokstav b).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Artikkel 2 nr. 5 bokstav b) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">transaksjoner i jern og jernmalm som er fastslått utelukkende å tjene livsnødvendige formål, og som ikke har til hensikt å innbringe inntekter til Nord-Koreas programmer for kjernefysiske våpen eller ballistiske missiler, eller til andre aktiviteter som er forbudt i henhold til FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016) eller 2321 (2016) eller denne forordning,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Artikkel 2 nr. 5 ny bokstav c) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">transaksjoner i kull som er fastslått utelukkende å tjene livsnødvendige formål, forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c.i/avsnitt/1">transaksjonene har ikke til hensikt å innbringe inntekter til Nord-Koreas programmer for kjernefysiske våpen eller ballistiske missiler, eller til andre aktiviteter som er forbudt i henhold til FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016) eller 2321 (2016),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c.ii/avsnitt/1">transaksjonene involverer ikke personer eller enheter knyttet til Nord-Koreas programmer for kjernefysiske våpen eller ballistiske missiler, eller til andre aktiviteter som er forbudt i henhold til FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016) eller 2321 (2016), herunder personer, enheter og organer oppført i vedlegg IV, personer eller enheter som handler på deres vegne eller på deres instruks, enheter som direkte eller indirekte eies eller kontrolleres av dem, eller personer eller enheter som medvirker til å omgå sanksjoner, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c.iii/avsnitt/1">Sanksjonskomiteen har ikke underrettet medlemsstatene om at den samlede årlige tillatte mengde er nådd.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Ny artikkel 4c, 4d og 4e skal lyde:</ledd>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/i/artikkel/4c" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453/ki/g4c">
        <pverdi>Artikkel 4c</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4c/ledd/1">1. Det er forbudt direkte eller indirekte å importere, kjøpe eller overføre fra Nord-Korea statuer oppført i vedlegg IIIa, enten de har sin opprinnelse i Nord-Korea eller ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4c/ledd/2">2. Som unntak fra forbudet i nr. 1 kan vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi tillatelse til import, kjøp eller overføring, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4c/ledd/3">3. Vedlegg IIIa omfatter statuer omtalt i nr. 1.</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/i/artikkel/4d" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453/ki/g4d">
        <pverdi>Artikkel 4d</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4d/ledd/1">1. Det er forbudt direkte eller indirekte å selge, levere, overføre eller eksportere til Nord-Korea helikoptre og fartøyer oppført i vedlegg IIIb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4d/ledd/2">2. Som unntak fra forbudet i nr. 1 kan vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi tillatelse til salg, levering, overføring eller eksport, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4d/ledd/3">3. Vedlegg IIIb omfatter helikoptre og fartøyer omtalt i nr. 1.</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/i/artikkel/4e" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453/ki/g4e">
        <pverdi>Artikkel 4e</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1">1. Det er forbudt
<liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">direkte eller indirekte å leie ut fast eiendom til eller på annen måte stille slik eiendom til rådighet for personer, enheter eller organer under Nord-Koreas regjering til andre formål enn diplomatisk eller konsulær virksomhet i henhold til Wien-konvensjonen om diplomatisk samkvem av 1961 og Wien-konvensjonen om konsulært samkvem av 1963,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">direkte eller indirekte å leie fast eiendom av personer, enheter eller organer under Nord-Koreas regjering, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å ta del i virksomhet knyttet til bruk av fast eiendom som personer, enheter eller organer under Nord-Koreas regjering eier, leier eller på annen måte har rett til å bruke, unntatt til levering av varer og tjenester</avsnitt><liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/c.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/c.i/avsnitt/1">som er nødvendige for at diplomatiske og konsulære stasjoner skal fungere i henhold til Wien-konvensjonene av 1961 og 1963, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/c.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/1/liste/c.ii/avsnitt/1">som ikke kan brukes direkte eller indirekte til å innbringe inntekter eller fortjeneste for Nord-Koreas regjering.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/2">2. I denne artikkel menes med «fast eiendom»: grunn, bygninger og tilhørende deler som befinner seg utenfor Nord-Koreas territorium.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/3">I art. 5 skal nr. 1 lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4">1. Forsendelser, herunder personlig og innsjekket bagasje, innenfor eller i transitt gjennom EU, herunder i lufthavner, sjøhavner og frisoner, som omtalt i artikkel 243-249 i forordning (EU) nr. 952/2013, skal kunne inspiseres for å sikre at de ikke inneholder produkter som er forbudt i henhold til FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016) eller 2321 (2016) eller denne forordning, såfremt
<liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">forsendelsen har opprinnelse i Nord-Korea,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">forsendelsens bestemmelsessted er Nord-Korea,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">forsendelsen er formidlet eller tilrettelagt av Nord-Korea eller nordkoreanske borgere eller av personer eller enheter som handler på deres vegne eller på deres instruks, eller av enheter som eies eller kontrolleres av dem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">forsendelsen er formidlet eller tilrettelagt av personer, enheter eller organer oppført i vedlegg IV, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">forsendelsen transporteres om bord i et fartøy som fører nordkoreansk flagg, i et luftfartøy registrert i Nord-Korea eller i et statsløst fartøy eller luftfartøy.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/5">I artikkel 5a nr. 1d skal bokstav a) lyde:
<liste id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">avslutte alle bankkonti hos kreditt- eller finansinstitusjoner omtalt i artikkel 5c nr. 2,
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/5/liste/a/avsnitt/1/marg/1">I artikkel 5a oppheves nr. 1e.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/6">I artikkel 5a skal nr. 1f lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/7">1f. Som unntak fra bestemmelsene i nr. 1d bokstav a) og c) kan vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi tillatelse til at visse representasjonskontorer, datterselskaper eller bankkonti videreføres, forutsatt at Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle har fastslått at kontorene, selskapene eller kontiene er nødvendige for å yte humanitær bistand, for diplomatiske stasjoners virksomhet i Nord-Korea, for FNs eller dets særorganisasjoners eller andre tilknyttede organisasjoners virksomhet eller av hensyn til andre formål som er i tråd med målene i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016) eller 2321 (2016).
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/4e/ledd/8">Ny artikkel 5aa skal lyde:</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/i/artikkel/5aa" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453/ki/g5aa">
        <pverdi>Artikkel 5aa</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/5aa/ledd/1">1. Det er forbudt for kreditt- og finansinstitusjoner som faller inn under virkeområdet for artikkel 16, å opprette bankkonti for nordkoreanske diplomatiske eller konsulære stasjoner og for deres nordkoreanske medlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/5aa/ledd/2">2. Kreditt- og finansinstitusjoner som faller inn under virkeområdet for artikkel 16, skal senest 11. april 2017 avslutte alle bankkonti som innehas eller kontrolleres av en nordkoreansk diplomatisk eller konsulær stasjon og av deres nordkoreanske medlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/5aa/ledd/3">3. Som unntak fra forbudet i nr. 1 kan vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, på anmodning fra en nordkoreansk diplomatisk eller konsulær stasjon eller et av deres medlemmer gi tillatelse til at det opprettes én bankkonto per stasjon og medlem, forutsatt at medlemsstaten er vertskap for stasjonen, eller at stasjonens medlem er akkreditert til medlemsstaten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/5aa/ledd/4">4. Som unntak fra bestemmelsen i nr. 2 kan vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, på anmodning fra en nordkoreansk diplomatisk eller konsulær stasjon eller et av deres medlemmer gi tillatelse til at en bankkonto videreføres, forutsatt at medlemsstaten har fastslått at den er vertskap for stasjonen, eller at stasjonens medlem er akkreditert til medlemsstaten, og at ingen av dem innehar andre bankkonti i medlemsstaten. Dersom stasjonen eller det nordkoreanske medlemmet innehar flere enn én bankkonto i medlemsstaten, kan stasjonen eller medlemmet angi hvilken bankkonto som skal beholdes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/5aa/ledd/5">5. Med forbehold for de gjeldende regler i Wien-konvensjonen om diplomatisk samkvem av 1961 og Wien-konvensjonen om konsulært samkvem av 1963 skal medlemsstatene senest 13. mars 2017 informere de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om navn på og identifikasjonsopplysninger om alle nordkoreanske medlemmer av diplomatiske og konsulære stasjoner som er akkreditert til medlemsstaten, og om senere ajourføringer senest én uke etter at listen er endret. Medlemsstatene skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som er gitt i henhold til nr. 3 og 4. Vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, kan informere kreditt- og finansinstitusjoner i medlemsstaten om identiteten til nordkoreanske medlemmer av en diplomatisk eller konsulær stasjon som er akkreditert til denne eller andre medlemsstater.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/5aa/ledd/6">I artikkel 6 skal nytt nr. 1a lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/5aa/ledd/7">1a. Alle fartøyer oppført i vedlegg IVa samt penger og formuesgoder som innehas av dem, skal fryses dersom Sanksjonskomiteen beslutter det. Vedlegg IVa skal omfatte de fartøyer som Sanksjonskomiteen har listeført i henhold til punkt 12 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2321 (2016).
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/5aa/ledd/8">Artikkel 9b skal lyde:</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/i/artikkel/9b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453/ki/g9b">
        <pverdi>Artikkel 9b</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/1">1. Det er forbudt å yte finansiering eller finansiell bistand til handel med Nord-Korea, herunder å tildele eksportkreditter, garantier eller forsikring til fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer involvert i slik handel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/2">2. Som unntak fra forbudet i nr. 1 kan vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi tillatelse til yting av finansiell støtte til handel med Nord-Korea, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/3">3. Vedkommende medlemsstat skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 2.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/4">I artikkel 11a nr. 1 skal ny bokstav d), e) og f) lyde:
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">som har nektet å la seg inspisere etter at fartøyets flaggstat eller registreringsstat har gitt tillatelse til slik inspeksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">om er statsløst og har nektet å la seg inspisere i samsvar med artikkel 5 nr. 1, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">som er oppført i vedlegg IVa, dersom Sanksjonskomiteen beslutter det.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/5">I artikkel 11a skal nr. 2-7 lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/6">2. Nr. 1 får ikke anvendelse
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">i nødssituasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">når fartøyet returnerer til sin opprinnelseshavn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">når fartøyet anløper en havn for inspeksjon, dersom det omfattes av bestemmelsene i nr. 1 bokstav a)-e).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/7">3. Som unntak fra forbudet i nr. 1 kan vedkommende kompetente myndighet i medlemsstaten, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi et fartøy tillatelse til å anløpe havnen dersom det omfattes av bestemmelsene i nr. 1 bokstav a)-e), og
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">Sanksjonskomiteen på forhånd har fastslått at det er nødvendig av hensyn til humanitære formål eller andre formål i tråd med målene i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2270 (2016), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">medlemsstaten på forhånd har fastslått at det er nødvendig av hensyn til humanitære formål eller andre formål i tråd med målene i denne forordning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/8">4. Som unntak fra forbudet i nr. 1 bokstav f) kan vedkommende kompetente myndighet i medlemsstaten, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi et fartøy tillatelse til å anløpe havnen dersom Sanksjonskomiteen har besluttet det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/9">5. Det er forbudt for luftfartøyer som drives av nordkoreanske luftfartsselskaper eller har opprinnelse i Nord-Korea, å ta av fra, lande på eller fly over EUs territorium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/10">6. Nr. 5 får ikke anvendelse
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">dersom luftfartøyet lander for inspeksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">ved en eventuell nødlanding.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/11">7. Som unntak fra forbudet i nr. 5 kan vedkommende kompetente myndighet i medlemsstaten, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi et luftfartøy tillatelse til å ta av fra, lande på eller fly over EUs territorium dersom myndigheten på forhånd har fastslått at det er nødvendig av hensyn til humanitære formål eller andre formål i tråd med målene i denne forordning.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/9b/ledd/12">Artikkel 11b skal lyde:</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/i/artikkel/11b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453/ki/g11b">
        <pverdi>Artikkel 11b</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1">1. Det er forbudt
<liste id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å leie eller befrakte fartøyer eller luftfartøyer eller levere besetningstjenester til Nord-Korea, til personer eller enheter oppført i vedlegg IV, til andre nordkoreanske enheter eller til andre personer eller enheter som har medvirket til brudd på bestemmelsene i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2270 (2016) eller 2321 (2016), eller til personer eller enheter som handler på vegne av eller på instruks fra slike personer eller enheter, samt til enheter som eies eller kontrolleres av dem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">å anskaffe besetningstjenester fra Nord-Korea til fartøyer eller luftfartøyer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å eie, leie, drive, forsikre eller levere klassifiseringstjenester eller tilknyttede tjenester til fartøyer som fører nordkoreansk flagg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å registrere eller videreføre registreringen av fartøyer som eies, kontrolleres eller drives av Nord-Korea eller av nordkoreanske statsborgere, eller fartøyer som er avregistrert i en annen stat i henhold til punkt 24 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2321 (2016),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">å levere forsikrings- eller gjenforsikringstjenester til fartøyer som eies, kontrolleres eller drives av Nord-Korea.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/2">2. Som unntak fra forbudet i nr. 1 bokstav a) kan vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi tillatelse til leie, befraktning eller levering av besetningstjenester, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/3">3. Som unntak fra forbudet i nr. 1 bokstav b) og c) kan vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi tillatelse til å eie, leie, drive eller levere klassifiseringstjenester eller tilknyttede tjenester til fartøyer som fører nordkoreansk flagg, eller til å registrere eller videreføre registreringen av fartøyer som eies, kontrolleres eller drives av Nord-Korea eller av nordkoreanske statsborgere, forutsatt at medlemsstaten har innhentet forhåndsgodkjenning fra Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/4">4. Som unntak fra forbudet i nr. 1 bokstav e) kan den kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi tillatelse til å levere forsikrings- eller gjenforsikringstjenester, forutsatt at Sanksjonskomiteen på forhånd og i hvert enkelt tilfelle har fastslått at fartøyet driver virksomhet som utelukkende tjener livsnødvendige formål og ikke vil bli brukt av nordkoreanske personer eller enheter til å innbringe inntekter, eller som utelukkende tjener humanitære formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/5">5. Vedkommende medlemsstat skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som er gitt i henhold til nr. 2, 3 og 4.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11b/ledd/6">Ny artikkel 11c skal lyde:</ledd>
      </artikkel>
      <artikkel type="forordning" id="/kapittel/i/artikkel/11c" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453/ki/g11c">
        <pverdi>Artikkel 11c</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/1">Som unntak fra forbudene som følger av FNs sikkerhetsrådsresolusjon 1718 (2006), 1874 (2009), 2087 (2013), 2094 (2013), 2070 (2016) eller 2321 (2016) kan vedkommende kompetente myndighet i en medlemsstat, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg II, gi tillatelse til virksomhet som Sanksjonskomiteen i hvert enkelt tilfelle har fastslått er nødvendig for å legge til rette for arbeid som internasjonale og ikke-statlige bistands- og nødhjelpsorganisasjoner utfører i Nord-Korea til beste for den nordkoreanske sivilbefolkningen, i henhold til punkt 46 i FNs sikkerhetsrådsresolusjon 2321 (2016).
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/2">I artikkel 13 nr. 1 skal bokstav c), d) og g) lyde:
<liste id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">å endre vedlegg III, IIIa og IIIb for å justere eller tilpasse varelisten i vedlegget i samsvar med eventuelle definisjoner eller retningslinjer som Sanksjonskomiteen eller FNs sikkerhetsråd har utarbeidet, eller for å legge til referansenumrene hentet fra den kombinerte nomenklatur fastsatt i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87, dersom det er nødvendig eller behov for det,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">å endre vedlegg IV og IVa på grunnlag av beslutninger truffet av Sanksjonskomiteen eller av FNs sikkerhetsråd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">å endre vedlegg Ig og Ih på grunnlag av beslutninger truffet av Sanksjonskomiteen eller av FNs sikkerhetsråd eller å legge til referansenumrene hentet fra den kombinerte nomenklatur fastsatt i vedlegg I til forordning (EØF) nr. 2658/87.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/3">I vedlegg Ig skal nytt første avsnitt lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/4">Weapons of mass destruction-related items, materials, equipment, goods and technology identified and designated pursuant to paragraph 25 of UN Security Council Resolution 2270 (2016) and paragraphs 4 and 7 of UN Security Council Resolution 2321 (2016).
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/5">Nytt vedlegg Ih skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/6">VEDLEGG Ih
<br/> Copper, nickel, silver and zinc referred to in point (b) of Article 2(4)
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/7">Nytt vedlegg IIIa skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/8">VEDLEGG IIIa
<br/>The statues referred to in Article 4c (1)
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/9">Nytt vedlegg IIIb skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/10">VEDLEGG IIIb
<br/> The helicopters and vessels referred to in Article 4d (1)
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/11">Vedlegg IV skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/12">FNs liste over personer og enheter identifisert av FNs sikkerhetsråds komité etablert i medhold av Sikkerhetsresolusjon 1718 (2006), er tilgjengelig
<lenke url="https://www.un.org/sc/suborg/en/sanctions/1718/materials">her</lenke>.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/13">Nytt vedlegg IVa skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/artikkel/11c/ledd/14">VEDLEGG IVa
<br/>The vessels that have been designated by the Sanctions Committee pursuant to paragraph 12 of UNSCR 2321 (2016).</ledd>
      </artikkel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-04-453/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
