<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-14-1392" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1392">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-14-1392</id>
    <dato>14.09.2017 nr. 1392</dato>
    <dato type="iso">2017-09-14</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1971-12-17-1</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0982</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om gebyr for overlasting</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om gebyr for overlasting</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 14. september 2017 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 36a.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 15a (direktiv 96/53/EF senest endret ved direktiv (EU) 2015/719).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1392/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 1971 nr. 1 om gebyr for overlasting gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For kjøretøy med tillatt totalvekt over 3 500 kg som på offentlig veg har vært brukt til overtredelse av bestemmelser om last av aksel/akselkombinasjon eller totalvekt, skal det betales gebyr etter reglene i § 2. Hvem som ilegges gebyr reguleres i § 4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 1a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1a. <i>Definisjonen av transportør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med transportør menes i denne forskriften en fysisk eller juridisk person som benytter kjøretøyet som dets eier, eller har rett til å benytte kjøretøyet av dets eier, og som gjennomfører transporten enten det skjer i henhold til kontrakt eller ikke. Der sjåføren opptrer som ansatt i et transportforetak, er det transportforetaket som anses som transportør.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4. <i>Ileggelse og betaling av gebyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Overlastgebyr ilegges transportøren.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Hele eller deler av overlastgebyret ilegges avsenderen av containeren ved transport av containere der vekten overstiger det som er angitt i erklæringen etter § 4a og containeren er plombert eller på annen måte har vært låst under hele transporten. Dette gebyret skal beregnes ut fra avviket mellom containerens angitte og aktuelle vekt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Overlastgebyr skal betales innen 3 uker fra det tidspunkt da underretning om ileggelsen er sendt til den gebyrlagte. Oversittes fristen, kan gebyret innkreves i samsvar med vegtrafikkloven § 38.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">For utenlandsk kjøretøy skal overlastgebyret være betalt eller garantert for av en godkjent garantist før kjøretøyet forlater kontrollstedet, jf. § 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 4a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4a. <i>Erklæring om vekt ved transport av containere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Avsenderen av en container skal utstede en erklæring til transportøren som tydelig angir følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">Avsenderens navn, adresse og signatur</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">Containerens vekt inkludert last.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Erklæringen skal følge containeren og kan fremgå av fraktbrev eller annen dokumentasjon som følger transporten. Elektronisk versjon av erklæringen, utformet på en måte som er likeverdig med papirdokumentasjon, godtas.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-14-1392/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
