<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-31-534" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-31-534</id>
    <dato>31.03.2017 nr. 534</dato>
    <dato type="iso">2017-03-31</dato>
    <ikraft>01.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-05-27-815</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0408</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om allmenngjøring av tariffavtaler for persontransport med turbil</korttittel>
    <tittel>Forskrift om allmenngjøring av tariffavtaler for persontransport med turbil</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Tariffnemnda 31. mars 2017 med hjemmel i lov 4. juni 1993 nr. 58 om allmenngjøring av tariffavtaler mv. (allmenngjøringsloven) § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/ki">
      <kverdi>Kap. I</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Grunnlaget for allmenngjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften er fastsatt på grunnlag av Bussbransjeavtalen av 2016 mellom Næringslivets Hovedorganisasjon og NHO Transport på den ene side og Yrkesorganisasjonenes Sentralforbund og Yrkestrafikkforbundet på den annen side og Bussbransjeavtalen 2016-2018 mellom Næringslivets Hovedorganisasjon og NHO Transport på den ene side og Landsorganisasjonen i Norge og Norsk Transportarbeiderforbund på den annen side.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og gjennomføringsansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for arbeidstakere i bedrifter som utfører persontransport med turvogn eller buss når transporten ikke krever tildeling av løyve ved konkurranse etter yrkestransportlova § 8. Forskriften gjelder også kabotasjekjøring, det vil si når en utenlandsk transportvirksomhet driver midlertidig turbiltransport med på- og/eller avstigning i Norge. Forskriften gjelder ikke grensekryssende transportvirksomhet (internasjonal transport) ut over dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Arbeidsgiver og den som i arbeidsgivers sted leder virksomhet som utfører arbeidsoppdrag som nevnt i første ledd skal sikre at bestemmelsene i forskriften gjennomføres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder ikke lærlinger og personer på arbeidsmarkedstiltak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/kii">
      <kverdi>Kap. II</kverdi>
      <ktittel>Lønns- og arbeidsvilkår</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/kii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Lønnsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/1">Arbeidstakere som utfører arbeid i henhold til § 2, skal minst ha en lønn per time på kroner 154,-.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Regulering av lønn i forskriftens virketid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Tariffnemnda kan endre satsen i § 3 som følge av tariffrevisjoner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Utgifter til kost og losji</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Det skal avtales ordninger vedrørende kost og losji. Arbeidsgiver skal som hovedregel sørge for kost og losji, men fast diettsats, betaling etter regning eller liknende kan avtales.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/kiii">
      <kverdi>Kap. III</kverdi>
      <ktittel>Fravikelighet m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/kiii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Fravikelighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/6/ledd/1">Forskriften kommer ikke til anvendelse dersom arbeidstaker samlet sett er omfattet av gunstigere lønns- og arbeidsvilkår i henhold til avtale eller etter det lands rett som ellers gjelder for arbeidsforholdet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/kiv">
      <kverdi>Kap. IV</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttreden m.m.</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-534/kiv/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttreden og opphør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juni 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/7/ledd/2">Forskriften opphører å gjelde 1 måned etter at Bussbransjeavtalen av 2016 mellom Næringslivets Hovedorganisasjon og NHO Transport på den ene side og Yrkesorganisasjonenes Sentralforbund og Yrkestrafikkforbundet på den annen side og Bussbransjeavtalen 2016-2018 mellom Næringslivets Hovedorganisasjon og NHO Transport på den ene side og Landsorganisasjonen i Norge og Norsk Transportarbeiderforbund på den annen side blir avløst av ny tariffavtale, eller hvis Tariffnemnda treffer nytt vedtak om allmenngjøring av tariffavtalen, jf. allmenngjøringsloven § 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/7/ledd/3">Forskrift 27. mai 2015 nr. 815 om allmenngjøring av tariffavtale for persontrafikk med turbil oppheves samtidig med ikrafttredelse av denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
