<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-15-2134" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2134">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-15-2134</id>
    <dato>15.12.2017 nr. 2134</dato>
    <dato type="iso">2017-12-15</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§40">§ 40</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§42">§ 42</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§52b">§ 52b</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-02-12-158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1396</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i rammeforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg (rammeforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 15. desember 2017 med hjemmel i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 9, § 40, § 42 og § 52b. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2134/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg (rammeforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 63 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Representanter fra Arbeids- og sosialdepartementet, Klima- og miljødepartementet, Helse- og omsorgsdepartementet, Helsedirektoratet, Petroleumstilsynet, Miljødirektoratet, Statens helsetilsyn, Statens strålevern eller annen myndighet som Petroleumstilsynet bestemmer, skal ha adgang til innretninger og fartøy for petroleumsvirksomhet til enhver tid, samt til materiale og opplysninger som er nødvendig for å gjennomføre tilsynsvirksomhet, og ha rett til å delta i undersøkelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 65 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Arbeids- og sosialdepartementet kan pålegge rettighetshaveren å stå for opplæring av ansatte i Arbeids- og sosialdepartementet, Klima- og miljødepartementet, Helse- og omsorgsdepartementet, Helsedirektoratet, Petroleumstilsynet, Miljødirektoratet, Statens helsetilsyn, Statens strålevern eller annen norsk myndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 67 første, andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Petroleumstilsynet, Miljødirektoratet, Statens helsetilsyn, Mattilsynet og Statens strålevern eller den disse gir myndighet, fører tilsyn på sine respektive ansvarsområder med at de kravene som er gitt i helse-, miljø- og sikkerhetslovgivningen, blir etterlevd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Petroleumstilsynet fører tilsyn med systemet for styring som etableres etter denne forskriften og fatter de vedtakene som er nødvendige for å gjennomføre bestemmelser om krav til de administrative delene av styringssystemene som er gitt i denne forskriften eller i utfyllende forskrifter, med de begrensninger som følger av denne paragrafens tredje ledd. Dette gjøres i samarbeid med Miljødirektoratet, Statens helsetilsyn, Mattilsynet og Statens strålevern eller den disse gir myndighet på deres ansvarsområder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For landanleggene som nevnt i § 6 bokstav e, fører likevel Miljødirektoratet og Statens strålevern tilsyn med styringssystemet på forurensningslovens område.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 68 innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Petroleumstilsynet, Miljødirektoratet, Helsedirektoratet, Mattilsynet og Statens strålevern kan på sine respektive ansvarsområder gi de forskriftene som er nødvendige for å utfylle denne forskriften, blant annet bestemmelser om
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 71 nytt siste punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Enkeltvedtak etter forurensningsloven som er fattet av Statens strålevern, kan påklages til Klima- og miljødepartementet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2134/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
