<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-24-975" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-24-975">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-24-975</id>
    <dato>24.06.2017 nr. 975</dato>
    <dato type="iso">2017-06-24</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§20-1">L27.06.2008 nr. 71 § 20-1</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§20-2">§ 20-2</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§20-5">§ 20-5</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§21-2">§ 21-2</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§21-3">§ 21-3</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§21-8">§ 21-8</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§31-4">§ 31-4</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§32-8">§ 32-8</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-03-26-488</endrer>
    <rettet>28.06.2017 (<ref id="lov-2008-06-27-71-§5-4">§ 5-4</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2017-0742</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i byggesaksforskriften (SAK10)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om byggesak (byggesaksforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 24. juni 2017 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 20-1, § 20-2, § 20-5, § 21-2, § 21-3, § 21-8, § 31-4 og § 32-8.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-24-975/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift av 26. mars 2010 nr. 488 om byggesak (byggesaksforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-1. <i>Varig og tidsbestemt bruksendring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Varig og tidsbestemt bruksendring er søknadspliktig dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">byggverk eller del av byggverk tas i bruk til eller blir tilrettelagt for annet enn det som følger av tillatelse eller lovlig etablert bruk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">endret bruk av byggverk eller del av byggverk kan påvirke de hensyn som skal ivaretas i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven i forhold til byggverket, tilhørende utearealer eller omgivelser, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">tilleggsdel tas i bruk til hoveddel eller omvendt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3-1 første ledd bokstav c) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Varig og tidsbestemt bruksendring fra tilleggsdel til hoveddel eller omvendt innenfor en bruksenhet
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3-2 andre ledd bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Oppføring, plassering, vesentlig endring, vesentlig reparasjon, riving eller varig og tidsbestemt bruksendring til driftsbygning inntil 1000 m<sup>2</sup> bruksareal (BRA).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny § 4-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-4. <i>Unntak for nødvendige sikringstiltak etter akutte hendelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Er et eksisterende byggverk påført skade som følge av brann, naturskade, ulykke eller lignende akutt hendelse, kan eier eller den ansvarlige, uten krav om søknad og tillatelse etter plan- og bygningsloven § 20-2, gjennomføre nødvendige sikringstiltak for å hindre at det oppstår ytterligere skade på byggverket, eller fare for skade på personer, eiendom eller miljøet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Sikringstiltak etter første ledd omfatter åpning av konstruksjoner og brannskiller, etablering av midlertidig bæring og understøttelser, midlertidig tetting og sikring, fjerning av ødelagte bygningsdeler og installasjoner, samt frakobling av vann og avløpsledninger. Det er ikke tillatt å bruke byggverket dersom personsikkerheten ikke er ivaretatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Eier eller den ansvarlige har ansvar for at sikringstiltak utføres i samsvar med bestemmelser gitt i eller i medhold av plan- og bygningsloven eller annet regelverk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">For å kunne gjennomføre sikringstiltak på byggverk som etter plan- og bygningsloven er gitt bevaringsstatus i plan, må eier eller den ansvarlige avklare nærmere med kommunen hvilke sikringstiltak som kan gjennomføres slik at byggverkets bevaringsverdi så langt mulig blir ivaretatt. Avklaring kan gis i forhåndskonferanse, jf. § 6-1 og § 7-1 første ledd bokstav a).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5-2 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det kreves ikke nabovarsel for innvendige fysiske arbeider i eksisterende byggverk. Det samme gjelder
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">ved riving av gjenstående deler av eksisterende byggverk som er ødelagt av brann, naturskade, ulykke eller lignende akutt hendelse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">der kommunen har gitt pålegg etter plan- og bygningsloven § 31-5 og pålegget ikke omfatter tillatelse til riving.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5-4 tredje ledd bokstav j skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/j/avsnitt/1">atkomst, vannforsyning, avløp, avledning av overvann og fjernvarmetilknytning
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6-4 første ledd bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/g/avsnitt/1">sikkerhet for godkjent veg-, vann-, overvanns- og avløpsløsning
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 7-1 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">Forhåndskonferanse skal avholdes av kommunen innen 2 uker. Der eksisterende byggverk er ødelagt av brann, naturskade, ulykke eller lignende hendelse, skal forhåndskonferanse avholdes innen 5 dager.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 7-1 andre ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 16-1 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">Den som bruker eller lar bruke tiltak uten at det foreligger nødvendig tillatelse til varig eller tidsbestemt bruksendring, ferdigattest eller midlertidig brukstillatelse etter plan- og bygningsloven, eller er i strid med vilkårene i slike tillatelser, ilegges gebyr:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b.1/avsnitt/1">inntil kr 10 000 der tiltaket for øvrig i det vesentlige er i overensstemmelse med krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b.2/avsnitt/1">inntil kr 50 000 der tiltaket ikke i det vesentlige er i overensstemmelse med øvrige krav gitt i eller med hjemmel i plan- og bygningsloven, eller bruken kan føre til personskade, alvorlig materiell skade eller skade for miljøet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b.3/avsnitt/1">inntil kr 200 000 der bruken har ført til, eller ved stor mulighet for at den kunne ført til personskade, alvorlig materiell skade eller skade for miljøet.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 19-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Følgende bygninger som etter plan- og bygningsloven er gitt bevaringsstatus, er å anse som bevaringsverdige etter denne forskrift:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">bygninger i område regulert til spesialområde for bevaring etter plan- og bygningsloven (1985) § 25 første ledd nr. 6,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">bygninger som etter plan- og bygningsloven § 11-8 annet ledd bokstav c eller § 12-6, ligger innenfor hensynssone for bevaring av kulturmiljø,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c/avsnitt/1">bygninger etter plan- og bygningsloven § 11-9 nr. 7 eller § 12-7 nr. 6 som omfattes av bestemmelser til kommuneplanens arealdel eller bestemmelser i reguleringsplan, og som sikrer verneverdiene, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d/avsnitt/1">bygninger etter plan- og bygningsloven § 12-5 annet ledd nr. 5 som innenfor landbruks-, natur-, frilufts- og reindriftsområder (LNFR) er vist med underformål vern av kulturmiljø eller kulturminne.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Ved vurderingen av om andre bygninger enn de som omfattes av første ledd er bevaringsverdige etter denne forskrift skal det legges vekt på bygningens
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">representativitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">autentisitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">arkitektoniske verdi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d/avsnitt/1">identitetsverdi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/e/avsnitt/1">sammenheng med kultur- eller naturmiljø.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-24-975/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
