<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-17-41" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-17-41">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-17-41</id>
    <dato>17.01.2017 nr. 41</dato>
    <dato type="iso">2017-01-17</dato>
    <ikraft>17.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-17</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1991-06-07-24-§2">L07.06.1991 nr. 24 § 2</ref>, <ref id="for-2016-06-17-722">F17.06.2016 nr. 722</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-01-19-82</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0048</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Gebyrforskrift for fornøyelsesinnretninger</korttittel>
    <tittel>Gebyrforskrift for fornøyelsesinnretninger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 17. januar 2017 med hjemmel i lov 7. juni 1991 nr. 24 om godkjenning og drift av innretninger til bruk i tivoli og fornøyelsesparker § 2 tredje ledd, jf. vedtak 17. juni 2016 nr. 722.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-17-41/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften fastsetter Statens jernbanetilsyns gebyrer for tilsynsoppgaver med fornøyelsesinnretninger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-17-41/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Årsgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Den som har driftstillatelse fra Statens jernbanetilsyn for fornøyelsesinnretninger per 1. januar, skal betale et årlig gebyr per fornøyelsesinnretning. Årsgebyret gjelder for perioden 1. januar til og med 31. desember. Gebyret skal fastsettes slik innretningen var 1. januar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Årsgebyret skal dekke Statens jernbanetilsyns kostnader med tilsyn med eksisterende fornøyelsesinnretninger, administrasjon, skadeundersøkelse, reisekostnader og andre felleskostnader.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Ved utstedelse av driftstillatelse betales årsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Ved utstedelse av driftstillatelse for innretninger der årsgebyret for inneværende år er betalt, skal det ikke betales nytt årsgebyr før neste kalenderår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">Ved tilbakekall eller innlevering av driftstillatelse refunderes ikke betalt årsgebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">Følgende klasser med tilhørende satser skal legges til grunn for årsgebyret:
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/7">
        <i>Årsgebyr 2017</i>
      </ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Fornøyelsesinnretninger</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Pris</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Gebyrklasse 1, liten innretning </entry>
              <entry colname="2">Kr 3 000,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gebyrklasse 2, medium innretning </entry>
              <entry colname="2">Kr 6 000,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gebyrklasse 3, stor innretning </entry>
              <entry colname="2">Kr 13 200,- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Gebyrklasse 4, ekstra stor innretning </entry>
              <entry colname="2">Kr 17 400,- </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/8">Fornøyelsesinnretninger skal klassifiseres etter kriteriene nedenfor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/9">Fornøyelsesinnretningen klassifiseres i den øverste klassen hvor innretningen tilfredsstiller minst to av kriteriene for klassen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/10">Fornøyelsesinnretningen klassifiseres minst i klassen under det øverste nivået hvor innretningen tilfredsstiller minst ett av kriteriene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/11">Den øverste klassen er «Ekstra stor innretning» og den nederste klassen er «Liten innretning».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/12">Fotavtrykket er det arealet en innretning opptar av terrenget uttrykt i kvadratmeter. Fotavtrykket inkluderer ikke kø- og venteområder. Ved fastsettelsen av størrelsen av fotavtrykket skal sikkerhetssonen rundt innretningen regnes med.
<br/></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/13">
        <i>Klasse 1 (Liten):</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/14">En fornøyelsesinnretning skal anses som liten hvis den
<liste id="/paragraf/2/ledd/14/liste/a"><lverdi>(A)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">har et fotavtrykk mindre eller lik 65 kvadratmeter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/14/liste/b"><lverdi>(B)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">roterer mindre eller lik 10 ganger per minutt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/14/liste/c"><lverdi>(C)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">er konstruert eller produsert for barn som er 10 år eller yngre, eller for barn som er lavere enn 140 centimeter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/15">
        <i>Klasse 2 (Medium)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/16">En fornøyelsesinnretning skal klassifiseres som medium hvis den
<liste id="/paragraf/2/ledd/16/liste/a"><lverdi>(A)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">har et fotavtrykk større enn 65 kvadratmeter og mindre eller lik 185 kvadratmeter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/16/liste/b"><lverdi>(B)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">er selvgående og trekker en eller flere passasjerenheter der bevegelse foregår langs bakken (for eksempel tog)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/16/liste/c"><lverdi>(C)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">bringer brukeren til en høyde opp til og med 20 meter over bakken.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/17">
        <i>Klasse 3 (Stor)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/18">En fornøyelsesinnretning skal klassifiseres som stor hvis den
<liste id="/paragraf/2/ledd/18/liste/a"><lverdi>(A)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">har et fotavtrykk større enn 185 kvadratmeter og mindre eller lik 740 kvadratmeter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/18/liste/b"><lverdi>(B)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">bringer brukeren til en høyde større enn 20 meter og mindre eller like 35 meter over bakken, eller turens lengde er mindre eller lik 450 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/18/liste/c"><lverdi>(C)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">består av mer enn 50 enheter eller har en kapasitet større eller lik 50 passasjerer.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/19">
        <i>Klasse 4 (Ekstra stor)</i>
      </ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/20">En fornøyelsesinnretning skal klassifiseres som ekstra stor hvis den
<liste id="/paragraf/2/ledd/20/liste/a"><lverdi>(A)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">har et fotavtrykk større enn 740 kvadratmeter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/20/liste/b"><lverdi>(B)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">bringer brukeren til en høyde større 35 meter over bakken eller turens lengde overstiger 450 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/20/liste/c"><lverdi>(C)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">har komplekse egenskaper eller kontroller (det vil si programmerbare logiske kontroller for sikkerhetsfunksjoner som kontrollers av datamaskiner).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/21">Statens jernbanetilsyn kan fastsette innretningsklassen individuelt hvis klassifiseringen etter 7. ledd er åpenbart urimelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-17-41/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gebyr for behandling av søknad om driftstillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Den som søker driftstillatelse for fornøyelsesinnretning skal betale gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Gebyret for søknad om driftstillatelse skal dekke Statens jernbanetilsyns kostnader med saksbehandlingen og omfatter tid til forberedelse, dokumentgjennomgang, besiktelse, rapportering, prøver og utsendelse av nødvendige dokumenter m.m.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Saksbehandlingen av driftstillatelse for ny fornøyelsesinnretning og flytting av faste fornøyelsesinnretninger skal faktureres med et beløp tilsvarende to ganger årsgebyret. jf. § 2 sjette ledd. Saksbehandling av driftstillatelse ved endring av eksisterende fornøyelsesinnretning faktureres med et beløp tilsvarende 1 ganger årsgebyret jf. § 2 sjette ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Reisetid og reisekostnader dekkes av årsgebyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-17-41/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ekstra timer og kostnader som skyldes forhold hos virksomheten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Ekstra arbeid som oppstår som en følge av at virksomheten ikke legger til rette for gjennomføringen av tilsynsmyndighetens arbeid faktureres etter medgått tid med timesats kr 1 200,-.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Ekstra kostnader, reisetid og reisekostnader som påløper etter denne bestemmelsen dekkes ikke av årsgebyret og faktureres i sin helhet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-17-41/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Innkreving, forfallsdato og tvangsgrunnlag for utlegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Statens jernbanetilsyn skal kreve inn gebyr etter denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Forfallsdato er en måned etter tidspunkt for utstedelse av gebyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Pålegg om gebyr er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-17-41/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelse og ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Statens jernbanetilsyn kan frafalle krav om gebyr for 2017 i tilfeller der den sikkerhetsmessige godkjenningen for 2016 har blitt forlenget uten at det er behov for en slik forlengelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">For innretninger som får driftstillatelse etter overgangsordningen skal det ikke betales gebyr for driftstillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-17-41/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Opphevelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Fra samme tid oppheves forskrift 19. januar 2012 nr. 82 om gebyr til Statens jernbanetilsyn for godkjenning av og tilsyn med innretninger til bruk i tivoli og fornøyelsesparker.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
