<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-08-297" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-08-297">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-08-297</id>
    <dato>08.03.2017 nr. 297</dato>
    <dato type="iso">2017-03-08</dato>
    <ikraft>18.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-18</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1935-06-07-2-§6">L07.06.1935 nr. 2 § 6</ref>, <ref id="lov-1935-06-07-2-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-1935-06-07-2-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1935-06-07-2-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-1935-06-07-2-§38">§ 38</ref>, <ref id="for-2010-06-25-944">F25.06.2010 nr. 944</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-11-03-875</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-05-03-476</endrer>
    <rettet>15.03.2017 (ledetekst <ref id="for-2010-06-25-944-§11">§ 11</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2017-0233</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tinglysing</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tinglysing</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 8. mars 2017 med hjemmel i lov 7. juni 1935 nr. 2 om tinglysing § 6, § 7, § 11, § 17 og § 38 og vedtak 25. juni 2010 nr. 944</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-08-297/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 3. november 1995 nr. 875 om tinglysing gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 <i>Avgjørelser om tinglysing</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved andre registre enn Løsøreregisteret skal avgjørelse om retting samt avgjørelse av anke likevel alltid treffes av registerføreren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2 overskriften endres til <i>Dokumenter</i>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved elektronisk tinglysing av dokumenter benyttes standardisert oppsett fastsatt av tinglysingsmyndigheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Tidligere første ledd blir annet ledd. Annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ved papirbasert tinglysing av følgende dokumenttyper i grunnboken skal det benyttes standardisert oppsett fastsatt av Statens kartverk:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">skjøte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">festekontrakt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">pantedokumenter for avtalepant</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">melding til tinglysing om matrikulering, jf. matrikkelforskriften § 8</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">hjemmelsovergang ved arv/skifte/uskifte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">registrering av andel i borettslag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/g/avsnitt/1">overgang av andel i borettslag.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Tidligere annet ledd blir tredje ledd. Tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ved papirbasert tinglysing av følgende dokumenttyper som skal registreres i Løsøreregisteret skal det benyttes standardisert oppsett fastsatt av Løsøreregisteret:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">dokument for panterett i varelager</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">dokument for panterett i driftstilbehør</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">dokument for panterett i motorvogner og anleggsmaskiner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">dokument for panterett i redskaper, besetning, avling mv. i landbruksnæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">dokument for panterett i fiskeredskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f/avsnitt/1">factoringavtale</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g/avsnitt/1">salgspant i motorvogn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h/avsnitt/1">leasing av motorvogn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/i/avsnitt/1">tvangsforretning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/j/avsnitt/1">skifteutlegg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/k/avsnitt/1">ektepakt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/l/avsnitt/1">gjeldsordning og gjeldsforhandling.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Tidligere tredje ledd blir fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tidligere fjerde ledd blir femte ledd. Femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">I særlige tilfeller kan det godtas at standardisert oppsett eller blankett som nevnt i annet og tredje ledd ikke er benyttet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3 overskriften endres til <i>Innsending av dokumenter, underskrift og bekreftelse av underskrift</i>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nytt første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Tinglysingsmyndighetene fastsetter hva som er en betryggende metode for å autentisere innsenderen av et elektronisk dokument og sikre meldingens integritet. Tinglysingsmyndighetene fastsetter standardvilkår for tilgang til systemer for innsending av dokumenter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Når det i eller i medhold av tinglysingsloven er krav om underskrifter på dokumentet, skal det ved elektronisk tinglysing av dokumenter benyttes elektronisk sertifikat som oppfyller kravene i forskrift 21. november 2005 nr. 1296 om frivillige selvdeklarasjonsordninger for sertifikatutstedere § 3, og som er oppført på publisert liste i henhold til § 11 første ledd i nevnte forskrift. Ved bruk av slike elektroniske sertifikater stilles det ikke krav til vitnebekreftelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Tidligere første ledd blir tredje ledd. Tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ved papirbasert tinglysing der en underskrift skal være bekreftet, jf. tinglysingsloven § 17, kan bekreftelse av underskrift gis av to myndige vitner, bosatt i Norge, eller av norsk
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">dommer eller jordskiftedommer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/b/avsnitt/1">lensmann, politistasjonssjef eller politibetjent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/c/avsnitt/1">namsmann eller namsfullmektig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/d/avsnitt/1">forliksrådsmedlem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/e/avsnitt/1">advokat eller autorisert advokatfullmektig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/f/avsnitt/1">person med tillatelse fra Tilsynsrådet for advokatvirksomhet til å drive rettshjelpsvirksomhet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/g/avsnitt/1">statsautorisert eller registrert revisor,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/h/avsnitt/1">eiendomsmegler, jurist med tillatelse til å være fagansvarlig og ansvarlig megler, megler som har tillatelse til å være ansvarlig megler, eller eiendomsmeglerfullmektig,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/i/avsnitt/1">notarius publicus.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Annet, tredje, fjerde og femte ledd blir fjerde, femte, sjette og syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4 <i>Klarhet og form</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Ved elektronisk tinglysing av dokumenter benyttes den form og fremgangsmåte som er anvist av tinglysingsmyndigheten, jf. § 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Tidligere første ledd blir annet ledd. Annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Et papirbasert dokument til tinglysing skal ha tydelig skrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Tidligere annet ledd blir tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Ektepakter som kun inneholder bestemmelse om at en eiendom eller borettslagsandel skal være hjemmelshaverens særeie, eller som bestemmer at en ektefelle som allerede har hjemmel til eiendommen eller borettslagsandelen skal få eiendommen eller borettslagsandelen overført til sin rådighetsdel av felleseiet, skal nektes tinglyst i grunnboken, med mindre det godtgjøres at disposisjonen innebærer en overføring av eiendomsrett.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Tidligere fjerde ledd blir femte ledd. Femte ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ved prioritetsvikelser for allerede tinglyste heftelser oppgis hvilket dokumentnummer det vikes prioritet for.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/31/marg/1">Tidligere sjette ledd tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 6 <i>Tinglysingsgjenpart</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Nytt første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Tinglysingsmyndigheten kan, for en begrenset periode, fastsette krav om innlevering av gjenpart av dokumentet som skal tinglyses.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/34/marg/1">Tidligere første ledd første og annet punktum blir annet og tredje punktum.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 7 <i>Hjelpedokument</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Et dokument som ikke kan tinglyses, kan leveres inn som hjelpedokument ved papirbasert tinglysing når det tjener som bevis for et forhold av betydning for tinglysing eller sletting av et annet dokument (hoveddokument). Tinglysingsmyndigheten avgjør om hjelpedokumenter kan sendes inn ved elektronisk tinglysing.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Når hoveddokumentet ved papirbasert tinglysing utstedes etter fullmakt, skal det leveres inn hjelpedokument som viser fullmaktsforholdet. Fremlegges fullmakten i kopi, skal person som nevnt i § 3 bekrefte at kopien er rett gjengivelse av den originale fullmakten, og innestå for at fullmakten gjelder på tidspunktet for utstedelse av dokumentet som begjæres tinglyst. Tinglysingsmyndigheten kan etter avtale godta at hjelpedokument ikke leveres inn, dersom dokumentasjon som viser fullmaktsforholdet, oppbevares ved myndigheten. Kravet til fullmakt gjelder ikke ved tinglysing i Løsøreregisteret av salgspant eller leasing av motorvogn etter panteloven § 3-17 tredje ledd og § 3-22 annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Tinglysingsmyndigheten kan benytte et elektronisk fullmaktsregister for å kontrollere et fullmaktsforhold. Et slikt fullmaktsregister kan etableres og driftes av tinglysingsmyndigheten, eller det kan benyttes et fullmaktsregister som er etablert og driftet av en annen instans.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Tidligere tredje, fjerde og femte ledd blir fjerde, femte og sjette ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/42/marg/1">Tidligere femte ledd annet til fjerde punktum tas ut.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/42/marg/2">Tidligere siste ledd tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 9 overskriften endres til <i>Retur av og melding om åpenbart mangelfulle dokumenter</i>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Bestemmelsen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Dokument som åpenbart ikke kan tinglyses, kan unnlates å registreres i tinglysingsregisteret etter reglene i tinglysingsloven § 7 annet ledd. Er det et papirdokument som begjæres tinglyst, skal dokumentet returneres til innsender så raskt som mulig etter at dokumentet er kommet inn og bare når det er grunn til å tro at unnlatelse av innføring i registeret ikke vil føre til prioritetstap. Dersom dokumentet kommer tilbake og det heller ikke nå kan tinglyses, skal det treffes beslutning om nekting. Er det et elektronisk dokument som begjæres tinglyst, skal innsender så raskt som mulig få melding om at dokumentet ikke er registrert i tinglysingsregisteret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 10 overskriften endres til <i>Grunnboken</i>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Grunnboken er et sentralt register over tinglyste dokumenter som gjelder fast eiendom, samt rettsstiftelser som gjelder borettslagsandeler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Tinglysingsmyndigheten sikrer at alle tinglyste dokumenter til enhver tid er arkivert og oppbevart i henhold til gjeldende regelverk.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/50/marg/1">Tidligere annet ledd tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Tredje ledd bokstav h) skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/51/marg/1">registreringens løpenummer (dokumentnummeret)
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/51/marg/2">Tredje ledd bokstav i) tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 11 overskriften endres til <i>Registrering i tinglysingsregisteret</i>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Dokument til tinglysing som er innkommet på papir til tinglysingsmyndigheten innen kl. 14.00, registreres i tinglysingsregisteret samme dag som det er kommet inn. Er kontortiden enkelte dager slutt før kl. 14.00, vil dokument til tinglysing som er innkommet på papir den aktuelle dagen, bli registrert i tinglysingsregisteret første påfølgende virkedag. Fristen må nøye overholdes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Dokument til tinglysing som er innkommet på papir til tinglysingsmyndigheten, blir behandlet fortløpende, men blir først regnet som registrert og får prioritet i tinglysingsregisteret klokken 21.00 samme dag som det er kommet inn, med mindre annet følger av første ledd annet punktum.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/55/marg/1">Tidligere annet ledd tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Fjerde ledd fjerde punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Prioritetsvikelser for allerede tinglyste heftelser skal anmerkes med hvilket dokumentnummer det vikes for.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 13 overskriften endres til <i>Foreløpig registrering</i>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Bestemmelsen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Når det blir satt frist etter tinglysingsloven § 16 og når et dokument nektes tinglyst, skal dokumentet registreres foreløpig inn i registeret. Det skal fremgå at registreringen er foreløpig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 14 <i>Tinglysingsnekting og ankebehandling</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Inntil dokumentet er endelig registrert i tinglysingsregisteret, kan et mangelfullt dokument nektes tinglyst.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Nektes et dokument tinglyst, skal innsender og andre som saken direkte gjelder, straks ha underretning om dette etter de regler som følger av tinglysingsloven § 9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Femte ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Når anke kommer inn, skal den så raskt som mulig registreres i tinglysingsregisteret på den registerenheten eller rettigheten den gjelder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Sjette ledd tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">Et papirdokument rettes ved påtegning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/69/marg/1">Syvende ledd tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">§ 16 <i>Løsøreregisteret</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Annet ledd bokstav e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/71/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/71/liste/e/avsnitt/1">registreringens løpenummer (dokumentnummeret),
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 17 overskriften endres til <i>Tinglysingsattest og bekreftet utskrift</i>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Bestemmelsen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">Etter tinglysingsloven § 11 første ledd, skal tinglysingsmyndigheten gi en attest om tinglysingen for ethvert dokument som er tinglyst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">For dokumenter som sendes elektronisk til tinglysing gis tinglysingsattesten som en kvitteringsmelding tilbake til innsender når dokumentet er endelig registrert i tinglysingsregisteret. Kvitteringsmelding sendes til innsender elektronisk eller per post, eller gjøres tilgjengelig for innsender på annen betryggende måte. For dokumenter som sendes inn på papir til tinglysingsmyndigheten, skal tinglysingsattesten påføres originaldokumentet eller gis på annen betryggende måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Tinglysingsattesten skal som et minimum inneholde bekreftelse på at dokumentet er registrert, tidspunktet for registrering, samt annen informasjon som er nødvendig for å identifisere det tinglyste dokumentet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">Ved endelig registrering av et dokument i grunnboken skal innsender få tilgang til en bekreftet utskrift fra grunnboken over den aktuelle registerenheten. Ved endelig registrering av et pantedokument i Løsøreregisteret vil innsender få tilgang til en bekreftet utskrift som inneholder opplysninger registrert på debitor eller motorkjøretøy identifisert ved registreringsnummer. Bekreftet utskrift sendes til innsender elektronisk eller per post, eller gjøres tilgjengelig for innsender på annen betryggende måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">En bekreftet utskrift signeres av tinglysingsmyndigheten eller autentiseres på annen måte slik at det tydelig fremgår at det er et originaldokument. Ved Løsøreregisteret kan det ved attesteringen på selve dokumentet benyttes faksimilestempel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">§ 18 <i>Sletting av tinglyste dokumenter</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">Når begjæring om sletting er registrert i grunnboken eller Løsøreregisteret, fjernes dokumentet fra databasen for tinglyste rettsstiftelser, og overføres til en særskilt database (den historiske grunnbok).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">Tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">Papirdokumenter og elektroniske dokumenter gis attest om at sletting er registrert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Ny § 20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">§ 20. <i>Melding til rettighetshaver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">Statens kartverk kan sende melding til rettighetshaver om endring på registerenheten ved å benytte registeret over digital kontaktinformasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">§ 22 <i>Ekspedering av dokumenter - ekspedisjonstid - adgang til gjennomsyn av registre m.v.</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">Annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">Ekspedisjonstiden hos tinglysingsmyndigheten skal på ordinære kontordager være fra kl. 09.00 til kl. 14.00. Tinglysingsmyndigheten kan i særlige tilfeller sette kortere ekspedisjonstid. Jul- og nyttårsaften er tinglysingskontoret stengt for innlevering av papirdokumenter til tinglysing.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/89/marg/1">Tredje ledd tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Tidligere fjerde og femte ledd blir tredje og fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">§ 23 <i>Innsynsrett</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">Første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">Enhver har rett til å få vite hvilke opplysninger som finnes om en selv i grunnboken.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">§ 24 <i>Oppkobling mot databasene og samkjøring med andre registre</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">Første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">Andre terminaler enn tinglysingsmyndighetens egne kan bare gis tilgang til grunnboken/Løsøreregisteret etter særskilt samtykke/nærmere retningslinjer fra departementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">Endringer i hjemmelsopplysninger, samt de særskilt innhentede opplysninger for matrikkelen og Statistisk sentralbyrå oversendes periodisk fra grunnboken til matrikkelen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">§ 29 <i>Tinglysing av overdragelse og pantsetting av utvinningsrett</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">Annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">Ved overdragelse eller pantsettelse av utvinningsrett skal innehaveren av utvinningsretten identifiseres på samme måte som en hjemmelshaver, jf. § 4a første ledd tredje punktum.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-08-297/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 18. april 2017. Samtidig oppheves forskrift 3. mai 2007 nr. 476 om prøveprosjekt for elektronisk kommunikasjon ved tinglysing.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
