<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-20-2314" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2314">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-20-2314</id>
    <dato>20.12.2017 nr. 2314</dato>
    <dato type="iso">2017-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-1967-03-17-3462">F17.03.1967 nr. 3462</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-10-01-1339</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1510</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i trafikkopplæringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m. (trafikkopplæringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 20. desember 2017 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven ) § 24, § 26, § 28 og § 43, jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462 og delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2314/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. (trafikkopplæringsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt tredje og fjerde ledd i § 4-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For å få godkjent kjøretøy som lærevogn klasse B må det dokumenteres at opplæringsinstitusjon som angitt i § 4-1 har disposisjonsrett over kjøretøyet, enten ved at opplæringsinstitusjonen står oppført i vognkortet som eier, eller ved at kopi av leie- eller leasingavtale fremlegges. Det skal fremgå av avtalen hvem som er dens parter og hvilke kjøretøy som omfattes, enten i form av registreringsnummer eller understellsnummer. Disposisjonsretten føres inn i lærevognens vognkort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Er godkjent lærevogn klasse B ute av drift, for eksempel som følge av reparasjon eller vedlikehold, kan opplæringsinstitusjon som angitt i § 4-1 midlertidig sette inn et annet kjøretøy. Dette kjøretøyet må være godkjent med dobbelt pedalsett og også oppfylle de øvrige kravene i § 4-2 annet ledd og § 4-4. Dokumentasjon på at opplæringsinstitusjonen har disposisjonsrett over kjøretøyet slik som angitt i § 4-2 tredje ledd må da alltid medbringes, og opplæringsinstitusjonen må skriftlig melde fra til Regionvegkontoret før slik bruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nytt tiende og ellevte ledd i § 29-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">For å få godkjent kjøretøy som førerprøvevogn klasse B må det dokumenteres at opplæringsinstitusjon som angitt i § 4-1 har disposisjonsrett over kjøretøyet, enten ved at opplæringsinstitusjonen står oppført i vognkortet som eier, eller ved at kopi av leie- eller leasingavtale fremlegges. Det skal fremgå av avtalen hvem som er dens parter og hvilke kjøretøy som omfattes, enten i form av registreringsnummer eller understellsnummer. Disposisjonsretten føres inn i lærevognens vognkort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Er godkjent førerprøvevogn klasse B ute av drift, for eksempel som følge av reparasjon eller vedlikehold, kan opplæringsinstitusjon som angitt i § 4-1 midlertidig sette inn et annet kjøretøy. Dette kjøretøyet må være godkjent med dobbelt pedalsett og også oppfylle de øvrige kravene i § 30-2. Dokumentasjon på at opplæringsinstitusjonen har disposisjonsrett over kjøretøyet slik som angitt § 29-6 tiende ledd må da alltid medbringes, og opplæringsinstitusjonen må skriftlig melde fra til Regionvegkontoret før slik bruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nytt sjette ledd i § 31-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Lærevogn klasse B og førerprøvevogn klasse B som er godkjent og registrert på samme eier før 1. januar 2018 kan brukes til opplæring mot vederlag klasse B og/eller førerprøve klasse B til og med 30. juni 2018, uten at en opplæringsinstitusjon har disposisjonsrett over kjøretøyet slik som angitt i § 4-2 tredje ledd og/eller § 29-6 sjette ledd. Fra og med 1. juli 2018 må opplæringsinstitusjonen enten stå oppført i vognkortet som eier, eller kopi av leie- eller leasingavtale må vedlegges vognkortet som et kontrolldokument i kjøretøyet. Det skal fremgå av avtalen hvem som er dens parter og hvilke kjøretøy som omfattes, enten i form av registreringsnummer eller understellsnummer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2314/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
