<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-18-2228" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2228">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-18-2228</id>
    <dato>18.12.2017 nr. 2228</dato>
    <dato type="iso">2017-12-18</dato>
    <ikraft>18.12.2017, 01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-18, 2018-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§7">L19.12.2003 nr. 124 § 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-03-30-595</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-09-14-1064</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1394</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i TSE-forskriften og animaliebiproduktforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i TSE-forskriften og animaliebiproduktforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 18. desember 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7, § 9, § 10, § 12, § 15, § 16, § 17 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 7.1 nr. 9c og nr. 12 (forordning (EU) 2017/893).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2228/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. mars 2004 nr. 595 om forebygging av, kontroll med og utryddelse av overførbare spongiforme encefalopatier (TSE) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes følgende til henvisningen til forordning (EF) nr. 999/2001 etter forordning (EU) 2017/110:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">forordning (EU) 2017/893
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">I § 2 tilføyes forordning (EU) 2017/893 kronologisk til listen over endringsforordningene.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2228/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum (animaliebiproduktforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes følgende til henvisningen til forordning (EU) nr. 142/2011 etter forordning (EU) 2015/9:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">forordning (EU) 2017/893
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/2/marg/1">I § 2 annet ledd tilføyes forordning (EU) 2017/893 kronologisk til listen over endringsforordningene.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2228/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/iii/marg/1">Endringene trer i kraft straks med unntak av endringene av vedlegg III, vedlegg IV kapittel III del A og kapittel V del A, B og C, og vedlegg VII av forordning (EU) nr. 999/2001 som trer i kraft 1. januar 2018.</marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-18-2228/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Endringer som gjøres under avsnittet om Forordninger i forskrift 30. mars 2004 nr. 595 om forebygging av, kontroll med og utryddelse av overførbare spongiforme encefalopatier (TSE):
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">I den konsoliderte versjonen av forordning (EF) nr. 999/2001 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Innledningsteksten skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EF) nr. 999/2001. Dette er grunnrettsakten. Grunnrettsakten er endret ved forordning (EF) nr. 1248/2001, forordning (EF) nr. 1326/2001, forordning (EF) nr. 270/2002, forordning (EF) nr. 1494/2002, forordning (EF) nr. 260/2003, forordning (EF) nr. 650/2003, forordning (EF) nr. 1053/2003, forordning (EF) nr. 1128/2003, forordning (EF) nr. 1139/2003, forordning (EF) nr. 1234/2003, forordning (EF) nr. 1809/2003, forordning (EF) nr. 1915/2003, forordning (EF) nr. 2245/2003, forordning (EF) nr. 876/2004, forordning (EF) nr. 1471/2004, forordning (EF) nr. 1492/2004, forordning (EF) nr. 1993/2004, forordning (EF) nr. 36/2005, forordning (EF) nr. 214/2005, forordning (EF) nr. 260/2005, forordning (EF) nr. 932/2005, forordning (EF) nr. 1292/2005, forordning (EF) nr. 1974/2005, forordning (EF) nr. 253/2006, forordning (EF) nr. 339/2006, forordning (EF) nr. 657/2006, forordning (EF) nr. 688/2006, forordning (EF) nr. 1923/2006, forordning (EF) nr. 722/2007, forordning (EF) nr. 727/2007, forordning (EF) nr. 1275/2007, forordning (EF) nr. 357/2008, forordning (EF) nr. 571/2008, forordning (EF) nr. 746/2008, forordning (EF) nr. 956/2008, forordning (EF) nr. 103/2009, forordning (EF) nr. 162/2009, forordning (EF) nr. 163/2009, forordning (EF) nr. 220/2009, forordning (EU) nr. 956/2010, forordning (EU) nr. 189/2011, forordning (EU) nr. 1064/2012, forordning (EU) nr. 56/2013, forordning (EU) nr. 517/2013, forordning (EU) nr. 630/2013, forordning (EU) nr. 1148/2014, forordning (EU) 2015/728, forordning (EU) 2015/1162, forordning (EU) 2017/110 og forordning (EU) 2017/893. Alle endringer av grunnrettsakten samt de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av grunnrettsakten i samsvar med vedlegg I er innarbeidet nedenfor.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/1">I konsolideringsoversikten tilføyes følgende:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/2"><trekant/><b>M57</b> Forordning (EU) 2017/893 av 24. mai 2017
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/3">Vedlegg I, under punkt 1, bokstav d, legges følgende punkt til:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/marg/4"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/iv/avsnitt/1">«etikett» i artikkel 3 nr. 2 bokstav t),
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/liste/iv/avsnitt/1/marg/5"><trekant/><b>M57</b><br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/liste/iv/avsnitt/1/marg/6">Vedlegg I, under punkt 2, legges følgende punkter til:</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/liste/iv/avsnitt/1/marg/7"><trekant/><b>M57</b></marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/m/avsnitt/1">«oppdrettsinsekter» produksjonsdyr som definert i artikkel 3 nr. 6 bokstav a) i forordning (EF) nr. 1069/2009, av de insektartene som er tillatt ved framstilling av bearbeidet animalsk protein i samsvar med nr. 2 i del A i avsnitt 1 i kapittel II i vedlegg X til forordning (EU) nr. 142/2011,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/3/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/3/liste/n/avsnitt/1">«hjemmeblandere» oppdrettere som lager fôrblandinger utelukkende til bruk på egen driftsenhet.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/3/liste/n/avsnitt/1/marg/8"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Vedlegg IV, kapittel II, bokstav c skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">akvakulturdyr med følgende fôrmidler og fôrblandinger:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/4/liste/c.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/4/liste/c.i/avsnitt/1">bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, bortsett fra fiskemel og bortsett fra bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, og fôrblandinger som inneholder slikt bearbeidet animalsk protein, som framstilles, bringes i omsetning og brukes i samsvar med de alminnelige vilkårene fastsatt i kapittel III, og de særlige vilkårene fastsatt i avsnitt D i kapittel IV,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/4/liste/c.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/4/liste/c.ii/avsnitt/1">bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter og fôrblandinger som inneholder slikt bearbeidet animalsk protein, som framstilles, bringes i omsetning og brukes i samsvar med de alminnelige vilkårene fastsatt i kapittel III, og de særlige vilkårene fastsatt i avsnitt F i kapittel IV,</avsnitt></liste></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/4/liste/c.ii/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Vedlegg IV, kapittel III, avsnitt A skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">Avsnitt A
<br/>Transport og lagring av fôrmidler og fôrblandinger beregnet på fôring av andre produksjonsdyr enn drøvtyggere</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">1. Følgende produkter beregnet på fôring av andre produksjonsdyr enn drøvtyggere, skal transporteres i kjøretøyer og containere og lagres i lagringsanlegg som ikke brukes til henholdsvis transport eller lagring av fôr beregnet på drøvtyggere:
<liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">bearbeidet animalsk protein i bulk fra andre dyr enn drøvtyggere, herunder fiskemel og bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">dikalsiumfosfat og trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse i bulk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">blodprodukter i bulk fra andre dyr enn drøvtyggere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">fôrblandinger i bulk som inneholder fôrmidlene oppført i bokstav a), b) og c).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Registre over hvilke typer produkter som er blitt transportert eller lagret i et lagringsanlegg, skal være tilgjengelige for vedkommende myndighet i minst to år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">2. Som unntak fra nr. 1 kan kjøretøyer, containere og lagringsanlegg som tidligere er brukt til transport eller lagring av produktene oppført i nevnte nummer, senere brukes til transport eller lagring av fôr beregnet på drøvtyggere, forutsatt at de for å unngå krysskontaminering først rengjøres i samsvar med en dokumentert framgangsmåte som er forhåndsgodkjent av vedkommende myndighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/10">Når en slik framgangsmåte er benyttet, skal dokumentasjonen på dette være tilgjengelig for vedkommende myndighet i minst to år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/11">3. Lagringsanlegg der det i samsvar med nr. 2 lagres fôrmidler og fôrblandinger oppført i nr. 1, skal godkjennes av vedkommende myndighet på grunnlag av kontroll av at de oppfyller kravene angitt i nr. 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/12">4. Bearbeidet animalsk protein i bulk fra andre dyr enn drøvtyggere, herunder bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, men unntatt fiskemel, og fôrblandinger i bulk som inneholder slikt bearbeidet animalsk protein, skal transporteres i kjøretøyer og containere og lagres i lagringsanlegg som ikke brukes til henholdsvis transport eller lagring av fôr beregnet på andre produksjonsdyr enn drøvtyggere, bortsett fra akvakulturdyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/13">5. Som unntak fra nr. 4 kan kjøretøyer, containere og lagringsanlegg som tidligere er brukt til transport eller lagring av produktene omhandlet i nevnte nummer, senere brukes til transport eller lagring av fôr beregnet på andre produksjonsdyr enn drøvtyggere, bortsett fra akvakulturdyr, forutsatt at de for å unngå krysskontaminering først rengjøres i samsvar med en dokumentert framgangsmåte som er forhåndsgodkjent av vedkommende myndighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/14">Når en slik framgangsmåte er benyttet, skal dokumentasjonen på dette være tilgjengelig for vedkommende myndighet i minst to år.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/14/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/15">Vedlegg IV, kapittel III, avsnitt B, punkt 3 skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/15/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/16">3. Som unntak fra nr. 1 kreves det ikke en særlig tillatelse til produksjon av fullfôr fra fôrblandinger som inneholder produktene oppført i nevnte nummer, for hjemmeblandere som oppfyller følgende vilkår:
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">de skal være registrert av vedkommende myndighet som produsent av fullfôr fra fôrblandinger som inneholder produktene oppført i nr. 1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">de skal holde bare andre dyr enn drøvtyggere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">alle fôrblandinger som inneholder fiskemel, og som brukes i produksjonen av fullfôr, skal inneholde høyst 50 % råprotein,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">alle fôrblandinger som inneholder dikalsiumfosfat og trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse, og som brukes i produksjonen av fullfôr, skal inneholde høyst 10 % totalt fosfor,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/16/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/16/liste/e/avsnitt/1">alle fôrblandinger som inneholder blodprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere, og som brukes i produksjonen av fullfôr, skal inneholde høyst 50 % råprotein.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/16/liste/e/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/17">Vedlegg IV, kapittel III, avsnitt C, bokstav a skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/17/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, herunder fiskemel og bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter,
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/17/liste/a/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/18">Vedlegg IV, kapittel III, avsnitt D, punkt 1, bokstav a skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/18/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, herunder fiskemel og bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter,
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/18/liste/a/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/19">Vedlegg IV, kapittel IV, avsnitt A, bokstav b skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/19/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/19/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">teksten «Fiskemel - skal ikke brukes i fôr til andre drøvtyggere enn ikke avvente drøvtyggere» skal klart angis på det medfølgende handelsdokumentet eller hygienesertifikatet, alt etter som, nevnt i artikkel 21 nr. 2 i forordning (EF) nr. 1069/2009, samt på etiketten på fiskemel,</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/19/liste/b/avsnitt/2">teksten «Inneholder fiskemel - skal ikke gis til drøvtyggere» skal klart angis på etiketten på fôrblandinger som inneholder fiskemel beregnet på andre produksjonsdyr enn drøvtyggere, bortsett fra pelsdyr.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/19/liste/b/avsnitt/2/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/20">Vedlegg IV, kapittel IV, avsnitt B skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/20/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/21">Avsnitt B
<br/> Særlige vilkår for bruk av dikalsiumfosfat og trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse og fôrblandinger som inneholder slike fosfater, som er beregnet på fôring av andre produksjonsdyr enn drøvtyggere, bortsett fra pelsdyr
<liste id="/kapittel/1/ledd/21/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">Teksten «Dikalsiumfosfat/trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse - skal ikke brukes i fôr til drøvtyggere» skal klart angis på det medfølgende handelsdokumentet eller hygienesertifikatet, alt etter som, nevnt i artikkel 21 nr. 2 i forordning (EF) nr. 1069/2009, samt på etiketten på dikalsiumfosfat/trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/21/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">Teksten «Inneholder dikalsiumfosfat/trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse - skal ikke gis til drøvtyggere» skal klart angis på etiketten på fôrblandinger som inneholder dikalsiumfosfat/trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/21/liste/b/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/22">Vedlegg IV, kapittel IV, avsnitt C, første ledd av bokstav c skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/22/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">Blodproduktene skal framstilles i bearbeidingsanlegg som utelukkende bearbeider blod fra andre dyr enn drøvtyggere, og som er registrert av vedkommende myndighet som et anlegg der det utelukkende bearbeides blod fra andre dyr enn drøvtyggere.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/22/liste/c/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/23">Vedlegg IV, kapittel IV, avsnitt C, bokstav d skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/23/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/23/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/23/liste/d/avsnitt/1">Teksten «Blodprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere - skal ikke brukes i fôr til drøvtyggere» skal klart angis på det medfølgende handelsdokumentet eller hygienesertifikatet, alt etter som, nevnt i artikkel 21 nr. 2 i forordning (EF) nr. 1069/2009, samt på etiketten på blodprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/23/liste/d/avsnitt/2">Teksten «Inneholder blodprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere - skal ikke gis til drøvtyggere» skal klart angis på etiketten på fôrblandinger som inneholder blodprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/23/liste/d/avsnitt/2/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/24">Vedlegg IV, kapittel IV, avsnitt D, tittel, introduksjonsavsnitt og første ledd av bokstav a skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/24/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/25">Avsnitt D
<br/> Særlige vilkår for framstilling og bruk av bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, bortsett fra fiskemel og bortsett fra bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, og fôrblandinger som inneholder slikt protein, som er beregnet på fôring av akvakulturdyr</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/26">Følgende særlige vilkår får anvendelse på framstilling og bruk av bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, bortsett fra fiskemel og bortsett fra bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, og fôrblandinger som inneholder slikt protein, som er beregnet på fôring av akvakulturdyr:
<liste id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">De animalske biproduktene som skal brukes til framstilling av bearbeidet animalsk protein nevnt i dette avsnitt, skal komme fra:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.i/avsnitt/1">slakterier som ikke slakter drøvtyggere, og som er registrert av vedkommende myndighet som et slakteri som ikke slakter drøvtyggere, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.ii/avsnitt/1">nedskjæringsanlegg som ikke utbeiner eller skjærer kjøtt fra drøvtyggere, og som er registrert av vedkommende myndighet som et anlegg som ikke utbeiner eller skjærer kjøtt fra drøvtyggere, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iii/avsnitt/1">andre virksomheter enn dem som er nevnt i punkt i) eller ii), som ikke håndterer produkter fra drøvtyggere, og som er registrert av vedkommende myndighet som en virksomhet som ikke håndterer produkter fra drøvtyggere.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iii/avsnitt/2">Som unntak fra dette særlige vilkåret kan vedkommende myndighet tillate slakting av drøvtyggere i slakterier som framstiller animalske biprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere beregnet på framstilling av bearbeidet animalsk protein som nevnt i dette avsnitt, og håndtering av produkter fra drøvtyggere i nedskjæringsanlegg eller en annen virksomhet som framstiller animalske biprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere beregnet på framstilling av bearbeidet animalsk protein som nevnt i dette avsnitt.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iii/avsnitt/3">Nevnte tillatelse kan bare gis dersom vedkommende myndighet gjennom inspeksjon på stedet har fastslått at tiltakene som tar sikte på å forhindre krysskontaminering mellom biprodukter fra drøvtyggere og biprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere, er effektive.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iii/avsnitt/4">Disse tiltakene skal omfatte følgende minstekrav:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.i+"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.i/avsnitt/1+">slakting av andre dyr enn drøvtyggere skal utføres i linjer som er fysisk atskilt fra linjer som brukes til slakting av drøvtyggere,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.ii+"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.ii/avsnitt/1+">produkter fra andre dyr enn drøvtyggere skal håndteres på produksjonslinjer som er fysisk atskilt fra linjer som brukes til håndtering av produkter fra drøvtyggere,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iii+"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iii/avsnitt/1+">animalske biprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere skal samles inn, lagres, transporteres og emballeres i anlegg som er fysisk atskilt fra anlegg brukt til animalske biprodukter fra drøvtyggere,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iv/avsnitt/1">det skal regelmessig tas prøver og foretas analyser av animalske biprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere for å avdekke forekomst av proteiner fra drøvtyggere. Analysemetoden som benyttes, skal være vitenskapelig validert for dette formålet. Hyppigheten av prøvetaking og analyser skal fastsettes på grunnlag av en risikovurdering utført av den driftsansvarlige som ledd i dennes framgangsmåter, basert på HACCP-prinsippene.</avsnitt></liste></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/26/liste/a.iv/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/27">Vedlegg IV, kapittel IV i avsnitt D bokstav c) skal første ledd lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/27/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/27/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/27/liste/c/avsnitt/1">Det bearbeidede animalske proteinet nevnt i dette avsnitt, skal framstilles i bearbeidingsanlegg som utelukkende brukes til bearbeiding av animalske biprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere som har sin opprinnelse i slakterier, nedskjæringsanlegg eller andre virksomheter nevnt i bokstav a). Disse bearbeidingsanleggene skal registreres av vedkommende myndighet som anlegg som utelukkende behandler animalske biprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere.
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/27/liste/c/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/28">Vedlegg IV, kapittel IV i avsnitt D bokstav d) annet ledd skal innledningen i punkt i) lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/28/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/28/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/28/liste/i/avsnitt/1">Vedkommende myndighet kan etter inspeksjon på stedet tillate produksjon av fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein nevnt i dette avsnitt, til akvakulturdyr i virksomheter som også produserer fôrblandinger til andre produksjonsdyr enn pelsdyr, forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/28/liste/i/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/29">Vedlegg IV, kapittel IV, avsnitt D, bokstav d, punkt ii) skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/29/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/29/liste/ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/29/liste/ii/avsnitt/1">det kreves ikke en særlig tillatelse til produksjon av fullfôr fra fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein som nevnt i dette avsnitt, for hjemmeblandere som oppfyller følgende vilkår:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/29/liste/ii-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/29/liste/ii-1/avsnitt/1">de er registrert av vedkommende myndighet som produsenter av fullfôr fra fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, bortsett fra fiskemel og bortsett fra bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/29/liste/ii-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/29/liste/ii-2/avsnitt/1">de holder bare akvakulturdyr, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/29/liste/ii-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/29/liste/ii-3/avsnitt/1">fôrblandingen som inneholder bearbeidet animalsk protein som nevnt i dette avsnitt som brukes i deres produksjon, inneholder høyst 50 % råprotein.</avsnitt></liste></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/29/liste/ii-3/avsnitt/1/marg/2"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/30">Vedlegg IV, kapittel IV, avsnitt D, bokstav e skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/30/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/30/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/30/liste/e/avsnitt/1">Handelsdokumentet eller hygienesertifikatet, alt etter som, nevnt i artikkel 21 nr. 2 i forordning (EF) nr. 1069/2009, som følger med bearbeidet animalsk protein nevnt i dette avsnitt, samt etiketten på dette, skal være tydelig merket med følgende tekst: «Bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere - skal ikke brukes i fôr til produksjonsdyr, bortsett fra akvakulturdyr og pelsdyr».</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/30/liste/e/avsnitt/2">Følgende skal angis tydelig på etiketten på fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein som nevnt i dette avsnitt:</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/30/liste/e/avsnitt/3">«Inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere - skal ikke gis til produksjonsdyr, bortsett fra akvakulturdyr og pelsdyr»
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/30/liste/e/avsnitt/3/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/31">Vedlegg IV, kapittel IV, avsnitt E, bokstav b til h skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/31/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg>
<liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/b/avsnitt/1">teksten «Fiskemel - skal ikke brukes i fôr til andre drøvtyggere enn ikke avvente drøvtyggere» skal klart angis på det medfølgende handelsdokumentet eller hygienesertifikatet, alt etter som, nevnt i artikkel 21 nr. 2 i forordning (EF) nr. 1069/2009, samt på etiketten på fiskemel som skal brukes i melkeerstatningsfôr,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/c/avsnitt/1">bruk av fiskemel til ikke avvente produksjonsdyr av drøvtyggende arter skal være tillatt bare til framstilling av melkeerstatninger som distribueres i tørr form og gis til drøvtyggere etter fortynning i en gitt mengde væske som tillegg til eller erstatning for morsmelken etter råmelken før dyrene er helt avvent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d/avsnitt/1">melkeerstatninger som inneholder fiskemel og er beregnet på ikke avvente produksjonsdyr av drøvtyggende arter, skal framstilles i virksomheter som ikke produserer andre fôrblandinger til drøvtyggere, og som er godkjent for dette formålet av vedkommende myndighet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d/avsnitt/2">Som unntak fra dette særlige vilkåret kan vedkommende myndighet etter inspeksjon på stedet tillate produksjon av andre fôrblandinger til drøvtyggere i virksomheter som også framstiller melkeerstatninger som inneholder fiskemel og er beregnet på ikke avvente produksjonsdyr av drøvtyggende arter, forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d.i/avsnitt/1">andre fôrblandinger beregnet på drøvtyggere, skal oppbevares i anlegg som er fysisk atskilt fra anlegg der fiskemel i bulk og melkeerstatninger i bulk som inneholder fiskemel, oppbevares under lagring, transport og emballering,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d.ii/avsnitt/1">andre fôrblandinger beregnet på drøvtyggere, skal produseres i anlegg som er fysisk atskilt fra anlegg der melkeerstatninger som inneholder fiskemel, framstilles,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d.iii/avsnitt/1">registre over innkjøp og bruk av fiskemel og salg av melkeerstatninger som inneholder fiskemel, skal være tilgjengelige for vedkommende myndighet i minst fem år,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/d.iv/avsnitt/1">det skal regelmessig tas prøver og analyser av andre fôrblandinger beregnet på drøvtyggere, for å kontrollere at det ikke forekommer ikke-tillatte bestanddeler av animalsk opprinnelse, gjennom bruk av de analysemetodene for bestemmelse av bestanddeler av animalsk opprinnelse ved kontroll av fôr som er angitt i vedlegg VI til forordning (EF) nr. 152/2009; hyppigheten av prøvetakinger og analyser skal fastsettes på grunnlag av en risikovurdering utført av den driftsansvarlige som ledd i dennes framgangsmåter, basert på HACCP-prinsippene; resultatene skal være tilgjengelige for vedkommende myndighet i minst fem år,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/e/avsnitt/1">før frigivelse for fri omsetning i Unionen skal importørene sikre at hver enkelt forsendelse av importerte melkeerstatninger som inneholder fiskemel, analyseres i samsvar med de analysemetodene for bestemmelse av bestanddeler av animalsk opprinnelse ved kontroll av fôr som er angitt i vedlegg VI til forordning (EF) nr. 152/2009, for å kontrollere at det ikke forekommer ikke-tillatte bestanddeler av animalsk opprinnelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/f/avsnitt/1">etiketten på melkeerstatninger som inneholder fiskemel og er beregnet på ikke avvente produksjonsdyr av drøvtyggende arter, skal være tydelig merket med teksten «Inneholder fiskemel - skal ikke gis til andre drøvtyggere enn ikke avvente drøvtyggere»,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/g/avsnitt/1">melkeerstatninger i bulk som inneholder fiskemel og er beregnet på ikke avvente produksjonsdyr av drøvtyggende arter, skal transporteres i kjøretøyer og containere og oppbevares i lagringsanlegg som ikke brukes til henholdsvis transport eller lagring av annet fôr beregnet på drøvtyggere.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/g/avsnitt/2">Som unntak fra dette særlige vilkåret kan kjøretøyer, containere og lagringsanlegg som senere skal brukes til transport eller lagring av annet fôr i bulk beregnet på drøvtyggere, brukes til transport eller lagring av melkeerstatninger i bulk som inneholder fiskemel beregnet på ikke avvente produksjonsdyr av drøvtyggende arter, forutsatt at de for å unngå krysskontaminering først rengjøres i samsvar med en dokumentert framgangsmåte som er forhåndsgodkjent av vedkommende myndighet. Når en slik framgangsmåte er benyttet, skal dokumentasjonen på dette være tilgjengelig for vedkommende myndighet i minst to år,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/31/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/31/liste/h/avsnitt/1">på driftsenheter der det holdes drøvtyggere, skal det treffes tiltak på driftsenheten for å hindre at melkeerstatninger som inneholder fiskemel, gis som fôr til andre drøvtyggere enn ikke avvente drøvtyggere. Vedkommende myndighet skal utarbeide en liste over driftsenheter der det brukes melkeerstatninger som inneholder fiskemel, gjennom en ordning med forhåndsmelding fra driftsenheten eller en annen ordning som sikrer at dette særlige vilkåret overholdes.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/31/liste/h/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/32">Vedlegg IV, kapittel IV, avsnitt F legges til og skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/32/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/33">Avsnitt F
<br/> Særlige vilkår for framstilling og bruk av bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter og fôrblandinger som inneholder slikt protein, som er beregnet på fôring av akvakulturdyr</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/34">Følgende særlige vilkår får anvendelse på framstilling og bruk av bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter og fôrblandinger som inneholder slikt bearbeidet animalsk protein, som er beregnet på fôring av akvakulturdyr:
<liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/a/avsnitt/1">Bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter skal:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/a.i/avsnitt/1">framstilles i bearbeidingsanlegg som er godkjent i samsvar med artikkel 24 nr. 1 bokstav a) i forordning (EF) nr. 1069/2009 og utelukkende brukes til framstilling av produkter fra oppdrettsinsekter, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/a.ii/avsnitt/1">framstilles i samsvar med kravene fastsatt i avsnitt 1 i kapittel II i vedlegg X til forordning (EU) nr. 142/2011.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b/avsnitt/1">Fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, skal produseres i virksomheter som er godkjent for dette formålet av vedkommende myndighet, og som utelukkende brukes til produksjon av fôr til akvakulturdyr.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b/avsnitt/2">Som unntak fra dette særlige vilkåret gjelder følgende:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i/avsnitt/1">Vedkommende myndighet kan etter inspeksjon på stedet tillate produksjon av fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, til akvakulturdyr i virksomheter som også produserer fôrblandinger til andre produksjonsdyr enn pelsdyr, forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i-1/avsnitt/1">fôrblandinger beregnet på drøvtyggere, skal produseres og under lagring, transport og emballering oppbevares i anlegg som er fysisk atskilt fra de anleggene der fôrblandinger til andre dyr enn drøvtyggere produseres og oppbevares,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i-2/avsnitt/1">fôrblandinger beregnet på akvakulturdyr, skal produseres og under lagring, transport og emballering oppbevares i anlegg som er fysisk atskilt fra de anleggene der fôrblandinger til andre dyr enn drøvtyggere produseres og oppbevares,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i-3/avsnitt/1">registre over innkjøp og bruk av bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter og salg av fôrblandinger som inneholder nevnte protein, skal være tilgjengelige for vedkommende myndighet i minst fem år,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.i-4/avsnitt/1">det skal regelmessig tas prøver og analyser av fôrblandinger beregnet på andre produksjonsdyr enn akvakulturdyr for å kontrollere at det ikke forekommer ikke-tillatte bestanddeler av animalsk opprinnelse, gjennom bruk av de analysemetodene for bestemmelse av bestanddeler av animalsk opprinnelse ved kontroll av fôr som er angitt i vedlegg VI til forordning (EF) nr. 152/2009; hyppigheten av prøvetakinger og analyser skal fastsettes på grunnlag av en risikovurdering utført av den driftsansvarlige som ledd i dennes framgangsmåter, basert på HACCP-prinsippene; resultatene skal være tilgjengelige for vedkommende myndighet i minst fem år.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.ii/avsnitt/1">Det kreves ikke en særlig tillatelse til produksjon av fullfôr fra fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, for hjemmeblandere som oppfyller følgende vilkår:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.ii-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.ii-1/avsnitt/1">de er registrert av vedkommende myndighet som produsent av fullfôr fra fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.ii-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.ii-2/avsnitt/1">de holder bare akvakulturdyr, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.ii-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/b.ii-3/avsnitt/1">fôrblandingen som inneholder bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter som brukes i deres produksjon, inneholder høyst 50 % råprotein.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/34/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/c/avsnitt/1">Handelsdokumentet eller hygienesertifikatet, alt etter som, nevnt i artikkel 21 nr. 2 i forordning (EF) nr. 1069/2009, som følger med bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, samt etiketten på dette, skal være tydelig merket med følgende tekst: «Bearbeidet insektprotein - skal ikke brukes i fôr til produksjonsdyr, bortsett fra akvakulturdyr og pelsdyr».</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/c/avsnitt/2">Følgende skal angis tydelig på etiketten på fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra insekter:</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/34/liste/c/avsnitt/3">«Inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere - skal ikke gis til produksjonsdyr, bortsett fra akvakulturdyr og pelsdyr».
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/34/liste/c/avsnitt/3/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/35">Vedlegg IV, kapittel V, avsnitt A til E skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/35/marg/1"><trekant/><b>M57</b></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/36">Avsnitt A
<br/> Lister</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/37">1. Medlemsstatene skal ajourføre og offentliggjøre lister over:
<liste id="/kapittel/1/ledd/37/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/37/liste/a/avsnitt/1">slakterier som er registrert som slakterier som ikke slakter drøvtyggere, i samsvar med første ledd bokstav a) i avsnitt C i kapittel IV, samt godkjente slakterier som blod framstilt i samsvar med annet, tredje og fjerde ledd i bokstav a) i avsnitt C i kapittel IV, kan komme fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/37/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/37/liste/b/avsnitt/1">bearbeidingsanlegg som er registrert som bearbeidingsanlegg som utelukkende bearbeider blod fra andre dyr enn drøvtyggere, i samsvar med første ledd i bokstav c) i avsnitt C i kapittel IV, samt godkjente bearbeidingsanlegg som framstiller blodprodukter i samsvar med annet, tredje og fjerde ledd i bokstav c) i avsnitt C i kapittel IV,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/37/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/37/liste/c/avsnitt/1">slakterier, nedskjæringsanlegg og andre virksomheter som er registrert som virksomheter som henholdsvis ikke slakter drøvtyggere, utbeiner eller skjærer kjøtt fra drøvtyggere, og ikke håndterer produkter fra drøvtyggere, som animalske biprodukter som skal brukes til framstilling av bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, i samsvar med første ledd i bokstav a) i avsnitt D i kapittel IV, kan komme fra, samt godkjente slakterier, nedskjæringsanlegg og andre virksomheter som animalske biprodukter som skal brukes til framstilling av bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, i samsvar med annet, tredje og fjerde ledd i bokstav a) i avsnitt D i kapittel IV, kan komme fra,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/37/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/37/liste/d/avsnitt/1">bearbeidingsanlegg som er registrert som bearbeidingsanlegg som ikke bearbeider animalske biprodukter fra drøvtyggere, i samsvar med første ledd i bokstav c) i avsnitt D i kapittel IV, samt godkjente bearbeidingsanlegg som framstiller bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, som driver virksomhet i samsvar med annet, tredje og fjerde ledd i bokstav c) i avsnitt D i kapittel IV,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/37/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/37/liste/e/avsnitt/1">godkjente fôrblandingsvirksomheter som i samsvar med avsnitt B i kapittel III produserer fôrblandinger som inneholder fiskemel, dikalsiumfosfat og trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse, eller blodprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/37/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/37/liste/f/avsnitt/1">godkjente fôrblandingsvirksomheter som i samsvar med bokstav d) i avsnitt D i kapittel IV produserer fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, samt godkjente fôrblandingsvirksomheter som i samsvar med nr. 3 bokstav b) ii) i avsnitt E i kapittel V utelukkende produserer fôrblandinger for eksport fra Unionen, eller fôrblandinger for eksport fra Unionen og fôrblandinger til akvakulturdyr som skal bringes i omsetning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/37/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/37/liste/g/avsnitt/1">godkjente fôrblandingsvirksomheter som i samsvar med bokstav d) i avsnitt E i kapittel IV framstiller melkeerstatninger som inneholder fiskemel beregnet på ikke avvente produksjonsdyr av drøvtyggende arter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/37/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/37/liste/h/avsnitt/1">godkjente fôrblandingsvirksomheter som i samsvar med bokstav b) i avsnitt F i kapittel IV produserer fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/37/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/37/liste/i/avsnitt/1">lagringsanlegg godkjent i samsvar med nr. 3 i avsnitt A i kapittel III eller i samsvar med tredje ledd i nr. 3 bokstav d) i avsnitt E i kapittel V.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/38">2. Medlemsstatene skal ajourføre listene over hjemmeblandere som er registrert i samsvar med nr. 3 i avsnitt B i kapittel III, bokstav d) ii) i avsnitt D i kapittel IV, og bokstav b) ii) i avsnitt F i kapittel IV.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/39">Avsnitt B
<br/> Transport og lagring av fôrmidler og fôrblandinger som inneholder produkter fra drøvtyggere</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/40">1. Fôrmidler i bulk og fôrblandinger i bulk som inneholder andre produkter fra drøvtyggere enn de som er oppført i bokstav a)-d) nedenfor, skal transporteres i kjøretøyer og containere og oppbevares i lagringsanlegg som ikke brukes til henholdsvis transport eller lagring av fôr beregnet på andre produksjonsdyr enn pelsdyr:
<liste id="/kapittel/1/ledd/40/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/40/liste/a/avsnitt/1">melk, melkebaserte produkter, produkter framstilt fra melk, råmelk og råmelksprodukter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/40/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/40/liste/b/avsnitt/1">dikalsiumfosfat og trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/40/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/40/liste/c/avsnitt/1">hydrolyserte proteiner fra huder og skinn fra drøvtyggere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/40/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/40/liste/d/avsnitt/1">smeltet fett fra drøvtyggere med høyeste tillatte nivå for uløselige urenheter på 0,15 vektprosent og avledede produkter fra slikt fett.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/41">2. Som unntak fra nr. 1 kan kjøretøyer, containere og lagringsanlegg som tidligere er brukt til transport eller lagring av fôrmidler i bulk og fôrblandinger i bulk oppført i nevnte nummer, brukes til transport eller lagring av fôrvarer beregnet på andre produksjonsdyr enn pelsdyr, forutsatt at de for å unngå krysskontaminering først rengjøres i samsvar med en dokumentert framgangsmåte som er forhåndsgodkjent av vedkommende myndighet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/42">Når en slik framgangsmåte er benyttet, skal dokumentasjonen på dette være tilgjengelig for vedkommende myndighet i minst to år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/43">Avsnitt C
<br/> Produksjon av fôrblandinger beregnet på pelsdyr eller kjæledyr, som inneholder produkter fra drøvtyggere eller andre dyr enn drøvtyggere</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/44">1. Fôrblandinger beregnet på pelsdyr eller kjæledyr, som inneholder andre produkter fra drøvtyggere enn de som er oppført i bokstav a)-d) nedenfor, skal ikke produseres i virksomheter som produserer fôr til andre produksjonsdyr enn pelsdyr:
<liste id="/kapittel/1/ledd/44/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/44/liste/a/avsnitt/1">melk, melkebaserte produkter, produkter framstilt fra melk, råmelk og råmelksprodukter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/44/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/44/liste/b/avsnitt/1">dikalsiumfosfat og trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/44/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/44/liste/c/avsnitt/1">hydrolyserte proteiner fra huder og skinn fra drøvtyggere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/44/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/44/liste/d/avsnitt/1">smeltet fett fra drøvtyggere med høyeste tillatte nivå for uløselige urenheter på 0,15 vektprosent og avledede produkter fra slikt fett.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/45">2. Fôrblandinger beregnet på pelsdyr eller kjæledyr, som inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, bortsett fra fiskemel, skal ikke produseres i virksomheter som produserer fôr til andre produksjonsdyr enn pelsdyr eller akvakulturdyr.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/46">Avsnitt D
<br/> Bruk og lagring på driftsenheter av fôrmidler og fôrblandinger til produksjonsdyr som inneholder produkter fra drøvtyggere</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/47">Bruk og lagring av fôrmidler og fôrblandinger til produksjonsdyr som inneholder andre produkter fra drøvtyggere enn de som er oppført i bokstav a)-d), skal være forbudt på driftsenheter som holder andre produksjonsdyr enn pelsdyr:
<liste id="/kapittel/1/ledd/47/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/47/liste/a/avsnitt/1">melk, melkebaserte produkter, produkter framstilt fra melk, råmelk og råmelksprodukter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/47/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/47/liste/b/avsnitt/1">dikalsiumfosfat og trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/47/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/47/liste/c/avsnitt/1">hydrolyserte proteiner fra huder og skinn fra drøvtyggere,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/47/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/47/liste/d/avsnitt/1">smeltet fett fra drøvtyggere med høyeste tillatte nivå for uløselige urenheter på 0,15 vektprosent og avledede produkter fra slikt fett.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/48">Avsnitt E
<br/> Eksport av bearbeidet animalsk protein og produkter som inneholder slikt protein</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/49">1. Eksport av bearbeidet animalsk protein fra drøvtyggere, eller av bearbeidet animalsk protein fra både drøvtyggere og andre dyr enn drøvtyggere, er tillatt forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/1/ledd/49/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/49/liste/a/avsnitt/1">Det bearbeidede animalske proteinet skal transporteres i forseglede containere, direkte fra bearbeidingsanlegget der det er framstilt, til utførselsstedet fra Unionens territorium, som skal være en grensekontrollstasjon oppført i vedlegg I til kommisjonsvedtak 2009/821/EF.<fref id="/kapittel/1/fotnote/*">*</fref> Før utførsel fra Unionens territorium skal den driftsansvarlige som har ansvaret for å ordne transporten av det bearbeidede animalske proteinet, underrette vedkommende myndighet på grensekontrollstasjonen om forsendelsens ankomst på utførselsstedet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/49/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/49/liste/b/avsnitt/1">Forsendelsen skal følges av et behørig utfylt handelsdokument som er utarbeidet i samsvar med modellen fastsatt i nr. 6 i kapittel III i vedlegg VIII til forordning (EU) nr. 142/2011 og utstedt av det integrerte edb-systemet for veterinærmyndighetene (TRACES), som ble innført ved kommisjonsvedtak 2004/292/EF.<fref id="**">**</fref> På dette handelsdokumentet skal utførselsgrensekontrollstasjonen være angitt som utførselssted i felt I.28.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/49/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/49/liste/c/avsnitt/1">Når forsendelsen kommer til utførselsstedet, skal vedkommende myndighet på grensekontrollstasjonen kontrollere forseglingen på hver container som framlegges ved grensekontrollstasjonen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/50">Som unntak, basert på en risikoanalyse, kan vedkommende myndighet på grensekontrollstasjonen beslutte å kontrollere containerens forsegling på stikkprøvebasis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/51">Dersom kontrollen av forseglingen ikke er tilfredsstillende, skal forsendelsen enten destrueres eller sendes tilbake til opprinnelsesvirksomheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/52">Vedkommende myndighet på grensekontrollstasjonen skal via TRACES underrette vedkommende myndighet med ansvar for opprinnelsesvirksomheten, om forsendelsens ankomst på utførselsstedet og eventuelt om resultatet av kontrollen av forseglingen og av eventuelle korrigerende tiltak som er truffet.
<liste id="/kapittel/1/ledd/52/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/52/liste/d/avsnitt/1">Vedkommende myndighet med ansvar for opprinnelsesvirksomheten skal regelmessig foreta offentlig kontroll for å kontrollere korrekt gjennomføring av bokstav a) og b), og for å kontrollere at det for hver enkelt forsendelse av bearbeidet animalsk protein fra drøvtyggere beregnet på eksport, er mottatt bekreftelse via TRACES på kontrollen som er utført på utførselsstedet, fra vedkommende myndighet på grensekontrollstasjonen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/53">2. Uten at det berører nr. 1, skal eksport av produkter som inneholder bearbeidet animalsk protein fra drøvtyggere, være forbudt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/54">Som unntak skal dette forbudet ikke gjelde bearbeidet fôr til kjæledyr som inneholder bearbeidet animalsk protein fra drøvtyggere, som:
<liste id="/kapittel/1/ledd/54/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/54/liste/a/avsnitt/1">er bearbeidet i godkjente produksjonsanlegg for fôr til kjæledyr i samsvar med artikkel 24 i forordning (EF) nr. 1069/2009, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/54/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/54/liste/b/avsnitt/1">er emballert og merket i samsvar med Unionens regelverk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/55">3. Eksport av bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, eller av fôrblandinger som inneholder slikt protein, er tillatt forutsatt at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/1/ledd/55/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/55/liste/a/avsnitt/1">Bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere skal framstilles i bearbeidingsanlegg som oppfyller kravene i bokstav c) i avsnitt D i kapittel IV.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b/avsnitt/1">Fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, skal produseres i fôrblandingsvirksomheter som:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b.i/avsnitt/1">framstiller sine produkter i samsvar med bokstav d) i avsnitt D i kapittel IV, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b.ii/avsnitt/1">henter det bearbeidede animalske proteinet som brukes i fôrblandinger beregnet på eksport, i bearbeidingsanlegg som er i samsvar med bokstav a), og enten:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b.ii-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b.ii-1/avsnitt/1">utelukkende brukes til produksjon av fôrblandinger for eksport fra Unionen og er godkjent for dette formålet av vedkommende myndighet, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b.ii-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/55/liste/b.ii-2/avsnitt/1">utelukkende brukes til produksjon av fôrblandinger for eksport fra Unionen og til produksjon av fôrblandinger til akvakulturdyr som skal bringes i omsetning i Unionen, og er godkjent for dette formålet av vedkommende myndighet.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/55/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/55/liste/c/avsnitt/1">Fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, skal være emballert og merket i samsvar med Unionens regelverk, eller i samsvar med lovfestede krav i importstaten. Dersom fôrblandinger som inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, ikke er merket i samsvar med Unionens regelverk, skal følgende tekst angis på etiketten: «Inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/55/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/55/liste/d/avsnitt/1">Bearbeidet animalsk protein i bulk fra andre dyr enn drøvtyggere og fôrblandinger i bulk som inneholder slikt protein, og som er beregnet på eksport fra Unionen, skal transporteres i kjøretøyer og containere og oppbevares i lagringsanlegg som ikke brukes til henholdsvis transport eller lagring av fôr som skal bringes i omsetning og er beregnet på fôring av drøvtyggere eller andre produksjonsdyr enn drøvtyggere, bortsett fra akvakulturdyr. Registre over hvilke typer produkter som er blitt transportert eller lagret, skal være tilgjengelige for vedkommende myndighet i minst to år.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/56">Som unntak fra første ledd kan kjøretøyer, containere og lagringsanlegg som tidligere er blitt brukt til transport eller lagring av bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere og fôrblandinger i bulk som inneholder slikt protein, og er beregnet på eksport fra Unionen, senere brukes til transport eller lagring av fôr som skal bringes i omsetning og er beregnet på fôring av drøvtyggere eller andre produksjonsdyr enn drøvtyggere, bortsett fra akvakulturdyr, forutsatt at de for å unngå krysskontaminering først rengjøres i samsvar med en dokumentert framgangsmåte som er forhåndsgodkjent av vedkommende myndighet. Når en slik framgangsmåte er benyttet, skal dokumentasjonen på dette være tilgjengelig for vedkommende myndighet i minst to år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/57">Lagringsanlegg der det lagres bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere og fôrblandinger i bulk som inneholder slikt protein på de vilkårene som er fastsatt i annet ledd i bokstav d), skal godkjennes av vedkommende myndighet på grunnlag av kontroll av de oppfyller kravene angitt i nevnte ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/58">4. Som unntak fra nr. 3 får vilkårene fastsatt i nevnte nummer, ikke anvendelse på:
<liste id="/kapittel/1/ledd/58/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/58/liste/a/avsnitt/1">fôr til kjæledyr som inneholder bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere, og som er behandlet i godkjente produksjonsanlegg for fôr til kjæledyr i samsvar med artikkel 24 i forordning (EF) nr. 1069/2009, og som er emballert og merket i samsvar med Unionens regelverk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/58/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/58/liste/b/avsnitt/1">fiskemel, forutsatt at det er framstilt i samsvar med dette vedlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/58/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/58/liste/c/avsnitt/1">bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, forutsatt at det er framstilt i samsvar med dette vedlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/58/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/58/liste/d/avsnitt/1">fôrblandinger som ikke inneholder annet bearbeidet animalsk protein enn fiskemel og bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, forutsatt at de er produsert i samsvar med dette vedlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/ledd/58/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/58/liste/e/avsnitt/1">bearbeidet animalsk protein fra andre dyr enn drøvtyggere beregnet på produksjon av fôr til kjæledyr eller organisk gjødsel og jordforbedringsmidler i bestemmelsestredjestaten, forutsatt at eksportøren før eksport sikrer at hver enkelt forsendelse med bearbeidet animalsk protein analyseres i samsvar med analysemetodene angitt nr. 2.2 i vedlegg VI til forordning (EF) nr. 152/2009, for å kontrollere at det ikke finnes bestanddeler fra drøvtyggere.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/kapittel/1/fotnote/*">* Kommisjonsvedtak av 28. september 2009 om utarbeiding av ei liste over godkjende grensekontrollstasjonar, om fastsetjing av visse reglar for dei inspeksjonane som veterinærsakkunnige frå Kommisjonen skal utføre, og om fastsetjing av veterinæreiningar i TRACES (EUT L 296 av 12.11.2009, s. 1).</fotnote>
<fotnote id="/kapittel/1/fotnote/**">** Kommisjonsvedtak 2004/292/EF av 30. mars 2004 om innføring av TRACES-systemet og om endring av vedtak 92/486/EØF (EUT L 94 av 31.3.2004, s. 63).
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/58/liste/e/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b>M57</b><br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/58/liste/e/avsnitt/1/marg/2">Endringer som gjøres under avsnittet om Forordninger i forskrift 14. september 2016 nr. 1064 om animalske biprodukter som ikke er beregnet på konsum (animaliebiproduktforskriften):
<br/></marg></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/59">Forordning (EU) 142/2011 Vedlegg X, XIV og XV skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/60">I vedlegg X, XIV og XV til forordning (EU) nr. 142/2011 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/61">1) I vedlegg X kapittel II avsnitt 1 skal del A lyde:
<liste id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a"><lverdi>A.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a/avsnitt/1"><i>Råstoffer</i></avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.1/avsnitt/1">Bare animalske biprodukter som er kategori 3-materiale eller produkter framstilt av slike animalske biprodukter, unntatt kategori 3-materiale nevnt i artikkel 10 bokstav n)-p) i forordning (EF) nr. 1069/2009, kan brukes til framstilling av bearbeidet animalsk protein.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.2/avsnitt/1">Bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, beregnet på produksjon av fôr til andre produksjonsdyr enn pelsdyr, kan bare komme fra følgende insektarter:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.2.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.2.i/avsnitt/1">svart soldatflue (<i>Hermetia illucens</i>) og husflue (<i>Musca domestica</i>),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.2.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.2.ii/avsnitt/1">stor melbille (<i>Tenebrio molitor</i>) og liten melbille (<i>Alphitobius diaperinus</i>),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.2.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/61/liste/a.2.iii/avsnitt/1">hussiriss (<i>Acheta domesticus)</i>, tropisk hussiriss (<i>Gryllodes sigillatus</i>) og feltsiriss (<i>Gryllus assimilis</i>).
<br/></avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/62">2) I vedlegg XIV kapittel I gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/63">a) i avsnitt 1 tabell 1 skal første rad lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1 </entry>
              <entry colname="2">Bearbeidet animalsk protein, herunder andre blandinger og produkter enn fôr til kjæledyr som inneholder slikt protein, og fôrblandinger som inneholder slikt protein i henhold til definisjonen i artikkel 3 nr. 2 bokstav h) i forordning (EF) nr. 767/2009. </entry>
              <entry colname="3">Kategori 3-materiale nevnt i artikkel 10 bokstav a), b), d), e), f), h), i), j), k), l) og m). </entry>
              <entry colname="4">a) Det bearbeidede animalske proteinet skal være framstilt i samsvar med vedlegg X kapittel II avsnitt 1, og
<br/> b) det bearbeidede animalske proteinet skal oppfylle tilleggskravene i avsnitt 2 i dette kapittel. </entry>
              <entry colname="5">a) Når det gjelder bearbeidede animalske proteiner unntatt fiskemel:
<br/> Tredjestater som er oppført i del 1 i vedlegg II til forordning (EU) nr. 206/2010.
<br/> b) Når det gjelder fiskemel:
<br/> Tredjestater som er oppført i vedlegg II til vedtak 2006/766/EF. </entry>
              <entry colname="6">a) Når det gjelder annet bearbeidet animalsk protein enn det som kommer fra oppdrettsinsekter:
<br/> Vedlegg XV kapittel 1.
<br/> b) Når det gjelder bearbeidet animalsk protein som kommer fra oppdrettsinsekter:
<br/> Vedlegg XV kapittel 1a. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/64">b) I avsnitt 2 skal nytt nr. 5 lyde:
<liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5/avsnitt/1">Bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter kan importeres til Unionen, forutsatt at det er framstilt i samsvar med følgende vilkår:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.a/avsnitt/1">insektene tilhører én av følgende arter:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.a-1/avsnitt/1">svart soldatflue (<i>Hermetia illucens</i>) og husflue (<i>Musca domestica</i>),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.a-2/avsnitt/1">stor melbille (<i>Tenebrio molitor</i>) og liten melbille (<i>Alphitobius diaperinus</i>),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.a-3/avsnitt/1">hussiriss (<i>Acheta domesticus)</i>, tropisk hussiriss (<i>Gryllodes sigillatus</i>) og feltsiriss (<i>Gryllus assimilis</i>),</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b/avsnitt/1">substratet som insektene fôres med, kan bare inneholde produkter av ikke-animalsk opprinnelse eller følgende produkter av animalsk opprinnelse fra kategori 3-materiale:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-1/avsnitt/1">fiskemel,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-2/avsnitt/1">blodprodukter fra andre dyr enn drøvtyggere,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-3/avsnitt/1">dikalsiumfosfat og trikalsiumfosfat av animalsk opprinnelse,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-4/avsnitt/1">hydrolyserte proteiner fra andre dyr enn drøvtyggere,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-5/avsnitt/1">hydrolyserte proteiner fra huder og skinn fra drøvtyggere,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-6/avsnitt/1">gelatin og kollagen fra andre dyr enn drøvtyggere,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-7/avsnitt/1">egg og eggprodukter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-8/avsnitt/1">melk, melkebaserte produkter, produkter framstilt fra melk og råmelk,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-9/avsnitt/1">honning,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.b-10/avsnitt/1">smeltet fett,</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/64/liste/5.c/avsnitt/1">substratet som insektene fôres med, samt insektene eller deres larver har ikke vært i kontakt med noe annet materiale av animalsk opprinnelse enn det som er nevnt i bokstav b), og substratet inneholdt ikke naturgjødsel, kjøkken- og matavfall eller annet avfall.
<br/></avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/65">3) I vedlegg XV gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/66">a) I kapittel 1 skal overskriften til modellen for hygienesertifikatet lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/67">KAPITTEL 1
<br/>Hygienesertifikat</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/68">
        <i>For bearbeidet animalsk protein, bortsett fra bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter, som ikke er beregnet på konsum, herunder blandinger og andre produkter enn fôr til kjæledyr som inneholder slikt protein, beregnet på forsendelse til eller transitt gjennom Den europeiske union</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/69">b) nytt kapittel 1a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/70">KAPITTEL 1 A
<br/>Hygienesertifikat</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/71">
        <i>For bearbeidet animalsk protein fra oppdrettsinsekter som ikke er beregnet på konsum, herunder blandinger og andre produkter enn fôr til kjæledyr som inneholder slikt protein, beregnet på forsendelse til eller transitt gjennom Den europeiske union</i>
        <br/>
        <lenke url="https://lovdata.no/static/sf-20171218-2228-01-01.pdf">
          <img src="pdf.gif" alt="ikon"/>
        </lenke>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
