<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2030" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2030">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2030</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2030</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2019-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-302</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1316</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontroll av nettvirksomhet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 14. desember 2017 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2030/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 302 om økonomisk og teknisk rapportering, inntektsramme for nettvirksomheten og tariffer gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Årlig inntektsramme skal kvalitetsjusteres som følge av avbruddskostnader for tilknyttede sluttbrukere. Dette gjelder avbruddskostnader for avbrudd som skyldes feil eller planlagte utkoblinger i høyspenningsanlegg eller feil i fordelingstransformator, avbrudd hvor feil i lavspenningsanlegg medfører utkobling i høyspenningsanlegg samt avbrudd ved samtidig, manuell utkobling av alle lavspenningskurser på samme fordelingstransformator, rapportert i henhold til forskrift 30. november 2004 nr. 1557 om leveringskvalitet i kraftsystemet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2030/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
