<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-30-1126" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-30-1126">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-30-1126</id>
    <dato>30.06.2017 nr. 1126</dato>
    <dato type="iso">2017-06-30</dato>
    <ikraft>30.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-30</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§15">L11.06.1976 nr. 79 § 15</ref>, <ref id="for-1977-08-05-2">F05.08.1977 nr. 2</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§81">L13.03.1981 nr. 6 § 81</ref>, <ref id="for-1983-07-08-1245">F08.07.1983 nr. 1245</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0805</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. til Miljødirektoratet etter produktkontrolloven og forurensningsloven</korttittel>
    <tittel>Delegering av forskriftskompetanse til Miljødirektoratet etter produktkontrolloven og forurensningsloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 30. juni 2017 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 15, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukerprodukter og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (forurensningsloven) § 81 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Klima- og miljødepartementets myndighet etter produktkontrolloven og forurensningsloven til å endre følgende forskrifter delegeres til Miljødirektoratet:
<liste id="/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">forskrift 24. oktober 1995 nr. 865 om eksport og import av visse farlige kjemikalier</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">forskrift 30. mai 2008 nr. 516 om registrering, vurdering, godkjenning og begrensning av kjemikaler (REACH-forskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">forskrift 16. juni 2012 nr. 622 om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP)</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">forskrift 18. november 2013 nr. 1403 om sikkerhet ved leketøy (lektøyforskriften)</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">forskrift 18. april 2017 nr. 480 om biocider.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Miljødirektoratet delegeres også myndighet etter produktkontrolloven til
<liste id="/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">å fastsette, endre eller oppheve bestemmelser i forskrift 1. juni 2004 nr. 922 om begrensning i bruk av helse- og miljøfarlige kjemikalier og andre produkter (produktforskriften) kapittel 2 for å gjennomføre EU-rettsakter i norsk rett som endrer eller utfyller eksisterende EU-rettsakter som allerede er gjennomført i norsk rett i de ovennevnte kapitelene i forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">å endre produktforskriften § 2-30</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">å fastsette, endre eller oppheve bestemmelser i produktforskriften kapittel 2a og 4.</avsnitt></liste></ledd>
  </tekst>
</dokument>
