<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-01-1905" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-01-1905">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-01-1905</id>
    <dato>01.12.2017 nr. 1905</dato>
    <dato type="iso">2017-12-01</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2000-12-01-1208-§14">F01.12.2000 nr. 1208 § 14</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§1-2">L02.07.1999 nr. 63 § 1-2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-1b">§ 2-1b</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§2-2">§ 2-2</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-63-§7-2">§ 7-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-01-128</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1218</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i prioriteringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 1. desember 2017 med hjemmel i forskrift 1. desember 2000 nr. 1208 om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften) § 14.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-01-1905/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2000 nr. 1208 om prioritering av helsetjenester, rett til nødvendig helsehjelp fra spesialisthelsetjenesten, rett til behandling i utlandet og om klagenemnd (prioriteringsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 første ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Vurderingen av pasientens nytte av behandlingen skal være individuell og ta utgangspunkt i internasjonal medisinsk vitenskap.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Uavhengig av om det foreligger fristbrudd kan pasienten søke om å få refundert utgifter til helsetjenester mottatt i et annet EØS-land i samsvar med forskrift om stønad til helsetjenester mottatt i et annet EØS-land. Pasienten kan også ha rett til å få dekket utgifter til helsetjenester i andre EØS-land etter vilkårene i rådsforordning (EF) nr. 883/2004. Søknad om refusjon etter forskrift om stønad mottatt i et annet EØS-land eller forhåndsgodkjenning etter rådsforordning (EF) nr. 883/2004 behandles av HELFO.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-01-1905/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
