<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-26-980" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-980">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-26-980</id>
    <dato>26.06.2017 nr. 980</dato>
    <dato type="iso">2017-06-26</dato>
    <ikraft>26.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-26</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1996-11-29-72-§10-18">L29.11.1996 nr. 72 § 10-18</ref>, <ref id="lov-1996-11-29-72-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="for-2009-05-15-512">F15.05.2009 nr. 512</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-06-27-653</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0739</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i petroleumsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om petroleumsvirksomhet (petroleumsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Olje- og energidepartementet 26. juni 2017 med hjemmel i lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18 første ledd jf. § 3-5 tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 15. mai 2009 nr. 512.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-980/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 27. juni 1997 nr. 653 til lov om petroleumsvirksomhet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10. <i>Kriterier for tildeling av utvinningstillatelser og utøvelse av virksomhet i henhold til utvinningstillatelser mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Utvinningstillatelse tildeles på grunnlag av søkerens tekniske kompetanse, finansielle kapasitet og plan for leting og utvinning i det området som søknaden gjelder, slik at den best mulige ressursforvaltning fremmes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I vurderingen etter første ledd kan det tas hensyn til at søkeren har utvist manglende effektivitet eller manglende ansvarlighet som rettighetshaver. Det kan også legges vekt på kriteriene nevnt i petroleumsloven § 3-5 tredje ledd, dersom disse anvendes på en ikke-diskriminerende måte, og på hensynene nevnt i § 11 annet ledd i denne forskriften. Dersom to eller flere søknader vurderes likt, kan valget mellom dem også skje på bakgrunn av andre relevante objektive og ikke-diskriminerende kriterier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">En beslutning om sammensetning av rettighetshavergruppen og utpeking av operatør skal skje på grunnlag av objektive og ikke-diskriminerende kriterier.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Departementet kan av hensyn til nasjonal sikkerhet nekte adgang til og utøvelse av petroleumsvirksomhet hvis søkeren eller rettighetshaveren faktisk kontrolleres av en stat utenfor EØS eller av statsborgere fra slik stat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Vilkår og krav for tildeling av en utvinningstillatelse og for utøvelse av petroleumsvirksomhet etter en utvinningstillatelse kan bare begrunnes i behovet for å sikre at petroleumsvirksomheten i området for utvinningstillatelsen gjennomføres på en god måte, og for å ivareta hensyn som nevnt i annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 72 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 72. <i>Overdragelse av tillatelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ved søknad om samtykke til overdragelse av tillatelse etter loven § 10-12 første ledd, kommer bestemmelsene i § 8, § 10, § 11, § 28 og § 29 til anvendelse så langt de passer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-26-980/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endringene gjelder også saker der søknaden er kommet inn før forskriften trer i kraft, men tildeling skjer etter ikrafttredelse.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
