<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-07-31-1234" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1234">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-07-31-1234</id>
    <dato>31.07.2017 nr. 1234</dato>
    <dato type="iso">2017-07-31</dato>
    <ikraft>31.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-31</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§6">L19.12.2003 nr. 124 § 6</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003 nr.</ref>1790</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-07-11-913</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0868</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om midlertidige tiltak for å begrense spredning av CWD</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om midlertidige tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 31. juli 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 6, § 12, § 15, § 17 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/>Forskriften er meldt til EFTAs overvåkingsorgan i henhold til kravene i lov 17. desember 2004 nr. 101 om europeisk meldeplikt for tekniske regler m.m. (EØS-høringsloven) og EØS-avtalen vedlegg II kap. XIX nr. 1 (direktiv 98/34/EF endret ved direktiv 98/48/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1234/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. juli 2016 nr. 913 om midlertidligere tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD)</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 2 bokstav a skal lyde:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/1"><i>Hjortedyr:</i> alle hjortedyr, herunder rein, rådyr, hjort, elg og dåhjort.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/a/avsnitt/2">§ 4 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4. <i>Krav om tillatelse ved forflytting av levende tamrein mellom fylker i Norge</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Den som flytter levende tamrein fra et fylke til et annet må ha tillatelse fra Mattilsynet før dyr flyttes. Mattilsynet kan gi tillatelse for flytting av levende tamrein dersom Chronic Wasting Disease ikke er påvist i området reinene flyttes fra og helseinformasjon om opprinnelsesflokken ellers støtter flytting. Tillatelse kan likevel ikke gis for flytting av tamrein fra et sted sør for grensen angitt i vedlegg 2 til et sted nord for grensen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">Krav om tillatelse gjelder ikke for tamrein som krysser fylkesgrenser i samsvar med fastsatte beitebruksregler, eller ved tilbakeføring av tamrein som selv har krysset fylkesgrensen. Krav om tillatelse gjelder heller ikke for flytting av tamrein direkte til slakteri i Norge.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/3">Ny § 4a skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4a. <i>Forbud mot å flytte andre levende hjortedyr enn tamrein mellom fylker</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Det er forbudt å flytte andre levende hjortedyr enn tamrein fra et fylke til et annet. Forbudet gjelder ikke for flytting av hjortedyr direkte til slakteri i Norge.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/2">Mattilsynet kan likevel gi tillatelse til permanent flytting av oppdrettshjort fra områder der Chronic Wasting Disease ikke er påvist til et annet fylke for å unngå innavl. Det må fremlegges dokumentasjon på selgerflokkens helsestatus, herunder informasjon om innfangede dyr, for de siste tre årene. Tillatelse kan ikke gis for flytting av hjortedyr fra et sted sør for grensen angitt i vedlegg 2 til et sted nord for grensen. Videre flytting av hjortedyr fra mottakerbesetningen, unntatt flytting direkte til slakteri, er forbudt i tre år fra tidspunktet dyret ble mottatt.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/3">§ 5 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 5. <i>Forbud mot naturlige luktestoffer fra hjortedyr</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Det er forbudt å importere, selge, kjøpe eller bruke naturlige luktestoffer fra hjortedyr fra land med Chronic Wasting Disease.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/2">Ny tittel til § 6 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 6. <i>Forbud mot å legge ut fôr og slikkesteiner til ville hjortedyr</i>
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/1">§ 6 første ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/2">Det er forbudt å legge ut fôr og slikkesteiner til ville hjortedyr.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/3">§ 6 annet ledd skal lyde:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/avsnitt/4">Mattilsynet kan likevel gi tillatelse til</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">kortvarig fôring i forbindelse med merkings- og forskningsprosjekter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">kortvarig nødfôring i områder der Chronic Wasting Disease ikke er påvist, dersom spesielle forhold forårsaker dyrevelferdsproblemer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">planmessig fôring i en begrenset periode av hensyn til trafikksikkerhet i områder der Chronic Wasting Disease ikke er påvist. Det må dokumenteres at andre relevante offentlige instanser har konkludert med at andre trafikksikkerhetstiltak ikke kan erstatte fôringen og at fôringen er nødvendig. Det må også dokumenteres at plan for nedtrapping av fôring er utarbeidet og at trekkruten dyrene bruker sannsynligvis ikke går gjennom områder der Chronic Wasting Disease er påvist.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Den som fôrer dyrene skal holde fôringsplassene under observasjon for å oppdage syke dyr.
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/2">§ 8 oppheves.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/3">§ 7 blir til § 8 og skal lyde:</avsnitt></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8. <i>Varslingsplikt</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Dyreeier, dyretransportør eller annen som har ansvar for hjortedyr skal snarest varsle det lokale Mattilsynet om:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">levende, avlivede eller døde hjortedyr som viser, eller har vist, nevrologiske eller atferdsmessige forstyrrelser eller en gradvis forringelse av den generelle helsetilstanden eller sterk avmagring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">hjortedyr eldre enn 12 måneder som har dødd eller blitt avlivet. Varslingsplikten gjelder ikke for dyr som blir slaktet for human konsum.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/2">Varslingsplikten gjelder også for andre som etter avtale fører tilsyn med, eller har oppdrag i tilknytning til, ville hjortedyr. Likeledes for den som fôrer hjortedyr etter tillatelse gitt med hjemmel i denne forskriften.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/3">Ny § 7 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 7. <i>Krav ved fôring av tamrein og oppdrettshjort</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/1">Oppdrettshjort skal fôres på en måte som sikrer at ville hjortedyr ikke får tilgang til fôret.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/2">Tamrein skal, så langt mulig, fôres på en måte som gjør at ville hjortedyr ikke får tilgang til fôret. Rundballer må deles opp og distribueres ved fôring av tamrein.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/3">Mattilsynet kan likevel gi tillatelse til fôring av tamrein på andre måter i en begrenset periode av hensyn til trafikksikkerhet. Tillatelse kan bare gis i områder der Chronic Wasting Disease ikke er påvist og dersom sykdommen ikke er påvist i områdene reinen ellers beiter. Det må dokumenteres at andre relevante offentlige instanser har konkludert med at andre trafikksikkerhetstiltak ikke kan erstatte fôringen og at fôringen er nødvendig. Den som fôrer dyrene, skal holde fôringsplassene under observasjon for å oppdage syke dyr.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/4">Tamrein og oppdrettshjort fra områder uten Chronic Wasting Disease skal ikke fôres med fôr, inkludert lav, som er sanket inn fra områder med Chronic Wasting Disease. I tillegg, skal ikke tamrein og oppdrettshjort fra steder nord for grensen angitt i vedlegg 2 fôres med fôr sanket inn på steder sør for grensen.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/avsnitt/5">Ny tittel til vedlegget skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Vedlegg 1 - Områder i Sverige
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">Nytt vedlegg 2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vedlegg 2 - Grensen for å hindre spredning av Chronic Wasting Disease i Norge
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/avsnitt/1">Trondheimsfjorden, Beitstadfjorden og Snåsavatnet, samt grensen mellom Tjåehkere Sitje reinbeitedistrikt og Låarte reinbeitedistrikt frem til veikrysset mellom rv. 765 og rv. 74, og deretter rv. 74 til riksgrensen utgjør grensen mellom Nord- og Sør-Norge for å hindre spredning av Chronic Wasting Disease. Grensen ved munningen til Trondheimsfjorden går sør for Storfosna. Grensen fra Trondheimsfjorden til Beitstadfjorden går gjennom Kjerringvika. Grensen mellom Beitstadfjorden til Snåsavatnet går nord for Beitstad via fv. 17 og fv. 293.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-31-1234/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
