<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-17-334" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-17-334</id>
    <dato>17.03.2017 nr. 334</dato>
    <dato type="iso">2017-03-17</dato>
    <ikraft>17.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-17</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§5">L20.06.2003 nr. 56 § 5</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-08-01-942</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0266</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om fagskoleutdanning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fagskoleutdanning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 17. mars 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 5, § 12 og § 13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Faglige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Fagskoler skal innpasse beståtte emner fra annen godkjent fagskoleutdanning med samme antall fagskolepoeng i den utstrekning utdanningen oppfyller de faglige krav for emnet eller emnene det søkes om innpassing for. Innpassing kan bare skje mellom fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektet fagområde. Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Fagskoler kan gi fritak for emner på grunnlag av annen dokumentert relevant utdanning og kompetanse. Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak. Fritak skal bygge på en faglig vurdering fra den enkelte fagskole. Fritak på bakgrunn av realkompetanse må baseres på en faglig vurdering av om søkerens bakgrunn, fra arbeidsliv, frivillig sektor, utdanning og/eller annet, dvs. formell, ikke-formell og uformell kompetanse, samlet kan gi grunnlag for fritak for del av fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) Med emne menes de minste resultatbærende enhetene som gir uttelling i form av fagskolepoeng. Med minste resultatbærende enhet menes alle enheter som gir en selvstendig karakter, og som studenten må bestå for å få godkjent et vitnemålsgivende utdanningstilbud. Enhetene kan variere i omfang og skal fremkomme i vitnemålet. Hva som anvendes som begrep for den minste resultatbærende enheten, varierer fra fagskole til fagskole (modul, fag, emne, enhet, sertifikat).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4">(4) Utgangspunktet for vurderinger om innpassing og fritak skal være læringsutbyttebeskrivelsene for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet og fagskolepoeng eller andre vurderinger av omfang, nivå og arbeidsbelastning for de emner eller den kompetanse det søkes om innpassing eller fritak for.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningskrav for utstedelse av vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) For at en fagskole skal kunne utstede vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført utdanning, må minst 30 av fagskolepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget, være avlagt ved fagskolen. Det er normalt den siste fagskolen som har en student før fullført utdanningsløp, som har ansvaret for å utstede vitnemålet. Ved innpassing mellom fagskoler kan det avtales særskilte ordninger for utstedelse av vitnemål mellom de berørte fagskolene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Fagskolepoeng</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Det gis 60 fagskolepoeng for læringsutbyttet oppnådd på bakgrunn av ett års bestått fagskoleutdanning på heltid. Ett års fagskoleutdanning på heltid tilsvarer normalt ti måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Er fagskoleutdanningen inndelt i emner, skal hvert emne tildeles fagskolepoeng etter den relative vekten det har i arbeidsbelastning for studentene og læringsutbytte innenfor utdanningen. Fagskolepoeng skal brukes ved vurdering av innpassing av utdanning mellom fagskoler og i karakterutskrifter for gjennomførte emner fra fagskoleutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Antallet oppnådde fagskolepoeng skal fremgå av vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Felles vurderingsuttrykk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) Vurderingsuttrykket ved avsluttende vurdering, eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være bestått-ikke bestått eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og med F for ikke bestått. I den graderte karakterskalaen fra A til F skal karakteren C gi uttrykk for en jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder, og karakteren A for en fremragende prestasjon som klart utmerker seg.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Kapittelet gjelder opprettelse av nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning etter fagskoleloven § 13 femte ledd. Klagenemndas oppgave er å behandle klager over enkeltvedtak truffet med hjemmel i lov om fagskoleutdanning
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">§ 9 om annullering av eksamen m.m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">§ 10 om utestenging og bortvisning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">§ 11 om utestenging etter vurdering av skikkethet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">§ 12 om politiattest.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemndas oppnevning og sammensetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Klagenemnda oppnevnes av departementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Klagenemnda skal ha seks medlemmer, og slik sammensetning:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">En leder og en nestleder som skal fylle de lovbestemte kravene til lagdommere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">To medlemmer med numeriske varamedlemmer som er ansatt ved en fagskole.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">To medlemmer med ett varamedlem, valgt av og blant studentene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Lederne samt nemndas medlemmer etter annet ledd bokstav b) oppnevnes for fire år. Studentrepresentantene oppnevnes for to år. Ingen medlemmer kan oppnevnes for mer enn to perioder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemndas vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Klagenemnda er vedtaksfør når lederen eller nestlederen og minst tre andre medlemmer, inkludert en studentrepresentant, er til stede.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Klagenemndas avgjørelser i saker etter lov om fagskoleutdanning § 10 til § 12 treffes med to tredels flertall. Klagenemndas avgjørelser i saker etter lov om fagskoleutdanning § 9 treffes med alminnelig flertall.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Ved stemmelikhet har nemndas leder dobbeltstemme. Dersom nemndas leder ikke er tilstede har nestleder dobbeltstemme.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">(4) Klagenemndas vedtak kan ikke påklages.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Politiattest ved opptak til fagskoleutdanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Den enkelte fagskole kan kreve politiattest etter politiregisterloven § 39 i utdanninger hvor studenter kan komme i kontakt med mindreårige som del av klinisk undervisning eller praksisopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Søkere til utdanninger som har krav om politiattest, skal legge frem politiattest som nevnt i politiregisterloven § 39 første ledd i forbindelse med opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Hvis det er gitt særlige regler om politiattest for et yrke, gjelder disse tilsvarende for studenter som deltar i praksisopplæring eller klinisk undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Den enkelte fagskole har plikt til å gi tilstrekkelig og relevant informasjon om studienes innhold, herunder om det er krav om politiattest. Informasjon om krav om politiattest må også fremkomme i brev om tilbud om studieplass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Utstedelse av politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) For utstedelse av politiattest gjelder lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterloven), og forskrift 20. september 2013 nr. 1097 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterforskriften).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunktet for fremleggelse av politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Alle søkere som får tilbud om plass ved utdanninger med krav om politiattest, jf. § 3-1 første ledd, skal sende politiattest til utdanningsstedet innen fire uker fra tilbudet kommer frem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Politiattesten må ikke være eldre enn tre måneder på tidspunktet for fremleggelse av attesten, jf. første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Bekreftelse ved opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Til utdanninger med krav om politiattest skal søkere, sammen med melding om at de tar imot tilbud om studieplass, bekrefte at de kjenner regelverket om politiattest, og at de innen fristen vil levere attest som er relevant for opptak til vedkommende utdanning, jf. § 3-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Fornyet vandelskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) Fornyet vandelskontroll kan foretas i samsvar med politiregisterloven § 43.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Følger av at politiattest ikke fremlegges</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">(1) Den som ikke fremlegger politiattest i henhold til reglene i denne forskriften, har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">(2) Det kan gjøres unntak fra første ledd dersom årsaken til at søkeren eller studenten ikke fremlegger politiattest ligger utenfor vedkommendes kontroll.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Følger av at studenten ikke kan delta i praksisopplæring eller klinisk undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">(1) Studenter som ikke kan delta i obligatorisk praksisopplæring eller klinisk undervisning får ikke vitnemål for fullført grad eller utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av politiattest med merknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">(1) Søkeren eller studenten skal bidra til å opplyse saken ved å fremlegge dokumentasjon om forhold som ligger til grunn for merknader på politiattesten. Søker eller student som ikke fremlegger slik dokumentasjon, har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring ved den aktuelle utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">(2) Fagskolen skal snarest mulig og senest innen ti dager etter at all dokumentasjon i saken foreligger, fremlegge politiattesten til styret eller den lokale klagenemnda, jf. fagskoleloven § 12 femte ledd. Med politiattesten skal det følge en oversikt over innhold og veiledning i den kliniske undervisningen eller praksisstudiene og en begrunnet uttalelse om hvorvidt studenten bør utelukkes fra å delta i denne. Studenten skal samtidig få kopi av fagskolens uttalelse til styret eller nemnda med vedlegg, og gis fjorten dagers frist til å uttale seg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">(3) Saken skal behandles snarest mulig, og senest innen fire uker etter at den er mottatt av styret eller den lokale klagenemnda. Studenten har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudier før det er fattet vedtak i saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/4">(4) Styret eller den lokale klagenemnda skal vurdere om hensynet til pasienter, brukere, barnehagebarn, elever eller andre sårbare grupper skal føre til at studenten utestenges fra klinisk undervisning eller praksisstudier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/5">(5) Styret eller den lokale klagenemnda kan innkalle studenten til møte dersom det er nødvendig for å få saken tilfredsstillende opplyst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/6">(6) Den nasjonale klagenemnda for fagskoleutdanning er klageinstans.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/7">(7) Politiattesten skal oppbevares i samsvar med politiregisterforskriften § 37-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">(1) Den som får kjennskap til taushetsbelagte opplysninger gjennom en politiattest har taushetsplikt, jf. forvaltningsloven § 13 - § 13e og politiregisterloven § 47.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">(2) Brudd på taushetsplikten kan straffes etter straffelovens § 209 og § 210.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-334/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 1. august 2013 nr. 942 om fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
