<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-17-213" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-17-213</id>
    <dato>17.02.2017 nr. 213</dato>
    <dato type="iso">2017-02-17</dato>
    <ikraft>17.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-17</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">L01.04.2005 nr. 15 § 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-10">§ 4-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§1-1">F06.01.2017 nr. 13 § 1-1</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="for-2017-01-06-13-§3-2">§ 3-2</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0177</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for opptak, studier og eksamen ved HYU</korttittel>
    <tittel>Forskrift for opptak, studier og eksamen ved Høyere Yrkesfaglig Utdanning AS</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Høyere Yrkesfaglig Utdanning AS (HYU) 17. februar 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-7, § 4-8, § 4-10, § 5-2 og § 5-3 og forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning § 1-1, § 3-1 og § 3-2.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Allmenne regler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1">
          <lverdi>1.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">Forskriften gjelder grunnutdanning og videreutdanning, og alle typer eksamen ved Høyere Yrkesfaglig Utdanning AS (forkortet HYU).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2">
          <lverdi>1.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">Forskriften forutsetter at studentene følger studieprogrammets fastsatte studieprogresjon. For studenter som har søkt om og fått innvilget unntak, skal anvendelsen av reglene ta hensyn til dette, med mindre noe annet er særskilt angitt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.3">
          <lverdi>1.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1">Når det i det følgende er fastsatt at en tidsfrist går ut på en bestemt dato og denne datoen ikke er virkedag, blir fristen forskjøvet til nærmest etterfølgende virkedag.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Sentrale begreper</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1">
          <lverdi>2.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1"><i>Bacheloroppgave:</i> Et selvstendig arbeid som har et omfang på minimum 10 studiepoeng og som inngår i et bachelorgradsstudium.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2">
          <lverdi>2.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1"><i>Eksamen:</i> Er en betegnelse på en avsluttende vurdering av kandidatens sluttkompetanse i de enkelte emner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3">
          <lverdi>2.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1"><i>Emne:</i> Er den minste studiepoenggivende enhet med avsluttende vurdering. Et emne skal normalt ha en størrelse på minst 10 studiepoeng og for øvrig være delelig med 5. Emnebeskrivelsen skal beskrive forventet læringsutbytte, innhold, undervisnings- og arbeidsformer, arbeidskrav, omfang og vurderingsformer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.4">
          <lverdi>2.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.4/avsnitt/1"><i>Emnegruppe:</i> Kombinasjon av emner fra ett eller flere fag/fagområder som gjennom studieplan er definert til å utgjøre en samlet enhet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.5">
          <lverdi>2.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.5/avsnitt/1"><i>Enkeltemnestudent:</i> Benyttes om en student som ikke er tatt opp til et studieprogram, men som er gitt studierett til ett eller flere emner. Rettigheter er som for ordinære studenter (jf. denne forskrift § 13) i de aktuelle emnene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.6">
          <lverdi>2.6</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.6/avsnitt/1"><i>Grunnutdanning:</i> Med grunnutdanninger menes studier der opptakskravet er generell studiekompetanse eller realkompetanse, eventuelt i kombinasjon med spesielle opptakskrav.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.7">
          <lverdi>2.7</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.7/avsnitt/1"><i>Obligatorisk arbeidskrav:</i> krav som må være oppfylt for å ha eksamensrett. Arbeidskrav består av obligatoriske øvinger, innleveringer eller lignende, som ikke utgjør en del av eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.8">
          <lverdi>2.8</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.8/avsnitt/1"><i>Privatist:</i> Den som etter reglene i lov om universiteter og høyskoler § 3-10 fremstiller seg til eksamen/vurdering, uten å være tatt opp og registrert som student.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.9">
          <lverdi>2.9</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.9/avsnitt/1"><i>Studieplan:</i> Plan for det faglige innholdet i studieprogram som ikke er regulert av nasjonal rammeplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.10">
          <lverdi>2.10</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.10/avsnitt/1"><i>Studiepoeng:</i> Mål på omfang av et studieprogram, der et heltids studieår er normert til 60 studiepoeng.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.11">
          <lverdi>2.11</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.11/avsnitt/1"><i>Studieprogram:</i> Begrepet anvendes om et ett- eller flerårig studieløp som det er særskilt opptak til, som har et definert innhold i henhold til studieplan, og som fører fram til en avsluttet eksamen eller grad. Et studieprogram er som regel sammensatt av flere emner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.12">
          <lverdi>2.12</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.12/avsnitt/1"><i>Studierett:</i> Rettighet knyttet til det å være tatt opp som student til et studieprogram eller emne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.13">
          <lverdi>2.13</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.13/avsnitt/1"><i>Utdanningsplan:</i> Plan for gjennomføring av et studieprogram inngått mellom skolen og den enkelte student. Planen inneholder også bestemmelser om skolens forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor skolen og medstudenter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.14">
          <lverdi>2.14</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.14/avsnitt/1"><i>Videreutdanning:</i> Utdanning som forutsetter annen høyere utdanning som opptaksgrunnlag</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.15">
          <lverdi>2.15</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/2.15/avsnitt/1"><i>Vurdering:</i> Brukes om det arbeidet som utføres for å bedømme studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse. Vurderingen resulterer i en karakter.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1">
          <lverdi>3.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">Studieåret begynner medio august og avsluttes ultimo juni eller medio januar og avsluttes ultimo desember.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3.2">
          <lverdi>3.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">Rektor fastsetter årshjul for påfølgende studieår.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3.3">
          <lverdi>3.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1">Rektor fastsetter søknadsfrister for lokale opptak.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Andre forhold</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1">
          <lverdi>4.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Studentenes taushetsplikt. En student som i studiesammenheng får kjennskap til noens personlige forhold, har taushetsplikt etter de regler som gjelder for yrkesutøvere på vedkommende livsområde. HYU har taushetsplikterklæring som må underskrives av de studenter dette er aktuelt for.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Opptak og rangering til grunnutdanning (Opptaksforskriften)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Opptak og rangering til grunnutdanning</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1">
          <lverdi>5.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">For opptak og rangering til grunnutdanninger, gjelder de regler som departementet har fastsatt i forskrift om opptak til høgre utdanning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2">
          <lverdi>5.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Styret selv fastsetter antall studieplasser i medhold av lov om universiteter og høyskoler § 3-7.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3">
          <lverdi>5.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Tildelt studieplass kan reserveres til året etter når rektor finner at det foreligger tungtveiende grunner. Grunnlag for reservering av studieplass må dokumenteres, og søknad med dokumentasjon må framstilles innen 3 uker etter at studieplassen er tildelt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4">
          <lverdi>5.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1/liste/5.4/avsnitt/1">Kvalifikasjoner fra tidligere utdanning og opplæring, studieperioder og realkompetanse skal godskrives ved opptak til studier ved HYU.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Minstekrav for opptak</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1">
          <lverdi>6.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/1">Til utdanningen i byggeplassledelse er det krav om relevant fag- eller svennebrev og minst to års relevant praksis etter avlagt fag-/svennebrev.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2">
          <lverdi>6.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/1">Søkere med utenlandsk utdanning fra land utenfor Norden må dokumentere at de oppfyller krav til norsk- og engelskkunnskaper i henhold til krav i forskrift om opptak til høgre utdanning. Krav til norskkunnskaper gjelder ikke dersom både obligatoriske deler av studiet og den aktuelle spesialiseringen i sin helhet foregår på engelsk.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetanse</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1">
          <lverdi>7.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/7.1/avsnitt/1">Søkere som er 25 år eller eldre i opptaksåret, og som ikke dekker opptakskravet gjennom formell utdanning, har krav på å få vurdert om de er kvalifiserte for et bestemt studium på grunnlag av realkompetanse. Realkompetanse kan tilkjennes på grunnlag av kunnskaper søker har fått gjennom lønnet og ulønnet arbeid, organisasjonsarbeid, utdanning eller på annen måte.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2">
          <lverdi>7.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/7.2/avsnitt/1">Søkere må ha minimum 5 års relevant fulltids yrkespraksis, deltid regnes om til heltid. Inntil 2 av disse 5 årene kan erstattes av relevant ulønnet arbeid, utdanning, organisasjonserfaring eller liknende. Ingen kan få mere enn 100 % uttelling for yrkespraksis og utdanning for samme periode.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3">
          <lverdi>7.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/7.3/avsnitt/1">Det må i tillegg kunne dokumenteres tilstrekkelig grunnlag i felles allmenne fag tilsvarende læreplanene i VG1 og VG2 i yrkesfaglige utdanningsprogram.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4">
          <lverdi>7.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/7.4/avsnitt/1">Søkere som får godkjent realkompetanse som en del av sitt opptaksgrunnlag, skal rangeres etter en helhetlig og skjønnsmessig vurdering av om søkeren har likeverdige kvalifikasjoner med søkere som tas opp etter rangering på grunnlag av poengberegning.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Frister</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1">
          <lverdi>8.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/8.1/avsnitt/1">Ordinær søknadsfrist for opptak til høstsemesteret er 15. april og 15. september for studier med oppstart i vårsemesteret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2">
          <lverdi>8.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/8.2/avsnitt/1">For søkere fra land utenfor EU/EØS-området med utdanning fra land utenfor Norden er søknadsfristen 15. desember for studier med oppstart i høstsemesteret og 1. august for studier med oppstart i vårsemesteret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3">
          <lverdi>8.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/8.3/avsnitt/1">All utdanning, praksis og andre forhold som skal gi grunnlag for opptak, må være dokumentert ved søknadsfristens utløp. Resultater som har betydning for søknadsbehandlingen, men som foreligger først etter søknadsfristen, kan ettersendes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4">
          <lverdi>8.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/8.4/avsnitt/1">Det skal ved søknadsbehandlingen så langt det er praktisk mulig tas hensyn til dokumentasjon av eksamen som avlegges eller praksis som fullføres etter søknadsfristen. Frist for ettersending av dokumentasjon for studier med oppstart i høstsemesteret er normalt 1. juli og 1. desember for studier med oppstart i vårsemesteret.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Studiestart</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">Studieåret begynner medio august og avsluttes ultimo juni eller medio januar og avsluttes ultimo desember.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Reservasjon av studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">Tildelt studieplass kan reserveres til neste opptak dersom det foreligger tungtveiende grunner. Ytterligere utsettelse innvilges normalt ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Betinget opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">For opptak til videreutdanninger kan HYU etter nærmere vurdering gi betinget tilbud der søker mangler del(er) av opptaksgrunnlaget. Forutsetningen er at søker kvalifiserer seg før studiet starter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Trekk av studium</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Et studium kan trekkes selv om det er kvalifiserte søkere, dersom det ikke er tilstrekkelig antall søkere eller faglige eller økonomiske ressurser til å gi et fullverdig tilbud.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Enkeltemner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Opptak til enkeltemner kan foretas så fremt det er ledige studieplasser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">For opptak til enkeltemner gjelder de generelle krav for opptak til den utdanningen emnet tilhører. For emner som ikke tilhører en utdanning, eller emner som har avvikende opptakskrav kan det fastsettes egne krav i emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Rektor kan fastsette utfyllende retningslinjer for vurdering av realkompetanse</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Poengberegning og rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Opptak, poengberegning og rangering gjøres av en egen opptaksnemnd, som består av høgskolens studieledere og rektor. Rektor leder opptaksnemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Ved realkompetansevurdering utvides opptaksnemnda med kvalifisert faglærer fra utdanningen det søkes til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Ved lik poengsum skal det kjønn som er underrepresentert i det yrket eller den profesjon opplæringen skal føre fram til, kvoteres.
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Det gis gjennomsnittlig karakterpoeng i alle standpunkt- og eksamenskarakterer fra videregående opplæring multiplisert med 10.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Praksis utover det generelle grunnlag for opptak; 1/2 poeng pr. måned</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Fagprøve i annet fag utover det generelle opptakskrav, inklusive praksistid; 10 poeng.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Hvis flere søkere vurderes å stå helt likt ved innbyrdes rangering etter disse to hovedkriteriene, vil eldre søkere rangeres foran yngre søkere.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Klage på opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Søker som har fått avslag på vedtak om opptak kan klage på vedtaket. Klagen skal være skriftlig og gjøre rede for grunnlaget for klagen, herunder om det klages over formelle feil (saksbehandlingen) eller opptakskomiteens vurdering av søknaden (skjønnsutøvelsen). Eventuell klage må være postlagt senest tre uker etter opptaksvedtaket er kunngjort. Klagen vil bli behandlet av HYUs klagenemnd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Studierett, utdanningsplan, permisjon og utenlandsopphold</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k3/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.1">
          <lverdi>16.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.1/avsnitt/1">Studieretten gjelder det studieprogrammet eller emnet studenten er tatt opp til. Skolen kan likevel innføre plassbegrensning på valgfrie emner såfremt studentene sikres plass ved alternative emner, slik at de kan fullføre studiet på normert tid.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.2">
          <lverdi>16.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.2/avsnitt/1">Studenter kan gis rett til å følge undervisningen og fremstille seg for eksamen i emner som ikke er del av studieprogrammet. En slik rett fastsettes i studentens utdanningsplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3">
          <lverdi>16.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3/avsnitt/1">Studieretten innebærer:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.a/avsnitt/1">Rett til å få fastsatt utdanningsplan i samsvar med denne forskrift § 8.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.b/avsnitt/1">Rett til å delta i undervisning/læringsaktiviteter i samsvar med studieplanen for det enkelte program og i samsvar med utdanningsplanen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.c/avsnitt/1">Rett til veiledning og til å bruke andre ressurser i samsvar med studieplanen, utdanningsplanen og eventuelle andre regler gitt av skolen, herunder lesesaler, datamaskiner, bibliotek osv.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.d">
            <lverdi>d.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.d/avsnitt/1">Rett til å bli vurdert til eksamen i samsvar med emnebeskrivelsen og reglene i denne forskrift.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.e">
            <lverdi>e.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.3.e/avsnitt/1">Rett til brukerkonto i skolens datasystemer for studenter.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.4">
          <lverdi>16.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.4/avsnitt/1">Skolen kan i tillegg vedta regler om obligatorisk frammøte ved studiestart og undervisning, herunder om registrering, gyldig forfall mv.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5">
          <lverdi>16.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5/avsnitt/1">Studieretten kan opphøre dersom studenten:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.a/avsnitt/1">Unnlater å betale studieavgift innen fastsatt frist</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.b/avsnitt/1">Unnlater å godkjenne utdanningsplan innen fastsatt frist</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.c/avsnitt/1">Unnlater å søke om permisjon etter reglene i denne forskrift</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.d">
            <lverdi>d.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.d/avsnitt/1">Ikke holder tilfredsstillende progresjon i studiet, som er mindre enn 50 % forsinkelse i forhold til normert studietid. Permisjoner regnes ikke som forsinkelse i denne sammenhengen</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.e">
            <lverdi>e.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.e/avsnitt/1">Ikke avlegger eksamen på to år, når studenten ikke er innvilget permisjon på forhånd</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.f">
            <lverdi>f.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.f/avsnitt/1">Har brukt opp sine forsøk til eksamen eller praksisperioder i henhold til denne forskrift</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.g">
            <lverdi>g.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.5.g/avsnitt/1">Er utestengt i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-8, § 4-9 og § 4-10.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.6">
          <lverdi>16.6</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.6/avsnitt/1">Pålegg om framvisning av originaldokumenter:</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/16/ledd/1/liste/16.6/avsnitt/1.1">Studenter må ved forespørsel fra skolen framvise originaldokumenter som er grunnlaget for opptak til studier eller for utstedelse av vitnemål ved HYU. Studenter som ikke framviser de forespurte originaldokumentene for kontroll, kan miste studieretten. Vitnemål fra HYU vil kunne bli holdt tilbake til de forespurte originaldokumentene er framvist og kontrollert.</avsnitt>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k3/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.1">
          <lverdi>17.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.1/avsnitt/1">Studenter som er tatt opp til utdanninger av minst 60 studiepoengs omfang, skal ha en utdanningsplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.2">
          <lverdi>17.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.2/avsnitt/1">Studenter i studieprogram av minst 60 studiepoengs omfang, skal bekrefte sin utdanningsplan innen 1. oktober i høstsemesteret og 1. mars i vårsemesteret. Bekreftelse av utdanningsplanen er å anse som endelig undervisnings- og eksamensmelding. Bekreftelse av utdanningsplan er en forutsetning for at studenten oppretteholder sin studierett.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.3">
          <lverdi>17.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.3/avsnitt/1">Utdanningsplanen fastsettes av studenten og skolen i fellesskap, innenfor rammen av studieplanen for det programmet studenten er tatt opp til, samt annet relevant regelverk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.4">
          <lverdi>17.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.4/avsnitt/1">Utdanningsplanen skal inneholde bestemmelser om skolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og om studentens ansvar og forpliktelser overfor skolen og medstudentene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.5">
          <lverdi>17.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/17/ledd/1/liste/17.5/avsnitt/1">Rektor gir nærmere retningslinjer, herunder om utdanningsplanens form, lagring og arkivering, om frist og framgangsmåte for endring.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k3/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Fravær og permisjon</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.1">
          <lverdi>18.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.1/avsnitt/1">En student bør ha gjennomført og bestått minst ett semester eller mer for å få innvilget permisjon. Normalt kan det gis permisjon for inntil ett år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.2">
          <lverdi>18.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.2/avsnitt/1">Rektor i samråd med aktuelle fagavdeling avgjør søknad om permisjon.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.3">
          <lverdi>18.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.3/avsnitt/1">Rektor i samråd med aktuelle fagavdeling kan innvilge søknad om permisjon ut over ett år ved for eksempel fødsel/adopsjon (jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-5), førstegangstjeneste, sykdom og andre særskilte grunner. Dette må dokumenteres av sakkyndig instans.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.4">
          <lverdi>18.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.4/avsnitt/1">Studenten har rett til å gjenoppta sine studier på tilsvarende nivå som før permisjonen, men utdanningsplanen må tilpasses gjeldende studieplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.5">
          <lverdi>18.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/18/ledd/1/liste/18.5/avsnitt/1">Dersom en student ønsker å ta enkelteksamener i sin permisjonstid, må studenten betale studieavgift for det aktuelle semesteret.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k3/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Utenlandsopphold</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/19.1">
          <lverdi>19.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/19.1/avsnitt/1">Alle bachelorstudier skal gis mulighet til ett semesters studieopphold/praksis i utlandet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/19.2">
          <lverdi>19.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/19.2/avsnitt/1">Studenten må normalt ha bestått 60 studiepoeng før utreise, og må ellers tilfredsstille de krav skolen stiller for utreisende studenter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/19.3">
          <lverdi>19.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/19.3/avsnitt/1">Studenter som tar emner/praksis ved et lærested i utlandet som integrert del av utdanningen ved HYU, skal semesterregistrere seg og betale semesteravgift ved HYU før avreisen for å opprettholde sin studierett.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/19.4">
          <lverdi>19.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/19/ledd/1/liste/19.4/avsnitt/1">Utfyllende retningslinjer for søknadsprosess, forhåndsgodkjenning og lignende fastsettes av rektor. Innpassing av eksamener fra utlandet er regulert særskilt (jf. denne forskrift § 27).</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Grader</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k4/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Bachelorgrad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/1">Graden bachelor oppnås på grunnlag av eksamener med et samlet omfang av minimum 180 studiepoeng. Av disse må eksamener med et samlet omfang på minimum 90 studiepoeng være avlagt ved HYU.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2">Grunnlaget for graden skal omfatte ett av følgende
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Fullført 3-årig integrert yrkesrettet høyere utdanning av 180 studiepoengs omfang.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Fullført og bestått toårig teknisk fagskoleutdanning med relevant faglig fordypning med godkjent påbygging med et omfang på 90 studiepoeng, godkjent av styret ved HYU.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/20/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Fullført 2-årig integrert yrkesrettet høyere utdanning (ved norsk eller utenlands institusjon) eller annet studieprogram av 120 studiepoengs omfang, kombinert med godkjent påbygging eller spesialisering innenfor samme eller andre fag/fagområder av minimum 90 studiepoengs omfang.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k4/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Reduksjon i studiepoeng for bachelorgraden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/1">Overlapping i temainnhold mellom emner som inngår i grunnlaget for bachelorgraden, kan ikke utgjøre mer enn 10 studiepoeng totalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/21/ledd/2">Det vises til eget Bachelorreglement ved Høyere Yrkesfaglig Utdanning AS for nærmere bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Studieportefølje og studieplaner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Strategisk planlegging og fastsetting av studieportefølje</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/22.1">
          <lverdi>22.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/22.1/avsnitt/1">Styret trekker opp strategien for institusjonens utdannings- og forskningsvirksomhet og annen faglig virksomhet, og legger planer om den faglige utviklingen i samsvar med de mål som er gitt av overordnet myndighet for sektoren og institusjonen. Med utgangspunkt i strategiske mål og langsiktige planer om faglig utvikling, gjør styret årlig vedtak om hvilke studieplaner som skal inngå i skolens studieportefølje.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/22.2">
          <lverdi>22.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/22.2/avsnitt/1">Når kapasitetshensyn eller ressurshensyn krever det, kan styret selv regulere adgangen til det enkelte studium eller deler av det, innenfor de rammer og mål som gis av departementet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/22.3">
          <lverdi>22.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1/liste/22.3/avsnitt/1">Dersom manglende søkning eller andre tvingende grunner gjør det nødvendig å avlyse opptaket til studier eller enkeltemner, har rektor fullmakt til å gjøre vedtak om dette.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting av studieplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Det skal fastsettes studieplan for alle studier som tilbys ved HYU som gir uttelling i form av minimum 30 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Det vises til egen Studieplan ved Høyere Yrkesfaglig Utdanning AS for nærmere bestemmelser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6">
      <kverdi>6</kverdi>
      <ktittel>Eksamen - allmenne regler, gjennomføring og klage (Eksamensforskriften)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/1">Eksamen skal gi grunnlag for å sikre at den enkelte students sluttkompetanse blir vurdert i forhold til forventet læringsutbytte for emnet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Rett til eksamens-/vurderingsmelding</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.1">
          <lverdi>25.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.1/avsnitt/1">Studenter har adgang til eksamen i emner der de har studierett, har eksamensrett og er meldt opp til eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.2">
          <lverdi>25.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.2/avsnitt/1">Skolen kan fastsette obligatoriske arbeidskrav, krav om beståtte eksamener eller prøver eller krav om obligatorisk undervisning og praksis som må være godkjent før eksamen i bestemte emner kan avlegges. Opplysninger om dette tas inn i emnebeskrivelsen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.3">
          <lverdi>25.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.3/avsnitt/1">Studenter som ikke oppfyller obligatoriske arbeidskrav, har ikke adgang til eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.4">
          <lverdi>25.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.4/avsnitt/1">En student har rett til å framstille seg til eksamen ved skolen i samme emne tre ganger. I særlige tilfeller kan rektor gi anledning til flere forsøk etter søknad fra studenten og uttalelse fra fagavdeling. Dersom emnet er vesentlig endret eller utgått gjelder retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år etter endring.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.5">
          <lverdi>25.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.5/avsnitt/1">Når en student har avlagt eksamen på nytt, gjelder den beste karakteren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.6">
          <lverdi>25.6</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.6/avsnitt/1">En student kan etter søknad gis adgang til å levere ny eller revidert bacheloroppgave kun én gang.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.7">
          <lverdi>25.7</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1/liste/25.7/avsnitt/1">Rektor avgjør om vilkår for å avlegge eksamen eller ny bacheloroppgave er innfridd.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.1">
          <lverdi>26.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.1/avsnitt/1">Oppmelding til eksamen skjer gjennom godkjenning av studieplan innen angitte frister. Oppmelding til eksamen skjer ved skolens studentservice.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.2">
          <lverdi>26.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.2/avsnitt/1">Rektor kan vedta at det skal holdes ny eksamen med adgang for studenter som ikke har bestått eksamen eller som hadde gyldig fravær ved ordinær eksamen. Hvis ny eksamen avholdes kan denne også åpnes for studenter som ønsker å forbedre. Rektor avgjør om vurderingsform kan endres i forhold til ordinær eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.3">
          <lverdi>26.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.3/avsnitt/1">Studenter som vil framstille seg for ny eller utsatt eksamen, er selv ansvarlig for å melde seg opp innen fastsatte frister.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.4">
          <lverdi>26.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.4/avsnitt/1">Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.5">
          <lverdi>26.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.5/avsnitt/1">Rektor kan i særlige tilfeller og etter søknad fravike oppmeldingsfristene. Dispensasjon kan gis i de tilfelle der en student har vært syk eller det er andre uforutsette hindringer som har gjort det umulig for studenten å melde seg innen fristen, og dette blir dokumentert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.6">
          <lverdi>26.6</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.6/avsnitt/1">En student som er meldt opp til eksamen, har anledning til å trekke seg. Avmelding til eksamen skal gjøres senest 2 uker før eksamensdagen/innleveringsdato. Unntak er for bacheloroppgave, der avmelding skal gjøres senest én måned før innleveringsfrist.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.7">
          <lverdi>26.7</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/26.7/avsnitt/1">En student anses for å ha framstilt seg til eksamen dersom studenten uten gyldig grunn trekker seg etter avmeldingsfristens utløp, ikke møter til eksamen, ikke leverer besvarelse, eller møter på eksamen og trekker seg under eksamen. Gyldig grunn er sykdom eller sterke velferdsgrunner og skal være dokumentert. Slik dokumentasjon skal leveres/være poststemplet så raskt som mulig og senest innen tre vanlige arbeidsdager (mandag-fredag) etter eksamen/innleveringsdato.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunkt og omfang for eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1/liste/27.1">
          <lverdi>27.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1/liste/27.1/avsnitt/1">Eksamen avholdes normalt i det semesteret undervisningen i emnet avsluttes. Ved eksamen gjelder det som er fastsatt i gjeldende studieplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1/liste/27.2">
          <lverdi>27.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1/liste/27.2/avsnitt/1">Ny eksamen (jf. denne forskrift pkt. 18.3) skal gjennomføres etter samme studieplan som ved siste ordinære eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1/liste/27.3">
          <lverdi>27.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1/liste/27.3/avsnitt/1">Studieleder vedtar eventuelle unntak fra dette i forbindelse med vedtak/revisjoner av studieplan.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Individuell tilrettelegging av eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.1">
          <lverdi>28.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.1/avsnitt/1">Studenter som ved spesialist- eller legeattest dokumenterer funksjonsnedsettelse, skal få sine eksamener tilrettelagt så langt det er praktisk mulig. Har en student spesielle behov for å få eksamen tilrettelagt, kan studenten søke rektor om avvikende ordning for så vel skriftlig som muntlig eksamen. Særordningen skal ha som formål å oppveie de ulemper studenten har, samtidig som man i størst mulig utstrekning skal sørge for at studentene prøves likt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.2">
          <lverdi>28.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.2/avsnitt/1">Søknaden må fremsettes innen 1. september for høstsemesteret og innen 1. februar for vårsemesteret, og må inneholde dokumentasjon fra sakkyndig instans (for eksempel spesialist, psykolog, logoped), og beskrivelse av behovet for særordning i eksamenssituasjonen. Dokumentasjon skal være av nyere dato, normalt ikke eldre enn to år. Det skal normalt søkes for hver eksamensperiode, men hvis behovet er permanent, kan det søkes om godkjenning av særordningen så lenge studenten studerer ved HYU.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.3">
          <lverdi>28.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.3/avsnitt/1">Særordninger skal være slik at eksamensprestasjonen kan vurderes på lik linje med den ordinære eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.4">
          <lverdi>28.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.4/avsnitt/1">Studenter med dysleksi eller andre lese-/skrivevansker, kan etter eget ønske få lagt ved eksamensbesvarelsen en anonymisert attest som stadfester dette. Dette gjelder også studenter med annet morsmål enn norsk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.5">
          <lverdi>28.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1/liste/28.5/avsnitt/1">Studenter med annet morsmål enn norsk, kan etter søknad innvilges bruk av tospråklig ordbok ved eksamen. Ordboken må leveres til Studentservice minimum 2 dager før eksamen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av hjelpemidler ved eksamen med tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Skolen fastsetter hvilke hjelpemidler som kan benyttes ved eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og forsøk på fusk, annullering av eksamen eller prøve. Utestenging og bortvisning</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.1">
          <lverdi>30.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.1/avsnitt/1">Dersom en student gjør seg skyldig i opptreden som omfattes av bestemmelsene i lov om universiteter og høyskoler § 4-7 eller § 4-8 skal høgskolestyrets klagenemnd fatte vedtak om annullering og utestengelse. Dette inkluderer også medvirkning til fusk. Kandidaten har rett til å la seg bistå av advokat.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.2">
          <lverdi>30.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.2/avsnitt/1">Det anses som fusk når en student har annet enn tillatte hjelpemidler tilgjengelig før og under eksamen, kommuniserer med andre om oppgave eller løsningen av denne, eller på andre måter handler i strid med eksamensregelverket eller regler om kildebruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.3">
          <lverdi>30.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.3/avsnitt/1">Dersom det under avleggelse av eksamen med tilsyn oppstår situasjoner som gjør at en student kan mistenkes for fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at forholdet vil bli rapportert til administrasjonen for videre forføyning. Studenten gis da mulighet til å velge om den vil avbryte eller fortsette eksamen. Det samme gjelder for studenter som har medvirket til fusk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.4">
          <lverdi>30.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.4/avsnitt/1">Dersom det under avleggelse av andre typer eksamen oppstår situasjoner som medfører at det endelige resultat for den enkelte kandidats del ikke kan sies å være et individuelt og selvstendig arbeid, skal administrasjonen varsles. Hvis det i etterkant viser seg at to eller flere besvarelser klart bygger på samme originalarbeid eller har samme opphavsmann eller felles disposisjon, regnes det som fusk hos alle de involverte.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.5">
          <lverdi>30.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.5/avsnitt/1">Referanser på anvendte kilder skal være oppgitt. Avskrift eller kopi uten kildehenvisning regnes som fusk, uavhengig av kilden. Eksamensbesvarelser skal alltid være originale, selvstendige og individuelle arbeider, med mindre det tydelig fremgår av oppgaven at den kan avvike fra hovedregelen. Besvarelsen skal ikke tidligere ha vært innlevert som eksamen på egen eller andre institusjoner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.6">
          <lverdi>30.6</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.6/avsnitt/1">Kandidater som forsettlig eller grovt uaktsomt medvirker til fusk hos andre, ansees også for å ha fusket, uavhengig av vurderingsform.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.7">
          <lverdi>30.7</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.7/avsnitt/1">Utestengning eller bortvisning kan begrunnes ut fra straffbare forhold, (jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-9).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.8">
          <lverdi>30.8</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1/liste/30.8/avsnitt/1">Skolen registrerer bortviste eller utestengte studenter i Register for informasjonsutveksling om utestengte studenter (RUST) (jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-12).</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Karaktersystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1">Karaktersystemet ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være bestått/ikke bestått eller en gradert skala med fem trinn fra A til E for bestått og F for ikke bestått som følgende tabell viser:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="47*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, kvalitativ beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="47*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Kandidaten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Kandidaten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/2">Mer fagspesifikke beskrivelser kan utarbeides i den enkelte fagavdeling med utgangspunkt i hva som er gitt av nasjonale føringer innen hvert fagområde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/3">Praksis vurderes til karakteren Bestått/Ikke bestått. For ikke bestått praksis, gis det adgang til å ta praksisperioden én gang til, med mindre annet er bestemt i nasjonal rammeplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.1">
          <lverdi>32.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.1/avsnitt/1">Studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse skal vurderes på en upartisk og faglig betryggende måte.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.2">
          <lverdi>32.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.2/avsnitt/1">HYU oppnevner eksterne sensorer, normalt for fire år om gangen. Ekstern sensor kan ha gjesteforelesninger for eksempel av svært begrenset omfang, men skal ikke være ansatt ved institusjonen eller knyttet til skolen som timelærer i funksjonsperioden. Krav til ekstern sensor fremkommer i utfyllende retningslinjer (jf. denne forskrift pkt. 33.12).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.3">
          <lverdi>32.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.3/avsnitt/1">HYU fastsetter årlig hvordan ekstern sensor skal brukes i vurderingsarbeidet. Det må sikres en variert anvendelse av de ulike måter en bruker ekstern sensor på.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.4">
          <lverdi>32.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.4/avsnitt/1">Ved muntlig eksamen som eneste vurderingsform skal det alltid være to sensorer. Dersom eksamenen omfatter 30 studiepoeng eller mer skal minst en av sensorene være ekstern.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.5">
          <lverdi>32.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.5/avsnitt/1">Dersom intern og ekstern sensor ikke blir enige om vurderingen av en besvarelse, skal det ved vurderingen trekkes inn en tredje sensor som skal være ekstern, slik at de tre sensorene avgjør karakteren i fellesskap.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.6">
          <lverdi>32.6</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.6/avsnitt/1">Ved uenighet mellom faglærer og veileder/øvingslærer på praksisstedet ved vurdering av praksisstudier, tiltrer emneansvarlig/studieleder som tredje sensor.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.7">
          <lverdi>32.7</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.7/avsnitt/1">Sensurfristen er tre uker - 15 vanlige arbeidsdager (mandag-fredag) fra eksamensdagen. Ved ny sensur som følge av klage eller bytte av sensor, regnes ny sensurfrist fra det tidspunkt ny sensor er oppnevnt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.8">
          <lverdi>32.8</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.8/avsnitt/1">Styret kan gjøre unntak for enkelteksamener og kan i midlertidig forskrift fastsette lengre sensurfrist når det ikke er mulig å skaffe det antall kvalifiserte sensorer som er nødvendig for å avvikle sensuren på tre uker. Styret kan i forskrift fastsette lengre frist for avhandlinger og tilsvarende større skriftlige arbeider.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.9">
          <lverdi>32.9</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.9/avsnitt/1">Sensur kunngjøres via skolens elektroniske studentsystem (Fronter). Studentene er selv ansvarlige for å gjøre seg kjent med sensuren. HYU er ikke ansvarlig for eventuelle feil eller misforståelser som oppstår ved muntlig beskjed om eksamensresultat.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.10">
          <lverdi>32.10</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/32/ledd/1/liste/32.10/avsnitt/1">Studieleder kan gi utfyllende retningslinjer om bruk av sensor til eksamen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for, og klage over karakterfastsetting</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.1">
          <lverdi>33.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.1/avsnitt/1">En student eller studentgruppe har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sin prestasjon. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter, må krav om begrunnelse framsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.2">
          <lverdi>33.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.2/avsnitt/1">Ved annen bedømmelse må krav om begrunnelse framsettes innen en uke fra sensur ble offentliggjort.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.3">
          <lverdi>33.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.3/avsnitt/1">Begrunnelse skal normalt være gitt innen to uker etter at klager har framsatt krav om det. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av klagers prestasjon. Begrunnelse gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg. Sensorene avgjør seg imellom hvem som skal gi begrunnelsen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.4">
          <lverdi>33.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.4/avsnitt/1">Klage over karakterfastsetting må framsettes skriftlig innen tre uker etter at eksamensresultatet er kunngjort. Har klager framsatt krav om begrunnelse for karakterfastsetting eller klaget over formelle feil, løper klagefristen fra klager har mottatt begrunnelse eller avgjørelse på klagen over formelle feil. Den skriftlige klagen skal:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.4.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.4.a/avsnitt/1">Gi opplysning om hvem som klager med navn, adresse og studentnummer</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.4.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.4.b/avsnitt/1">Vise til det vedtak det klages over (emne, eksamensdato, karakter)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.4.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.4.c/avsnitt/1">Dato og underskrift. Ved klage knyttet til gruppeeksamen/felles arbeid må hvert gruppemedlem samtykke i og signere klagen.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.5">
          <lverdi>33.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.5/avsnitt/1">Bedømmelse av muntlig prestasjon og praksisopplæring eller annen bedømmelse som på grunn av prøvens art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages (jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-3 (5)).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.6">
          <lverdi>33.6</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.6/avsnitt/1">Ved ny sensurering etter klage over karakterfastsetting, benyttes minst to nye sensorer, hvorav minst én ekstern. De nye sensorene skal foreta en helt ny sensurering, og skal således ikke ha opplysninger om karakter, begrunnelse for karakter eller klagers begrunnelse for klagen. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. (Jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-3).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.7">
          <lverdi>33.7</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.7/avsnitt/1">Ved klagesensur skal klagen avgjøres uten ugrunnet opphold (jf. forvaltningsloven § 11a).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.8">
          <lverdi>33.8</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/33/ledd/1/liste/33.8/avsnitt/1">Karakterfastsetting ved ny sensurering kan ikke påklages, (jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-3 (6)). Hvis den endelige karakter blir fastsatt på grunnlag av en muntlig eksamen/justering i tilknytning til en skriftlig deleksamen, og klager får medhold i klage på sensuren av den skriftlige delen av eksamen, holdes ny muntlig eksamen før ny endelig karakter fastsettes.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1/liste/34.1">
          <lverdi>34.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1/liste/34.1/avsnitt/1">Klage over formelle feil ved eksamen behandles av skolens klagenemnd etter bestemmelsene i lov om universiteter og høyskoler § 5-2. Formelle feil kan være feil ved oppgavegiving, eksamensavvikling eller ved gjennomføring av sensuren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1/liste/34.2">
          <lverdi>34.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1/liste/34.2/avsnitt/1">Klage over formelle feil ved eksamen må fremsettes innen tre uker etter at klager er eller burde vært kjent med det forhold som begrunner klagen. Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen framsatt, løper klagefristen fra klager har fått begrunnelsen eller en avgjørelse av klagen (jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-2 (3)).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1/liste/34.3">
          <lverdi>34.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/34/ledd/1/liste/34.3/avsnitt/1">Finner klagenemnda at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha hatt betydning for en eller flere studenters prestasjon eller bedømmelse av denne, skal det foretas ny sensurering eller holdes ny eksamen for alle berørte studenter så snart som mulig.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving/godkjenning av grad, yrkesutdanning, emne eller tema</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.1">
          <lverdi>35.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.1/avsnitt/1">Grad, yrkesutdanning, emne eller tema fra institusjon under lov om universiteter og høyskoler godskrives studenten med samme antall studiepoeng ved HYU.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.2">
          <lverdi>35.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.2/avsnitt/1">Overlapping i faglig innhold gir tilsvarende reduksjon i studiepoeng totalt. Rektor avgjør i samråd med aktuell fagavdeling slike søknader.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.3">
          <lverdi>35.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.3/avsnitt/1">Grad eller utdanning fra norsk eller utenlandsk institusjon som ikke ligger under universitets- og høyskoleloven, kan gis generell godkjenning som jevngod med grad, del av grad eller utdanning som gis ved institusjoner under loven. Nasjonalt organ for kvalitet i utdanningen (NOKUT) avgjør slike søknader (jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-4).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.4">
          <lverdi>35.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.4/avsnitt/1">Grad eller utdanning fra norsk eller utenlandsk institusjon som ikke ligger under universitets- og høyskoleloven, kan gis godkjenning som faglig jevngod med grad, del av grad eller utdanning som gis ved HYU. Godkjenning etter denne bestemmelsen gir også rett til tilsvarende tittel (jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-5 (3)).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.5">
          <lverdi>35.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/35/ledd/1/liste/35.5/avsnitt/1">Ved kombinasjon av ekstern utdanning og utdanning fra HYU i grad, del av grad eller yrkesutdanning fra skolen, vil overlapping i faginnhold gi tilsvarende reduksjon i studiepoeng totalt. Rektor avgjør i samråd med aktuell fagavdeling søknader etter disse bestemmelsene i forhold til grader og utdanninger som gis ved vedkommende avdeling.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k6/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om fritak. Innpassing av andre utdanninger</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.1">
          <lverdi>36.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.1/avsnitt/1">Fritak for nærmere angitt emne i et studium ved HYU kan gis når det er godtgjort at tilsvarende eller annen velegnet eksamen er avlagt ved HYU eller annen institusjon. Dokumentasjon av realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak (jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-5 (4)). Rektor avgjør slike søknader om fritak for eksamen eller prøve i samråd med fagavdelingen. Rektor angir nærmere retningslinjer for hvordan realkompetanse kan gi grunnlag for fritak eller innpassing.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.2">
          <lverdi>36.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.2/avsnitt/1">Det kan gis fritak for maksimalt 90 studiepoeng for 2-årig relevant fagskoleutdanning i tekniske fag.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.3">
          <lverdi>36.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.3/avsnitt/1">HYU kan (jf. lov om universiteter og høgskoler):</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.3.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.3.a/avsnitt/1">godskrive og faglig godkjenn e beståtte emner, eksamener eller prøver fra andre universiteter og høyskoler som tilbyr akkrediterte studier med samme antall studiepoeng i den utstrekning de oppfyller de faglige krav for et bestemt emne, grad eller utdanning ved institusjonen. Vedkommende institusjon skal påse at det ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold innenfor samme grad.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.3.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.3.b/avsnitt/1">gi fritak for deler av utdanning fra universiteter og høyskoler som er akkrediterte etter denne lov, på grunnlag av annen velegnet eksamen eller prøve. Dokumentasjon av realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak. Departementet kan pålegge institusjonene å samordne sin praksis.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.3.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.3.c/avsnitt/1">avgjøre selv søknader fra enkeltpersoner om godkjenning av annen høyere utdanning som faglig jevngod med utdanning som tilbys ved den enkelte institusjon. Godkjenning etter denne bestemmelsen gir rett til å bruke den tittel som er fastsatt for den utdanningen det er jevnført med.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.4">
          <lverdi>36.4</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.4/avsnitt/1">Søknad om fritak/innpass for eksamen må framsettes skriftlig innen én måned etter oppstart av emnet og må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold i eksamen som ønskes godskrevet. Det gis ikke fritak for deleksamener. Rektor avgjør søknader om fritak for eksamen etter innstilling fra studieleder.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.5">
          <lverdi>36.5</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/36/ledd/1/liste/36.5/avsnitt/1">Klage på vedtak om godskriving av grad, yrkesutdanning eller emne og fritak eller innpassing behandles av klagenemnda.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k7">
      <kverdi>7</kverdi>
      <ktittel>Vitnemål og karakterutskrifter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k7/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.1">
          <lverdi>37.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.1/avsnitt/1">HYU utferdiger vitnemål om fullført utdanning. Det utferdiges Diploma Supplement for utdanninger av 2 års varighet eller mer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2">
          <lverdi>37.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2/avsnitt/1">På vitnemålet skal det som minimum framgå:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.a/avsnitt/1">navn og personnummer</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.b/avsnitt/1">hvilken grad eller yrkesutdanning som er fullført</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.c/avsnitt/1">totalt antall studiepoeng som utdanningen omfatter</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.d">
            <lverdi>d.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.d/avsnitt/1">tidspunkt for fullført utdanning</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.e">
            <lverdi>e.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.e/avsnitt/1">navn, studiepoeng og karakter for emner som inngår</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.f">
            <lverdi>f.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.f/avsnitt/1">tidspunkt for avlagte eksamener</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.g">
            <lverdi>g.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.g/avsnitt/1">eventuelle fritak/innpass for eksamener og grunnlaget for fritaket/innpassingen</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.h">
            <lverdi>h.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.h/avsnitt/1">tittel på større skriftlige oppgaver (minst 10 studiepoeng)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.i">
            <lverdi>i.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.2.i/avsnitt/1">hvilket karaktersystem som er benyttet.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.3">
          <lverdi>37.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/37/ledd/1/liste/37.3/avsnitt/1">Kun endelig karakter i et emne påføres vitnemål. Karakterutskrift med karakterer fra emner kan fås ved forespørsel.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k7/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Angivelse av alternativ vurderingsform</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/38/ledd/1">Dersom studentens kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse er vurdert på en annen måte enn for de andre studentene som er tatt opp på studiet, skal det angis på vitnemålet (jf. universitets- og høyskoleloven § 3-11 (3)).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k7/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Angivelse av fritak for eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/39/ledd/1">Fritak/innpassing for eksamen i et emne må framgå av vitnemål og karakterutskrift, med merknad om grunnlaget for fritaket/innpassingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k7/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Utstedelse av vitnemål</ptittel>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/40/ledd/1/liste/40.1">
          <lverdi>40.1</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/40/ledd/1/liste/40.1/avsnitt/1">Vitnemål utstedes til alle som fyller kravene til en grad. For de kandidatene som følger faste studier og studieprogrammer som gir rett til vitnemål, utstedes vitnemål automatisk etter fullført eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/40/ledd/1/liste/40.2">
          <lverdi>40.2</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/40/ledd/1/liste/40.2/avsnitt/1">Kandidater som oppfyller kravene til en grad etter selvvalgt studieprogram, må selv søke om tildeling av gradsvitnemål og er selv ansvarlig for å dokumentere at kravene er oppfylt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/7/paragraf/40/ledd/1/liste/40.3">
          <lverdi>40.3</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/40/ledd/1/liste/40.3/avsnitt/1">Alle som har tatt eksamen i minst ett emne ved skolen har rett til å få karakterutskrift.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k7/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Tilknytningskrav for utstedelse av vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/41/ledd/1">For at Høyere Yrkesfaglig Utdanning AS skal kunne utstede vitnemål eller annen dokumentasjon for fullført utdanning, må minst 60 av studiepoengene som skal inngå i beregningsgrunnlaget, være avlagt ved høyskolen. Det er normalt den siste høyskolen som har en student før fullført utdanningsløp, som har ansvaret for å utstede vitnemålet. Ved innpassing mellom høyskoler kan det avtales særskilte ordninger for utstedelse av vitnemål mellom de berørte høyskolene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k8">
      <kverdi>8</kverdi>
      <ktittel>Dispensasjoner, utfyllende bestemmelser, klager og ikrafttreden</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k8/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/42/ledd/1">Søknader om dispensasjoner fra forskriften avgjøres av rektor.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k8/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/43/ledd/1">Studieleder kan fastsette utfyllende bestemmelser/regler til denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k8/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Klager</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/44/ledd/1">Klager over enkeltvedtak kan avgjøres av klagenemnda med mindre annet er bestemt i lov om universiteter og høyskoler.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-17-213/k8/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/45/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med 17. februar 2017.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
