<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-31-108" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-31-108">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-31-108</id>
    <dato>31.01.2017 nr. 108</dato>
    <dato type="iso">2017-01-31</dato>
    <ikraft>31.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-31</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2004-11-19-4997">F19.11.2004 nr. 4997</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-18-1793</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0097</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU</korttittel>
    <tittel>Endring i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 31. januar 2017 med hjemmel i kgl.res. 19. november 2004 nr. 4997 og lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-31-108/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I retningslinjer 18. desember 2014 nr. 1793 for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utland gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 2 første ledd bokstav c skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">selger våpen eller militært materiell til stater som er omfattet av ordningen for statsobligasjonsunntak omtalt i mandatet for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland § 3-1 andre ledd bokstav c.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/liste/c/avsnitt/1/marg/2">§ 8 første ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">(1) Banken skal offentliggjøre sine beslutninger etter disse retningslinjene. Offentliggjøringen skal skje i samsvar med mandatet for forvaltningen av Statens pensjonsfond utland § 6-2 fjerde ledd. Når banken på eget initiativ treffer beslutninger i henhold til § 6 første ledd annet punktum skal offentliggjøringen omfatte beslutningsgrunnlaget.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 9 første ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Det skal avholdes møter mellom departementet, banken og Etikkrådet minst én gang i året. Informasjonen som utveksles på møtene skal inngå som del av grunnlaget for rapporteringen om arbeidet med en ansvarlig forvaltningsvirksomhet i den årlige meldingen til Stortinget om forvaltningen av Statens pensjonsfond.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 11 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 første til tredje ledd trer i kraft straks. Øvrige bestemmelser i retningslinjene trer i kraft 1. januar 2015. Fra samme tidspunkt oppheves retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra Statens pensjonsfond utlands investeringsunivers fastsatt 1. mars 2010.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref>
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-31-108/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 31. januar 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
