<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-20-2301" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2301">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-20-2301</id>
    <dato>20.12.2017 nr. 2301</dato>
    <dato type="iso">2017-12-20</dato>
    <ikraft>20.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-20</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1988-05-15-356</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1487</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 20. desember 2017 med hjemmel i lov 10. juni 1977 nr. 82 om motorferdsel i utmark og vassdrag (motorferdselloven) § 4a tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2301/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. mai 1988 nr. 356 for bruk av motorkjøretøyer i utmark og på islagte vassdrag gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 4b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Direktoratet kan i inntil seks kommuner gi kommunestyret, eller annet folkevalgt organ som kommunestyret bestemmer, myndighet til i forskrift å fastsette løyper for persontransport med tyngre beltekjøretøy på vinterføre til utgangspunkter for alpin skikjøring (catskiing) som et forsøk på inntil seks år. Forsøket kan ikke forlenges. Løypene skal ta utgangspunkt i eksisterende alpinanlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kommunestyret skal fastsette løypene i eget kart og i forskrift gi bestemmelser om bruken av løypene. Løypene skal vises i kartet til kommuneplanens arealdel. § 9 unntatt første ledd første punktum gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4a tredje til åttende ledd gjelder tilsvarende for fastsetting av løyper for catskiing.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2301/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
