<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2029" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2029">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2029</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2029</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2018, 01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01, 2019-01-01</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-11-30-1557</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1315</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om leveringskvalitet i kraftsystemet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om leveringskvalitet i kraftsystemet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 14. desember 2017 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2029/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 30. november 2004 nr. 1557 om leveringskvalitet i kraftsystemet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder for den som helt eller delvis eier, driver eller bruker elektriske anlegg eller elektrisk utstyr som er tilknyttet det norske kraftsystemet, samt den som i henhold til energiloven er utpekt som systemansvarlig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det kan inngås private avtaler om en annen leveringskvalitet enn det som er fastsatt i denne forskriften. Ved inngåelse av slike avtaler, skal nettselskapet eksplisitt redegjøre for hvilke konsekvenser dette vil medføre for nettkunden. Slike avtaler skal være skriftlige. Øvrige nettkunder skal motta en leveringskvalitet i tråd med bestemmelsene i denne forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1-4 nåværende punkt 3 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/marg/1">§ 1-4 nåværende punkt 4-9 blir nye punkt 3-8.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-4 nåværende punkt 10 blir nytt punkt 9 og skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/9/avsnitt/1"><i>Driftsforstyrrelse</i>: Automatisk, påtvungen eller utilsiktet utkobling.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/liste/9/avsnitt/1/marg/1">§ 1-4 nåværende punkt 11-17 blir nye punkt 10-16.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 1-4 nåværende punkt 18 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 1-4 nåværende punkt 19-23 blir nye punkt 17-21.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1-4 nåværende punkt 24 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">§ 1-4 nåværende punkt 25-44 blir nye punkt 22-41.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 1-4 nåværende punkt 45 blir nytt punkt 42 og skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/42"><lverdi>42.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/42/avsnitt/1"><i>Utkobling</i>: Åpning av bryter, eller sikringsbrudd.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 1-4 nåværende punkt 46 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 1-4 nåværende punkt 47 blir nytt punkt 43.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-1 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">De som omfattes av denne forskriften skal ved hendelser i egne anlegg, som gjør at kraftverk ikke kan levere kraft til nett, utbedre forholdet uten ugrunnet opphold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-1 nåværende annet ledd blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 2-1 nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Det kan ikke kreves særskilt vederlag for plikter i henhold til første til tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 2-5 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/avsnitt/1">§ 2-5. <i>Nettselskapenes saksbehandling ved misnøye med spenningskvaliteten</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Henvendelser fra nettkunder om misnøye med spenningskvalitet skal rettes til det nettselskapet kunden er tilknyttet. Åpenbare årsaker til brudd på bestemmelsene i denne forskriften, skal utbedres uten ugrunnet opphold, jf. § 2-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Nettselskapet skal ved henvendelser der det ikke er en åpenbar årsak, utføre nødvendige målinger og utredninger. Nettselskapet kan i slike tilfeller kreve at kunden skriftlig beskriver forholdene som har ført til misnøyen. Målinger som utføres, skal som minimum ha én ukes varighet og skal så langt som mulig reflektere tilsvarende driftsforhold som henvendelsen refererer til.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nettselskapet skal så snart som mulig og senest innen én måned, oversende nettkunden en foreløpig vurdering og fremdriftsplan.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Nettselskapet skal så snart som mulig og senest innen fire måneder, finne frem til den som er ansvarlig for å iverksette eventuelle tiltak i henhold til § 2-1. Dersom forholdet antas å ha opprinnelse hos en tilknyttet nettkunde, herunder andre nettselskap, skal nettselskapet ta saken skriftlig opp med denne, og informere om utbedringsplikt i henhold til denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Tidsfrister angitt i annet, tredje og fjerde ledd kan fravikes dersom tungtveiende grunner tilsier dette. Nettkunden skal informeres skriftlig med begrunnelse og ny fremdriftsplan med tidsangivelse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nettselskapet kan ikke kreve særskilt vederlag for saksbehandling etter første til femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Ny § 2-5a skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/avsnitt/1">§ 2-5a. <i>Nettselskapenes saksbehandling ved misnøye med leveringspålitelighet eller varsling fra nettselskap</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Henvendelser fra nettkunder om misnøye med leveringspålitelighet eller varsling fra nettselskap skal rettes til det nettselskapet kunden er tilknyttet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Nettselskapet skal ved henvendelser der misnøyen skyldes engangstilfelle, informere om sannsynlig årsak og andre relevante forhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Nettselskapet skal ved henvendelser der misnøyen skyldes gjentakende hendelser, utføre nødvendige utredninger. Nettselskapet kan i slike tilfeller kreve at kunden skriftlig beskriver forholdene som har ført til misnøyen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Nettselskapet skal så snart som mulig og senest innen fire måneder, gi nettkunden en vurdering av forholdene og eventuelle tiltak for å redusere omfang og konsekvenser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Nettselskapet kan ikke kreve særskilt vederlag for saksbehandling etter annet til fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 2A-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Nettselskap skal registrere data om kortvarige og langvarige avbrudd i rapporteringspunkt i eget nett. Driftsforstyrrelser og planlagte utkoblinger som medfører redusert leveringskapasitet for sluttbrukere som tarifferes i regional- eller transmisjonsnettet, skal registreres som kortvarige eller langvarige avbrudd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 2A-2 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Nettselskap skal til enhver tid registrere langsomme variasjoner i spenningens effektivverdi (U<sub>rms</sub> ), målt som gjennomsnitt over ett minutt, ved ett eller flere målepunkt i egne høyspenningsanlegg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 2A-2 nåværende femte, sjette og syvende ledd blir nye sjette, syvende og åttende ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Registreringen av spenningskvalitetsparametre etter første til femte ledd skal utføres i ulike karakteristiske nettanlegg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Nettselskap skal innen 1. februar rapportere data spesifisert i første, tredje, fjerde og femte ledd. Data skal rapporteres på den måten Norges vassdrags- og energidirektorat bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Nettselskap skal oppbevare data registrert etter første til femte ledd og underlagsmaterialet for data rapportert etter syvende ledd i ti år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 2A-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Ansvarlig konsesjonær er nettselskap som har feil eller planlagt utkobling i egne nettanlegg som inngår i selskapets kostnadsgrunnlag for beregning av inntektsramme, dersom dette medfører avbrutt effekt, ikke levert energi eller KILE som skal rapporteres til Norges vassdrags- og energidirektorat. Dette gjelder også hendelser i nettselskapets anlegg forårsaket av sluttbruker, systemansvarlig eller annen tredjepart.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 2A-4 første, annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Berørt konsesjonær skal uten ugrunnet opphold identifisere ansvarlig konsesjonær .</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Nettselskap skal innen én uke etter hendelsen skriftlig informere mulige berørte konsesjonærer om driftsforstyrrelser og planlagte utkoblinger i egne anlegg som kan ha forårsaket avbrudd eller redusert leveringskapasitet som skal rapporteres til Norges vassdrags- og energidirektorat. Nettselskapet skal informere om tidspunkt og varighet for hendelser som kan ha forårsaket avbrutt effekt eller ikke levert energi, samt gi en kort beskrivelse av hendelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Berørt konsesjonær skal innen tre uker etter hendelsen skriftlig informere ansvarlig konsesjonær om nødvendige avbruddsdata, jf. § 2A-6. Ansvarlig konsesjonær kan kreve at berørt konsesjonær dokumenterer beregningsgrunnlaget. Nettselskap som er identifisert som ansvarlig konsesjonær skal uten ugrunnet opphold varsle berørt konsesjonær, dersom selskapet ikke vedkjenner seg ansvaret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 2A-4 nåværende tredje ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 2A-4 nytt femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Tidsfrister angitt i annet og tredje ledd kan fravikes dersom tungtveiende grunner tilsier dette. Mulige berørte konsesjonærer og ansvarlig konsesjonær skal informeres skriftlig om årsak til utsettelsen og nytt tidspunkt for utveksling av informasjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 2A-6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Spesifiserte data for avbrudd som skyldes driftsforstyrrelser eller planlagte utkoblinger i eget eller andres nett som berørt konsesjonær årlig skal rapportere til Norges vassdrags- og energidirektorat, jf. § 2A-1:
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/a/avsnitt/1">Netto mengde energi oppgitt i [kWh] eksklusiv tap i nettet levert til sluttbruker i rapporteringsåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/b/avsnitt/1">Antall rapporteringspunkt i rapporteringsområdet siste dag i rapporteringsåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/c/avsnitt/1">Antall avbrudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/d/avsnitt/1">Varighet av avbrudd oppgitt i [min].</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/e/avsnitt/1">Avbrutt effekt oppgitt i [kW].</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/f/avsnitt/1">Ikke levert energi oppgitt i [kWh].</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/g/avsnitt/1">KILE med standardsats oppgitt i [kr].</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/h/avsnitt/1">KILE med individuell avtale oppgitt i [kr].</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/i/avsnitt/1">SAIFI<sub>L</sub> , SAIFI<sub>K</sub> , CAIFI<sub>L</sub> , CAIFI<sub>K</sub> , SAIDI<sub>L</sub> , SAIDI<sub>K</sub>, CTAIDI<sub>L</sub> , CTAIDI<sub>K</sub> , CAIDI<sub>L</sub> og CAIDI<sub>K</sub> .</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/j/avsnitt/1">Antall sluttbrukere i rapporteringsområdet som har opplevd avbrudd i rapporteringsåret.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 2A-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Data angitt i § 2A-6 første ledd bokstav a) og b) skal ved rapportering til Norges vassdrags- og energidirektorat fordeles separat på:
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a/avsnitt/1">NettID: Transmisjonsnett (1), regionalnett (2), høyspenningsdistribusjonsnett (3) og lavspenningsdistribusjonsnett (4) (nettID tilsvarer det nettnivået der berørt sluttbruker er tilknyttet).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/b/avsnitt/1">Samme sluttbrukergrupper som i regnskapsrapporteringen til Norges vassdrags- og energidirektorat.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Data angitt i § 2A-6 første ledd bokstav c) til h) skal ved rapportering til Norges vassdrags- og energidirektorat fordeles på:
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a/avsnitt/1">Kortvarige og langvarige avbrudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b/avsnitt/1">Varslede og ikke varslede avbrudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c/avsnitt/1">Eget og andres nett.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/d/avsnitt/1">NettID: Transmisjonsnett (1), regionalnett (2), høyspenningsdistribusjonsnett (3) og lavspenningsdistribusjonsnett (4) (nettID tilsvarer det nettnivået der berørt sluttbruker er tilknyttet).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/e/avsnitt/1">Spenningsnivå: [0,23-1] kV, [1-22] kV, [33-110] kV, 132 kV, [220-300] kV og 420 kV (systemspenningen der driftsforstyrrelsen eller den planlagte utkoblingen inntraff).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/f/avsnitt/1">Samme sluttbrukergrupper som i regnskapsrapporteringen til Norges vassdrags- og energidirektorat.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Data angitt i § 2A-6 første ledd bokstav c) til h) som skyldes andres nett skal ved rapportering til Norges vassdrags- og energidirektorat i tillegg angis pr. ansvarlig konsesjonær, fordelt på samme sluttbrukergrupper som i regnskapsrapporteringen til Norges vassdrags- og energidirektorat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Data angitt i § 2A-6 første ledd bokstav j) skal ved rapportering til Norges vassdrags- og energidirektorat fordeles på:
<liste id="/kapittel/i/ledd/54/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/liste/a/avsnitt/1">Kortvarige og langvarige avbrudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/54/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/liste/b/avsnitt/1">Varslede og/eller ikke varslede avbrudd; varslede avbrudd; ikke varslede avbrudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/54/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/54/liste/c/avsnitt/1">Samme sluttbrukergrupper som i regnskapsrapporteringen til Norges vassdrags- og energidirektorat.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 2A-8 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Utkobling av forsyningen til en sluttbruker som hovedsakelig handler som ledd i næringsvirksomhet i et tidsrom der sluttbrukeren har skriftlig bekreftet at denne ikke har behov for elektrisitetsforsyning skal ikke rapporteres som avbrudd for denne sluttbrukeren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 2A-9 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Metoden i henhold til første ledd skal baseres på egendefinerte lastprofiler for sluttbrukere i regional- og transmisjonsnettet. For resterende sluttbrukere skal det benyttes egendefinerte eller generelle lastprofiler, jf. gjeldende kravspesifikasjon for FASIT. Egendefinerte lastprofiler skal ha basis i timemålinger tatt opp over en periode på minimum ett år. Egendefinert lastprofil for én sluttbruker kan benyttes også for en annen sluttbruker innenfor samme sluttbrukergruppe, forutsatt at det kan sannsynliggjøres at profilen for denne vil være tilsvarende. Underlaget som er lagt til grunn for profilene skal kunne dokumenteres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 2A-11 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/avsnitt/1">§ 2A-11. <i>Registrering av saker behandlet etter § 2-5 og § 2-5a</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Nettselskapet skal registrere saker som er behandlet etter § 2-5 og § 2-5a der nettselskapet har gjennomført en utredning av forholdene. Registreringen skal være på et format og inneholde de opplysningene som Norges vassdrags- og energidirektorat bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Nettselskap skal oppbevare de registrerte opplysningene i ti år. For de saker der det er utført spenningskvalitetsmålinger skal måleresultatene også oppbevares i ti år. For de saker der det er utført utredning i henhold til § 2-5a skal utredningen oppbevares i ti år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 3-4 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Nettselskap skal sørge for at spenningsendringer ved kortvarige overspenninger, kortvarige underspenninger og spenningssprang ikke overstiger følgende grenseverdier i tilknytningspunkt med det respektive nominelle spenningsnivå, U<sub>N</sub> , for det respektive tidsintervall:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="34*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Kortvarige overspenninger, kortvarige underspenninger og spenningssprang</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Maksimalt antall tillatt pr. flytende 24-timersperiode</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="34*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">0,23 kV ≤ U<sub>N</sub> ≤ 35 kV </entry>
              <entry colname="3">35 kV &lt; U<sub>N</sub> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ΔU<sub>stasjonær</sub> ≥ 3 % </entry>
              <entry colname="2">24 </entry>
              <entry colname="3">12 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">ΔU<sub>maks</sub> ≥ 5 % </entry>
              <entry colname="2">24 </entry>
              <entry colname="3">12 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">§ 3-5 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Nettselskap skal sørge for at flimmerintensitet ikke overstiger følgende verdier i tilknytningspunkt med det respektive nominelle spenningsnivå, U<sub>N</sub> , for det respektive tidsintervall:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="28*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>0,23 kV ≤ U<sub>N</sub> ≤ 35 kV</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>35 kV &lt; U<sub>N</sub></i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>tidsintervall</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="28*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Korttidsintensitet av flimmer, P<sub>st</sub> [pu] </entry>
              <entry colname="2">1,2 </entry>
              <entry colname="3">1,0 </entry>
              <entry colname="4">95 % av uken </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Langtidsintensitet av flimmer, P<sub>lt</sub> [pu] </entry>
              <entry colname="2">1,0 </entry>
              <entry colname="3">0,8 </entry>
              <entry colname="4">100 % av tiden </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 4-2 annet ledd bokstav g skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/g/avsnitt/1">Beregnet minimal og maksimal kortslutningsytelse for tilknytningspunkt. Ved vesentlige endringer i minimal og maksimal kortslutningsytelse, skal dette meddeles de berørte nettkunder som er tilknyttet i høyspenningsnettet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 5-2a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Ved overtredelse av bestemmelsene i § 2-1, § 2-2, § 2-5, § 2-5a, § 2A-1 første og fjerde ledd, § 2A-2 første til femte og åttende ledd, § 2A-9, og § 2A-11 kan Norges vassdrags- og energidirektorat ilegge overtredelsesgebyr i medhold av energiloven § 10-7.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2029/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene i § 1-2, § 1-3, § 2-1, § 2-5, § 2A-1, § 2A-3, § 2A-8, § 2A-9, § 2A-11, § 3-4, § 3-5, § 4-2 og § 5-2a, samt ny § 2-5a, trer i kraft 1. januar 2018. Endringene i § 1-4, § 2A-2, § 2A-4, § 2A-6 og § 2A-7 trer kraft 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
