<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-15-2114" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2114">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-15-2114</id>
    <dato>15.12.2017 nr. 2114</dato>
    <dato type="iso">2017-12-15</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-11-1446</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1352</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om inndeling i jordskiftesokn mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 11. desember 2015 nr. 1446 om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett ved kgl.res. 15. desember 2017 med heimel i lov 21. juni 2013 nr. 100 om fastsetjing og endring av eigedoms- og rettshøve på fast eigedom m.m. (jordskiftelova) § 2-1. Fremja av Landbruks- og matdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2114/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">Forskrift 11. desember 2015 nr. 1446 om inndeling i jordskiftesokn og tilordning til lagmannsrettane romartal I nr. 7, 8 og 24 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>7. Nord-Trøndelag jordskifterett lokalisert til Steinkjer:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Følgjande kommunar skal sokne til Nord-Trøndelag jordskifterett: Namsos, Lierne, Røyrvik, Namsskogan, Grong, Høylandet, Overhalla, Fosnes, Flatanger, Vikna, Nærøy, Leka, Osen, Roan, Steinkjer, Verran, Namdalseid, Inderøy, Snåsa, Frosta, Levanger og Verdal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">
        <i>8. Sør-Trøndelag jordskifterett lokalisert til Trondheim:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Følgjande kommunar skal sokne til Sør-Trøndelag jordskifterett: Ørland, Hitra, Frøya, Bjugn, Åfjord, Indre Fosen, Meråker, Stjørdal, Trondheim, Skaun, Melhus, Klæbu, Malvik, Selbu, Tydal, Hemne, Snillfjord, Agdenes, Oppdal, Rennebu, Meldal, Orkdal, Røros, Holtålen og Midtre Gauldal.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">
        <i>24. Vestfold jordskifterett lokalisert til Tønsberg:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Følgjande kommunar skal sokne til Vestfold jordskifterett: Larvik, Sandefjord, Færder, Tønsberg, Re, Horten, Holmestrand, Sande og Svelvik, dvs. alle kommunane i Vestfold.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2114/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringa gjeld frå 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2114/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringa i romartal I nr. 7 og 8 gjeld ikkje saker der behandlinga av saka har teke til i Nord-Trøndelag jordskifterett før ikrafttredinga av endringane. Behandlinga er teken til dersom jordskifteretten har teke stilling til om vilkåra for å behandle saka er til stades jf. jordskiftelova § 6-4.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Meddommarar som er oppnemnde frå tidlegare Leksvik kommune skal frå endringa i romartal I nr. 7 tek til å gjelde gjere teneste i Sør-Trøndelag jordskifterett.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
