<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-31-417" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-417">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-31-417</id>
    <dato>31.03.2017 nr. 417</dato>
    <dato type="iso">2017-03-31</dato>
    <ikraft>01.04.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-04-01</ikraft>
    <departement>Statsministerens kontor</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-16-1572</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-21-1472</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1970-06-12-3</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1984-03-23-689</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0329</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Overføring av forvaltningsansvaret for undersøkelse og utnyttelse av mineralforekomster på kontinentalsokkelen fra Nærings- og fiskeridepartementet til Olje- og energidepartementet med virkning fra 1. april 2017</korttittel>
    <tittel>Overføring av forvaltningsansvaret for undersøkelse og utnyttelse av mineralforekomster på kontinentalsokkelen fra Nærings- og fiskeridepartementet til Olje- og energidepartementet med virkning fra 1. april 2017</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 31. mars 2017 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 12 om vitenskapelig utforskning og undersøkelse etter og utnyttelse av andre undersjøiske naturforekomster enn petroleumsforekomster § 2. Fremmet av Statsministerens kontor.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Overføring av forvaltningsansvaret for undersøkelse og utnyttelse av mineralforekomster på kontinentalsokkelen fra Nærings- og fiskeridepartementet til Olje- og energidepartementet med virkning fra 1. april 2017, i samsvar med vedlagte forslag.</ledd>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-31-417/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Overføring av forvaltningsansvaret for undersøkelse og utnyttelse av mineralforekomster på kontinentalsokkelen fra Nærings- og fiskeridepartementet til Olje- og energidepartementet med virkning fra 1. april 2017</ktittel>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Kongens myndighet etter lov 21. juni 1963 nr. 12 om vitenskapelig utforskning og undersøkelse etter og utnyttelse av andre undersjøiske naturforekomster enn petroleumsforekomster § 2 annet og tredje ledd tildeles Olje- og energidepartementet for så vidt gjelder mineralforekomster.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Kongens myndighet etter lov 21. juni 1963 nr. 12 om vitenskapelig utforskning og undersøkelse etter og utnyttelse av andre undersjøiske naturforekomster enn petroleumsforekomster § 2 annet ledd tildeles Nærings- og fiskeridepartementet for så vidt gjelder marine levende ressurser samt utnyttelse av gruveganger eller andre hulrom på havbunnen som har oppstått som følge av mineralutvinning med innslagspunkt på land.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Kongelig resolusjon 16. desember 2005 nr. 1572 om delegering av myndighet til Nærings- og fiskeridepartementet etter lov 21. juni 1963 nr. 12 om vitenskapelig utforskning og undersøkelse etter og utnyttelse av andre undersjøiske naturforekomster enn petroleumsforekomster § 2 annet ledd oppheves.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Kongelig resolusjon 21. desember 2001 nr. 1472 om delegering av myndighet etter lov 21. juni 1963 nr. 12 om vitenskapelig utforskning og undersøkelse etter og utnyttelse av andre undersjøiske naturforekomster enn petroleumsforekomster § 2 tredje ledd oppheves.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Forskrift (midlertidig) 12. juni 1970 nr. 3 for undersøkelse etter visse andre undersjøiske naturforekomster enn petroleum på den norske kontinentalsokkel m.v. overføres til Olje- og energidepartementet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Kongelig resolusjon 23. mars 1984 nr. 689 om overføring av myndighet etter forskrift (midlertidig) 12. juni 1970 nr. 3 for undersøkelse etter visse andre undersjøiske naturforekomster enn petroleum på den norske kontinentalsokkel m.v. oppheves.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Endringene trer i kraft 1. april 2017.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
