<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-30-1902" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-30-1902">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-30-1902</id>
    <dato>30.11.2017 nr. 1902</dato>
    <dato type="iso">2017-11-30</dato>
    <ikraft>30.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-30</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-01-12-6-§4">L12.01.1995 nr. 6 § 4</ref>, <ref id="for-2001-10-26-1221">F26.10.2001 nr. 1221</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-12-15-1690</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1215</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om medisinsk utstyr</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om medisinsk utstyr</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 30. november 2017 med hjemmel i lov 12. januar 1995 nr. 6 om medisinsk utstyr § 4 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 26. oktober 2001 nr. 1221 og lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-30-1902/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2005 nr. 1690 om medisinsk utstyr gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-13 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Helsedirektoratet peker ut tekniske kontrollorgan etter lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgave å gjennomføre samsvarsvurderinger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2A-3 nytt annet, tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/745 om medisinsk utstyr artikkel 123 punkt 3 bokstav a) og b) og Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/746 om in vitro-diagnostisk medisinsk utstyr artikkel 113 punkt 3 bokstav b) gjelder som forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kommisjonens gjennomføringsforordning (EU) 2017/2185 om liste over koder og utstyr for utpeking av tekniske kontrollorgan etter Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/745 om medisinsk utstyr og Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/746 om in vitro-diagnostisk medisinsk utstyr gjelder som forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Opplysningene som nevnt i Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/745 om medisinsk utstyr artikkel 41 og Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/746 om in vitro-diagnostisk medisinsk utstyr artikkel 37 skal gis på engelsk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny § 2A-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2A-4. <i>Kompetent myndighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kompetent myndighet skal i Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/745 om medisinsk utstyr artikkel 101 og Europaparlaments- og rådsforordning (EU) 2017/746 om in vitro-diagnostisk medisinsk utstyr artikkel 96 forstås som Helsedirektoratet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-30-1902/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
