<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-12-2186" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2186">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-12-2186</id>
    <dato>12.12.2017 nr. 2186</dato>
    <dato type="iso">2017-12-12</dato>
    <ikraft>Inntektsåret 2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">Inntektsåret 2018</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1814-05-17-§75">F17.05.1814 § 75</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1382</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Vedtak om finansskatt på lønn, 2018</korttittel>
    <tittel>Stortingsvedtak om fastsetting av finansskatt på lønn for 2018</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Kunngjøring fra Finansdepartementet av stortingsvedtak 12. desember 2017 med hjemmel i Kongeriket Norges Grunnlov 17. mai 1814 § 75 bokstav a og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 23-2a.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">For inntektsåret 2018 svares finansskatt på lønn etter følgende regler og satser, jf. lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 23-2a:</ledd>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2186/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Finansielle aktiviteter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">(1) Arbeidsgivere som utøver aktiviteter omfattet av næringshovedområde K «Finansierings- og forsikringsvirksomhet» i Statistisk sentralbyrås standard for næringsgruppering anses å utøve finansielle aktiviteter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2186/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Unntak fra plikten til å svare finansskatt på lønn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Arbeidsgivere som utøver finansielle aktiviteter er unntatt fra skatteplikten etter folketrygdloven § 23-2a dersom andelen av arbeidsgiverens lønnskostnader mv. knyttet til finansielle aktiviteter utgjør mindre enn 30 pst. av arbeidsgiverens totale lønnskostnader, jf. folketrygdloven § 23-2a annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Beregningen av andelen av arbeidsgiverens samlede lønnskostnader mv. knyttet til finansielle aktiviteter etter første ledd, skal enten basere seg på samlet lønn mv. omfattet av folketrygdloven § 23-2a annet ledd for foregående inntektsår, eller på det tilsvarende beløpet for januar 2018. For arbeidsgivere som etableres etter 31. januar 2018, og virksomheter som av andre årsaker ikke har lønnsgrunnlag som nevnt i forrige punktum, skal samlet lønn mv. for den første hele opplysningspliktige kalendermåneden legges til grunn for beregningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">(3) Arbeidsgivere med finansielle aktiviteter hvor andelen lønn mv. knyttet til merverdiavgiftspliktig, finansiell aktivitet utgjør mer enn 70 pst. av arbeidsgiverens samlede lønn mv. knyttet til finansielle aktiviteter, er unntatt fra skatteplikten etter folketrygdloven § 23-2a. Annet ledd gjelder tilsvarende for beregningen av andelen lønn mv. knyttet til merverdiavgiftspliktig, finansiell aktivitet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">(4) Arbeidsgivere som driver ikke-økonomisk aktivitet kan, dersom de har et klart regnskapsmessig skille mellom lønn mv. knyttet til henholdsvis ikke-økonomisk aktivitet og økonomisk aktivitet, beregne finansskatt på lønn etter folketrygdloven § 23-2a bare for den delen av lønn mv. som knytter seg til virksomhetens økonomiske aktivitet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2186/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Sats for finansskatt på lønn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Satsen for finansskatt på lønn for inntektsåret 2018 er 5 pst.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-12-2186/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftsfullmakt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Departementet kan gi regler til utfylling og gjennomføring av bestemmelsene i dette vedtaket.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
