<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-20-2311" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2311">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-20-2311</id>
    <dato>20.12.2017 nr. 2311</dato>
    <dato type="iso">2017-12-20</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§89">L15.05.2008 nr. 35 § 89</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1505</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (gebyrøkning)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 20. desember 2017 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 89, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2311/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) skal § 17-10 første ledd lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ved registrering av søknad om oppholdstillatelse eller fornyelse av slik tillatelse, betales et gebyr på 1 100 kr senest samtidig med innlevering av søknaden. Ved søknad om oppholdstillatelse i forbindelse med arbeid eller studier mv., jf. lovens § 23 - § 26, eller søknad om fornyelse av slik tillatelse, betales et gebyr på 5 400 kr, med unntak av søknad om eller fornyelse av oppholdstillatelse til studenter mv., jf. § 6-19, forskere med egne midler, jf. § 6-20, og au pair, jf. § 6-25, hvor det betales et gebyr på 5 300 kr. Ved søknad om eller fornyelse av gruppetillatelse, jf. § 6-7 og § 6-15, betales et gebyr på 5 400 kr pr. arbeidstaker. Ved førstegangs søknad om oppholdstillatelse til familiemedlem etter bestemmelsene i lovens kapittel 6, eller søknad om fornyelse av slik tillatelse som er fremsatt etter at tillatelsen er utløpt, betales et gebyr på 10 500 kr. Dersom søknad om fornyelse av tillatelse som nevnt i fjerde punktum er fremsatt før tillatelsen er utløpt, betales et gebyr på 2 600 kr. Ved søknad om permanent oppholdstillatelse betales et gebyr på 3 100 kr.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-20-2311/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
