<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-25-1661" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1661">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-25-1661</id>
    <dato>25.10.2017 nr. 1661</dato>
    <dato type="iso">2017-10-25</dato>
    <ikraft>25.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-25</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="for-1967-03-17-3462">F17.03.1967 nr. 3462</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-01-19-298</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1097</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i førerkortforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om førerkort m.m. (førerkortforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 25. oktober 2017 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24 jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462 og delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 24f (beslutning (EU) 2016/1945).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1661/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisninger skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">EØS-henvisninger: EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 24f (direktiv 2006/126/EF endret ved direktiv 2009/113/EF, direktiv 2011/94/EU, direktiv 2012/36/EU, direktiv 2013/22/EU, direktiv 2013/47/EU, direktiv 2014/85/EU og direktiv (EU) 2015/653, beslutning (EU) 2016/1945 og forordning (EU) nr. 383/2012 endret ved forordning (EU) nr. 575/2014).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Førerkort i klassene A, A2, A1, AM, B, BE, S og T gis 15 års gyldighet med mindre det settes en kortere gyldighetstid i henhold til § 4-2 til § 4-4 eller vedlegg 1. Er det levert helseattest, settes gyldigheten fra attestens utstedelsesdato. For søker som har fylt 60 år, settes utløpsdato på førerkortet til dagen før søker fyller 75 år eller til helseattestens utløp hvis dette leveres. For å oppnå uavbrutt førerett kan førerkortet fornyes med helseattest før fylte 75 år med varighet inntil dagen før fylte 78 år. Fra fylte 75 år er det krav om helseundersøkelse og utstedelse av nytt førerkort, jf. vedlegg 1 § 4 første ledd bokstav e. Har søker fylt 75 år, settes gyldighet som angitt i helseattesten. Har søker fylt 75 år, men ikke 78 år, kan helseattesten utstedes med inntil 3 års gyldighet, men maksimalt til dagen før fylte 80 år. Etter fylte 78 år kan helseattesten utstedes for inntil 2 år om gangen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For utstedelse av førerkort i øvrige klasser må det fremlegges helseattest. Klassene gis 5 års gyldighet fra helseattestens utstedelsesdato, med mindre det settes en kortere gyldighetstid i henhold til § 4-3 til § 4-5 eller vedlegg 1. Ved utstedelse av førerkort etter dette ledd, gis førerkortklasse etter første ledd samtidig ny gyldighetsperiode etter reglene i første ledd. For søker som har fylt 66 år, settes gyldighet som angitt i helseattesten, men maksimalt til dagen før søker fyller 71 år. For personer som har fylt 70 år, gis førerkortet gyldighet for ett år om gangen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Vedlegg 1 § 20 nr. 5 kolonne B skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Helsekrav oppfylt etter ett år uten anfall i våken tilstand dersom nevrolog vurderer lav årlig risiko for nytt anfall i våken tilstand.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vedlegg 1 § 36 nr. 8 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-25-1661/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
