<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-08-16-1256" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-08-16-1256</id>
    <dato>16.08.2017 nr. 1256</dato>
    <dato type="iso">2017-08-16</dato>
    <ikraft>Studiestart høsten 2017 (21.08.2017)</ikraft>
    <ikraft type="iso">Studiestart høsten 2017 (2017-08-21)</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§7">§ 7</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0884</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, gjennomføring av studier, eksamen og klageregler ved Emergence School of Leadership</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, gjennomføring av studier, eksamen og klageregler ved Emergence School of Leadership</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Emergence School of Leadership 16. august 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4, § 5, § 6, § 7, § 8, § 9, § 10 og § 13.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k1">
      <kverdi>1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Studentens ansvar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenten plikter å sette seg inn i den til enhver tid gjeldende forskriften, og de spesifikke bestemmelsene som gjelder for studietilbudet søkeren søker på og studenten følger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Studenten plikter å sette seg inn i studieplanen og øvrige retningslinjer og frister som er relevante for gjennomføringen av studiet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Manglende kjennskap til overnevnte kilder kan ikke påberopes som unnskyldning for regelbrudd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Studenten har tilgang til og må bruks skolens læringsplattform. Studenten plikter å sjekke både læringsplattformen og e-post jevnlig.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Skolens ansvar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Skolen skal gjennomføre undervisningen slik den er definert i studieplanen. Skolen kan gjøre mindre endringer i undervisningen og pensum dersom spesielle forhold tilsier dette. Skolen skal da informere og tilrettelegge så godt det lar seg gjøre.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Skolen plikter å informere studentene om skolens forskrift og studieplaner, og gjøre informasjonen tilgjengelig for studentene gjennom skolens nettside eller læringsplattform.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Fravær fra obligatorisk undervisning</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Undervisningen ved skolen er obligatorisk. Studenten har tilstedeværelsesplikt. Dersom kravet til deltagelse i obligatorisk undervisning ikke overholdes, kan studenten miste studieretten. Fagskolens fraværsregler fremgår i studieplanen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Lengre fravær som skyldes sykdom, ulykker eller lignende, og som dokumenteres med legeerklæring, kan etter skriftlig søknad til studieleder gi fritak for tilstedeværelsesplikten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Vedtaket er et enkeltvedtak, og avslag på søknad om fritak kan påklages.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Utvisning</ptittel>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Rektor kan gi skriftlig advarsel om utvisning til en student som opptrer på en måte som virker grovt forstyrrende på medstudenters arbeid eller for virksomheten ved skolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Med grovt forstyrrende menes at studenten har gjort seg skyldig i grovt brudd mot offentlige lover og regler, eller regler som er nedfelt i forskriften, studieplanen og skolens øvrige bestemmelser, og/eller at studenten har vist uverdig atferd som i betydelig grad kan skade skolen eller dens studenter i det allmenne omdømme.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Styret kan fatte vedtak om utestengning og bortvisning, jf. fagskoleloven § 10. Ved slike disiplinære sanksjoner har studenten rett til å forklare seg før et eventuelt vedtak fattes. Studenten har i tillegg rett til å rådføre seg med en studentrepresentant ved fagskolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vedtaket er et enkeltvedtak, og kan påklages.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k2">
      <kverdi>2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Overordnet om opptak</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Opptak av studenter foretas av skolens opptaksansvarlig. Opptak etter realkompetansevurdering gjennomføres av opptaksansvarlig i samarbeid med studieleder eller fagsansvarlig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Styret bestemmer for hvert studieår hvilket antall studenter som skal tas opp til studiet innen rammene av NOKUT sin godkjenning.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Formelle opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Fagskoleutdanningen ved skolen bygger på fullført og bestått videregående opplæring eller tilsvarende realkompetanse etter nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av realkompetansevurdering</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkere som ikke fyller det formelle opptakskravet kan søke om fritak på bakgrunn av realkompetanse. Realkompetanse er den samlede kompetansen en person har opparbeidet seg gjennom utdanning, lønnet og ulønnet arbeid, organisasjonsarbeid, fritidsaktiviteter eller annet. All slik kompetanse skal dokumenteres gjennom vitnemål, attester og kursbevis.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ved opptak på grunnlag av realkompetanse må søkeren kunne dokumentere realkompetanse tilsvarende det formelle opptakskravet, det vi si kompetanse på nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Søker må dokumentere tilstrekkelige ferdigheter i norsk og engelsk til å kunne gjennomføre studiet. Ferdighetene skal ligge på et nivå som tilsvarer den kompetansen som oppnås ved Norsk Vg1 studieforberedende eller Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram samt Engelsk Vg1 studieforberedende eller Engelsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Søkere som ønsker å bli realkompetansevurdert, må minimum fylle 20 år opptaksåret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">I tillegg til kravene i overnevnte punkter vurderes søkeren på bakgrunn av opplysninger person gir i sin søknad. Her kan søkeren gjøre rede for kvalifikasjoner som eventuelt ikke kan dokumenteres gjennom vitnemål, attester og kompetansebevis.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Fagskolen vil vurdere den enkelte søkers kvalifikasjoner på grunnlag av en helhetlig vurdering av søkers erfaringsbakgrunn og kompetanse (jf. § 2-3 punkt a) til e)), sett i forhold til studiets opptakskrav.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/g">
          <lverdi>g)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Vedtak om godkjent realkompetanse vil kun være gyldig i henhold til studiet slik det gjennomføres på vurderingstidspunktet. Ved betydelige endringer i studieplanen forbeholder fagskolen seg retten til å foreta en ny vurdering av søkeren.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Opptak for søkere med utenlandsk utdanning/annet morsmål enn norsk/nordisk</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkere med utenlandsk utdanning må ha kvalifikasjoner på nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søkere med annen utdanning enn norsk eller nordisk videregående opplæring må dokumentere kunnskaper i norsk tilsvarende Norsk Vg1 studieforberedende, Norsk Vg2 yrkesfaglige utdanningsprogram eller bestått test i norsk høyere nivå, også kalt Bergenstesten.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Prosedyre for opptak</ptittel>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fagskolen har et hovedopptak årlig med søknadsfrist.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Søknad om opptak sendes inn via et digitalt søknadsskjema.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Ved oversøking rangeres søkerne etter gitte kriterier. Utfyllende informasjon finnes i studieplanen.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1.1">Dersom det er flere søkere enn antall studieplasser, vil kvalifiserte søkere som ikke mottar tilbud om studieplass, få tilbud om å stå på venteliste.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Søkere kan søke om studieplass før alle eksamener i fag som kreves for opptak er avlagt. I slike tilfeller vil søkere eventuelt få betinget opptak i påvente av eksamensresultatene. Vitnemål/bekreftelse på tilstrekkelige kvalifikasjoner må sendes skolen innen gitte frister, hvis ikke bortfaller tilbudet om studieplass.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Dersom alle studieplassene ikke er fylt opp etter hovedopptaket, praktiseres det løpende opptak av kvalifiserte søkere helt til alle plassene er tildelt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Vedtaket er et enkeltvedtak, og kan påklages.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k3">
      <kverdi>3</kverdi>
      <ktittel>Innpassing og fritak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Innpassing av emner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenter kan søke om å få godkjent tidligere bestått fagskoleutdanning som en del av utdanningen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utdanningen må tilfredsstille de faglige kravene for emnet eller emnene det søkes innpassing for. Det er kun emner som studenten har bestått fra andre godkjente fagskoleutdanninger på samme eller nært beslektet fagområde og med samme antall fagskolepoeng som kan innpasses i utdanningen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for deler av utdannelsen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenter kan søke om fritak for deler av utdannelsen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Fritak gis på grunnlag av dokumentert oppnådd likeverdig kompetanse. Dokumentasjon av realkompetanse kan gi grunnlag for fritak. Det gis ikke fritak for utdanning på videregående opplæringsnivå - nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (NKR).</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Prosedyre ved vurdering av innpassing og fritak</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søknad om godkjenning av innpassing eller fritak må framsettes skriftlig innen en måned før oppstart av emnet til skolens studieleder. Søknaden må inneholde nødvendig dokumentasjon av omfang og innhold i emne eller emnene som ønskes godskrevet. Eksempler på dokumentasjon er vitnemål, kompetansebevis, attester, studieplan med mer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ved ufullstendige søknader, det vil si søknader der kravene til dokumentasjon ikke er tilfredsstilt, gis søkeren en frist på 1 (én) uke for retting/komplettering. Dersom søkeren ikke kan finne til veie disse opplysningene innen gitt frist, avslås søknaden.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Studieleder og fagansvarlig foretar en faglig vurdering av innsendt dokumentasjon for å vurdere om søker har oppnådd samme faglige mål som kreves i forhold til gjeldende studieplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Fagskolens vurdering av innpassing og fritak gjøres med utgangspunkt i læringsutbyttebeskrivelsen for den aktuelle utdanningen eller det aktuelle emnet, fagskolepoeng og/eller annen dokumentasjon på omfang, nivå og arbeidsbelastning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">For at fritak og/eller innpassing skal være gyldig, skal søkeren ha mottatt en skriftlig melding om dette fra skolens administrasjon.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Vedtak om innpassing og fritak er enkeltvedtak og kan påklages.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4">
      <kverdi>4</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Styret har ansvar for at eksamen gjennomføres slik at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte. Jf. fagskoleloven § 6.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det skal tydelig fremgå av studieplanen hvilke innleveringer, vurderinger og eksamener studenten skal ta underveis, samt fremgangsmåten ved fastsettelse av karakterer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Nærmere beskrivelse av vurderings- og eksamensformer fremgår i studieplanen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Eksamens- og vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Ved fagskolen benyttes følgende eksamens- og vurderingsformer:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Prosjektarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skriftlige innleveringer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Muntlige presentasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Muntlig eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Hva som skal leveres i det enkelte emne er beskrevet i studieplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Karakterer og vitnemål</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fagskolen benytter både en gradert karakterskala (A til F) og bestått/ikke bestått (B/IB) til å vurdere studentenes prestasjoner. Det skal fremgå av studieplanen hvilket karaktersystem som benyttes for hvert enkelt emne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Bruk av karakteren bestått og ikke bestått benyttes ved hjelp av følgende beskrivelser:</avsnitt>
        </liste>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="25*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="35*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Bestått (B) </entry>
                <entry colname="2">Tilfredsstillende måloppnåelse. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Ikke bestått (IB) </entry>
                <entry colname="2">Svak eller ingen måloppnåelse. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Karakterskalaen A til F anvendes ved hjelp av følgende beskrivelser:</avsnitt>
        </liste>
        <table niv="1" frame="1">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="center" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="15*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="54*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Viser stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget godt </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon som ligger over gjennomsnittet. Viser evne til selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Gjennomsnittlig prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Studenten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon under gjennomsnittet, med en del vesentlige mangler. Studenten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Studenten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller minimumskravene. Studenten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Avsluttende eksamenskarakterene vil bli gjort kjent for den enkelte student senest 15 (femten) virkedager etter avholdt eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Fagskolen dokumenterer fullført og bestått fagskoleutdanning med vitnemål, som blir utdelt under skolens vitnemålsseremoni. Dersom studenten ikke er tilstede under seremonien vil vitnemålet sendes pr. post. Vitnemålet dokumenterer utdanningens overordnede læringsutbytte, emner, utdanningens nivå i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk (NKR), karaktersystemet som benyttes, antall fagskolepoeng og studentens karakterer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Utstedelse av vitnemål forutsetter at studieavgiften er betalt i sin helhet. Det utstedes kun ett vitnemål til hver student. Ved bestilling av nytt vitnemål, påløper en avgift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/g">
          <lverdi>g)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Studenten er selv ansvarlig for å holde seg informert om sine eksamensresultater.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/h">
          <lverdi>h)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Studenter som ikke har avsluttet og/eller bestått hele fagskoleutdanningen, vil på anmodning gis karakterutskrift for de emnene som han eller hun har bestått.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Emnevurdering</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">I hvert emne skal det foretas en sluttvurdering av studenten i forhold til emnets læringsutbytte basert på en helhetsvurdering av studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse. Vurderingsgrunnlaget er beskrevet i studieplanen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det er emnets lærere som foretar sluttvurderingen i det enkelte emne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dersom en student vurderes til ikke bestått i et emne, må studenten levere inn en ny emneoppgave etter gjeldende konteregler beskrevet i studieplanen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å avlegge eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenten har rett til å avlegge avsluttende eksamener når studenten har:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">signert studiekontrakten.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">betalt forfalt studieavgift.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">et fravær som ikke utgjør mer enn 20 dager av den samlede undervisningen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/a-4/avsnitt/1">bestått alle obligatoriske innleveringer og gjennomført coachingsamtalene slik de står beskrevet i studieplanen senest 7 dager før eksamen.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom studenten ikke leverer inn den skriftlige delen av den individuelle eksamen eller denne mottas etter satt tidsfrist, mister studenten retten til å gå opp til den muntlige delen av den individuelle eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dersom en student står i fare for å ikke kunne avlegge eksamen grunnet for høyt fravær skal studenten varsles skriftlig om dette senest 2 (to) uker før eksamensstart.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Informasjon om eksamen og oppmelding til eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eksamenstidspunkt publiseres på skolens læringsplattform i forkant av hvert semester.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Studentene er automatisk påmeldt de eksamener som fremgår av studieplanen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Studenter som ikke ønsker å ta eksamen de er oppmeldt til, må selv melde seg av eksamen innen fastsatte frister som fremgår i studieplanen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">En student som trekker seg under eksamen uten grunn, eller unnlater å møte uten å ha meldt seg av eksamen, betraktes som å ha fremstilt seg til eksamen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Styret er ansvarlig for at det oppnevnes sensorer. Sensorene vil enten være interne eller en kombinasjon av interne og eksterne personer som i fellesskap fastsetter karakteren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Ekstern sensor skal ha relevant kompetanse og yrkeserfaring fra det aktuelle fagområdet som skal vurderes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">På eksamener hvor det benyttes en kombinasjon av intern og ekstern sensor, er det den eksterne sensoren som har det avgjørende ordet dersom det er uenighet om karakteren. På eksamener hvor det kun benyttes interne sensorer skal det på forhånd være avklart hvem som har det avgjørende ordet ved eventuell uenighet om karakteren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Styret kan fastsette utfyllende retningslinjer for sensurering.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelagt eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenter som av medisinske eller andre årsaker har behov for spesielle hjelpemidler/hjelpetiltak, må søke skolens administrasjon skriftlig. Søknaden sendes til studieleder innen fastsatte frister. Ved akutte skader/sykdom kan søknad sendes så snart som mulig etter at behovet har oppstått. Søknaden må dokumenteres med legeattest eller annen relevant dokumentasjon og en beskrivelse av behovet for særordning i eksamenssituasjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Studenter som av medisinske eller andre årsaker har behov for utvidet eksamenstid på individuell eksamen, må søke skolens administrasjon skriftlig. Søknaden sendes på e-post til studieleder innen fastsatte frister. Ved akutte skader/sykdom kan søknad sendes så snart som mulig etter at behovet har oppstått. Søknaden må dokumenteres med legeattest eller annen relevant dokumentasjon.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Det gis ikke forlenget tid ved prosjekteksamen, da eksamensperioden går over to måneder.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vedtaket er enkeltvedtak og kan påklages.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Sykdom eller fravær fra eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">En student som på grunn av sykdom eller annen vektig grunn ikke kan møte til eksamen, må umiddelbart gi skolen beskjed.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Fravær fra eksamen grunnet sykdom skal dokumenteres med sykemelding fra lege innen 2 (to) dager. Andre fraværsgrunner som for eksempel alvorlig sykdom eller død i nær familie må også kunne dokumenteres. Dersom fraværet ikke dokumenteres anses student å ha fremstilt seg til eksamen. Fravær som dokumenteres anses som gyldig fravær.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Dersom studenten blir syk under eksamen, kan studenten forlate eksamenslokalet. Legeerklæring må sendes til studieleder innen 48 timer etter at eksamen har funnet sted for at eksamen ikke skal telle som et eksamensforsøk.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Kontinuasjonseksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenter som har gyldig fravær fra eksamen, kan gjennomføre eksamen uten avgift. Studenten må selv melde seg opp til ny eksamen innen to kalenderår etter ordinær eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Studenter som har strøket på eksamen eller som ønsker å forbedre sin karakter, kan ta kontinuasjonseksamen. Kontinuasjonseksamen avlegges mot en eksamensavgift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kontinuasjon gjennomføres samtidig med neste ordinære eksamen i emnet. Søknad må sendes/leveres til studieleder senest 8 (åtte) uker før neste ordinære eksamen i emnet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Studenten er selv ansvarlig for å sette seg inn i den til enhver tid gjeldende studieplanen. I de tilfeller hvor det foretas endringer i emneinnhold eller emnesammensetning, vil det bli gitt anledning til å kontinuere 1 (en) gang etter gammel ordning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">En eksamen kan kontinueres inntil 2 (to) ganger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Styret kan fastsette utfyllende retningslinjer for kontinuasjon.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Klage på karakterfastsetting</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner. Studenten må fremsette krav om begrunnelse 1 (en) uke fra karakteren ble kunngjort dersom begrunnelsen ikke er gitt med karakteren. Krav om begrunnelse for karakter skal sendes til studieleder.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Sensor skal normalt gi begrunnelsen innen 2 (to) uker etter at studenten har bedt om denne. I begrunnelsen skal sensor gjøre rede for de generelle prinsippene som er lagt til grunn for bedømmelsen, samt den konkrete bedømmelsen av studentens prestasjon. Sensor kan velge om begrunnelsen gis skriftlig eller muntlig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Studenten har rett til å klage på karakterfastsettelsen. Klage på karakterfastsettelsen skal sendes til studieleder senest 3 (tre) uker etter at karakteren er gjort kjent for studenten, eller 3 (tre) uker etter at studenten har mottatt begrunnelse for karakteren. Dersom karakteren er fastsatt på grunnlag av både en skriftlig og en muntlig del, vil omsensuren gjennomføres på grunnlag av den skriftlige innleveringen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Ved klage på karakteren oppnevner fagansvarlig ny(e) sensor(er).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">De(n) nye sensoren(e) skal ikke gjøres kjent med hvilken karakter besvarelsen har fått ved ordinær sensur, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen. De(n) nye sensoren(e) setter den endelige karakteren. Karakteren kan justeres både opp og ned i forhold til karakteren som ble gitt i den opprinnelige sensuren. Karakteren fra omsensur er endelig og kan ikke påklages. Klagebehandlingen kan ta opptil 3 (tre) uker med mindre særlige grunner tilsier en lengre behandling. Resultatet av den nye sensuren sendes studenten skriftlig.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Klage på formelle feil</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenter som har avlagt eksamen kan klage over formelle feil ved eksamensoppgaver og/eller eksamensavvikling. Klage over formelle feil ved eksamen må fremsettes skriftlig senest innen 3 (tre) uker etter at eksamen er avviklet. Klagen sendes til skolens studieleder.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom klagebehandlingen avdekker at det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, skal sensuren oppheves og det skal foretas ny sensurering.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Ved ny sensurering benyttes nye sensor(er). Karakterfastsetting ved ny sensurering etter denne paragraf kan påklages etter reglene i § 4-11.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Det er styret som er klageinstans for vedtak etter denne paragrafen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Fusk eller forsøk på fusk</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Handlinger eller forhold som tar sikte på å gi studenten, eller en medstudent, et uberettiget fortrinn regnes som fusk. Det samme gjelder for handlinger som medfører at studentens, eller en medstudents kunnskaper eller ferdigheter ikke blir prøvd og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1.1">Eksempler på fusk er:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">å levere en besvarelse som helt eller delvis er utarbeidet av en annen person</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">å levere en besvarelse som helt eller delvis er brukt av studenten ved en tidligere eksamen eller prøve</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a-3/avsnitt/1">å innlevere arbeid av praktisk eller kunstnerisk art som er laget av andre enn studenten selv</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a-4/avsnitt/1">gjengivelse/sitater fra lærebøker, andre fagbøker, andres oppgaver, stoff som er hentet fra internett osv. som er framstilt uten kildehenvisning og uten klar markering av at dette er gjengivelse/sitater.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/a-4/avsnitt/12">Listen er ikke uttømmende.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom en studenten har forsettlig eller grovt uaktsomt fusket, eller forsøkt å fuske, kan eksamen annulleres og/eller studenten utestenges fra fagskolen i inntil 1 (ett) år.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Styret fatter vedtak om annullering og bortvisning. Studenten har rett til å uttale seg før vedtaket treffes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vedtak om sanksjoner som følge av fusk er enkeltvedtak og kan påklages.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k5">
      <kverdi>5</kverdi>
      <ktittel>Klagebehandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Klagerett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Studenten har klagerett på alle enkeltvedtak fattet av skolen. Alle enkeltvedtak skal være skriftlige og inneholde en begrunnelse for vedtaket. Dersom en begrunnelse ikke foreligger sammen med vedtaket, kan studenten henvende seg til den som fattet vedtaket og be om en begrunnelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist og formkrav</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Klagefrist på alle enkeltvedtak er 3 (tre) uker etter at studenten har mottatt vedtaket eller at studenten har fått eller burde skaffet seg kjennskap til vedtaket.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom studenten har bedt om begrunnelse for vedtaket, gjelder klagefristen fra begrunnelsen er mottatt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">En klage adresseres til det organ som fattet vedtaket og må framsettes skriftlig og inneholde informasjon om vedtaket det klages på og endringen som ønskes i vedtaket det klages over. Klagen må være undertegnet og datert, og bør også være begrunnet.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Veiledning, hjelp og støtte</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fagskolen skal informere studenten om klageadgang, klagefrist, klageinstans og fremgangsmåte ved klage, samt retten til å se sakens dokumenter. Denne informasjonen skal gis i alle enkeltvedtak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Studenten har rett til å få hjelp fra skolens administrasjon til å utforme og inngi klagen. Dersom klagen gjelder en disiplinær sanksjon har studenten rett til å la seg bistå av en studentrepresentant ved fagskolen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Lokal og nasjonal klagenemnd</ptittel>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fagskolen skal opprette en egen klagenemnd som oppfyller kravene i fagskoleloven § 13.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Den lokale klagenemnden skal behandle klager over enkeltvedtak fattet av skolen og saker etter § 7, § 9, § 10 og § 11 i fagskoleloven dersom styret vedtar dette.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Ved klage på karakterfastsetting oppnevnes nye sensorer. Slike klager skal ikke behandles av klageinstansen, men av fagskolen selv. Jf. § 4-11 i forskriften. Fagskolens styret kan også behandle klager på andre forhold som er relatert til studiene og studiekvaliteten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vedtak etter fagskoleloven § 9, § 10 og § 11 kan påklages til Nasjonal klagenemnd for fagskoleutdanning.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k6">
      <kverdi>6</kverdi>
      <ktittel>Øvrige bestemmelser</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/6/ledd/1">Styret kan fastsette generelle administrative bestemmelser for gjennomføring av opptak, studier, behandling av fusk, eksamen og tildeling av vitnemål.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-16-1256/k7">
      <kverdi>7</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/7/ledd/1">Denne forskriften ble vedtatt av styret ved Emergence School of Leadership 16. august 2017, og trer i kraft fra studiestart høsten 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
