<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-21-493" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-21-493</id>
    <dato>21.04.2017 nr. 493</dato>
    <dato type="iso">2017-04-21</dato>
    <ikraft>01.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1925-07-17-11-§3">L17.07.1925 nr. 11 § 3</ref>, <ref id="lov-1925-07-17-11-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-1969-06-13-38-§2">L13.06.1969 nr. 38 § 2</ref>, <ref id="lov-2003-07-04">L04.07.2003</ref>nr. 83 <ref id="lov-2003-07-04-§2-10">§ 2-10</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-§6-2">§ 6-2</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-§10-1">§ 10-1</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-§10-3">§ 10-3</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-§10-7">§ 10-7</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-§12-1">§ 12-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-06-11-664</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0383</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om jordstasjon for satellitt på Svalbard</korttittel>
    <tittel>Forskrift om etablering, drift og bruk av jordstasjon for satellitt på Svalbard</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 21. april 2017 med hjemmel i lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard § 3 og § 4, lov 13. juni 1969 nr. 38 om oppskyting av gjenstander fra norsk territorium m.m. ut i verdensrommet § 2, lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 2-10, § 6-2, § 10-1, § 10-3, § 10-7 og § 12-1 og lov 19. mai 2006 nr. 16 om rett til innsyn i dokument i offentleg verksemd (offentleglova) § 29 andre ledd. Fremmet av Samferdselsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre at jordstasjoner på Svalbard etableres, driftes og brukes i samsvar med lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon, lov 17. juli 1925 nr. 11 om Svalbard og innenfor folkerettens rammer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområdet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder etablering, drift og bruk av jordstasjoner på Svalbard. Forskriften gjelder også loggføring av virksomheten ved jordstasjoner. Forskriften gjelder ikke for jordstasjoner som bare mottar kringkastingsprogram. Forskriften gjelder heller ikke for jordstasjoner som opererer i frekvensbånd regulert i gjeldende forskrift om generelle tillatelser til bruk av frekvenser (fribruksforskriften), men gjelder likevel for jordstasjoner som kommuniserer med satellitt ved bruk av frekvenser over 3000 GHz.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet avgjør i tvilstilfeller om en jordstasjon reguleres av forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>jordstasjon:</i> utstyr for overføring av data til eller mottak av data fra satellitt eller annet rombasert system, utstyr for elektronisk kommunikasjon ment for alminnelig kommersiell bruk er ikke en jordstasjon etter denne forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>satellitt:</i> ubemannet kunstig objekt som befinner seg minst 100 km over jordoverflaten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>nyttelast:</i> passive og aktive instrumenter om bord i en satellitt; instrumentering knyttet til styring og kontroll av satellitten inngår ikke i definisjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>oppskytingsfase:</i> fra og med oppskyting og frem til nyttelast tas i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>nødsituasjon:</i> situasjon hvor en satellitt har tekniske problemer og satellittoperatør har behov for å kommunisere gjennom jordstasjon på Svalbard; det foreligger ikke en nødsituasjon dersom det utelukkende foreligger tekniske problemer med nyttelast.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav om tillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Etablering, drift og bruk av en jordstasjon som sender data til eller mottar data fra en satellitt krever tillatelse fra Nasjonal kommunikasjonsmyndighet. Skal en jordstasjon driftes av en annen enn den som søker om tillatelse, skal det opplyses om hvem som er driftsansvarlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det kreves en særskilt kommunikasjonstillatelse fra Nasjonal kommunikasjonsmyndighet for hver satellitt en jordstasjon sender data til eller mottar data fra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Innehaver av tillatelse etter første ledd trenger ikke en egen kommunikasjonstillatelse for å assistere en satellitt som skal brukes til sivile formål og som er i oppskytingsfase. Det er ikke tillatt å gi tilsvarende assistanse til en satellitt som skal ivareta funksjoner spesielt for militære formål, jf. § 7. I en nødsituasjon kan innehaver av tillatelse assistere alle satellitter jf. § 7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan fastsette vilkår i tillatelse etter første og andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Søknad om tillatelse sendes Nasjonal kommunikasjonsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Informasjon om eierforholdet og overdragelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Endringer i jordstasjonens eierforhold eller vesentlige endringer i eierselskapets organisering skal meldes Nasjonal kommunikasjonsmyndighet uten ugrunnet opphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Overdragelse eller utleie av en tillatelse krever samtykke fra Nasjonal kommunikasjonsmyndighet. Dette gjelder også indirekte overdragelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til drift og sikring av jordstasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">En jordstasjon skal holdes i slik driftsteknisk stand at alle krav som følger av forskriften og tillatelsen blir oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">En jordstasjon skal sikres slik at uvedkommende ikke får adgang til stasjonen eller kjennskap til innholdet i data som sendes til eller mottas fra en satellitt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til bruk av jordstasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er ikke tillatt å bruke en jordstasjon til å sende data til eller lese data ned fra en satellitt som ivaretar funksjoner spesielt for militære formål, med unntak for assistanse til en satellitt i nødsituasjon som nevnt i § 4 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Det er ikke tillatt å sende data til eller lese data ned fra en satellitt dersom nedleste data kun gjøres tilgjengelig for militære formål, eller når formålet i all hovedsak er å bruke dataene militært.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Dersom en jordstasjon brukes til å assistere en satellitt i en nødsituasjon, jf. § 4 tredje ledd skal krav i § 8 overholdes og data fra nyttelast skal ikke leses ned.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Brukes en jordstasjon til å assistere en satellitt som er i en nødsituasjon eller i oppskytingsfasen, skal innehaver av tillatelse straks underrette Nasjonal kommunikasjonsmyndighet om assistansen som er gitt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Plikt til loggføring og lagring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Innehaver av tillatelse til å etablere, drifte og bruke en jordstasjon med bevegelig antenne plikter fortløpende å
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">loggføre alle satellittpasseringer der en jordstasjon sender data til eller leser ned data fra en satellitt og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">lagre alle relevante data om antennestyringsordrene på samme nivå som loggføringen foretas.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1/marg/1">Loggen og dataene skal lagres ved jordstasjonen i minimum to år.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan gi pålegg om annen loggføring og lagring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan kreve at innehaver av tillatelse umiddelbart skal oversende kopi av loggførte og lagrede data til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet fører tilsyn med at forskriften og tillatelser etter § 4 blir oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan uten hinder av lovbestemt taushetsplikt kreve bistand fra Sysselmannen på Svalbard samt andre myndigheter og forvaltningsorgan ved utstedelse av tillatelse og ved tilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/3">Innehaver av tillatelse plikter årlig og på forespørsel å dokumentere for Nasjonal kommunikasjonsmyndighet at bruken av jordstasjonen er i samsvar med kravene i § 7 første og andre ledd og vilkår gitt i tillatelsen etter § 4.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/4">Innehaver av tillatelse skal på forespørsel utlevere logg og lagrede data etter § 8 første og andre ledd og andre opplysninger som er nødvendig for gjennomføring av tilsyn. Opplysningene kan kreves utlevert elektronisk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/5">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan bestemme at dokumentasjon skal sendes direkte til den som bistår etter andre ledd. Dersom et organ som bistår Nasjonal kommunikasjonsmyndighet etter andre ledd har mottatt opplysninger som kan unntas offentlighet etter lov 19. mai 2006 nr. 16 om rett til innsyn i dokument i offentleg verksemd (offentleglova) § 14, § 15, § 20 til § 24 eller § 26, skal alle krav om innsyn i opplysningene behandles av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Medvirkning ved tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Den som er gjenstand for tilsyn har plikt til å sørge for at Nasjonal kommunikasjonsmyndighet og den som bistår ved tilsynet har uhindret adgang til jordstasjonen. Nødvendig dokumentasjon, alle data og loggføringer skal gjøres tilgjengelig for tilsynsmyndigheten. Innehaver av tillatelse eller dennes representant eller den driftsansvarlige kan pålegges å være til stede ved tilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Tillatelser og dokumentasjon om etableringen, driften og bruken av en jordstasjon skal være tilgjengelige ved jordstasjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Besøksadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan gi representanter for forskningsinstitusjoner som har nødvendige faglige kvalifikasjoner rett til å besøke en jordstasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Innehaver av tillatelse etter § 4 første ledd skal varsles i rimelig tid før besøket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Den som får rett til å besøke en jordstasjon, skal følges av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet eller Sysselmannen på Svalbard. Sysselmannen på Svalbard kan følge et besøk uten at Nasjonal kommunikasjonsmyndighet deltar.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/4">Det kan stilles særlige vilkår for gjennomføringen av besøket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/5">Innehaver av tillatelsen plikter å legge forholdene til rette for at godkjent besøk kan gjennomføres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Pålegg, sanksjoner og straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan gi pålegg om endring eller opphør av ulovlige forhold som er i strid med kravene i denne forskrift eller vilkår i tillatelse etter § 4, jf. ekomloven § 10-6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/2">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan ved brudd på kravene i eller i medhold av forskriften fatte vedtak om tvangsmulkt etter ekomloven § 10-7, tilbakekall etter ekomloven § 10-8, stenging etter ekomloven § 10-9, overtredelsesgebyr etter ekomloven § 10-13 første ledd nr. 2 eller inndragning etter ekomloven § 10-14.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/3">Brudd på krav i forskriften § 4 til § 6 og § 8 straffes etter ekomloven § 12-4 første ledd nr. 2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/4">Brudd på § 7 straffes etter Svalbardloven § 4 andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Opphør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Tillatelse etter § 4 første og andre ledd sies opp skriftlig.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">Blir tillatelsen etter § 4 første ledd sagt opp eller trukket tilbake skal jordstasjonen tas ut av drift. Antenne og strømforsyning skal kobles fra der dette er mulig. Det skal gis skriftlig melding til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet om at kravene er oppfylt og at jordstasjonen ikke vil bli brukt med mindre det gis en ny tillatelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Opphører retten til å bruke en jordstasjon, kan Nasjonal kommunikasjonsmyndighet be Sysselmannen om å forsegle jordstasjonen. Dette kan gjøres uten at Nasjonal kommunikasjonsmyndighet deltar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Sektoravgift og gebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">Det skal betales årlig sektoravgift og gebyr til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet for tillatelser etter gjeldende forskrift om gebyr mv. til Nasjonal kommunikasjonsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Unntak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Nasjonal kommunikasjonsmyndighet kan i særlige tilfeller og innenfor folkerettens rammer gjøre unntak fra bestemmelser i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Klagemyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Samferdselsdepartementet avgjør klage over enkeltvedtak fattet av Nasjonal kommunikasjonsmyndighet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. mai 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 11. juni 1999 nr. 664 om etablering, drift og bruk av jordstasjon for satellitt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-21-493/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsbestemmelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">En tillatelse gitt med hjemmel i forskrift 11. juni 1999 nr. 664 om etablering, drift og bruk av jordstasjon for satellitt skal gjelde inntil tillatelsen løper ut eller opphører på annen måte.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/2">Til slike tillatelser kan Nasjonal kommunikasjonsmyndighet stille de tilleggsvilkårene som forskriften her gir adgang til.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
