<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-27-1667" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-27-1667">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-27-1667</id>
    <dato>27.10.2017 nr. 1667</dato>
    <dato type="iso">2017-10-27</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1105</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Erstatning til statsansatte ved skade på eller tap av private eiendeler</korttittel>
    <tittel>Erstatning til ansatte i staten ved skade på eller tap av private eiendeler i forbindelse med tjenesten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 27. oktober 2017. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-27-1667/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skade på eller tap av private eiendeler til ansatte i staten kan erstattes når skaden eller tapet har skjedd i tilknytning til tjenesten ved tyveri, innbrudd, naturskade, brann, hendelige uhell og lignende.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Skade på arbeidstakers bil kan erstattes dersom bilen er benyttet i tjenesten etter tillatelse av arbeidsgiver. Tilsvarende gjelder ved skade på andre kjøretøy eller eiendeler som tilhenger eller tilhengerredskap.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Erstatning gis ikke for tap som er eller vil bli dekket av forsikring, enten ved forsikringsdekning gjennom arbeidsgiver eller forsikring som den ansatte har tegnet privat. I slike tilfeller erstattes kun eventuell egenandel.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved vurderingen av om det økonomiske tapet helt eller delvis skal dekkes, tas særlig hensyn til om den ansatte har utvist alminnelig aktsomhet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Erstatning kan gis etter søknad. Arbeidsgiver avgjør om erstatning skal utbetales, og i tilfelle med hvilket beløp. Erstatningsutbetalinger dekkes over virksomhetens driftsbudsjett.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-27-1667/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Bestemmelsene trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves kongelig resolusjon 10. juni 1983<fref id="/kapittel/ii/fotnote/1">1</fref> om erstatning til statstilsatte ved skade på eller tap av private eiendeler i forbindelse med tjenesten.
<fotnote id="/kapittel/ii/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
