<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-27-1831" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-27-1831">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-27-1831</id>
    <dato>27.11.2017 nr. 1831</dato>
    <dato type="iso">2017-11-27</dato>
    <ikraft>27.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-27</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-05-27-14-§8-15">L27.05.2016 nr. 14 § 8-15</ref>, <ref id="for-2016-09-16-1067">F16.09.2016 nr. 1067</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-11-23-1360</endrer>
    <rettet>11.12.2017 (se nederst).</rettet>
    <journalnummer>2017-1193</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skatteforvaltningsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 27. november 2017 med hjemmel i lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) § 8-15, jf. delegeringsvedtak 16. september 2016 nr. 1067.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-27-1831/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. november 2016 nr. 1360 til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-12-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Meldingen skal inneholde opplysninger om
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">inntekt, resultat før skattekostnad, betalt inntektsskatt, påløpt inntektskatt, innskutt egenkapital, opptjent egenkapital, antall ansatte og fysiske eiendeler utenom kontanter og eiendeler tilsvarende kontanter. Opplysningene nevnt i første punktum skal gis samlet i hver kategori for alle foretak i hvert enkelt land der konsernet har økonomisk aktivitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">hvert enkelt foretak i konsernet og hvor dette er hjemmehørende. Dersom foretaket er underlagt selskapslovgivningen i et annet land enn det landet det er hjemmehørende i, skal det opplyses om hvilket land dette er. Meldingen skal også inneholde opplysninger om hvert enkelt foretaks økonomiske virksomhet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Foretak som skal inngå i meldingen er
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">enhver virksomhet i et konsern som inkluderes i konsernregnskapet eller ville vært inkludert dersom eierandeler i slike enheter ble omsatt på offentlig børs</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">enhver virksomhet som utelates fra konsernregnskapet utelukkende av hensyn til størrelse eller materiell karakter og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">ethvert fast driftssted i en virksomhet i konsernet som nevnt i bokstav a og b dersom virksomheten utarbeider eget regnskap for det faste driftsstedet for finansiell rapportering, lovpålagt rapportering, skatteregnskap eller intern kontroll.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-27-1831/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-27-1831/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">§ 8-12-2 første ledd bokstav a første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">inntekt, resultat før skattekostnad, betalt inntektsskatt, påløpt <i>inntektsskatt</i>, innskutt egenkapital, opptjent egenkapital, antall ansatte og fysiske eiendeler utenom kontanter og eiendeler tilsvarende kontanter.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
