<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-05-23-639" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-23-639">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-05-23-639</id>
    <dato>23.05.2017 nr. 639</dato>
    <dato type="iso">2017-05-23</dato>
    <ikraft>23.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-23</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§23">L19.12.2003 nr. 124 § 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-12-31-1488</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0485</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om handel med hestedyr</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av dyr av hestefamilien</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 23. mai 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd, jf. § 12, § 15 og § 19.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 7 (vedtak 93/195/EØF, beslutning (EU) 2016/1775 og beslutning (EU) 2017/862).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-23-639/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. desember 1998 nr. 1488 om dyrehelsemessige vilkår for innførsel og utførsel av dyr av hestefamilien gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>EØS-tilvisingar:</b> EØS-avtalen vedlegg I (avgjerd 92/260/EØF (sist endra ved avgjerd (EU) 2016/1899), avgjerd 93/195/EØF (sist endra ved avgjerd (EU) 2017/862), avgjerd 93/197/EØF (sist endra ved avgjerd (EU) 2016/1899), avgjerd 2004/211/EF (sist endra ved avgjerd (EU) 2017/862), avgjerd 93/196/EØF (som endra ved avgjerd (EU) 2015/1009), direktiv 2004/68/EF (som endra ved avgjerd 2012/253/EU), avgjerd 2008/698/EF, direktiv 2009/156/EF, avgjerd 2010/57/EU, avgjerd 2010/613/EU, forordning (EU) nr. 519/2013 og avgjerd (EU) 2016/1775).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 11. <i>Tilbakeføring av konkurransedyr</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Registrerte hestar som har vore i eit godkjent tredjeland i samband med konkurransar eller andre kulturelle tilstellingar i mindre enn 30 dagar, kan førast tilbake dersom området dei har vore i tilfredsstiller krava i § 10. Dei skal ha vore under veterinær overvaking og ha hatt opphald i åtskilde stallar utan å komma i kontakt med hestar med lågare helsestatus anna enn under konkurransar eller kulturelle tilstellingar. Med dyra skal det følgje eit helsesertifikat i samsvar med den modellen som er fastsatt i vedlegg C.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Tilbakeførsel av registrerte hestar som har delteke i internasjonale gruppeløp i Australia, Canada, Dei amerikanske Sambandsstatane, Hongkong, Japan, Singapore, Dei sameinte arabiske emirata eller Qatar er tillate når dyra oppfyller vilkåra fastsett i eit helsesertifikat etter modellen i vedlegg E.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Tilbakeførsel av registrerte hestar som har delteke i ryttarstevner i LG Global Champions Tour i Miami, USA, og Mexico City, Mexico, er tillate når dyra oppfyller vilkåra fastsett i eit helsesertifikat etter modellen i vedlegg D.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Tilbakeførsel av registrerte konkurransehestar etter mellombels eksport til den delen av Turkmenistan som er regionalisert for deltaking i dei asiatiske innandørs- og kampsportleikane i Ashgabat i 2017 er tillate når det med dyra følgjer eit helsesertifikat etter modellen i vedlegg VII til avgjerd 93/195/EØF som er skrive ut i løpet av perioden angitt i vedlegg A.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Vedlegg A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Vedlegg A. Liste over godkjente land og regioner (sist endra av avgjerd (EU) 2017/862)
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">For å lese vedlegg A se her: <lenke url="https://lovdata.no/static/sf-20170523-0639-01-01.pdf"><img src="pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-05-23-639/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
