<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-07-01-1127" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-01-1127">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-07-01-1127</id>
    <dato>01.07.2017 nr. 1127</dato>
    <dato type="iso">2017-07-01</dato>
    <ikraft>01.08.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§14-4">L17.07.1998 nr. 61 § 14-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0802</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til friskolelova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 1. juli 2017 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 14-4 og lov 4. juli 2003 nr. 84 om frittståande skolar (friskolelova) § 7-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-01-1127/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-4 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Elevar skal delta i ferdigheitsprøva i symjing slik denne er fastsett av departementet. Skoleeigaren skal sørgje for at dette blir gjennomført. Skolen kan gjere vedtak om å frita ein elev frå å delta i heile eller delar av prøva dersom det ikkje er mogleg å leggje prøva til rette for eleven. Slik tilrettelegging kan ikkje vere så omfattande at eleven ikkje blir prøvd i kompetansemåla som ligg til grunn for ferdigheitsprøva.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">Gjeldende tredje og fjerde ledd, blir fjerde og femte ledd.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-01-1127/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til friskolelova gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2-4 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Elevar skal delta i ferdigheitsprøva i symjing slik denne er fastsett av departementet. Skolen sitt styre skal sørgje for at dette blir gjennomført. Skolen kan gjere vedtak om å frita ein elev frå å delta i heile eller delar av prøva dersom det ikkje er mogleg å leggje prøva til rette for eleven. Slik tilrettelegging kan ikkje vere så omfattande at eleven ikkje blir prøvd i kompetansemåla som ligg til grunn for ferdigheitsprøva.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/3/marg/1">Gjeldende tredje, fjerde og femte ledd, blir fjerde, femte og sjette ledd.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-07-01-1127/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene i pkt. I og II trer i kraft 1. august 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
