<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-08-1380" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1380">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-08-1380</id>
    <dato>08.09.2017 nr. 1380</dato>
    <dato type="iso">2017-09-08</dato>
    <ikraft>08.09.2017, med virkning fra 01.01.2015.</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-08, med virkning fra 2015-01-01.</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1949-07-28-26-§29">L28.07.1949 nr. 26 § 29</ref>, <ref id="lov-1949-07-28-26-§30">§ 30</ref>, <ref id="lov-1953-06-26-11-§12">L26.06.1953 nr. 11 § 12</ref>, <ref id="lov-1953-06-26-11-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-1962-06-22-12-§15">L22.06.1962 nr. 12 § 15</ref>, <ref id="lov-1962-06-22-12-§16">§ 16</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-11-26-1467</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0968</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om reduksjon av uførepensjon</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om reduksjon av uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning på grunn av inntekt og om etteroppgjør</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 8. september 2017 med hjemmel i lov 28. juli 1949 nr. 26 om Statens pensjonskasse § 29 sjuende ledd og § 30 tredje ledd, lov 26. juni 1953 nr. 11 om pensjonsordning for apotekvirksomhet mv. § 12 sjuende ledd og § 13 tredje ledd og lov 22. juni 1962 nr. 12 om pensjonsordning for sykepleiere § 15 sjuende ledd og § 16 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1380/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. november 2014 nr. 1467 om reduksjon av uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning på grunn av inntekt og om etteroppgjør gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3b første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Et medlem med gradert uførepensjon kan få fastsatt ny inntektsgrense og samlet inntekt før uførhet. Endring av inntektsgrensen og samlet inntekt før uførhet forutsetter at medlemmet har hatt en varig inntektsøkning i medlemspliktig stilling som er høyere enn reguleringen av grunnbeløpet uten at stillingsprosenten er økt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny inntektsgrense fastsettes ved at den delen av inntektsgrensen som skriver seg fra medlemspliktig stilling økes i tråd med inntektsøkningen i medlemspliktig stilling. Ny samlet inntekt før uførhet fastsettes ved at den delen av samlet inntekt før uførhet som skriver seg fra medlemspliktig stilling økes i samme forhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nåværende andre ledd blir nytt tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1380/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks og gis virkning fra 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
