<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-06-1360" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-1360">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-06-1360</id>
    <dato>06.09.2017 nr. 1360</dato>
    <dato type="iso">2017-09-06</dato>
    <ikraft>15.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-15</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§6">L16.02.2007 nr. 9 § 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§20">§ 20</ref>, <ref id="for-2007-02-16">F16.02.2007 nr.</ref>171, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-07-01-1099</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-07-01-944</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0956</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om farlig last på norske skip og forskrift om brannsikring på skip</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om farlig last på norske skip og forskrift om brannsikring på skip</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 6. september 2017 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 6, § 9, § 11, § 12, § 19 og § 20, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-1360/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juli 2014 nr. 1099 om brannsikring på skip gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Roro-skip i innenriksfart som seiler en strekning som er en del av riks- eller fylkesveinettet i Norge, transporterer pakket farlig last og har fastmontert skumslokkingsanlegg på bildekkene, skal i stedet for SOLAS konsolidert utgave 2014 kapittel II-2 regel 19, jf. § 3, oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Skumslokkingsanlegget skal ha kapasitet til minst 30 minutters drift og skumdekning på minst 6,5 l/m<sup>2</sup> /minutt i oppstillingsområdet for kjøretøy til transport av personer og varer som ikke er pakket farlig last (personbilområde) og 10 l/m<sup>2</sup> /minutt i oppstillingsområdet for kjøretøy med pakket farlig last (farlig last-område), hvor personbilområder har minst 15 meters lengde og farlig last-områder har minst 20 meters lengde.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Skumslokkingsanlegget skal kunne betjene et oppstillingsområde hvor det brenner og tilliggende oppstillingsområder, eller kun området hvor det brenner når skipet har ekstra beskyttelsesvegg av skum med minst 35 prosent tilleggsdekning foran og bak dette området.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Nødvendig mengde skumkonsentrat skal beregnes ut fra den sonekombinasjonen som gir største samtidige behov for skumlegging, jf. bokstav a og b.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Skumtanker skal ha nivåalarm eller se-glass.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Skumslokkingsanlegget skal ha strømforsyning fra hoved- og nødstrømanlegget, eller fra et eget aggregat for skumslokkingsanlegget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Fastmontert skumleggingsutstyr skal være uavhengig av manuell operasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Utløsning av skumslokkingsanlegget skal kunne skje manuelt fra to steder, fra broen eller brannkontrollsentralen og fra et sted nær oppstilte kjøretøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-1360/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 1. juli 2014 nr. 944 om farlig last på norske skip gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 2 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Forbudet gjelder ikke frakt av pakket farlig last nevnt i ADR 2017 underavsnitt 1.1.3.1.a. når lasten fraktes i privatpersoners kjøretøy på roro-skip som seiler en strekning som er en del av veinettet i Norge.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 5 gjelder tilsvarende for passasjerskip i innenriksfart som oppfyller forskrift 1. juli 2014 nr. 1099 om brannsikring på skip § 3 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 10 første og nytt åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">Roro-skip bygget i stål med fastmontert skumslokkingsanlegg i samsvar med forskrift 1. juli 2014 nr. 1099 om brannsikring på skip § 6, som seiler en strekning som er en del veinettet i Norge, kan unnlate å følge kravene i § 8 når skipet
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">har maksimalt</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a.i/avsnitt/1">fire motorvogner med eller uten tilkoplet henger (ADR-transportenheter) samtidig på et åpent dekk eller to ADR-transportenheter på et lukket dekk eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/a.ii/avsnitt/1">to ADR-transportenheter med brannfarlig væske i emballasjegruppe I og II eller brannfarlig gass samtidig</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">plasserer og adskiller ADR-transportenhetene på en betryggende måte slik at faren for uhell reduseres og slik at beredskapstiltak kan iverksettes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">har brann- og sikkerhetsutstyr tilpasset de ulike typene farlig last som skipet frakter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">stuer ADR-transportenhetene etter stuingsplanen i vedlegg 1.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Rederiet skal sørge for at personell som skal utføre oppgaver som bl.a. omfatter vurdering og behandling av farlig last, gis opplæring i samsvar med krav i IMDG-koden og ADR.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 10 nåværende åttende og niende ledd blir nytt niende og tiende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">§ 11 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Roro-skip bygget i stål uten fastmontert skumslokkingsanlegg i samsvar med forskrift 1. juli 2014 nr. 1099 om brannsikring på skip § 6, som seiler en strekning som er en del av veinettet i Norge, kan unnlate å følge kravene i § 8 når skipet
<liste id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">har en overfartstid fra havn til havn på under en time</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">har maksimalt én ADR-transportenhet om bord</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">plasserer ADR-transportenheten på åpent roro-dekk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">plasserer ADR-transportenheten på en betryggende måte slik at faren for uhell reduseres og slik at beredskapstiltak kan iverksettes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">har minst 100 liter egnet skum på kanner og minst fem sekker à 25 kg ikke-brennbart absorpsjonsmateriale som er klart til bruk når farlig last transporteres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/f/avsnitt/1">stuer ADR-transportenheten etter stuingsplanen i vedlegg 2</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/11/liste/g/avsnitt/1">følger kravene i § 10 andre til åttende ledd.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-06-1360/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 15. september 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
