<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-854" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-854</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 854</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§1-2">L27.06.2008 nr. 71 § 1-2</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§14-6">§ 14-6</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§32-8a">§ 32-8a</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1726</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-19-1758</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0707</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om konsekvensutredninger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om konsekvensutredninger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 21. juni 2017 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 1-2, § 4-2, § 14-6 og § 32-8a. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet og Klima- og miljødepartementet.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX nr. 1a (direktiv 2014/52/EU) og nr. 1g (direktiv 2001/42/EF).</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre at hensynet til miljø og samfunn blir tatt i betraktning under forberedelsen av planer og tiltak, og når det tas stilling til om og på hvilke vilkår planer eller tiltak kan gjennomføres.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Hvilke planer og tiltak som omfattes av forskriften fremgår av § 6, § 7 og § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">For planer etter plan- og bygningsloven følger forskriftens geografiske virkeområde av plan- og bygningsloven § 1-2. For tiltak og planer etter andre lover følger forskriftens geografiske virkeområde av den aktuelle loven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Forholdet til annet regelverk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Saksbehandlingen etter forskriften skal oppfylle de krav til utredning og vurderinger som etter andre lover er nødvendig for den beslutningen som konsekvensutredningen skal ligge til grunn for.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Beslutninger etter forskriften er ikke enkeltvedtak etter forvaltningsloven med unntak av vedtak om overtredelsesgebyr etter § 36.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Forslagsstiller</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den som fremmer forslag om en plan eller et tiltak er forslagsstiller etter forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Forslagsstilleren skal vurdere om planen eller tiltaket omfattes av § 6, § 7 eller § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Forslagsstilleren skal bære kostnadene med å utarbeide en konsekvensutredning og et planprogram eller en melding med forslag til utredningsprogram når dette kreves.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Forslagsstilleren har ansvar for at opplysningene som gis til myndighetene er riktige og etterprøvbare og at de oppfyller kravene i forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ansvarlig myndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Ansvarlig myndighet etter forskriften er planmyndigheten for den aktuelle planen etter plan- og bygningsloven, og vedtaksmyndigheten for tiltak etter andre lover. Hvem som er ansvarlig myndighet går frem av § 6, § 7 og § 8.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Ansvarlig myndighet skal under behandlingen av saker etter forskriften opptre objektivt og ha tilstrekkelig fagkunnskap. Er ansvarlig myndighet samtidig forslagsstiller, skal de to rollene så langt det er mulig holdes administrativt adskilt.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Planer og tiltak som omfattes av forskriften</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Planer og tiltak som alltid skal konsekvensutredes og ha planprogram eller melding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Følgende planer og tiltak skal alltid konsekvensutredes og ha planprogram eller melding:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kommuneplanens arealdel etter § 11-5 og regionale planer etter plan- og bygningsloven § 8-1, kommunedelplaner etter § 11-1, og områdereguleringer etter § 12-2 når planene fastsetter rammer for tiltak i vedlegg I og II</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">reguleringsplaner etter plan- og bygningsloven for tiltak i vedlegg I. Unntatt fra dette er reguleringsplaner der det konkrete tiltaket er konsekvensutredet i en tidligere plan og der reguleringsplanen er i samsvar med denne tidligere planen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tiltak i vedlegg I som behandles etter andre lover enn plan- og bygningsloven.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Fylkeskommunen er ansvarlig myndighet for regionale planer. Kommunen er ansvarlig myndighet for kommunale planer. Ansvarlig myndighet for planer og tiltak etter bokstav b og c fremgår av vedlegg I. For tiltak etter bokstav b der gjennomføring av tiltaket ikke krever ny plan, er forurensningsmyndigheten ansvarlig myndighet hvis tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Hvis en plan etter plan- og bygningsloven endres mellom varsel om oppstart av planarbeidet og utleggelse av planforslag til offentlig ettersyn, og endringen medfører at planen omfattes av første ledd bokstav a eller b, skal planen behandles etter reglene i kapittel 5 og 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Planer og tiltak etter andre lover som alltid skal konsekvensutredes, men ikke ha melding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Følgende tiltak og planer etter andre lover skal alltid konsekvensutredes, men ikke ha melding:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tiltak i vedlegg II som behandles etter energi-, vannressurs- eller vassdragsreguleringsloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">planer og programmer etter andre lover som fastsetter rammer for tiltak i vedlegg I og II og som vedtas av et departement.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Ansvarlig myndighet for tiltak etter bokstav a fremgår av vedlegg II. Fagdepartementene er ansvarlig myndighet for planer eller programmer etter bokstav b.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Planer og tiltak som skal konsekvensutredes hvis de kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">Følgende planer og tiltak skal konsekvensutredes hvis de kan få vesentlige virkninger etter § 10, men ikke ha planprogram eller melding:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">reguleringsplaner for tiltak i vedlegg II. Unntatt fra dette er reguleringsplaner der det konkrete tiltaket er konsekvensutredet i en tidligere plan og der reguleringsplanen er i samsvar med denne tidligere planen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tiltak i vedlegg II som behandles etter en annen lov enn plan- og bygningsloven.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">Ansvarlig myndighet for bokstav a og b fremgår av vedlegg II. For tiltak etter bokstav a der gjennomføring av tiltaket ikke krever ny plan, er forurensningsmyndigheten ansvarlig myndighet hvis tiltaket krever tillatelse etter forurensningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">Hvis det mellom varsel om oppstart av planarbeidet etter plan- og bygningsloven og utleggelse av planforslag til offentlig ettersyn fremkommer nye opplysninger eller skjer endringer i faktiske forhold som medfører at planen likevel kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn, skal det i planforslaget gis en særskilt redegjørelse for planens virkninger.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Vurdering av om planer eller tiltak etter § 8 krever konsekvensutredning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger som skal legges frem av forslagsstiller som grunnlag for ansvarlig myndighets vurdering etter § 11 eller § 12</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">For planer etter plan- og bygningsloven skal opplysninger etter denne paragrafen foreligge før oppstartsmøte, jf. plan- og bygningsloven § 12-8. For tiltak etter andre lover skal opplysningene foreligge senest ved søknad om tillatelse. Forslagsstiller skal også selv gjøre en foreløpig vurdering av om planen eller tiltaket kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn etter § 10. Basert på kjent kunnskap skal det gis en kortfattet beskrivelse av:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">planen eller tiltaket, tiltakets fysiske egenskaper og lokalisering og eventuelle rivningsarbeider</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">miljøverdier som antas å bli vesentlig berørt og som krever særskilte hensyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">planens eller tiltakets forventede vesentlige virkninger som følge av reststoffer, utslipp og produksjon av avfall</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">forventede vesentlige virkninger som kan følge av bruken av naturressurser.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Kriterier for vurderingen av om en plan eller et tiltak kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">I vurderingen av om en plan eller et tiltak kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn, skal det ses hen til egenskaper ved planen eller tiltaket, jf. annet ledd og planen eller tiltakets lokalisering og påvirkning på omgivelsene, jf. tredje ledd. Det skal også i nødvendig grad ses hen til egenskaper ved virkninger nevnt i fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">Egenskaper ved planen eller tiltaket omfatter:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">størrelse, planområde og utforming</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">bruken av naturressurser, særlig arealer, jord, mineralressurser, vann og biologiske ressurser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">avfallsproduksjon og utslipp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">risiko for alvorlige ulykker og/eller katastrofer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3">Lokalisering og påvirkning på omgivelsene omfatter en vurdering av om planen eller tiltaket kan medføre eller komme i konflikt med:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">verneområder etter naturmangfoldloven kapittel V eller markaloven § 11, utvalgte naturtyper (naturmangfoldloven kapittel VI), prioriterte arter, vernede vassdrag, nasjonale laksefjorder og laksevassdrag, objekter, områder og kulturmiljø fredet etter kulturminneloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">truede arter eller naturtyper, verdifulle landskap, verdifulle kulturminner og kulturmiljøer, nasjonalt eller regionalt viktige mineralressurser, områder med stor betydning for samisk utmarksnæring eller reindrift og områder som er særlig viktige for friluftsliv</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">statlige planretningslinjer, statlige planbestemmelser eller regionale planbestemmelser gitt i medhold av plan- og bygningsloven av 27. juni 2008 nr. 71 eller rikspolitiske bestemmelser eller rikspolitiske retningslinjer gitt i medhold av plan- og bygningsloven av 14. juni 1985 nr. 77.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">større omdisponering av områder avsatt til landbruks-, natur- og friluftsformål, samt reindrift eller områder som er regulert til landbruk og som er av stor betydning for landbruksvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">økt belastning i områder der fastsatte miljøkvalitetsstandarder er overskredet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">konsekvenser for befolkningens helse, for eksempel som følge av vann- eller luftforurensning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">vesentlig forurensning eller klimagassutslipp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">risiko for alvorlige ulykker som en følge av naturfarer som ras, skred eller flom.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/4">I vurderingen av om planen eller tiltaket kan få vesentlige virkninger og følgelig skal konsekvensutredes, skal det ses hen til virkningenes intensitet og kompleksitet, sannsynlighet for at virkningene inntreffer og når de inntreffer, varighet, hyppighet og mulighet for å reversere eller begrense dem, om virkningene strekker seg over landegrensene, samt samlede virkninger av forslaget til plan eller tiltak og andre eksisterende, godkjente eller planlagte planer eller tiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Ansvarlig myndighets vurdering av planer etter § 8 første ledd bokstav a</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Ansvarlig myndighet skal før planarbeidet starter, jf. plan- og bygningsloven § 12-8, og senest seks uker etter at forslagsstilleren har gitt opplysningene etter § 9, ut fra alle tilgjengelige opplysninger ta stilling til om planen kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/2">Hvis ansvarlig myndighet finner at planen kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn, skal planen konsekvensutredes, jf. bestemmelsene i kapittel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/3">Ansvarlig myndighets beslutning av om planen kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn, skal begrunnes. Begrunnelsen skal fremgå av varsel og kunngjøring om oppstart av planarbeidet og ved utleggelsen av planforslaget til offentlig ettersyn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Ansvarlig myndighets vurdering av tiltak etter § 8 første ledd bokstav b</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Forslagsstilleren kan med grunnlag i dokumentasjon gitt etter § 9 be ansvarlig myndighet avklare om et tiltak skal konsekvensutredes før søknaden sendes eller, basert på kriteriene i § 10, selv foreta en konsekvensutredning som vedlegges søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">Hvis et tiltak antas å kunne få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn, og virkningene ikke er tilfredsstillende belyst i søknaden, skal ansvarlig myndighet kreve tilleggsutredninger etter § 27. Krav om tilleggsutredning skal sendes forslagsstilleren innen fire uker etter fristen i høringen av søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">Tilleggsutredningen og søknaden må til sammen oppfylle kravene til en konsekvensutredning, jf. bestemmelsene i kapittel 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">Hvis ansvarlig myndighet kommer til at tiltaket ikke kan få vesentlige virkninger og/eller er tilfredsstillende belyst i søknaden, skal beslutningen begrunnes. Begrunnelsen skal fremgå av innstillingen til vedtak om tiltaket.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Utarbeidelse og høring av planprogram eller melding med forslag til utredningsprogram samt fastsetting av plan- eller utredingsprogram</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k4/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Utarbeidelse av planprogram eller melding med forslag til utredningsprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/1">For planer etter plan- og bygningsloven skal forslagsstiller utarbeide et forslag til planprogram for planer etter § 6 første ledd bokstav a og b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/2">For tiltak etter annet lovverk skal forslagsstiller utarbeide en melding med forslag til utredningsprogram hvis saken gjelder et tiltak etter § 6 første ledd bokstav c.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/13/ledd/3">For kommuneplanens arealdel skal forslaget til planprogram skille mellom krav til utredning av enkeltområder og krav til utredning av planen som helhet. Planmyndigheten skal klargjøre hvilken dokumentasjon som skal følge forslag til nye utbyggingsområder. Hvis det i kommuneplanens arealdel eller en kommunedelplan tas sikte på å utrede konsekvensene av et konkret tiltak, jf. § 6 bokstav b eller § 8 bokstav a, må dette fremgå av planprogrammet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Krav til innholdet i planprogram og melding med forslag til utredningsprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Et planprogram og en melding med forslag til utredningsprogram skal inneholde en beskrivelse av:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">planen eller tiltaket, det berørte området og de problemstillingene som i den konkrete saken anses viktige for miljø og samfunn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">forholdene som etter kapittel 5 skal utredes, og hvilke metoder som er tenkt benyttet for å skaffe nødvendig kunnskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">relevante og realistiske alternativer og hvordan disse skal vurderes i konsekvensutredningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">plan- eller søknadsprosessen, med frister i prosessen, deltakere og plan for medvirkning fra særlig berørte grupper og andre.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/2">Planprogrammet eller meldingen skal også inneholde kart over det berørte området.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Høring av forslag til planprogram eller melding med forslag til utredningsprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Forslag til planprogram eller melding med forslag til utredningsprogram skal sendes på høring til berørte myndigheter og interesseorganisasjoner. For planer etter plan- og bygningsloven skal forslag til planprogram også legges ut til offentlig ettersyn. Dette skal normalt skje samtidig med varsling av planoppstart. For tiltak etter andre lover, skal meldingen med forslaget til utredningsprogram sendes på høring tidligst mulig under planleggingen av tiltaket. Det skal settes en rimelig frist for å uttale seg. Fristen skal være minst seks uker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/2">Hvis berørte regionale eller statlige myndigheter på grunnlag av et forslag til planprogram eller en melding med forslag til utredningsprogram, mener at planen eller tiltaket kan komme i konflikt med nasjonale eller viktige regionale hensyn innenfor deres ansvarsområde, skal dette fremgå av høringsuttalelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/3">Ansvarlig myndighet skal i forbindelse med høring av forslag til planprogram eller melding med utredningsprogram vurdere behovet for, og gjennomføre et offentlig møte om saken hvis det er nødvendig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/4">For tiltak etter andre lover kan ansvarlig myndighet unnlate å sende melding med forslag til utredningsprogram på høring hvis den videre behandlingen av saken stanses i samsvar med reglene i loven saken behandles etter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting av plan- eller utredningsprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Ansvarlig myndighet fastsetter plan- eller utredningsprogrammet med utgangspunkt i forslaget utarbeidet av forslagsstilleren og kravene til konsekvensutredningen i kapittel 5. I saksfremlegget til plan- eller utredningsprogrammet skal det redegjøres for høringsuttalelsene i saken og hvordan disse er vurdert og ivaretatt i programmet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">Plan- eller utredningsprogrammet skal normalt fastsettes innen ti uker etter fristen for å avgi høringsuttalelser. De som har avgitt høringsuttalelser skal gjøres kjent med det fastsatte programmet. Ansvarlig myndighet skal gi nødvendige føringer for plan- eller utredningsarbeidet. For planer etter plan- og bygningsloven kan Kommunal- og moderniseringsdepartementet fastsette planprogrammet hvis ansvarlig myndighet ikke har fastsatt planprogrammet innen fristen. Ansvarlig myndighet skal få mulighet til å uttale seg før en slik fastsettelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">Ansvarlig myndighet kan etter høring stanse videre behandling av saken ved å unnlate å fastsette plan- eller utredningsprogram. Avgjørelsen skal begrunnes.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Innholdet i konsekvensutredningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om krav til innholdet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Forslagsstiller skal utarbeide en konsekvensutredning som skal ta utgangspunkt i krav til dokumentasjon som følger av dette kapitlet. Konsekvensutredningens innhold og omfang skal tilpasses den aktuelle planen eller tiltaket, og være relevant for de beslutninger som skal tas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">Konsekvensutredningen skal ta utgangspunkt i relevant og tilgjengelig informasjon. Hvis det mangler informasjon om viktige forhold, skal slik informasjon innhentes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/3">Utredninger og feltundersøkelser skal følge anerkjent metodikk og utføres av personer med relevant faglig kompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/4">For planer og tiltak etter § 6, skal konsekvensutredningen utarbeides i tråd med det fastsatte plan- eller utredningsprogrammet, jf. § 16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/5">Konsekvensutredningen skal normalt inngå i planbeskrivelsen eller søknaden etter andre lover. Det skal utarbeides et ikke-teknisk sammendrag av konsekvensutredningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Særlig om overordnede planer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">For regionale planer, kommune(del)planer og planer etter andre lover enn plan- og bygningsloven, kan konsekvensutredningen begrenses til å redegjøre for virkningene planen eller programmet kan få på et overordnet nivå. Unntak er der det i planen konsekvensutredes konkrete tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/2">Konsekvensutredningen av kommuneplanens arealdel skal bare omfatte de delene av planen som fastsetter rammer for fremtidig utbygging og som samtidig innebærer endringer av den gjeldende planen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/3">Konsekvensutredningen av arealdelen skal beskrive virkninger utbygging av nye områder eller vesentlig endret arealbruk i utbygde områder kan få for miljø og samfunn. Det skal også gis en vurdering av virkningene av de samlede arealbruksendringene i planen. Inneholder planen bare strategier for fremtidig arealbruk, skal det vurderes hvordan disse vil påvirke miljø og samfunn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/4">Det skal i konsekvensutredningen av arealdelen også redegjøres for hvilke forhold som skal avklares og belyses nærmere i senere regulering av områdene, jf. plan- og bygningsloven § 11-9 nr. 8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Beskrivelse av planen eller tiltaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Beskrivelsen av planen eller tiltaket skal omfatte:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tiltakets fysiske egenskaper, lokaliseringen, nødvendige rivningsarbeider og arealbehovet i både bygge- og driftsfasen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">de viktigste trekkene ved tiltakets driftsfase, som tiltakets energibehov, energiforbruk, energiløsninger, transportbehov og typen og mengden naturressurser som vil bli brukt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">et anslag over typen og mengden avfall, reststoffer, utslipp og forurensning som vil produseres i bygge- og driftsfasen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">hvor sårbar planen eller tiltaket er for klimaendringer og naturfarer som flom, skred, stormflo og stigning i havnivået.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2">Konsekvensutredningen skal også redegjøre for de alternativene til utforming, teknologi, lokalisering, omfang og målestokk som forslagsstilleren har vurdert, og en utredning av relevante og realistiske alternativer. Valget skal begrunnes mot de ulike alternativene, og sammenligninger av virkningene for miljø og samfunn av de ulike alternativene skal fremgå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Beskrivelse av miljøtilstanden</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">Konsekvensutredningen skal inneholde en beskrivelse av den nåværende miljøtilstanden og en oversikt over hvordan miljøet antas å utvikle seg hvis planen eller tiltaket ikke gjennomføres (null-alternativet).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/2">Beskrivelsen skal bygge på tilgjengelig informasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Beskrivelse av faktorer som kan bli påvirket og vurdering av vesentlige virkninger for miljø og samfunn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">Konsekvensutredningen skal identifisere og beskrive de faktorer som kan bli påvirket og vurdere vesentlige virkninger for miljø og samfunn, herunder:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">naturmangfold, jf. naturmangfoldloven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">økosystemtjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">nasjonalt og internasjonalt fastsatte miljømål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">kulturminner og kulturmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">friluftsliv</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">landskap</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">forurensning (utslipp til luft, herunder klimagassutslipp, forurensning av vann og grunn, samt støy)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">vannmiljø, jf. vannforskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">jordressurser (jordvern) og viktige mineralressurser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">samisk natur- og kulturgrunnlag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">transportbehov, energiforbruk og energiløsninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">beredskap og ulykkesrisiko</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">virkninger som følge av klimaendringer, herunder risiko ved havnivåstigning, stormflo, flom og skred</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">befolkningens helse og helsens fordeling i befolkningen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/15"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">tilgjengelighet for alle til uteområder og gang- og sykkelveinett</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/16"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">barn og unges oppvekstvilkår</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/17"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">kriminalitetsforebygging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/18"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">arkitektonisk og estetisk utforming, uttrykk og kvalitet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2">Beskrivelsen skal omfatte positive, negative, direkte, indirekte, midlertidige, varige, kortsiktige og langsiktige virkninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/3">Samlede virkninger av planen eller tiltaket sett i lys av allerede gjennomførte, vedtatte eller godkjente planer eller tiltak i influensområdet skal også vurderes. Der hvor reindriftsinteresser blir berørt, skal de samlede virkningene av planer og tiltak innenfor det aktuelle reinbeitedistriktet vurderes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/4">Virkninger over landegrensene skal også beskrives.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Metode, kilder og usikkerhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">Konsekvensutredningen skal inneholde en beskrivelse av de metodene som er brukt for å kartlegge virkningene for miljø og samfunn. Beskrivelsen skal omfatte utfordringer, tekniske mangler og kunnskapsmangler som har påvirket sammenstillingen av informasjonen og de viktigste usikkerhetsfaktorene ved utredningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">Utredningen skal inneholde en liste med opplysninger om de kildene som er brukt i beskrivelser og vurderinger i rapporten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Forebygging av virkninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">Konsekvensutredningen skal beskrive de tiltakene som er planlagt for å unngå, begrense, istandsette og hvis mulig kompensere for vesentlige skadevirkninger for miljø og samfunn både i bygge- og driftsfasen. Beskrivelsen skal omfatte planlagte overvåkningsordninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">Beskrivelsen skal omfatte opplysninger om beredskap ved større ulykker og katastrofer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Innleggelse av data i databaser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">Data som er samlet inn i arbeidet med konsekvensutredningen skal systematiseres i samsvar med standarder når slike foreligger. De systematiserte dataene skal gjøres tilgjengelige for offentlige myndigheter, slik at dataene kan legges inn i offentlige databaser. Der det er lagt til rette for dette, skal forslagsstilleren selv legge inn de innsamlede dataene i offentlige databaser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Behandling av konsekvensutredningen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k6/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Høring av planforslag eller søknad med konsekvensutredning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1">Ansvarlig myndighet eller forslagsstiller skal sende planforslag eller søknad om tiltak med konsekvensutredning på høring til berørte myndigheter, parter og interesseorganisasjoner og legge dokumentene ut til offentlig ettersyn. Det skal settes en rimelig frist for høringsuttalelser. Fristen skal være minst seks uker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/2">For tiltak som omfattes av § 7 første ledd bokstav a kan ansvarlig myndighet fastsette kortere frist eller unnlate høring og utleggelse dersom det finnes ubetenkelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/3">Planforslag eller søknader med konsekvensutredning og eventuelle bakgrunnsdokumenter og fagrapporter skal gjøres tilgjengelig hos ansvarlig myndighet og forslagsstiller og på ansvarlig myndighets nettsted.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k6/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Endringer av planer eller tiltak etter gjennomført høring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1">Ved endring av planer eller tiltak etter gjennomført høring av planforslag eller søknad med konsekvensutredning, skal ansvarlig myndighet påse at konsekvensene av endringene blir redegjort for før det fattes vedtak i saken. Tilsvarende gjelder for endringer av planer som utløser ny behandling etter plan- og bygningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2">Ved omgjøring eller fornyet behandling av konsesjoner skal det, hvis tiltaket vil få nye vesentlige virkninger for miljø eller samfunn, gjennomføres en offentlig høring. I høringen skal det gis en redegjørelse for tiltaket og tiltakets virkninger for miljø og samfunn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingen av konsekvensutredningen og behovet for tilleggsutredninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">Ansvarlig myndighet skal, på bakgrunn av høringen og egne vurderinger, ta stilling til om konsekvensutredningen tilfredsstiller kravene i kapittel 5, eller om det er behov for tilleggsutredninger eller ytterligere dokumentasjon. Hvis det er behov for tilleggsutredninger skal disse sendes på høring til dem som har gitt høringsuttalelser til planforslaget eller søknaden, samt eventuelt andre myndigheter som blir berørt. Fristen for å gi høringsuttalelser til tilleggsutredningen skal ikke være kortere enn to uker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Oppdatert kunnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Hvis det går lang tid fra gjennomført høring av konsekvensutredningen til tidspunkt for endelig vedtak, skal ansvarlig myndighet forvisse seg om at oppdatert kunnskap legges til grunn for sluttbehandling av saken, jf. § 29.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Sluttbehandling av saken</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Ansvarlig myndighet skal ved behandlingen av planen eller tiltaket ta tilbørlig hensyn til konsekvensutredningen og innkomne høringsuttalelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/2">I saksfremlegget eller innstillingen til vedtak skal egenskapene ved planen eller tiltaket og hvilke vesentlige virkninger planen eller tiltaket vil medføre for miljø og samfunn beskrives. Det skal fremgå hvordan høringsuttalelsene er vurdert og hvilken vekt de er tillagt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/3">Det skal stilles vilkår for å unngå, begrense, istandsette og om mulig kompensere vesentlige virkninger for miljø og samfunn. Ansvarlig myndighet skal påse at forslagsstiller overholder vilkårene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/4">Ansvarlig myndighet skal der det er nødvendig stille krav om overvåking av vesentlige negative virkninger av planen eller tiltaket for miljø og samfunn. Når det stilles krav om overvåkning skal ansvarlig myndighet fastsette fremgangsmåten og varigheten og omfanget av overvåkingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Offentliggjøring av vedtaket</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">Når ansvarlig myndighet har truffet vedtak i saken, skal det gjøres kjent for offentligheten og berørte myndigheter. Dokumentene skal være elektronisk tilgjengelige på nett, så langt noe annet ikke følger av eller i medhold av lov. Planvedtak skal kunngjøres i samsvar med plan- og bygningsloven § 8-4, § 11-15 og § 12-12.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Særskilte bestemmelser for planer etter plan- og bygningsloven</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k7/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Endring av rollen som ansvarlig myndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/1">Ved usikkerhet eller uenighet om hvem som er ansvarlig myndighet for planer etter plan- og bygningsloven, avgjør Kommunal- og moderniseringsdepartementet spørsmålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/31/ledd/2">Kommunal- og moderniseringsdepartementet kan i samråd med berørte myndigheter bestemme at en annen myndighet enn den som følger av forskriften skal være ansvarlig myndighet for planer etter plan- og bygningsloven dersom hensynet til nasjonale eller viktige regionale hensyn tilsier det, eller planen omfatter flere kommuner eller fylker.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k7/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Særskilte regler om planprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/1">Et planprogram kan brukes til å avklare og fastsette overordnede rammer for arbeidet med senere reguleringsplaner for et område og for flere pågående reguleringsplanprosesser innenfor et større område. Et planprogram, og eventuelt konsekvensutredningen, kan også brukes til å ta stilling til hvilke alternative lokaliteter man skal gjennomføre et reguleringsarbeid for etter plan- og bygningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/32/ledd/2">For statlige tiltak kan ansvarlig departement bestemme at et planprogram eller en melding skal høres sammen med konseptvalgutredning som grunnlag for beslutning om valg av konsept. For statlige tiltak der det er uenighet om hvilke alternativer som skal utredes, kan forslagsstiller be om at ansvarlig fagdepartement avklarer spørsmålet med Kommunal- og moderniseringsdepartementet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Planer og tiltak med grenseoverskridende virkninger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k8/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonalt kontaktpunkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/33/ledd/1">Miljødirektoratet er nasjonalt kontaktpunkt for saker med grenseoverskridende virkninger for miljø eller samfunn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k8/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Planer og tiltak som kan få vesentlige virkninger i andre land</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/1">Hvis en plan eller et tiltak kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn i et annet land, skal forslagsstiller eller ansvarlig myndighet varsle Miljødirektoratet om saken.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/2">Miljødirektoratet skal informere kontaktmyndigheten i berørt stat med forespørsel om de ønsker å delta i plan- eller søknadsprosessen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/3">Samtidig som planprogram eller melding og planforslag eller søknad med konsekvensutredning sendes på høring i Norge skal ansvarlig myndighet sende saken til berørte lokale eller regionale myndigheter i den andre staten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/4">Forslagsstiller skal hvis det ønskes av mottakerlandet delta i et offentlig møte om saken i den berørte staten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/34/ledd/5">Miljødirektoratet kan pålegge forslagsstilleren å utarbeide hele eller deler av planprogrammet eller meldingen med forslag til utredningsprogram og planforslag eller søknad med konsekvensutredning på de språkene som er nødvendige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k8/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Planer og tiltak som kan få vesentlige virkninger i Norge</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/1">Hvis norske myndigheter blir varslet eller på annen måte får kunnskap om planer eller tiltak i en annen stat som kan få vesentlige virkninger for miljø eller samfunn i Norge, skal Miljødirektoratet underrettes om dette. Hvis norske lokale eller regionale myndigheter avgir en uttalelse direkte til avsendermyndigheten i berørt naboland skal uttalelsen sendes i kopi til Miljødirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/35/ledd/2">I saker der Miljødirektoratet varsles av kontaktmyndigheten i en annen stat, skal direktoratet bekjentgjøre informasjon om planen eller tiltaket på eget nettsted for saker med grenseoverskridende miljøvirkninger og i nødvendig grad på annen måte gjøre saken kjent for berørte norske myndigheter og interesseorganisasjoner. Miljødirektoratet avgir, med utgangspunkt i mottatte uttalelser, et tilsvar til kontaktmyndigheten i opphavslandet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Sanksjoner, ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k9/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1">Overtredelsesgebyr i henhold til plan- og bygningsloven § 32-8a kan ilegges den som fremmer forslag til reguleringsplan etter plan- og bygningsloven eller tiltak og planer etter annet lovverk og som forsettlig eller uaktsomt:
<liste id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">unnlater å følge saksbehandlingsreglene for konsekvensutredninger der en plan eller et tiltak åpenbart faller inn under forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">unnlater å etterkomme pålegg fra ansvarlig myndighet når ansvarlig myndighet har gjort kjent med at overtredelsesgebyr kan ilegges hvis forholdet ikke blir brakt i orden innen en fastsatt frist, og denne fristen er oversittet eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gir uriktige eller villedende opplysninger av betydning for vurdering av saken, herunder opplysninger av betydning for om forskriften får anvendelse eller ikke.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/2">Ved vurdering av overtredelsesgebyrets størrelse kan det legges vekt på hvor alvorlig overtredelsen er, graden av skyld, skadepotensialet ved overtredelsen og om overtrederen tidligere har vært ilagt overtredelsesgebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/36/ledd/3">Overtredelsesgebyr kan ikke overstige kr 400 000 for en plan eller et tiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k9/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/37/ledd/1">Den som forsettlig eller grovt uaktsomt opptrer som nevnt i § 36 første ledd, straffes med bøter eller fengsel inntil 1 år dersom overtredelsen er vesentlig. Ved grove overtredelser er straffen fengsel inntil 2 år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k9/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/38/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2017. Fra samme tid oppheves forskrift 19. desember 2014 nr. 1726 om konsekvensutredninger for planer etter plan- og bygningsloven og forskrift 19. desember 2014 nr. 1758 om konsekvensutredninger for tiltak etter sektorlover.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/k9/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/1">Planer og tiltak som ikke var omfattet av forskrift 19. desember 2014 nr. 1726 om konsekvensutredninger for planer etter plan- og bygningsloven og forskrift 19. desember 2014 nr. 1758 om konsekvensutredninger for tiltak etter sektorlover omfattes ikke av denne forskriften hvis saksbehandlingen av planen ble startet, jf. plan- og bygningsloven § 8-3, § 11-12 og § 12-8, verneforslaget ble kunngjort etter naturmangfoldloven § 47, eller søknad etter annen lov ble sendt på høring før 1. juli 2017.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/39/ledd/2">For planer og tiltak som er tatt opp til behandling etter de to tidligere forskriftene, skal denne forskriften legges til grunn i den videre behandlingen av saken.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/vi">
      <kverdi>VEDLEGG I</kverdi>
      <ktittel>Planer etter plan- og bygningsloven og tiltak etter annet lovverk som alltid skal ha planprogram eller melding og konsekvensutredning</ktittel>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>A. Planer og tiltak</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>B. Ansvarlig myndighet og lov(er) behandlingen knyttes opp til</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. </entry>
              <entry colname="2">Råoljeraffinerier (med unntak av virksomheter som utelukkende produserer smøremidler av råolje) og anlegg for omdanning til gass og væske av 500 tonn kull eller oljeskifer eller mer pr. døgn. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. </entry>
              <entry colname="2">a) Varmekraftverk og andre forbrenningsinstallasjoner, også mobile og midlertidige gasskraftverk, med en energiproduksjon på minst 150 MW (mindre anlegg omfattes av vedlegg II nr. 3a).
<br/>b) Kjernekraftverk og andre kjernereaktorer, herunder avvikling eller nedlegging av slike (med unntak av forskningsanlegg for produksjon og omdanning av spaltbare og fertile stoffer der maksimal kraft ikke overstiger 1 kW vedvarende mengde). </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat for varmekraftverk. Energiloven.
<br/>Olje- og energidepartementet for kjernekraftverk. Energiloven. Statens strålevern, Klima- og miljødepartementet, og Helse- og omsorgsdepartementet. Atomenergiloven. Forurensningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. </entry>
              <entry colname="2">a) Anlegg for opparbeiding av bestrålt kjernebrensel
<br/>b) Anlegg beregnet:
<br/>i) på produksjon eller anrikning av kjernebrensel
<br/>ii) på bearbeiding av bestrålt kjernebrensel eller avfall med høy radioaktivitet
<br/>iii) på disponering av bestrålt kjernebrensel
<br/>iv) utelukkende på disponering av radioaktivt avfall
<br/>v) utelukkende på lagring (planlagt å vare mer enn 10 år) av bestrålt kjernebrensel eller radioaktivt avfall på annet sted enn produksjonsstedet. </entry>
              <entry colname="3">Statens strålevern, Klima- og miljødepartementet og Helse- og omsorgsdepartementet. Forurensningsloven. Atomenergiloven. Strålevernloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">4. </entry>
              <entry colname="2">a) Integrerte anlegg for førstegangssmelting av støpejern og stål
<br/>b) Anlegg for produksjon av ikke-jernholdige råmetaller fra malm, konsentrater eller sekundærråstoffer ved hjelp av metallurgiske, kjemiske eller elektrolytiske prosesser. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5. </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for utvinning av asbest og for behandling og bearbeiding av asbest og produkter som inneholder asbest: når det gjelder asbestsementprodukter, med en årlig produksjon på over 20 000 tonn ferdige produkter; når det gjelder friksjonsmateriale, med en årlig produksjon på over 50 tonn ferdige produkter; og når det gjelder annen anvendelse av asbest, med et årlig forbruk på over 200 tonn. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">6. </entry>
              <entry colname="2">Integrerte kjemiske installasjoner, dvs. anlegg for fremstilling i industriell målestokk av stoffer ved hjelp av kjemiske omdanningsprosesser, der flere enheter ligger ved siden av hverandre og funksjonelt sett hører sammen, og som er beregnet på:
<br/>a) Fremstilling av organiske basiskjemikalier
<br/>b) Fremstilling av uorganiske basiskjemikalier
<br/>c) Fremstilling av fosfor-, nitrogen- eller kaliumgjødsel (ren eller sammensatt gjødsel)
<br/>d) Fremstilling av basisprodukter for plantevernmidler samt biocider
<br/>e) Fremstilling av farmasøytiske basisprodukter ved hjelp av kjemiske eller biologiske metoder
<br/>f) Fremstilling av sprengstoff. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">7. </entry>
              <entry colname="2">a) Jernbanelinjer for langdistansetrafikk. Flyplasser med en rullebane på 1600 meter eller lengre (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 10d)
<br/>b) Motorveier og andre avkjørselsfrie veier som er forbeholdt motorisert trafikk
<br/>c) Anlegg av ny vei med minst fire kjørefelt eller utbedring og/eller utvidelse av en eksisterende vei som har to kjørefelt slik at den får minst fire kjørefelt, dersom en slik vei har en lengde på minst 10 km
<br/>d) Forstads- og T-baner med investeringskostnader på mer enn 750 millioner kr
<br/>e) Andre vei- og jernbanetiltak med investeringskostnader på mer enn 750 millioner kr. (mindre jernbaneanlegg omfattes av vedlegg II nr. 10c, mindre veier omfattes av vedlegg II nr. 10e). </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Forsvarsdepartementet er ansvarlig myndighet for militære flyplasser. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">8. </entry>
              <entry colname="2">a) Etablering av innlands vannveier og havner for trafikk på innlands vannveier der skip over 1 350 tonn kan seile (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 10f)
<br/>b) Nyetablering av farleder, havner og havneanlegg, der skip på over 1 350 tonn kan seile og anløpe. Ferjekaier inngår i punkt 7b, 7c eller 7e. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">9. </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for behandling av farlig avfall ved forbrenning, kjemisk behandling som definert i bilag I til Europaparlamentets og Rådets direktiv 2008/98EF av 19. november 2008 om avfall, avsnitt D9 eller deponering av farlig avfall i jorden. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10. </entry>
              <entry colname="2">Avfallsanlegg for behandling av husholdnings- og næringsavfall ved forbrenning eller kjemisk behandling med en kapasitet på mer enn 100 tonn per dag (mindre anlegg omfattes av vedlegg II nr. 11b). </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">11. </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for grunnvann der den mengden vann som tas ut eller infiltreres utgjør minst 10 millioner m<sup>3</sup> pr. år. </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">12. </entry>
              <entry colname="2">a) Anlegg for transport av vann mellom nedbørfelt der denne transporten har som mål å motvirke eventuell vannmangel, og der mengden vann som transporteres overstiger 100 millioner m<sup>3</sup> pr. år
<br/>b) I alle andre tilfeller; konsesjonspliktige anlegg for transport av vann mellom nedbørfelt der den gjennomsnittlige vannmengde i det nedbørfeltet det transporteres vann fra overstiger 2000 millioner m<sup>3</sup> pr. år gjennom flere år, og der den transporterte vannmengden overstiger 5% av denne mengden (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 10m).
<br/>I begge tilfeller unntas transport av drikkevann gjennom rørledninger. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven.
<br/>Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">13. </entry>
              <entry colname="2">Renseanlegg for spillvann med en kapasitet på over 150 000 personekvivalenter (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 11c). </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">14. </entry>
              <entry colname="2">Utvinning av olje og naturgass i kommersiell hensikt der utvunnet mengde overstiger 500 tonn pr. dag for olje og 500 000 m<sup>3</sup> pr. dag for gass (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 2e). </entry>
              <entry colname="3">Behandles etter egne regler om konsekvensutredninger etter petroleumsloven. Olje- og energidepartementet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15. </entry>
              <entry colname="2">a) Dammer og andre anlegg for oppdemming eller varig lagring av vann dersom mengde oppdemmet eller lagret vann overstiger 10 millioner m<sup>3</sup>(mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 10g)
<br/>b) Vannkraftverk med en årlig produksjon over 40 GWh (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 3h) </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vassdragsreguleringsloven eller vannressursloven.
<br/>Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven. Vassdragsreguleringsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">16. </entry>
              <entry colname="2">Rørledninger med en diameter på over 800 mm og en lengde på over 40 km:
<br/>a) Til transport av gass, olje og kjemikalier
<br/>b) Til transport av CO<sub>2</sub> -strømmer med sikte på geologisk lagring, med tilhørende pumpestasjoner (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 10i). </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak etter naturgassloven.
<br/>Tiltak som omfattes av petroleumsloven behandles etter egne regler om konsekvensutredninger. Olje- og energidepartementet.
<br/>Behandles etter egne regler om konsekvensutredninger etter kontinentalsokkelloven. Olje- og energidepartementet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">17. </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for intensivt fjørfe- eller svineavl med plass til mer enn (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 1e):
<br/>a) 85 000 broilere, 60 000 høner
<br/>b) 3 000 slaktegriser (over 30 kg) eller
<br/>c) 900 purker. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Fylkesmannen. Lov om regulering av svine- og fjørfeproduksjon. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">18. </entry>
              <entry colname="2">Industrianlegg for:
<br/>a) Produksjon av papirmasse av tømmer eller lignende fibermateriale
<br/>b) Produksjon av papir og papp med en produksjonskapasitet på mer enn 200 tonn pr. dag (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 8a). </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">19. </entry>
              <entry colname="2">Uttak av malmer, mineraler, stein, grus, sand, leire eller andre masser dersom minst 200 dekar samlet overflate blir berørt eller samlet uttak omfatter mer enn 2 millioner m<sup>3</sup> masse, eller uttak av torv på et område større enn 200 dekar. Mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 2a. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Direktoratet for mineralforvaltning er ansvarlig myndighet for større uttak av mineralressurser dersom planmyndigheten ønsker dette. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">20. </entry>
              <entry colname="2">Kraftledninger og jord- og sjøkabler med spenning 132 kV eller høyere og en lengde på mer enn 15 km. </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">21. </entry>
              <entry colname="2">Lagringsanlegg for olje eller petrokjemiske eller kjemiske produkter med en kapasitet på 200 000 tonn eller mer. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">22. </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for CO<sub>2</sub> -fangst med sikte på geologisk lagring fra anlegg som omfattes av dette vedlegg eller av petroleumsloven. </entry>
              <entry colname="3">Forurensningsmyndigheten. Forurensingsloven.
<br/>Anlegg som omfattes av petroleumsloven behandles etter egne regler om konsekvensutredninger. Olje- og energidepartementet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">23. </entry>
              <entry colname="2">Lagringsanlegg for geologisk lagring av CO<sub>2</sub>, dvs. et bestemt område innenfor en geologisk formasjon som anvendes til geologisk lagring av CO<sub>2</sub> og tilhørende overflate- og injeksjonsinstallasjoner (med unntak av anlegg som benyttes til forskning, utvikling og utprøving av nye produkter og prosesser med samlet påtenkt lagringskapasitet under 100 000 tonn). </entry>
              <entry colname="3">Behandles etter egne regler om konsekvensutredninger etter kontinentalsokkelloven. Olje- og energidepartementet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">24. </entry>
              <entry colname="2">Næringsbygg, bygg for offentlig eller privat tjenesteyting og bygg til allmennyttige formål med et bruksareal på mer enn 15 000 m2 (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 11j). </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">25. </entry>
              <entry colname="2">Nye bolig- og fritidsboligområder som ikke er i samsvar med overordnet plan. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">26. </entry>
              <entry colname="2">Større militære skyte- og øvingsfelt. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">27. </entry>
              <entry colname="2">Omlasting av olje og gass fra skip til skip av et visst omfang eller frekvens. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">28. </entry>
              <entry colname="2">Vindkraftanlegg med en installert effekt på mer enn 10 MW (mindre tiltak omfattes av vedlegg II nr. 3h). </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">29. </entry>
              <entry colname="2">Verneområder større enn 250 km<sup>2</sup> . </entry>
              <entry colname="3">Miljødirektoratet. Naturmangfoldloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Utvidelser eller endringer </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">30. </entry>
              <entry colname="2">Utvidelser eller endringer av tiltak nevnt i Vedlegg I der utvidelsen eller endringen i seg selv overstiger størrelseskriteriene i vedlegget.
<br/>For utvidelser og endringer av tiltak etter annen lov enn plan- og bygningsloven gjelder ikke krav til melding og behandling etter kapittel 4.
<br/>Der det ikke er gitt oppfangingskriterier skal utvidelsen eller endringen vurderes etter forskriften kapittel 3. Tilsvarende gjelder for tiltak i vedlegg I som utelukkende eller hovedsakelig tjener til utvikling og prøving av nye metoder eller produkter, og som ikke pågår i mer enn to år. </entry>
              <entry colname="3">Jf. ovenfor. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-854/vii">
      <kverdi>VEDLEGG II</kverdi>
      <ktittel>Planer etter plan- og bygningsloven og tiltak etter annet lovverk som skal vurderes nærmere</ktittel>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="40*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>A. Planer og tiltak</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>B. Ansvarlig myndighet og lov(er) behandlingen er knyttet opp til</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">1. JORDBRUK, SKOGBRUK OG AKVAKULTUR </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Prosjekter for omstrukturering av jordeiendommer. </entry>
              <entry colname="3">Fylkesmannen </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Prosjekter for bruk av uoppdyrkede landområder eller delvis naturlige områder til intensivt landbruk, herunder nydyrking på mer enn 50 dekar. Også mindre tiltak skal behandles etter kapittel 5 og 6 dersom det ikke kan utelukkes at tiltaket kan få vesentlige virkninger for naturmangfold eller andre viktige miljøhensyn. </entry>
              <entry colname="3">Kommunen. Forskrift om nydyrking gitt med hjemmel i jordloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Vannforvaltningstiltak innen landbruk, herunder vannings- og dreneringsprosjekter. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">i. </entry>
              <entry colname="3">Avskoging med sikte på omlegging til annen arealbruk </entry>
              <entry colname="4">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">ii. </entry>
              <entry colname="3">Skogreising som omfatter samlet overflate på mer enn 500 dekar. Også mindre meldepliktige tiltak skal behandles etter kapittel 3 dersom det ikke kan utelukkes at tiltaket kan få vesentlige virkninger for naturmangfold eller andre viktige miljøhensyn. </entry>
              <entry colname="4">Kommunen. Forskrift om bærekraftig skogbruk med hjemmel i skogbruksloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">e) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for intensivt dyrehold </entry>
              <entry colname="3">Fylkesmannen. Lov om regulering av svine- og fjørfeproduksjon. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">f) </entry>
              <entry colname="2">Akvakultur </entry>
              <entry colname="3">Fylkeskommunen. Akvakulturloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">g) </entry>
              <entry colname="2">Landgjenvinning fra havet. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">h) </entry>
              <entry colname="2">Reingjerder på mer enn 30 km. </entry>
              <entry colname="3">Reindriftsforvaltningen i Alta. Reindriftsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">i) </entry>
              <entry colname="2">Etablering av landbruksvei dersom nyanlegget overstiger 5 km. </entry>
              <entry colname="3">Kommunen. Forskrift om planlegging og godkjenning av veier for landbruksformål gitt med hjemmel i jordloven og skogbruksloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">2. UTVINNINGSINDUSTRI </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Mineraluttak, herunder torvskjæring. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Gruvedrift under jorden. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Mudringsrelatert kommersiell utvinning av mineraler fra havbunnen </entry>
              <entry colname="3">Fylkeskommunen. Kontinentalsokkelloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">Dypboring, særlig: </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">i. </entry>
              <entry colname="3">Geotermisk boring </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">ii. </entry>
              <entry colname="3">Boring for atomavfall </entry>
              <entry colname="4">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">iii. </entry>
              <entry colname="3">Boring med sikte på vannforsyning </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">med unntak av boring som utføres for å studere jordbunnens fasthet. </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for utvinning av kull, olje, naturgass, malm og oljeskifer. </entry>
              <entry colname="3">Olje- og energidepartementet for tiltak etter petroleumsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">3. ENERGIANLEGG </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Industrianlegg for produksjon av elektrisk energi, damp og varmtvann som krever konsesjon etter energiloven. </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b1) </entry>
              <entry colname="2">Industrianlegg og rørledninger for transport av olje og gass, damp og varmtvann. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Naturgassloven. Energiloven. Olje- og energidepartementet. Petroleumsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b2) </entry>
              <entry colname="2">Kraftledninger som krever anleggskonsesjon. </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Lagring av naturgass på jordoverflaten. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak som krever konsesjon etter naturgassloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">Lagring av brennbar gass under jorden. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak som krever konsesjon etter naturgassloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) </entry>
              <entry colname="2">Lagring av fossilt brensel på jordoverflaten </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak som krever konsesjon etter naturgassloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">f) </entry>
              <entry colname="2">Industriell brikettering av kull og lignitt. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">g) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for bearbeiding og lagring av radioaktivt avfall der det kreves tillatelse fra Statens strålevern. </entry>
              <entry colname="3">Statens strålevern. Atomenergiloven. Forurensningsloven og strålevernloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">h) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for produksjon av vannkraft. </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat for tiltak som krever konsesjon etter vannressursloven eller vassdragsreguleringsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">i) </entry>
              <entry colname="2">Konsesjonspliktige anlegg for utnytting av vindkraft til energiproduksjon. </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Energiloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">j) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg til oppsamling av CO<sub>2</sub> -strømmer fra anlegg med sikte på geologisk lagring. </entry>
              <entry colname="3">Slike tiltak omfattes av vedlegg I nr. 22. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">4. PRODUKSJON OG BEARBEIDING AV METALL </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for produksjon av råjern eller stål (første- eller andregangs smelting) med tilhørende utstyr for kontinuerlig støpning. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for bearbeiding av ferrometaller ved hjelp av: </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">i. </entry>
              <entry colname="3">Varmevalsing </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">ii. </entry>
              <entry colname="3">Smiing med hammere </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">iii. </entry>
              <entry colname="3">Påføring av beskyttelseslag av smeltet metall. </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Ferrometallstøperier. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for smelting, herunder legering, av ikke-jernholdige metaller, unntatt edelmetaller, herunder gjenvinningsprodukter (raffinering, støpning). </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for overflatebehandling av metaller og plast ved hjelp av en elektrolytisk eller kjemisk prosess. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">f) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for produksjon og montering av motorvogner. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">g) </entry>
              <entry colname="2">Skipsverft. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">h) </entry>
              <entry colname="2">Produksjons- og reparasjonsanlegg for luftfartøy. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">i) </entry>
              <entry colname="2">Produksjon av jernbanemateriell. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">j) </entry>
              <entry colname="2">Eksplosjonsforming. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">k) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for røsting og sintring av malm. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">5. MINERALINDUSTRI </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Koksverk (tørrdestillasjon av kull). </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Sementproduksjonsanlegg. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for produksjon av asbest og fremstilling av asbestbaserte produkter. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for produksjon av glass, herunder glassfibrer. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for smelting av mineralske stoffer, herunder produksjon av mineralfibrer. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">f) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for produksjon av keramiske produkter ved brenning, særlig takstein, murstein, ildfast stein, fliser, steintøy eller porselen. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">6. KJEMISK INDUSTRI (tiltak som ikke omfattes av vedlegg I nr. 6) </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Behandling av halvfabrikata og produksjon av kjemikalier. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Produksjon av plantevernmidler og legemidler, maling og lakk, elastomer og peroksider. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Lagringsanlegg for olje, samt petrokjemiske og kjemiske produkter. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">7. NÆRINGSMIDDELINDUSTRI </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Fremstilling av dyre- og plantefett. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Konservering av dyre- og planteprodukter. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Fremstilling av meieriprodukter. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">Brygging og malting. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) </entry>
              <entry colname="2">Sukkervareproduksjon. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">f) </entry>
              <entry colname="2">Slakterier. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">g) </entry>
              <entry colname="2">Industriell fremstilling av stivelse. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">h) </entry>
              <entry colname="2">Fiskemels- og fiskeoljefabrikker. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">i) </entry>
              <entry colname="2">Sukkerfabrikker. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">8. TEKSTIL-, LÆRVARE-, TREVARE- OG PAPIRINDUSTRI </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Industrianlegg for produksjon av papir og papp. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for forbehandling (vasking, bleking, mercerisering) eller farging av fibrer eller tekstiler. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for garving av huder og skinn. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for produksjon og behandling av cellulose. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">9. GUMMIINDUSTRI </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">Produksjon og behandling av elastomerprodukter. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">10. INFRASTRUKTURPROSJEKTER </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Utviklingsprosjekter for industriområder. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Utviklingsprosjekter for by- og tettstedsområder, inkludert kjøpesentre og parkeringsanlegg. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Bygging av jernbane og anlegg for omlasting av gods, samt terminaler som betjener flere transportsystemer. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">i. </entry>
              <entry colname="3">Bygging av flyplasser </entry>
              <entry colname="4">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">ii. </entry>
              <entry colname="3">Landingsplass for helikopter. </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) </entry>
              <entry colname="2">i. </entry>
              <entry colname="3">Bygging av veier </entry>
              <entry colname="4">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">ii. </entry>
              <entry colname="3">Bygging av havner og havneanlegg, herunder fiskehavner og offshorerelaterte havner </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">iii. </entry>
              <entry colname="3">Utvidelse eller vesentlig endret bruk av eksisterende farleder. </entry>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">f) </entry>
              <entry colname="2">Bygging av innlands vannveier som ikke omfattes av vedlegg I, samt kanalisering og flomsikring. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">g) </entry>
              <entry colname="2">Demninger og anlegg for oppdemming eller varig lagring av vann. </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">h) </entry>
              <entry colname="2">Sporveier, høybaner og undergrunnsbaner, svevebaner og lignende baner av bestemte typer som utelukkende eller hovedsakelig blir brukt til persontransport. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">i) </entry>
              <entry colname="2">Rørledninger for transport av CO<sub>2</sub> -strømmer med sikte på geologisk lagring. </entry>
              <entry colname="3">Tiltak som omfattes av Naturgassloven. Norges vassdrags- og energidirektorat. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Tiltak som omfattes av petroleumsloven behandles etter egne regler om konsekvensutredninger. Tilsvarende gjelder tiltak som omfattes av kontinentalsokkelloven. Olje- og energidepartementet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">j) </entry>
              <entry colname="2">Vannledningsanlegg over større avstander. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">k) </entry>
              <entry colname="2">Bygging av erosjonsforebyggende kystanlegg og vannbygging til sjøs som kan medføre endringer av kysten, f.eks. diker, moloer, sjeteer og andre bygg til vern mot havet, bortsett fra vedlikehold og gjenoppbygging av slike anlegg. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">l) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for uttak eller kunstig infiltrasjon for gjenoppbygging av grunnvann. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">m) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for transport av vannressurser mellom nedbørfelt. </entry>
              <entry colname="3">Norges vassdrags- og energidirektorat. Vannressursloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">11. ANDRE PROSJEKTER </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Permanente konkurranse- og testbaner for bil og motorsykkel. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for avfallsdisponering basert på forbrenning. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Renseanlegg for spillvann. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">Opplagringsplasser for slamavleiring. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) </entry>
              <entry colname="2">Lagring av skrapjern, herunder opphoggingsplasser for kjøretøyer. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">f) </entry>
              <entry colname="2">Prøvingsbenker for motorer, turbiner eller reaktorer. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">g) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for produksjon av syntetiske mineralfibrer. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">h) </entry>
              <entry colname="2">Anlegg for gjenvinning eller destruering av eksplosjonsfarlige stoffer. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">i) </entry>
              <entry colname="2">Destruksjonsanlegg for dyreskrotter. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">j) </entry>
              <entry colname="2">Næringsbygg, herunder kjøpesentre som ikke inngår i pkt. 10 b, bygg for offentlig eller privat tjenesteyting og bygg til allmennyttige formål. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">k) </entry>
              <entry colname="2">Deponier for masse på land og i sjø større enn 50 dekar eller 50 000 m<sup>3</sup> masse. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">12. TURISME OG FRITID </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">a) </entry>
              <entry colname="2">Hoppbakker, skianlegg og skiheiser, taubaner og tilknyttet utbygging. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) </entry>
              <entry colname="2">Lystbåthavner. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">c) </entry>
              <entry colname="2">Feriebyer, hotellkomplekser utenfor bymessige områder og tilknyttet utbygging. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">d) </entry>
              <entry colname="2">Permanente campingplasser. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">e) </entry>
              <entry colname="2">Temaparker, herunder golfbaner o.l. </entry>
              <entry colname="3">Planmyndigheten. Plan- og bygningsloven. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">13. UTVIDELSER ELLER ENDRINGER </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="3*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="37*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">Utvidelser eller endringer av tiltak nevnt i vedlegg I og vedlegg II som kan få vesentlige virkninger. </entry>
              <entry colname="3">Jf. ovenfor </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
