<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-19-941" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-19-941</id>
    <dato>19.06.2017 nr. 941</dato>
    <dato type="iso">2017-06-19</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§12">L17.06.2005 nr. 79 § 12</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§24">§ 24</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0725</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om teknisk standard for landbaserte akvakulturanlegg for fisk</korttittel>
    <tittel>Forskrift om krav til teknisk standard for landbaserte akvakulturanlegg for fisk</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 19. juni 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 12 og § 24.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Formål, virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til å forebygge rømming av fisk fra landbaserte akvakulturanlegg gjennom å sikre forsvarlig teknisk standard på anleggene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder alle landbaserte akvakulturanlegg for fisk på norsk landterritorium, uavhengig av formålet med akvakulturproduksjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder for enhver som har eller plikter å ha akvakulturtillatelse for landbaserte akvakulturanlegg for fisk etter lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven), uavhengig av formålet med akvakulturproduksjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Forskriftens kapitler 2, 3, 4, 5 og 6 gjelder også for vare- og tjenesteleverandøren til næringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Henvisninger fra forskriften til krav fastsatt i NS 9416:2013 og NS 3424:2012</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Når det i denne forskriften henvises til NS 9416:2013 - menes Norsk Standard 9416:2013 - Landbaserte akvakulturanlegg for fisk. Krav til risikoanalyse, prosjektering, utførelse, drift, brukerhåndbok og produktdatablad - eller europeisk eller internasjonal standard med tilsvarende sikkerhetsnivå som NS 9416:2013.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Når det i denne forskriften henvises til NS 3424:2012 - menes Norsk Standard NS 3424:2012 - Tilstandsanalyse av byggverk. Innhold og gjennomføring - eller europeisk eller internasjonal standard med tilsvarende krav til tilstandsfastsettelse som NS 3424:2012.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">I denne forskrift menes med;
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Avdeling:</i> del av landbasert akvakulturanlegg, bygget for å produsere fisk, som på bakgrunn av for eksempel funksjon, vannstrøm, alder eller tilstand skal forståes som en egen enhet i tilstandsanalyser etter denne forskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>Brukerhåndbok:</i> dokument som beskriver korrekt identifikasjon av deler, transport, lagring, håndtering, montering, grensesnitt, drift av og begrensninger til komponenter i akvakulturanlegget, i tillegg til bruk og vedlikehold.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Brukstillatelse:</i> dokument utstedt av Fiskeridirektoratet som bekrefter at et landbaserte akvakulturanlegg for fisk har en teknisk standard som oppfyller vilkårene i denne forskrift og NS 9416:2013.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Dimensjonerende brukstid:</i> den forutsatte tidsperioden en konstruksjon eller deler av denne, med et tiltenkt formål og med antatt vedlikehold, skal kunne brukes uten at det skal være nødvendig med omfattende reparasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Innehaver av akvakulturtillatelse:</i> den som er registrert som innehaver av akvakulturtillatelse i akvakulturregisteret etter akvakulturloven § 18.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Komponent:</i> del som er relevant for rømming av fisk, for eksempel kar, sil, rør, slange, dødfisksystem, hovedavløpssperre, alarmsystem, oversvømmingssperre og leverings- og fortøyningssystem.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Landbasert akvakulturanlegg:</i> produksjonsanlegg for akvakultur med fisk som er plassert på land.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Leverandør av komponent:</i> enhver som selger, leier ut eller på annen måte leverer komponenter, enten enkeltvis eller som en helhet, til akvakulturnæringen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Leveringssystem:</i> slanger og rørsystemer fra et sikret område på det landbaserte akvakulturanlegget for fisk frem til mottak i brønnbåt, bil eller liknende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Produktsertifikat:</i> sertifikat som angir at produktet er i samsvar med nasjonal eller internasjonal standard eller annen teknisk spesifikasjon, og at produksjonen er underlagt løpende kvalitetskontroll.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Prosjekterende foretak:</i> bygningskyndig foretak som utformer, dimensjonerer og planlegger (prosjekterer) landbaserte akvakulturanlegg for fisk etter denne forskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Prosjektering:</i> utforming, dimensjonering og planlegging av utførelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Referansenivå:</i> en beskrivelse av ønsket tilstand for et byggverk, en bygningsdel eller et objekt. Dersom en tilstand er dårligere enn referansenivået, regnes det som et avvik.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Rømmingsteknisk rapport:</i> en sammenstilling av dokumenter som angir et landbasert akvakulturanlegg for fisk sin rømmingstekniske tilstand.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Tilstandsgrad (TG):</i> uttrykk for tilstanden et komponent har i forhold til referansenivået.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Utførende foretak:</i> bygningskyndig foretak som forestår oppføring, tilbygg og/eller påbygg av landbaserte akvakulturanlegg for fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>Vedlikeholdsplan:</i> et strukturert og dokumentert sett med oppgaver som omfatter aktivitetene, prosedyrene, ressursene og tidsforbruket som kreves for å utføre vedlikehold.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>Vedlikehold:</i> kombinasjon av alle tekniske, administrative og styringsrelaterte tiltak gjennom livssyklusen til en enhet, som har til hensikt å bevare den i eller tilbakeføre den til en tilstand der den kan oppfylle nødvendige funksjonskrav.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Krav til prosjektering, utførelse, kontroll og dokumentasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k2/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til kvalifikasjoner, utdanning og kompetanse for prosjekterende foretak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/1">Den som prosjekterer akvakulturanlegget må kunne dokumentere at foretaket har samlede kvalifikasjoner som er tilpasset ansvarsområdet etter dette kapittelet, herunder at det benyttes personell med nødvendige og relevante faglige kvalifikasjoner for å sørge for at krav i eller i medhold av akvakulturloven og NS 9416:2013 blir ivaretatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/5/ledd/2">Den som prosjekterer må kunne dokumentere at det har personell med relevant praksis fra prosjektering innen samme eller tilsvarende fagområde, og det skal legges vekt på om foretakets kvalifikasjoner med hensyn til utdanning og praksis fremstår som relevante.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til prosjektering, utførelse og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">Et landbasert akvakulturanlegg for fisk skal prosjekteres og utføres i samsvar med krav i NS 9416:2013, slik at akvakulturvirksomheten kan foregå uten at oppdrettsfisk rømmer som følge av teknisk svikt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">Prosjekteringen skal inkludere alle deler av anlegget som kan ha relevans for rømming. Det skal tas hensyn til helheten, inkludert påvirkningen komponentene kan ha på hverandre. Det skal påvises at komponentene og anlegget tåler de lastene det utsettes for i den dimensjonerende brukstiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/3">Utførelsen skal sikre at det landbaserte akvakulturanlegget og dets komponenter er plassert og montert i henhold til prosjekteringen og i henhold til teknisk spesifikasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/4">Det prosjekterende foretaket har ansvar for å utarbeide dokumentasjon på at den faktiske utførelsen er i samsvar med prosjekteringen. Ved meldt avvik etter denne bestemmelsen har det prosjekterende foretaket ansvar for at endringen prosjekteres og dokumenteres i samsvar med kravene i NS 9416:2013.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/5">Dersom det ikke foreligger tilstrekkelig prosjekteringsgrunnlag for utførelsen er det utførende foretaket ansvarlig for å melde dette til det prosjekterende foretaket og innehaver av akvakulturtillatelse. Dersom utførelsen avviker fra prosjekteringen skal det utførende foretaket melde tilbake til det prosjekterende foretaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/6">Ved manglende eller mangelfull dokumentasjon på at landbasert akvakulturanlegg er prosjektert og utført i samsvar med krav i NS 9416:2013 kan Fiskeridirektoratet pålegge uavhengig kontroll av hele eller deler av prosjekteringen og utførelsen i samsvar med pålitelighetsklasse 3 i NS-EN 1990.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">Dokumentasjon av det prosjekterende foretaks systemer og kompetanse i henhold til denne forskrifts § 5 og § 6 må foreligge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">Det prosjekterende og det utførende foretaket skal etter at det landbaserte akvakulturanlegget er ferdig og klar for produksjon av fisk, dokumentere at anlegget er bygget i henhold til NS 9416:2013, og tilfredsstiller kravene i kapittel 5 og 6 i denne forskriften, herunder at;
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">fundamenteringen er i henhold til standarden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">det foreligger produktsertifikat i medhold av § 16 for kar, rør og slanger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">akvakulturanlegget og dets komponenter er plassert og montert som prosjektert, og i henhold til teknisk spesifikasjon. Eventuelle avvik i plassering og montering skal beskrives,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">alle komponentene er dimensjonert og i henhold til delelistene for anlegget. Komponentene skal være merket og sporbare til produsent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">komponentene er uskadd etter montering,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">brukerhåndbok foreligger og er tilgjengelig for videre daglig drift,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">det er fastsatt tilstandsgrad for hele eller deler av anlegget.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">Dokumentasjonen skal gjøres tilgjengelig for innehaver av akvakulturtillatelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">Det prosjekterende og det utførende foretak skal på skjema utarbeidet av Fiskeridirektoratet dokumentere overfor innehaver av akvakulturtillatelse at opplysninger i første og andre ledd er oppfylt, at kontroll er foretatt i samsvar med NS 9416:2013 og at det ikke foreligger avvik eller andre forhold som hindrer utstedelse av brukstillatelse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Generelle krav til komponenter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">Produsent, dennes representant og eventuell leverandør av komponenter skal sørge for at komponentene er produsert, merket og distribuert i samsvar med bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">Produsentens representant er den som innenfor EØS representerer en produsent som er etablert utenfor EØS.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Krav til komponenter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">I nye landbaserte akvakulturanlegg skal komponenter være prosjektert, produsert og montert i samsvar med krav i NS 9416:2013. For komponenter som ikke er omtalt i NS 9416:2013, gjelder tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">Komponenter som tas i bruk på landbasert akvakulturanlegg som allerede er i drift, skal også etter denne forskriftens ikrafttredelse oppfylle kravene i NS 9416:2013. For kar, rør og slanger gjelder i tillegg krav om produktsertifisering jf. § 16.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Krav til sporbarhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">Produsenten eller dennes representant, og eventuell leverandør av komponenter skal ha et system for å sikre sporbarhet og avvikshåndtering, slik at plikten etter § 13 kan ivaretas.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Krav til brukerhåndbok</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Produsenten eller dennes representant, og eventuell leverandør av kar, dødfisksystem, alarmsystem og hovedavløpssperre skal sørge for at det følger med komponenten en brukerhåndbok som tilfredsstiller kravene i NS 9416:2013.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Krav til produktdatablad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">Produsent eller dennes representant, og eventuell leverandør av andre komponenter enn nevnt i § 11 skal sørge for at det som minimum følger med komponenten et produktdatablad som tilfredsstiller kravene i NS 9416:2013.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å iverksette tiltak ved avvik, varslingsplikt mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Dersom produsent, dennes representant eller leverandør av komponenter har eller burde ha kjennskap til avvik ved egne produkter som kan føre til rømming av fisk, plikter de uten ugrunnet opphold, å iverksette egnede tiltak for å lukke avvikene. Det skal straks meldes fra om avviket til Fiskeridirektoratet og til mottakere av komponenten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Krav om akkreditering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k4/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Krav til akkrediterte sertifiseringsorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/14/ledd/1">Sertifiseringsorganer skal være akkreditert etter ISO/IEC 17065:2012 Krav til sertifiseringsorganer for produkter, prosesser og tjenester - eller den til enhver tid gjeldende internasjonale standard med samme formål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k4/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Krav til akkreditering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/15/ledd/1">Akkreditering som nevnt i § 14 skal foretas av Norsk Akkreditering eller annet akkrediteringsorgan som har undertegnet de relevant multilaterale avtaler for gjensidig internasjonal anerkjennelse, og som er etablert i et EU-/EØS-land.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Krav til komponenter som skal produktsertifiseres</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k5/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Krav om produktsertifisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/16/ledd/1">Kar, rør og slanger skal være produktsertifisert av akkreditert sertifiseringsorgan, og i samsvar med krav fastsatt i NS 9416:2013 eller den til enhver tid gjeldende internasjonale standard med samme formål. Produktsertifikatet gjelder for ett bestemt produkt og skal utstedes til produsent, dennes representant eller eventuell leverandør.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Krav til produktsertifisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">Akkreditert sertifiseringsorgan skal fastslå og attestere at et eksemplar av et produkt som er representativt for den aktuelle produksjon samsvarer med kravene i NS 9416:2013. Produkteksemplaret skal stilles til rådighet av produsent eller dennes representant, for akkreditert sertifiseringsorgan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">Produsent eller dennes representant, skal fremlegge teknisk dokumentasjon som skal gjøre det mulig for akkreditert sertifiseringsorgan å vurdere om produktet er i samsvar med kravene i NS 9416:2013 og andre relevante standarder som måtte gjelde for produktet. Den tekniske dokumentasjonen skal, så langt som det er nødvendig for vurderingen, omfatte produktets design, konstruksjonsstandard, framstilling, installasjon og funksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/3">Akkreditert sertifiseringsorgan skal undersøke den tekniske dokumentasjonen og kontrollere at eksemplaret er produsert i samsvar med denne. Det skal også utføre eller få utført passende undersøkelser og den prøving som er nødvendig for å kontrollere om kravene i NS 9416:2013 og andre standarder som måtte gjelde produktet virkelig er anvendt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/4">Når akkreditert sertifiseringsorgan har fastslått at produktet tilfredsstiller kravene i NS 9416:2013 og andre standarder som måtte gjelde, kan produktsertifikat utstedes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Krav til produktsertifikat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Produktsertifikat skal inneholde følgende opplysninger;
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">sertifiseringsorganets navn, logo, adresse, akkrediteringsnummer og underskrift,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">akkrediteringsmerket til Norsk Akkreditering eller annet anerkjent akkrediteringsorgan,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">et unikt nummer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">produktnavn og produkttype,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">hvilke standarder produktet samsvarer med,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">produsentens navn og adresse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">navn og adresse til eventuell leverandør av det sertifiserte produktet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">dato for utstedelse av produktsertifikat,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">nærmere beskrivelse av produktet, herunder dimensjonerende brukstid,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">dato og gyldighetsperiode for sertifiseringen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">kriterier for gyldighet av sertifiseringen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/2">En liste over relevant teknisk dokumentasjon skal vedlegges sertifikatet. Akkreditert sertifiseringsorgan skal oppbevare en kopi av denne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Oppfølging av produksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">Produsent av komponenter som skal produktsertifiseres skal kunne fremlegge dokumentasjon av sitt kvalitetssystem. Alle forhold, krav og bestemmelser som produsenten har tatt hensyn til, skal være dokumentert på en systematisk og ordnet måte i form av skriftlige tiltak, rutiner og instruksjoner. Dokumentasjonen av kvalitetssystemet skal sikre en ensartet fortolkning av kvalitetsprogrammer, -planer, -håndbøker og -registre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2">Dokumentasjonen skal særlig omfatte en god beskrivelse av;
<liste id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">kvalitetsmålene, organisasjonsplanen, ledernes ansvar og myndighet hva produktkvalitet angår,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">produksjonsprosessene, metodene for kvalitetskontroll og kvalitetssikring og de systematiske metoder og prosesser som vil bli anvendt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">undersøkelsene og prøvingen som vil bli utført før, under og etter produksjonen, med angivelse av hvor ofte dette vil skje,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">kvalitetsregistrene, f.eks. inspeksjonsrapporter, kontrolldata og kalibreringsdata, rapporter om vedkommende personells kvalifikasjoner osv.,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">mulighetene for å kontrollere at den påkrevde produktkvalitet blir oppnådd, og at kvalitetssystemet fungerer effektivt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/3">Akkreditert sertifiseringsorgan skal vurdere kvalitetssystemet for å avgjøre om det oppfyller kravene i denne bestemmelsen før produktsertifikat kan utstedes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/4">Akkreditert sertifiseringsorgan skal minst hvert andre år utføre revisjoner for å forsikre seg om at produsenten opprettholder og anvender kvalitetssystemet. Dette skal dokumenteres i en revisjonsrapport.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Dokumentasjon av rømmingsteknisk tilstand</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k6/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Rømmingsteknisk rapport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/1">En rømmingsteknisk rapport skal inneholde en tilstandsanalyse som oppfyller kravene i NS 3424:2012, som beskrevet i denne forskrift § 21.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/2">For at rømmingsteknisk rapport skal kunne utstedes, må i tillegg følgende dokumentasjon foreligge;
<liste id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">plantegning over avløpssystem og leveringssystem i anlegget,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">risikovurdering for drift av anlegget og leveranse av fisk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/20/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">en geoteknisk vurdering av grunnen i samsvar med kravene i NS 9416:2013. I de tilfeller der en geoteknisk vurdering ikke kan fremskaffes, avgjør Fiskeridirektoratet om fremlagt dokumentasjon er tilstrekkelig. For eksisterende anlegg hvor det ikke lar seg gjøre å vurdere grunnen, skal grunnforholdene i området hvor anlegget er plassert, dokumenteres,</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k6/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Tilstandsanalyse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1">Tilstandsanalysen skal utføres i tråd med krav i NS 3424:2012 og minimum inneholde følgende punkt;
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hvilket referansenivå som er lagt til grunn for betydning og bestemmelse av tilstandsgrad 0, for den enkelte komponent og komponentene samlet/sammenstillingen av komponenter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvilke kriterier som representerer rammeverket ved fastsetting av tilstandsgrad for den enkelte komponent og komponentene samlet/sammenstillingen av komponenter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fastsetting av tilstandsgrad 0, 1, 2 eller 3 for den enkelte komponent og komponentene samlet/sammenstillingen av komponenter, herunder beskrivelse av avvik,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">vurdering av årsak til registrerte avvik, risiko for og konsekvenser av registrert tilstand,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">vurdering, anbefaling og prioritering av tiltak for å sikre forsvarlig teknisk standard og rømmingssikkerheten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/21/ledd/2">Fiskeridirektoratet avgjør om tilstandsanalysen tilfredsstiller kravene i første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k6/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Krav om gyldig tilstandsgrad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/1">Landbaserte akvakulturanlegg for fisk skal for hver avdeling til enhver tid ha en gyldig fastsatt tilstandsgrad. Tilstandsgraden skal fremkomme gjennom en tilstandsanalyse, og dokumenteres i rømmingsteknisk rapport. Det er den avdelingen med lavest tilstandsgrad som bestemmer anleggets tilstandsgrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/2">Avdelinger med en eller flere komponenter i tilstandsgrad 3 kan ikke settes høyere enn i tilstandsgrad 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/3">Avdelinger som ikke har fastsatt tilstandsgrad, eller som får tilstandsgrad 3, kan ikke brukes til akvakultur, og skal ikke inngå i vurderingen av anleggets tilstandsgrad etter første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/22/ledd/4">Tilstandsgrad skal fastsettes i tråd med frekvenser i denne forskrifts vedlegg A.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k6/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Krav til kompetanse og uavhengighet for utforming av rømmingsteknisk rapport og tilstandsanalyse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/1">Den eller de som utarbeider den rømmingstekniske rapporten og tilstandsanalysen skal tilfredsstille kravene til kompetanse som beskrevet i NS 3424:2012.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/23/ledd/2">Den eller de som utarbeider den rømmingstekniske rapporten og tilstandsanalysen må tilfredsstille krav til uavhengighetstype A etter NS-EN-ISO-17020 - Generelle krav til drift av ulike typer organer som utfører inspeksjoner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k6/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Krav til ny tilstandsanalyse og rømmingsteknisk rapport</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/1">Innen utløpet av den tidsperioden som tilstandsgraden fastsatt i den foregående rapporten angir, skal innehaver av akvakulturtillatelsen sørge for at det fastsettes en ny tilstandsgrad og utstedes en ny rømmingsteknisk rapport i tråd med kravene i § 20.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/2">Innehaver av akvakulturtillatelsen skal senest to uker etter utstedelsen sende inn en elektronisk kopi av den rømmingstekniske rapporten til Fiskeridirektoratet på den måte direktoratet bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Brukstillatelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k7/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Krav om brukstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/25/ledd/1">Alle landbaserte akvakulturanlegg for fisk skal innen 1. januar 2021 ha brukstillatelse utstedt av Fiskeridirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/25/ledd/2">Landbaserte akvakulturanlegg for fisk som ikke har brukstillatelse kan ikke brukes til akvakultur etter dette tidspunkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/25/ledd/3">Landbaserte akvakulturanlegg for fisk som prosjekteres etter denne forskrifts ikrafttredelse, skal ha brukstillatelse før anlegget tas i bruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k7/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å få brukstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/26/ledd/1">Før brukstillatelse kan utstedes for hele eller deler av et landbaserte akvakulturanlegg ferdig prosjektert etter denne forskrifts ikrafttredelse må det foreligge dokumentasjon på at anleggets komponenter som har betydning for rømmingssikkerheten er prosjektert slik at vilkårene i § 6 og § 7 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/26/ledd/2">Før brukstillatelse kan utstedes for hele eller deler av et landbasert akvakulturanlegg som var ferdig prosjektert før denne forskrifts ikrafttredelse, må det foreligge en rømmingsteknisk rapport i tråd med kravene i kapittel 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k7/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Krav til brukstillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/27/ledd/1">Sammen med brukstillatelsen skal dokumentasjon som viser at vilkårene i § 26 er oppfylt, foreligge.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Krav til drift, vedlikehold, ettersyn av og endringer på landbaserte akvakulturanlegg for fisk</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k8/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/28/ledd/1">Montering og tilpasning</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/28/ledd/2">Innehaver av akvakulturtillatelse skal påse at konstruksjonsdeler, komponenter og ekstrautstyr til enhver tid er montert riktig sammen og tilpasset hverandre i samsvar med krav oppstilt i NS 9416:2013, brukerhåndbøker, produktdatablad og brukerveiledninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k8/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Bruk, vedlikehold og varslingsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/29/ledd/1">Innehaver av akvakulturtillatelse skal påse at det landbaserte akvakulturanlegget til enhver tid er i forsvarlig teknisk stand.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/29/ledd/2">Innehaver av akvakulturtillatelse skal sørge for at drift, vedlikehold og ettersyn av akvakulturanlegget tilfredsstiller krav i NS 9416:2013. Drift, vedlikehold og ettersyn skal skje i samsvar med brukerhåndbok eller produktdatablad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/29/ledd/3">Ved landbaserte akvakulturanlegg, der det for komponentene ikke foreligger brukerhåndbok eller produktdatablad etter kravene i NS 9416:2013, må vedlikehold og ettersyn være i samsvar med vedlikeholdsplan i rømmingsteknisk rapport.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/29/ledd/4">For komponenter som ved tilstandsanalyse etter § 21 får tilstandsgrad 3 skal det straks settes inn egnede tiltak for å hindre rømming av fisk. Plan for utbedring til en akseptabel tilstandsgrad skal uten ugrunnet opphold sendes til Fiskeridirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/29/ledd/5">Dersom innehaver av akvakulturtillatelse har eller burde ha kjennskap til avvik ved komponenter eller kompatibiliteten til de komponentene som blir brukt sammen, plikter vedkommende uten ugrunnet opphold å iverksette egnede tiltak for å hindre eller begrense rømming. Innehaveren skal melde fra om avviket til Fiskeridirektoratet og leverandøren til komponenten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k8/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Krav til dokumentasjon ved endringer og utskifting av utstyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/30/ledd/1">Ved utskifting av den enkelte komponent skal det dokumenteres at ny komponent tilfredsstiller krav i NS 9416:2013.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/30/ledd/2">Ved utskiftning av komponenter etter første ledd må det også dokumenteres at utskiftningen ikke medfører en uønsket påvirkning på andre komponenter. Dersom dokumentasjon viser en slik påvirkning må det iverksettes tiltak slik at den tekniske tilstand bringes i overensstemmelse med krav i NS 9416:2013.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/30/ledd/3">Det skal ikke gjøres endringer på eller i nær tilknytning til kar som kan medføre rømming av fisk uten at endringene er godkjent av produsent og de nødvendige vurderinger foreligger dokumentert. Dersom det ikke er mulig å få produsentens godkjenning skal det gjennomføres nødvendige analyser av karet som dokumenterer at og hvordan endringer kan gjøres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/30/ledd/4">Innehaver av akvakulturtillatelse er ansvarlig for at det foreligger nødvendig grunnlagsdokumentasjon etter denne bestemmelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k8/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Krav til loggføring og oppbevaring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1">Innehaver av akvakulturtillatelse er ansvarlig for at alle endringer og utskiftninger fortløpende loggføres i egen journal, og at dette oppbevares og gjøres tilgjengelig for kontroll på anlegget, til enhver tid. Journalen skal minimum inneholde opplysninger om;
<liste id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utført handling, herunder type ettersyn, vedlikehold eller reparasjon, med henvisning til plan og prosedyre,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">nødvendig oppfølging som konklusjon etter utført handling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">dato for utført handling,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">underskrift fra den som utførte handlingen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/31/ledd/2">Slik journal skal oppbevares på anlegget i minst 10 år.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k9/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjonsadgang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/32/ledd/1">Fiskeridirektoratet kan i særlige tilfeller dispensere fra forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k9/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Straff og andre reaksjoner ved overtredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/33/ledd/1">Overtredelse av forskriften eller vedtak fattet i medhold av den, kan medføre straff og andre reaksjoner etter lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/k9/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse og oppheving av forskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/34/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-19-941/va">
      <kverdi>Vedlegg A</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/vedlegg/a/ledd/1">Frekvens for gjennomføring av tilstandsanalyse og innlevering av rømmingsteknisk rapport.</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Tilstandsgrad for landbasert akvakulturanlegg</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Frekvens for ny tilstandsanalyse og rømmingsteknisk rapport</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">TG 0 </entry>
              <entry colname="2">Innen 8 år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">TG 1 </entry>
              <entry colname="2">Innen 4 år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">TG 2 </entry>
              <entry colname="2">Innen 2 år </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">TG 3 </entry>
              <entry colname="2">- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">TGIU </entry>
              <entry colname="2">Gjenværende brukstid skal vurderes etter akseptkriterier og risikovurdering som gjengitt i Veileder for kriterier for fastsetting av tilstandsgrad for landbaserte akvakulturanlegg for fisk. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
