<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-24-378" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-24-378">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-24-378</id>
    <dato>24.03.2017 nr. 378</dato>
    <dato type="iso">2017-03-24</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-06-20-42-§11">L20.06.2014 nr. 42 § 11</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§25">§ 25</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-05-31-563</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1610</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0308</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kjernejournalforskriften og reseptformidlerforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring av forskrift av 31. mai 2013 nr. 563 om nasjonal kjernejournal (kjernejournalforskriften) og forskrift av 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 24. mars 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 11, § 12, § 13 og § 25. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-24-378/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. mai 2013 nr. 563 om nasjonal kjernejournal (kjernejournalforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Den databehandlingsansvarlige</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Direktoratet for e-helse er databehandlingsansvarlig for den nasjonale kjernejournalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Den registrerte har rett til å reservere seg mot behandling av helseopplysninger i registeret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4 første ledd nr. 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">pasientens felter
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4 første ledd nr. 9 bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">samtykke til tilgang til journalopplysninger
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5 fjerde ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Opplysninger som ikke oppfyller kravene etter første og annet ledd skal avvises, og avsenderen skal varsles.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7. <i>Unntak fra kravet om samtykke</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Kravet om samtykke etter pasientjournalloven § 13 fjerde ledd gjelder ikke i akuttsituasjoner der det er alvorlig fare for pasientens liv, når det ikke er tid til å innhente pasientens samtykke eller dersom pasienten på grunn av sin fysiske eller psykiske tilstand ikke er i stand til å samtykke. Det skal registreres i kjernejournalen hvorfor samtykke ikke er innhentet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Når det er nødvendig for å yte forsvarlig helsehjelp til pasienten, kan fastlegen, helsepersonell med legemiddelansvar i sykehjem og i hjemmesykepleien, lege og sykepleier i spesialisthelsetjenesten og den akuttmedisinske kjeden gis tilgang til helseopplysninger i den nasjonale kjernejournalen uten pasientens samtykke.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Trekker den registrerte tilbake sitt samtykke om tilgang, har ikke helsepersonellet lenger den tilgangen som samtykket omfattet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 10 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Opplysninger i den nasjonale kjernejournalen skal slettes når de ikke lenger er nødvendige for formålet med behandlingen av dem.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Opplysninger etter § 4 første ledd nr. 9 bokstav e skal slettes fem år etter at en kjernejournal er slettet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-24-378/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1610 om behandling av helseopplysninger i nasjonal database for elektroniske resepter (Reseptformidlerforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 1-3 nr. 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3"><i>Tilgjengelig resept</i>: resept som kan utleveres ved at det oppgis fødselsnummer, eller navn og fødselsdato;
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 3-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Opplysninger om en pasients tilgjengelige resepter i registeret kan utleveres til andre leger, tannleger, jordmødre og helsesøstre med rekvireringsrett enn den som har rekvirert. Slik utlevering forutsetter pasientens samtykke. Samtykket gjelder for hvert enkelt behandlingsforløp inntil behandlingsforløpet er avsluttet eller til pasienten trekker samtykket tilbake. Samtykke til utlevering av opplysninger til fastlegen gjelder inntil pasienten trekker det tilbake, bytter fastlege, blir strøket fra fastlegens liste eller trer ut av fastlegeordningen. Samtykke skal dokumenteres i journalen. Innhenting av samtykke skal bekreftes av rekvirent overfor Reseptformidleren før utlevering kan finne sted.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 3-3 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">En lege som har fått utlevert reseptoversikt etter tredje ledd kan kalle tilbake resepter ved å sende melding om dette til Reseptformidleren. Tannleger, jordmødre og helsesøstre med rekvireringsrett som har fått utlevert reseptoversikt etter tredje ledd, kan kalle tilbake resepter utstedt av rekvirent med samme rett til rekvirering, jf. forskrift av 27. april 1998 nr. 455 om rekvirering og utlevering av legemidler fra apotek §§ 2-2 og 2-5 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">§ 4-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">§ 4-1. <i>Taushetsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Enhver som behandler helseopplysninger etter denne forskrift har taushetsplikt etter pasientjournalloven § 15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">§ 4-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Den databehandlingsansvarlige og databehandlere skal gjennom planlagte og systematiske tiltak sørge for tilfredsstillende informasjonssikkerhet med hensyn til konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet ved behandling av helseopplysninger etter forskriften, jf. pasientjournalloven § 22.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">§ 4-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Utlevering av reseptopplysninger til apotek eller bandasjist som ikke er knyttet til en utlevering av legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler, skal jevnlig kontrolleres av den databehandlingsansvarlige for å avdekke eller avverge urettmessig tilegnelse av taushetsbelagte opplysninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 4-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">§ 4-4. <i>Plikt til internkontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Den databehandlingsansvarlige skal etablere internkontroll i samsvar med pasientjournalloven § 23.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/18">§ 5-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/19">§ 5-1. <i>Pasientens rett til informasjon og innsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/20">Pasienten har rett til informasjon om Reseptformidleren og innsyn i behandling av helseopplysninger om seg selv i samsvar med pasientjournalloven § 18. Informasjonen skal gis i en forståelig form.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/21">§ 5-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/22">§ 5-2. <i>Frist for å svare på henvendelser om innsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/23">Krav om innsyn etter § 5-1 skal besvares uten ugrunnet opphold og senest innen 30 dager fra den dagen henvendelsen kom inn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/24">§ 5-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/25">§ 5-4. <i>Rett til retting og sletting av helseopplysninger i Reseptformidleren</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/26">Pasienten har rett til å kreve retting og sletting av opplysninger etter bestemmelsene i helsepersonelloven § 42 til § 44.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/27">§ 6-1 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/28">Opplysningene kan likevel lagres til rekvirent og eventuelt pasientens fastlege og kjernejournal har mottatt opplysninger om hvilke legemidler, medisinsk forbruksmateriell eller næringsmidler som er utlevert. Opplysningene kan ikke i noe tilfelle lagres lenger enn 60 dager etter utløp av gyldighetstiden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-24-378/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. juli 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
