<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-20-358" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-20-358">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-20-358</id>
    <dato>20.03.2017 nr. 358</dato>
    <dato type="iso">2017-03-20</dato>
    <ikraft>20.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-20</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-07-04-83-§2-4">L04.07.2003 nr. 83 § 2-4</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§2-6">§ 2-6</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§2-12">§ 2-12</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§2-16">§ 2-16</ref>, <ref id="lov-2003-07-04-83-§7-3">§ 7-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-02-16-401</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0284</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i ekomforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om elektronisk kommunikasjonsnett og elektronisk kommunikasjonstjeneste (ekomforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 20. mars 2017 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 83 om elektronisk kommunikasjon (ekomloven) § 2-4, § 2-6, § 2-12, § 2-16 og § 7-3.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XI nr. 5cu (forordning (EU) 2015/2120).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-20-358/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. februar 2004 nr. 401 om elektronisk kommunikasjonsnett og elektronisk kommunikasjonstjeneste (ekomforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Tilbyder av offentlig elektronisk kommunikasjonstjeneste skal tilby sluttbruker avtale for abonnementstjenester, herunder kontantkorttjenester. Avtalen skal blant annet omfatte opplysninger om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">tilbyders navn og adresse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">avtalens omfang, herunder relevante opplysninger om nett og tjenester, kvalitetsparametre, vedlikeholdsvilkår og tidspunkt for tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">pris samt hvor man får tilgang til oppdatert informasjon om pris</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">avtalens varighet og vilkår for fornyelse og opphør</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">sted for lagring av lagringspliktig data i medhold av ekomloven § 2-7a</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">kompensasjons- og refusjonsordninger ved kvalitetsavvik eller ved manglende levering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">kompensasjonsordning ved forsinket tilbyderportering eller ved misbruk av portering, jf. ekomloven § 7-3 annet ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/8/avsnitt/1">reservasjonsordninger for nummeropplysning og fellesfakturert tjeneste</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/9/avsnitt/1">prosedyre for klagebehandling.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 1-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-12. <i>Nettnøytralitet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">EØS-avtalen vedlegg XI nr. 5cu (europaparlamentets- og rådsforordning (EU) 2015/2120), om nettnøytralitet gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg XI, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-5. <i>Plikt til tilbyderportabilitet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Med tilbyderportabilitet menes sluttbrukers rett til å beholde nummer i E.164-serien ved bytte av tilbyder av elektronisk kommunikasjonstjeneste. Tilbyder som nytter nummer i E.164-serien, jf. nummerforskriften § 16, skal avgi nummer til annen tilbyder som sluttbruker krever nummeret flyttet til. Avgivende tilbyder kan ikke hindre eller forsinke en porteringsprosess som følge av et økonomisk krav mot sluttbruker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Plikt til tilbyderportabilitet omfatter ikke nummerseriene avsatt til GSM-R og nødnettet (TETRA).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5-2 til § 5-4 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5a-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 5a-4. <i>Innsamlingsaksjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Tilbyder skal sikre at innsamlingsaksjoner levert som fellesfakturert tjeneste er registrert i Frivillighetsregisteret i Norge, eller at det foreligger uttalelse fra ekstern revisor om tilfredsstillende regnskaps- og kontrollfunksjoner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 6-2a overskrift skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 6-2a. <i>Krav til opplysninger ved nødanrop og tilbyderkode</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 6-2a annet ledd og nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">For anrop fra mobiltelefon skal i tillegg til opplysningene i første ledd også informasjon om mobilterminalens lokalisering overføres til nødetatene. Nøyaktigheten skal minst tilsvare den som oppnås ved å kombinere basestasjonens beregnede dekningsområde, sektorangivelse og beregning av terminalens avstand fra basestasjonen, dvs. såkalt timing advance. Opplysninger om basestasjoners faktiske dekning på bakgrunn av målinger eller beregninger skal oversendes til nødetatene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Ved overføring av opprinnelsesmarkering til nødetatene skal videreselgere benytte egen tilbyderkode eller identifiseres sammen med selger av tilgang. Videreselgere har et selvstendig ansvar for at korrekt informasjon overføres til nødetatene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-20-358/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 20. mars 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
