<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-08-1370" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1370">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-08-1370</id>
    <dato>08.09.2017 nr. 1370</dato>
    <dato type="iso">2017-09-08</dato>
    <ikraft>08.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-08</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-12-12-1566</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0970</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om mva-kompensasjon til kommuner, fylkeskommuner mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kompensasjon av merverdiavgift til kommuner, fylkeskommuner mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 8. september 2017 med hjemmel i lov 12. desember 2003 nr. 108 om kompensasjon av merverdiavgift for kommuner, fylkeskommuner mv. (merverdiavgiftskompensasjonsloven) § 2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1370/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. desember 2003 nr. 1566 om kompensasjon av merverdiavgift til kommuner, fylkeskommuner mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 annet ledd nytt tredje punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det ytes likevel kompensasjon for utleie av personalbase når den er til bruk i kommunens heldøgns helse- og omsorgstjenester.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 7a skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">
        <i>Borettslag og eierseksjonssameier</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Det ytes kompensasjon til borettslag og eierseksjonssameier dersom mer enn 80 pst. av beboerne har fått innvilget heldøgns helse- og omsorgstjenester fra kommunen. De øvrige beboerne må ha fått innvilget helse- og omsorgstjenester fra kommunen. Med heldøgns helse- og omsorgstjenester menes i denne forskriften tjenester som ytes jevnlig av hjemmetjeneste og som må ytes i tilknytning til en bolig som nevnt i tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For borettslag og eierseksjonssameier som ikke oppfyller vilkårene i første ledd, ytes det forholdsmessig kompensasjon for beboerne som har fått innvilget heldøgns helse- og omsorgstjenester.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Boligene må være særskilt tilrettelagt for heldøgns helse- og omsorgstjenester. Med særskilt tilrettelagt for heldøgns helse- og omsorgstjenester menes at boligene må være tilknyttet en egen personalbase med 24 timers alarmsystem ved borettslaget eller eierseksjonssameiet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det ytes kompensasjon for oppføring og drift av boligene med tilhørende fellesanlegg. Det ytes ikke kompensasjon for løsøre og næringsmidler. Forskriften § 7 annet ledd tredje punktum gjelder tilsvarende.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-08-1370/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
