<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-10-1758" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1758">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-10-1758</id>
    <dato>10.11.2017 nr. 1758</dato>
    <dato type="iso">2017-11-10</dato>
    <ikraft>16.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-16</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§23">§ 23</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§24">§ 24</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§28">§ 28</ref>, <ref id="for-2007-02-16">F16.02.2007 nr.</ref>171 <ref id="for-2007-02-16-§29">§ 29</ref>, <ref id="for-2007-02-16-§30">§ 30</ref>, <ref id="for-2007-02-16-§45">§ 45</ref>, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref>, <ref id="for-2013-08-19-1002">F19.08.2013 nr. 1002</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-06-25-787</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1154</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om arbeids- og hviletid på fiskefartøy</korttittel>
    <tittel>Forskrift om arbeids- og hviletid på fiskefartøy</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 10. november 2017 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 6, § 22, § 23, § 24, § 28a, § 29, § 30 og § 45, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171, delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590 og delegeringsvedtak 19. august 2013 nr. 1002.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1758/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for dem som har sitt arbeid på norsk fiskefartøy, med unntak av de som
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">bare arbeider om bord mens fartøyet ligger i havn</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bare foretar inspeksjoner om bord</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">arbeider alene på eget fartøy.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1758/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I forskriften betyr
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">«arbeidstid»: tiden hvor det skal utføres arbeid i forbindelse med fartøyets drift</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">«fiskefartøy»: fartøy som ervervsmessig brukes til fiske, fangst eller høsting av levende ressurser i sjøen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">«hviletid»: sammenhengende tidsrom utenfor arbeidstiden på mer enn 1 time</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">«nattarbeid»: arbeid som utføres mellom kl. 00.00 og 07.00.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1758/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Arbeids- og hviletid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Den alminnelige arbeidstiden skal ikke overstige 48 timer i uken, beregnet som et gjennomsnitt i en periode som ikke skal overstige 12 måneder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Hviletiden skal være minst 10 timer i løpet av en hvilken som helst periode på 24 timer, og minst 77 timer i løpet av en hvilken som helst periode på 168 timer. Hviletiden på 10 timer kan deles i to perioder, hvorav én skal være på minst 6 timer. Tidsrommet mellom to hvileperioder skal ikke overstige 14 timer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Skipsfører kan kreve at de som har sitt arbeid om bord, utfører det antallet arbeidstimer som er nødvendig for den umiddelbare sikkerheten til fartøyet, personer om bord, redskaper eller lasten, eller for å komme andre fartøy eller personer i havsnød til unnsetning. Så snart som mulig etter at den normale situasjonen om bord er gjenopprettet, skal skipsfører sørge for at de som har utført arbeid i en planlagt hvileperiode, får tilstrekkelig hvile.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Unntak fra bestemmelsene i første og annet ledd kan fastsettes i bindende tariffavtale. Unntak kan fastsettes av objektive eller tekniske grunner, eller av hensyn til tilrettelegging av arbeidet. Slike unntak skal så langt det er mulig følge de fastsatte normene, men det kan tas hensyn til hyppigere eller lengre friperioder eller til innvilgelse av avspasering. Ved fastsettelsen skal det tas hensyn til helsen og sikkerheten til dem som har sitt arbeid om bord, herunder behovet for hvile. Unntak i tariffavtale må ikke være i strid med den internasjonale konvensjon om arbeidsvilkår i fiskerisektoren (ILO-konvensjon nr. 188) eller direktiv 2003/88/EF. På fartøy som ikke er omfattet av tariffavtale, kan det inngås skriftlig avtale om å følge unntak fra første og annet ledd som er gjennomført i tariffavtaler for tilsvarende mannskapsgrupper og fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1758/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilrettelegging av arbeidet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Sikkerheten og helsen til dem som har sitt arbeid om bord, skal ivaretas i forbindelse med tilretteleggingen av arbeidet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det skal tas særlig hensyn til at det kan være økt fare for sikkerheten og helsen til den som
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">utfører minst tre timer av sin daglige arbeidstid som nattarbeid, eller som forventes å utføre minst 20 prosent av sin årlige arbeidstid som nattarbeid, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">deltar i skiftarbeid.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1758/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Spesielt om nattarbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Den som utfører nattarbeid om bord, skal tilbys egnet helseundersøkelse. Helseundersøkelsen skal utføres før vedkommende begynner å utføre nattarbeid og deretter med regelmessige mellomrom. Lege skal avgjøre hyppigheten av og innholdet i undersøkelsene på bakgrunn av helsetilstanden til den som utfører nattarbeid, samt belastningene som vedkommende utsettes for i forbindelse med arbeidet. Rederiet skal dekke kostnadene ved helseundersøkelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Når det er nødvendig av hensyn til helsen til den som utfører nattarbeid, skal vedkommende om mulig omplasseres til annet arbeid som ikke innebærer nattarbeid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1758/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Sjøfartsdirektoratet eller andre som er bemyndiget kan til enhver tid føre tilsyn om bord, eller kreve fremlagt opplysninger for kontroll av at forskriftens bestemmelser følges.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1758/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Sjøfartsdirektoratet kan etter skriftlig søknad fra rederiet gi unntak fra ett eller flere av kravene i forskriften her. Unntak må ikke være i strid med ILO-konvensjon nr. 188 eller direktiv 2003/88/EF, og rederiet må godtgjøre at ett av følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Kravet er ikke vesentlig og unntaket vurderes som helse- og sikkerhetsmessig forsvarlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kompenserende tiltak vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Sjøfartsdirektoratet kan fastsette særlige vilkår for unntak etter bestemmelsen her.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-10-1758/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 16. november 2017.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 25. juni 2003 nr. 787 om arbeids- og hviletid på fiske- og fangstfartøy.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
