<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-19-2294" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2294">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-19-2294</id>
    <dato>19.12.2017 nr. 2294</dato>
    <dato type="iso">2017-12-19</dato>
    <ikraft>19.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-19</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2013-06-21-102-§4-7">L21.06.2013 nr. 102 § 4-7</ref>, <ref id="for-2013-07-03-974">F03.07.2013 nr. 974</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-02-18-146</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1513</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om lønnsgaranti mv. på skip i NIS</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om garanti for arbeidsvederlag og hjemreise for arbeidstakere på skip registrert i norsk internasjonalt skipsregister</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 19. desember 2017 med hjemmel i lov 21. juni 2013 nr. 102 om stillingsvern mv. for arbeidstakere på skip (skipsarbeidsloven) § 4-7, jf. forskrift 3. juli 2013 nr. 974.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2294/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. februar 2005 nr. 146 om garanti for arbeidsvederlag og hjemreise for arbeidstakere på skip registrert i norsk internasjonalt skipsregister gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om garanti for arbeidsvederlag og hjemreise for arbeidstakere på flyttbare innretninger registrert i norsk internasjonalt skipsregister</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Virkeområde</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">Denne forskrift gjelder arbeidstakere som ikke er omfattet av norske trygdeordninger etter lov eller gjensidighetsavtale eller av EØS-avtalens trygdeforordning, forordning (EØF) nr. 1408/71 artikkel 14b, og som er ansatt om bord på flyttbare innretninger registrert i norsk internasjonalt skipsregister.
<br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">§ 2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2. <i>Rederiets plikt til å stille garanti for utestående arbeidsvederlag og dekning av hjemreise ved konkurs</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">For hver flyttbare innretning registrert i norsk internasjonalt skipsregister skal rederiet stille en garanti for arbeidstakere som nevnt i § 1, for utestående arbeidsvederlag som følge av at det åpnes konkurs i selskapet eller hos en person, som direkte eller indirekte, er ansvarlig for å betale vederlag for arbeidstakernes tjenester om bord på den flyttbare innretningen. Garantien skal omfatte:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Arbeidstakers krav på tilgodehavende arbeidsvederlag etter lov eller avtale overfor arbeidsgiver ved dennes konkurs.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">Annet vederlag for arbeid i tjenesteforhold, så som ferie- og fritidsgodtgjøring, krav på dekning av hjemreiseutgifter hjemlet i lov eller avtale, krav på arbeidsgiver for pensjon og annet tapt vederlag for tjenesten om bord.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">Mulige renter samt kostnader ved å inndrive krav som nevnt under bokstav a og b.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/2">§ 4 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4. <i>Beløpsgrenser for garantien</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/avsnitt/1">Denne forskrifts krav til forsikring eller garanti ved konkurs anses oppfylt hvis en flyttbar innretning har en garanti på minst NOK 500 000. Det er adgang til å fravike dette etter følgende skala, under forutsetning av at berørte arbeidstaker- og arbeidsgiverorganisasjoner er enige om dette:</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">samlet besetning fra 1 til 5 ansatte; NOK 250 000</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">samlet besetning fra 6 til 10 ansatte; NOK 350 000.</avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/2">For hjemreiseutgifter kan garantisten begrense sitt ansvar til NOK 15 000,- pr. besetningsmedlem innenfor ansvarsgrensene i første ledd.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/3">Garantisten kan begrense sitt totale ansvar for flere flyttbare innretninger, men ikke til mindre enn netto NOK 10 millioner totalt. I tilfelle garantistens samlede ansvar i henhold til denne paragrafen ikke når opp til NOK 10 millioner, kumuleres ansvarsgrensene i denne paragrafen.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-19-2294/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
