<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-21-2361" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-21-2361">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-21-2361</id>
    <dato>21.12.2017 nr. 2361</dato>
    <dato type="iso">2017-12-21</dato>
    <ikraft>21.12.2017 med virkning f.o.m. 01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-21 med virkning f.o.m. 2018-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2016-05-27-14-§7-13">L27.05.2016 nr. 14 § 7-13</ref>, <ref id="for-2016-09-16-1067">F16.09.2016 nr. 1067</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-11-23-1360</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1540</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skatteforvaltningsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 21. desember 2017 med hjemmel i lov 27. mai 2016 nr. 14 om skatteforvaltning (skatteforvaltningsloven) § 7-13, jf. delegeringsvedtak 16. september 2016 nr. 1067.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-21-2361/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. november 2016 nr. 1360 til skatteforvaltningsloven (skatteforvaltningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7-6-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 7-6-1. <i>Opplysningsplikt for oppdragsgiver og oppdragstaker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Oppdragsgiver skal gi opplysninger om
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">eget navn og norsk organisasjonsnummer. Har oppdragsgiver ikke norsk organisasjonsnummer, skal det gis opplysninger om eventuell adresse i Norge, samt adresse og registreringsnummer i hjemlandet. Det skal også gis opplysninger om kontaktperson på oppdraget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">oppdragstakers navn og norsk organisasjonsnummer. Har oppdragstaker ikke norsk organisasjonsnummer, skal det gis opplysninger om eventuell adresse i Norge, samt adresse og registreringsnummer i hjemlandet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/2">Dersom oppdragstaker er selvstendig næringsdrivende skal det også gis opplysninger om norsk fødselsnummer eller D-nummer samt utenlandsk identitetsnummer. Er det ikke tildelt norsk fødselsnummer eller D-nummer, skal fødselsdato, kjønn og nasjonalitet oppgis</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">oppdragets start- og avslutningstidspunkt, stedet der oppdraget skal utføres, kontraktstype, kontraktsbeløp, og kontraktsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">eventuell egen oppdragsgiver, samt dennes norske organisasjonsnummer og kontraktsnummer. Det skal også gis opplysninger om eventuell hovedoppdragsgivers navn, dennes norske organisasjonsnummer og hovedkontraktsnummer.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/2">Med hovedoppdragsgiver menes den oppdragsgiver i en kontraktskjede som først gir et oppdrag til en utenlandsk oppdragstaker.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Oppdragstaker skal gi opplysninger om
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">eget navn og norsk organisasjonsnummer. Har oppdragstaker ikke norsk organisasjonsnummer, skal det gis opplysninger om eventuell adresse i Norge, samt adresse og registreringsnummer i hjemlandet. Det skal også gis opplysninger om kontaktperson på oppdraget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">oppdragsgivers navn, adresse i Norge og utlandet, norsk organisasjonsnummer eller hvis det ikke er tildelt, utenlandsk registreringsnummer. Det skal også gis opplysninger om kontraktsnummeret på oppdraget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">egen arbeidstakers navn, fødselsdato, norsk fødselsnummer eller D-nummer, utenlandsk identitetsnummer samt adresse i Norge og utlandet. Dersom arbeidstaker ikke har norsk fødselsnummer eller D-nummer, skal det gis opplysninger om arbeidstakers kjønn og nasjonalitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">egen arbeidstakers første og siste arbeidsdag på oppdraget og arbeidssted.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 7-6-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7-6-3. <i>Avtale om hvem som skal gi opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det kan inngås avtale mellom oppdragsgivere i flere ledd om at opplysninger kan gis av en av dem. En slik avtale fritar ikke fra tvangsmulkt eller overtredelsesgebyr som kan ilegges etter skatteforvaltningsloven § 14-1 og § 14-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 7-6-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 7-6-4. <i>Fritak fra opplysningsplikten</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Plikten til å gi opplysninger etter skatteforvaltningsloven § 7-6 gjelder ikke
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">ved tildeling av oppdrag hvor avtalt vederlag er under 20 000 kroner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">ved tildeling av kabotasjeoppdrag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">oppdrag som skal utføres på Svalbard.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-21-2361/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft straks med virkning fra og med 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
