<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-15-2103" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-15-2103</id>
    <dato>15.12.2017 nr. 2103</dato>
    <dato type="iso">2017-12-15</dato>
    <ikraft>15.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-15</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet>09.01.2018 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2017-1337</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om restriktive tiltak, Venezuela</korttittel>
    <tittel>Forskrift om restriktive tiltak vedrørende situasjonen i Venezuela</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 15. desember 2017 med hjemmel i lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestatar eller rørsler § 1. Fremmet av Utenriksdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften med vedlegg kommer til anvendelse:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">på norsk territorium, inkludert norsk luftrom</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om bord på alle luftfartøy eller fartøy under norsk jurisdiksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">overfor alle norske statsborgere uansett hvor de befinner seg</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">overfor alle juridiske personer, enheter og organer som er etablert eller stiftet i henhold til norsk lovgivning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">overfor alle juridiske personer, enheter og organer med hensyn til forretningsvirksomhet de driver helt eller delvis i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Innarbeiding av forordning (EU) 2017/2063</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Forordning (EU) 2017/2063 om restriktive tiltak i lys av sitasjonen i Venezuela gjelder som forskrift i sin vedlagte form og med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) Henvisningene til medlemsstater, EU og Den europeiske union skal forstås som «Norge». Unntak gjelder for «EUs felles liste over militært materiell» som skal forstås som henvisninger til «Liste I - forsvarsrelaterte varer» i vedlegg I i forskrift 19. juni 2013 nr. 718 om eksport av forsvarsmateriell, flerbruksvarer, teknologi og tjenester (forskrift om eksport av forsvarsmateriell mv.).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">(3) Henvisningene til medlemsstatenes kompetente myndigheter, i enkelte tilfelle med referanser til vedlegg III, skal forstås som «Utenriksdepartementet».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">(4) Henvisningene til virkeområdet i artikkel 20 skal forstås som «forskriftens virkeområde slik dette er fastlagt i § 1».</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/5">(5) Det er forbudt å transportere varer og teknologi oppført i vedlegg I til forskrift om eksport av forsvarsmateriell mv. til Venezuela om bord i fartøyer eller luftfartøyer som fører norsk flagg, enten det har sin opprinnelse på norsk territorium eller ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/6">(6) Ingen av forordningens bestemmelser om informasjonsutveksling mellom medlemsstater og Kommisjonen kommer til anvendelse. Det gjør heller ikke bestemmelser om at fysiske og juridiske personer, enheter og organer skal gi opplysninger til Kommisjonen. Videre er også Artikkel 16 til 21 EU-interne og kommer ikke til anvendelse. Tilsvarende gjelder Artikkel 8 nr. 5 og 6 og forordningens vedlegg III.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften er straffbart i henhold til lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestatar eller rørsler § 3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Utenriksdepartementet kan dispensere fra forskriften på grunnlag av vedlagte forordnings dispensasjonsbestemmelser. Utenriksdepartementet kan også i særskilte tilfeller dispensere fra forskriften dersom den får en klart utilsiktet virkning, og forutsatt at det ikke strider mot Norges folkerettslige forpliktelser eller hensynene bak tiltakene og sanksjonene mot Venezuela.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Endring av forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Utenriksdepartementet gis fullmakt til å endre, suspendere eller oppheve forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <vedlegg type="" id=".vedlegg">
      <br/>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va">
        <kverdi>Vedlegg A</kverdi>
        <ktittel/>
      </kapittel>
      <forordning>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn">
          <kverdi>RÅDSFORORDNING</kverdi>
          <ktittel>(EU) 2017/2063 <br/> av 13. november 2017 <br/> om restriktive tiltak i lys av situasjonen i Venezuela</ktittel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1">I denne forordning menes med
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">«krav»: ethvert omtvistet eller uomtvistet krav som er fremsatt før, på eller etter datoen for denne forordnings ikrafttredelse, i henhold til eller i tilknytning til en kontrakt eller transaksjon, særlig</avsnitt><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">krav om oppfyllelse av enhver forpliktelse som er oppstått i henhold til eller i tilknytning til en kontrakt eller transaksjon,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">krav om forlengelse eller innfrielse av en obligasjon, en finansiell garanti eller motgaranti, uansett form,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iii/avsnitt/1">krav om kompensasjon med hensyn til en kontrakt eller transaksjon,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.iv/avsnitt/1">motkrav,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/a.v/avsnitt/1">krav om anerkjennelse eller fullbyrdelse, herunder ved eksigibilitet, av en dom, en voldgiftsdom eller en tilsvarende avgjørelse, uansett hvor den er avsagt eller truffet,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">«kontrakt eller transaksjon»: enhver transaksjon, uansett form og uansett hvilke lover som kommer til anvendelse, bestående av en eller flere kontrakter eller lignende forpliktelser som er inngått mellom samme eller forskjellige parter; for dette formål omfatter uttrykket «kontrakt» obligasjoner, garantier og motgarantier, særlig finansielle garantier og motgarantier, og enhver kreditt, enten den er juridisk uavhengig av kontraktsforholdet eller ikke, samt enhver tilknyttet bestemmelse som er oppstått i henhold til eller i tilknytning til transaksjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">«kompetente myndigheter»: medlemsstatenes kompetente myndigheter som angitt på nettsidene oppført i vedlegg III,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">«formuesgoder»: alle typer aktiva, materielle eller immaterielle, fast eiendom eller løsøre, som ikke er penger, men som kan benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">«frysing av formuesgoder»: å forhindre at formuesgoder på noen måte benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester, herunder men ikke begrenset til å selge, leie ut eller pantsette dem,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">«frysing av penger»: å forhindre flytting, overføring, endring eller bruk av, tilgang til eller håndtering av penger på noen måte som kan medføre endringer i volum, mengde, plassering, eierskap, besittelse, art eller formål eller andre endringer som kan gjøre det mulig å bruke pengene, herunder porteføljeforvaltning,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">«penger»: finansielle aktiva og fordeler av enhver art, herunder men ikke begrenset til</avsnitt><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.i/avsnitt/1">kontante pengebeløp, sjekker, fordringer, veksler, anvisninger og andre betalingsinstrumenter,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.ii/avsnitt/1">innestående hos finansinstitusjoner eller hos andre virksomheter, saldoer på konti, tilgodehavende og tilgodehavendebevis,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.iii/avsnitt/1">børsnoterte og unoterte finansielle instrumenter og gjeldsinstrumenter, herunder aksjer og andre eierandeler, verdipapirsertifikater, obligasjoner, gjeldsbrev, kjøps- eller tegningsretter, usikrede verdipapirer og derivatkontrakter,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.iv/avsnitt/1">renter, utbytte og andre inntekter av eller verdier påløpt på eller generert av aktiva,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.v/avsnitt/1">kreditter, motregningsretter, garantier, oppfyllelsesgarantier eller andre finansielle forpliktelser,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.vi"><lverdi>vi)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.vi/avsnitt/1">remburser, konnossementer og pantebrev, og</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.vii"><lverdi>vii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/g.vii/avsnitt/1">dokumenter som viser eierandeler i penger eller finansielle ressurser,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">«faglig bistand»: enhver form for teknisk støtte i forbindelse med reparasjon, utvikling, produksjon, montering, prøving eller vedlikehold eller enhver annen form for teknisk tjeneste, uansett om bistanden ytes i form av instruksjon, rådgivning, opplæring, overføring av driftskunnskaper eller ferdigheter eller konsulenttjenester; faglig bistand omfatter også muntlig bistand,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">«formidlingstjenester»:</avsnitt><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/i.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/i.i/avsnitt/1">forhandling eller organisering av transaksjoner med henblikk på kjøp, salg eller levering av varer og teknologi eller av finansielle og tekniske tjenester fra et tredjeland til et annet tredjeland, eller</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/i.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/i.ii/avsnitt/1">salg eller kjøp av varer og teknologi eller av finansielle og tekniske tjenester som befinner seg i tredjeland med henblikk på overføring til et annet tredjeland,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/1/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">«EUs territorium»: territoriet til medlemsstatene der traktaten kommer til anvendelse, på de vilkår som er fastsatt i nevnte traktat, herunder deres luftrom.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1">1. Det er forbudt
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte faglig bistand, formidlingstjenester eller andre tjenester knyttet til varer og teknologi oppført på EUs felles liste over militært materiell («den felles militære listen»), eller knyttet til levering, produksjon, vedlikehold og bruk av varer og teknologi oppført på den felles militære listen, til fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer i eller til bruk i Venezuela,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte finansiering eller finansiell bistand knyttet til varer og teknologi oppført på den felles militære listen, herunder særlig tilskudd, lån og eksportkredittforsikring samt forsikring og gjenforsikring, i forbindelse med salg, levering, overføring eller eksport av slike produkter, eller i forbindelse med levering av tilknyttet faglig bistand, formidlingstjenester eller andre tilknyttede tjenester, til personer, enheter eller organer i eller til bruk i Venezuela.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/2/ledd/2">2. Forbudene i nr. 1 gjelder ikke oppfyllelse av kontrakter som er inngått før 13. november 2017, eller tilknyttede kontrakter som er nødvendige for å oppfylle slike kontrakter, forutsatt at de er i samsvar med Rådets felles holdning 2008/944/FUSP,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig med kriteriene fastsatt i Artikkel 2 i nevnte felles holdning, og at den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som har til hensikt å gjennomføre kontrakten, innen fem virkedager etter denne forordnings ikrafttredelse har meldt kontrakten til den kompente myndigheten i medlemsstaten der de er etablert.
<fotnote id="/fotnote/1">1 Rådets felles holdning 2008/944/FUSP av 8. desember 2008 om felles regler for kontroll med eksport av militærteknologi og militærmateriell (EUT L 335 av 13.12.2008, s. 99).</fotnote></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1">Det er forbudt
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">direkte eller indirekte å selge, levere, overføre eller eksportere utstyr oppført i vedlegg I som kan brukes til intern undertrykking, enten det har sin opprinnelse i EU eller ikke, til fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer i eller til bruk i Venezuela,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte faglig bistand, formidlingstjenester eller andre tjenester knyttet til utstyret omtalt i bokstav a) til fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer i eller til bruk i Venezuela,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte finansiering eller finansiell bistand, herunder særlig tilskudd, lån og eksportkredittforsikring samt forsikring og gjenforsikring, knyttet til utstyret omtalt i bokstav a) til fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer i eller til bruk i Venezuela.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g4">
            <pverdi>Artikkel 4</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter, som oppført i vedlegg III, kan gjøre unntak fra forbudene i Artikkel 2 og 3 og gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">yting av finansiering, finansiell bistand og faglig bistand knyttet til</avsnitt><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">ikke-dødbringende militært materiell som utelukkende er bestemt til humanitære formål eller beskyttelsesformål eller til bruk for FNs og EUs eller EUs medlemsstaters eller regionale og sub-regionale organisasjoners programmer for institusjonsbygging,</avsnitt></liste><liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/a.ii/avsnitt/1">materiell bestemt til bruk for FNs og EUs eller regionale og sub-regionale organisasjoners krisehåndteringsoperasjoner,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">salg, levering, overføring eller eksport av utstyr som kan brukes til intern undertrykking, og tilknyttet finansiering samt finansiell og faglig bistand, som utelukkende er bestemt til humanitære formål eller beskyttelsesformål eller til bruk for FNs eller EUs programmer for institusjonsbygging eller for FNs og EUs eller regionale og sub-regionale organisasjoners krisehåndteringsoperasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">salg, levering, overføring eller eksport av mineryddingsutstyr og materiell til bruk ved minerydding og tilknyttet finansiering samt finansiell og faglig bistand.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/4/ledd/2">2. Tillatelser som nevnt i nr. 1 kan bare gis før virksomheten det gjelder, finner sted.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g5">
            <pverdi>Artikkel 5</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/5/ledd/1">Artikkel 2 og 3 får ikke anvendelse på vernetøy, herunder skuddsikre vester og militærhjelmer, som er midlertidig eksportert til Venezuela av FN-personell, personell fra EU eller EUs medlemsstater, representanter for mediene, humanitære hjelpearbeidere, bistandsarbeidere og tilknyttet personell, og som utelukkende er til deres personlige bruk.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g6">
            <pverdi>Artikkel 6</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/1">1. Det er forbudt direkte eller indirekte å selge, levere, overføre eller eksportere utstyr, teknologi eller programvare som er oppført i vedlegg II, enten de har sin opprinnelse i EU eller ikke, til personer, enheter eller organer i eller til bruk i Venezuela, med mindre den relevante medlemsstatens kompetente myndighet, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg III, har gitt forhåndstillatelse.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/2">2. Medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg III, skal ikke gi tillatelse i henhold til nr. 1 dersom de har skjellig grunn til å anta at utstyret, teknologien eller programvaren vil bli brukt av Venezuelas regjering, offentlige organer, foretak eller etater eller av personer eller enheter som handler på deres vegne eller på deres instruks, til intern undertrykking.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/3">3. Vedlegg II inneholder en liste over utstyr, teknologi eller programvare som primært er beregnet til bruk ved overvåking eller avlytting av internett-forbindelser eller telekommunikasjon.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/6/ledd/4">4. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til denne Artikkel, senest fire uker etter at tillatelsen er gitt.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g7">
            <pverdi>Artikkel 7</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1">1. Med mindre den relevante medlemsstatens kompetente myndighet, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg III, har gitt forhåndstillatelse i henhold til Artikkel 6 nr. 2, er det forbudt
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte faglig bistand eller formidlingstjenester knyttet til utstyr, teknologi og programvare oppført i vedlegg II eller knyttet til installering, levering, produksjon, vedlikehold og bruk av utstyr og teknologi oppført i vedlegg II eller til levering, installering, drift eller oppdatering av programvare oppført i vedlegg II til personer, enheter eller organer i eller til bruk i Venezuela,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">direkte eller indirekte å yte finansiering eller finansiell bistand knyttet til utstyr, teknologi og programvare oppført i vedlegg II til personer, enheter eller organer i eller til bruk i Venezuela,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å yte enhver form for tjeneste som gjelder overvåking eller avlytting av telekommunikasjon eller Internett-forbindelser, til eller til direkte eller indirekte fordel for Venezuelas regjering, offentlige organer, foretak eller etater eller til personer eller enheter som handler på deres vegne eller på deres instruks.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/7/ledd/2">2. Med «overvåking eller avlytting av telekommunikasjon eller Internett-forbindelser» i nr. 1 bokstav c) menes tjenester som, særlig ved hjelp av utstyr, teknologi eller programvare oppført i vedlegg II, gir tilgang til og utlevering av innholdet i en persons innkommende og utgående telekommunikasjon og trafikkdata med sikte på uttrekk, avkoding, opptak, behandling, analyse, lagring eller annen tilhørende aktivitet.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g8">
            <pverdi>Artikkel 8</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/1">1. Alle penger og formuesgoder som tilhører eller eies, innehas eller kontrolleres av fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg IV og V, skal fryses.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/2">2. Ingen penger eller formuesgoder skal stilles til rådighet, verken direkte eller indirekte, eller være til fordel for fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg IV og V.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/3">3. Vedlegg IV omfatter
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">fysiske eller juridiske personer, enheter og organer som er ansvarlige for handlinger som innebærer alvorlige brudd på eller manglende respekt for menneskerettighetene eller for å ha undertrykket sivilsamfunnet og den demokratiske opposisjonen i Venezuela,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">fysiske eller juridiske personer, enheter og organer hvis handlinger, politikk eller aktiviteter på annet vis undergraver demokratiet i eller rettsstaten Venezuela.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/4">4. Vedlegg V omfatter fysiske eller juridiske personer, enheter og organer som er tilknyttet personene og enhetene omtalt i nr. 3.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/5">5. Vedlegg IV og V inneholder begrunnelsen for at de berørte personene, enhetene eller organene er listeført.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/8/ledd/6">6. Vedlegg IV og V inneholder også nødvendige opplysninger, der dette er tilgjengelig, for å identifisere de berørte fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene. For fysiske personer kan dette omfatte navn, herunder dekknavn, fødselsdato og fødested, statsborgerskap, passnummer og identitetskortnummer, kjønn, adresse, dersom denne er kjent, og stilling eller yrke. For juridiske personer, enheter og organer kan dette omfatte navn, registreringsdato og -sted, registreringsnummer og forretningsadresse.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g9">
            <pverdi>Artikkel 9</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg III, kan gjøre unntak fra bestemmelsene i Artikkel 8 og gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til å frigi eller stille visse frosne penger eller formuesgoder til rådighet når det er fastslått at pengene eller formuesgodene
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er nødvendige for å dekke grunnleggende behov hos fysiske eller juridiske personer oppført i vedlegg IV eller V og familiemedlemmene disse fysiske personene forsørger, herunder betaling av matvarer, husleie eller boliglån, medisiner og medisinsk behandling, skatter og avgifter, forsikringspremier og kommunale avgifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av rimelige honorarer eller refusjon av utgifter i forbindelse med juridisk bistand,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av avgifter og administrasjonsgebyr for rutinemessig oppbevaring eller forvaltning av frosne penger eller formuesgoder,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">er nødvendige for å dekke ekstraordinære utgifter, forutsatt at vedkommende kompetente myndighet minst to uker før tillatelsen gis, har underrettet de øvrige medlemsstatenes kompetente myndigheter og Kommisjonen om begrunnelsen for at den mener det bør gis særskilt tillatelse, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">skal betales til eller fra kontoen til en utenriksstasjon eller en internasjonal organisasjon som har immunitet i henhold til folkeretten, dersom betalingene er forutsatt benyttet til offisielle formål på utenriksstasjonen eller i den internasjonale organisasjonen.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/9/ledd/2">2. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g10">
            <pverdi>Artikkel 10</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1">1. Medlemsstatenes kompetente myndigheter, som angitt på nettsidene oppført i vedlegg III, kan gjøre unntak fra bestemmelsene i Artikkel 8 og gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder forutsatt at
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene er gjenstand for en voldgiftsmessig avgjørelse fastsatt før datoen da den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet omtalt i Artikkel 8 ble oppført i vedlegg IV eller V, eller for en rettslig eller administrativ avgjørelse fastsatt i EU eller en rettslig avgjørelse som er rettskraftig i den berørte medlemsstaten, før, på eller etter denne datoen,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene utelukkende skal brukes til å innfri fordringer som er sikret gjennom eller anerkjent som gyldige i en slik avgjørelse, innenfor de rammer som er fastsatt i gjeldende lov og forskrift om slike fordringshaveres rettigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">avgjørelsen ikke er til fordel for fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg IV eller V, og</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">anerkjennelse av avgjørelsen ikke strider mot grunnleggende rettsstatsprinsipper i den berørte medlemsstaten.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/10/ledd/2">2. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g11">
            <pverdi>Artikkel 11</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1">1. I tilfeller der fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer oppført i vedlegg IV eller V skal betale beløp forfalt i henhold til en kontrakt, avtale eller forpliktelse som vedkommende fysiske eller juridiske person, enhet eller organ har inngått eller pådratt seg før datoen da de ble oppført i vedlegg IV eller V, kan medlemsstatenes kompetente myndigheter gjøre unntak fra bestemmelsene i Artikkel 8 og gi tillatelse, på de vilkår de finner hensiktsmessige, til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder dersom vedkommende myndighet har fastslått at
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene skal brukes som betaling fra en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ oppført i vedlegg IV eller V,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">betalingen ikke er i strid med Artikkel 8 nr. 2.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/2">2. Den berørte medlemsstaten skal underrette de øvrige medlemsstatene og Kommisjonen om alle tillatelser som gis i henhold til nr. 1, innen fire uker etter at tillatelsen er gitt.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/3">3. Bestemmelsen i Artikkel 8 nr. 2 er ikke til hinder for at finans- eller kredittinstitusjoner kan godskrive frosne konti når de mottar penger overført av en tredje part til en konto tilhørende listeførte fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer, forutsatt at de godskrevne beløpene også fryses. Finans- eller kredittinstitusjonen skal umiddelbart underrette vedkommende kompetente myndighet om slike transaksjoner.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/4">4. Forutsatt at alle renter eller øvrige inntekter og betalinger fryses i samsvar med Artikkel 8, gjelder bestemmelsen i Artikkel 8 nr. 2 ikke beløp som tilføres frosne konti i form av
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">renter eller annen avkastning på disse kontiene,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til kontrakter, avtaler eller forpliktelser som var inngått eller oppstod før datoen da den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet omtalt i Artikkel 8 ble oppført i vedlegg IV eller V, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/11/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til rettslige, administrative eller voldgiftsmessige avgjørelser som er fastsatt i en medlemsstat, eller som er rettskraftige i den berørte medlemsstaten.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g12">
            <pverdi>Artikkel 12</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1">1. Med forbehold om at gjeldende regler om rapportering, konfidensialitet og taushetsplikt overholdes, skal fysiske og juridiske personer, enheter og organer
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">umiddelbart gi opplysninger som kan fremme overholdelse av denne forordning, herunder opplysninger om konti og beløp som er frosset i samsvar med Artikkel 8, til den kompetente myndigheten i medlemsstaten der de er bosatt eller befinner seg, og gi opplysningene, direkte eller gjennom medlemsstaten, til Kommisjonen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">samarbeide med den kompetente myndigheten om en eventuell verifisering av opplysningene omtalt i bokstav a).</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/2">2. Alle tilleggsopplysninger Kommisjonen mottar direkte, skal stilles til rådighet for medlemsstatene.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/12/ledd/3">3. Alle opplysninger som gis eller mottas i henhold til denne Artikkel, skal benyttes bare til det formål de gis eller mottas for.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g13">
            <pverdi>Artikkel 13</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13/ledd/1">1. Dersom penger og formuesgoder fryses eller ikke stilles til rådighet og dette gjøres i god tro på det grunnlag at slike tiltak er i samsvar med denne forordning, skal dette ikke medføre noen form for ansvar for den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som gjennomfører tiltaket, eller for deres ledere eller ansatte, med mindre det kan bevises at pengene eller formuesgodene ble frosset eller tilbakeholdt som følge av uaktsomhet.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/13/ledd/2">2. Handlinger utført av fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer skal ikke medføre noen form for ansvar for disse personene, enhetene eller organene dersom de ikke hadde kjennskap til eller rimelig grunn til å anta at deres handling ville være i strid med tiltakene fastsatt i denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g14">
            <pverdi>Artikkel 14</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/14/ledd/1">Det er forbudt forsettlig å delta i virksomhet som har som formål eller virkning å omgå tiltakene fastsatt i denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g15">
            <pverdi>Artikkel 15</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1">1. Ingen krav skal imøtekommes i tilknytning til kontrakter eller transaksjoner der gjennomføringen er påvirket, direkte eller indirekte, helt eller delvis, av tiltakene som pålegges gjennom denne forordning, herunder erstatningskrav eller andre krav av denne typen, som krav om kompensasjon eller krav i henhold til en garanti, særlig krav om forlengelse eller innfrielse av en obligasjon, en garanti eller motgaranti, særlig finansielle garantier eller motgarantier, uansett form, dersom kravene fremsettes av
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som er oppført i vedlegg IV og V,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer som handler gjennom eller på vegne av en av personene, enhetene eller organene omtalt i bokstav a).</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15/ledd/2">2. I forbindelse med enhver sak som gjelder inndrivelse av et krav, påhviler det den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som forsøker å få kravet inndrevet, å bevise at innfrielsen av kravet ikke er forbudt etter bestemmelsen i nr. 1.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/15/ledd/3">3. Denne Artikkel berører ikke den rett de fysiske eller juridiske personene, enhetene og organene omtalt i nr. 1 har til ved domstolene å få prøvet lovligheten av manglende oppfyllelse av kontraktsmessige forpliktelser i samsvar med denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g16">
            <pverdi>Artikkel 16</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1">1. Kommisjonen og medlemsstatene skal underrette hverandre om tiltak de treffer i henhold til denne forordning, og skal utveksle all annen relevant og tilgjengelig informasjon i forbindelse med denne forordning, særlig om
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">penger som er frosset i henhold til Artikkel 8, og tillatelser som er gitt i henhold til Artikkel 9-11,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">problemer med brudd på og håndheving av bestemmelsene og om rettsavgjørelser fra nasjonale domstoler.</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/16/ledd/2">2. Medlemsstatene skal umiddelbart underrette hverandre og Kommisjonen om all annen relevant og tilgjengelig informasjon som kan påvirke en effektiv gjennomføring av denne forordning.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g17">
            <pverdi>Artikkel 17</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/1">1. Når Rådet beslutter at en fysisk eller juridisk person, en enhet eller et organ skal omfattes av tiltakene omtalt i Artikkel 8, skal vedlegg IV eller V endres tilsvarende.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/2">2. Rådet skal meddele sin beslutning, herunder begrunnelsen for listeføringen, til den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet nevnt i nr. 1, enten direkte, dersom adressen er kjent, eller ved offentliggjøring av en kunngjøring som gir den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet anledning til å fremlegge merknader.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/3">3. Dersom det fremsettes merknader eller fremlegges vesentlige nye bevis, skal Rådet ta beslutningen opp til fornyet behandling og informere den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet om dette.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/4">4. Listen i vedlegg IV og V skal gjennomgås med jevne mellomrom og minst hver tolvte måned.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/17/ledd/5">5. Kommisjonen har fullmakt til å endre vedlegg III på grunnlag av informasjon fra medlemsstatene.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g18">
            <pverdi>Artikkel 18</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18/ledd/1">1. Medlemsstatene skal fastsette regler for sanksjoner ved brudd på bestemmelsene i denne forordning og skal treffe alle nødvendige tiltak for å sikre at de blir gjennomført. Disse sanksjonene skal være effektive, forholdsmessige og forebyggende.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/18/ledd/2">2. Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om reglene omtalt i nr. 1 umiddelbart etter at denne forordning er trådt i kraft, og om alle senere endringer.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g19">
            <pverdi>Artikkel 19</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/19/ledd/1">1. Medlemsstatene skal utnevne de kompetente myndigheter omtalt i denne forordning og identifisere dem på nettsidene oppført i vedlegg III. Medlemsstatene skal underrette Kommisjonen om enhver adresseendring på deres nettsider oppført i vedlegg III.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/19/ledd/2">2. Medlemsstatene skal umiddelbart etter at denne forordning er trådt i kraft, underrette Kommisjonen om de kompetente myndighetene som er utpekt, og om hvordan disse myndighetene kan kontaktes; Kommisjonen skal også underrettes om alle senere endringer.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/19/ledd/3">3. Der denne forordning inneholder et pålegg om å underrette, informere eller på annet vis kommunisere med Kommisjonen, skal adressen og andre kontaktopplysninger angitt i vedlegg III benyttes.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g20">
            <pverdi>Artikkel 20</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1">Denne forordning får anvendelse
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">på EUs territorium, herunder i EUs luftrom,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om bord i alle luftfartøyer og fartøyer under en medlemsstats jurisdiksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">for alle personer innenfor eller utenfor EUs territorium som er statsborgere i en medlemsstat,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">for alle juridiske personer, enheter og organer innenfor eller utenfor EUs territorium som er etablert eller stiftet i henhold til en medlemsstats lovgivning,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/20/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">for alle juridiske personer, enheter og organer med hensyn til forretningsvirksomhet drevet helt eller delvis i EU.</avsnitt></liste></ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/g21">
            <pverdi>Artikkel 21</pverdi>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/21/ledd/1">Denne forordning trer i kraft den dag den kunngjøres i Den europeiske unions tidende.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/artikkel/21/ledd/2">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</ledd>
          </artikkel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/vi">
            <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
            <ktittel><br/> List of equipment which might be used for internal repression <br/> as referred to in Article 3</ktittel>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Firearms, ammunition and related accessories therefor, as follows:</avsnitt>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/1.1.1">
                <lverdi>1.1.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/1.1.1/avsnitt/1">Firearms not controlled by ML 1 and ML 2 of the Common Military List;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/1.1.2">
                <lverdi>1.2.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1">Ammunition specially designed for the firearms listed in item 1.1 and specially designed components therefor;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/1.1.3">
                <lverdi>1.3.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1">Weapon-sights not controlled by the Common Military List.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Bombs and grenades not controlled by the Common Military List.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vehicles as follows:</avsnitt>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.1">
                <lverdi>3.1.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.1/avsnitt/1">Vehicles equipped with a water cannon, specially designed or modified for the purpose of riot control;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.2">
                <lverdi>3.2.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.2/avsnitt/1">Vehicles specially designed or modified to be electrified to repel borders;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.3">
                <lverdi>3.3.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.3/avsnitt/1">Vehicles specially designed or modified to remove barricades, including construction equipment with ballistic protection;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.4">
                <lverdi>3.4.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.4/avsnitt/1">Vehicles specially designed for the transport or transfer of prisoners and/or detainees;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.5">
                <lverdi>3.5.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.5/avsnitt/1">Vehicles specially designed to deploy mobile barriers;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.6">
                <lverdi>3.6.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.6/avsnitt/1">Components for the vehicles specified in items 3.1 to 3.5 specially designed for the purposes of riot control.
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.6/avsnitt/1/marg/1">Note 1 This item does not control vehicles specially designed for the purposes of firefighting.
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/3.3.6/avsnitt/1/marg/2">Note 2 For the purposes of item 3.5, the term 'vehicles' includes trailers.</marg></avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4">
              <lverdi>4.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Explosive substances and related equipment as follows:</avsnitt>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.1">
                <lverdi>4.1.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.1/avsnitt/1">Equipment and devices specially designed to initiate explosions by electrical or non-electrical means, including firing sets, detonators, igniters, boosters and detonating cord, and specially designed components therefor; except those specially designed for a specific commercial use consisting of the actuation or operation by explosive means of other equipment or devices the function of which is not the creation of explosions (e.g. car air-bag inflaters, electric-surge arresters of fire sprinkler actuators);</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.2">
                <lverdi>4.2.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.2/avsnitt/1">Linear cutting explosive charges not controlled by the Common Military List;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3">
                <lverdi>4.3.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3/avsnitt/1">Other explosives not controlled by the Common Military List and related substances as follows:</avsnitt>
                <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.a">
                  <lverdi>(a)</lverdi>
                  <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.a/avsnitt/1">amatol;</avsnitt>
                </liste>
                <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.b">
                  <lverdi>(b)</lverdi>
                  <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.b/avsnitt/1">nitrocellulose (containing more than 12,5 % nitrogen);</avsnitt>
                </liste>
                <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.c">
                  <lverdi>(c)</lverdi>
                  <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.c/avsnitt/1">nitroglycol;</avsnitt>
                </liste>
                <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.d">
                  <lverdi>(d)</lverdi>
                  <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.d/avsnitt/1">pentaerythritol tetranitrate (PETN);</avsnitt>
                </liste>
                <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.e">
                  <lverdi>(e)</lverdi>
                  <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.e/avsnitt/1">picryl chloride;</avsnitt>
                </liste>
                <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.f">
                  <lverdi>(f)</lverdi>
                  <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/4.4.3.f/avsnitt/1">2, 4, 6-trinitrotoluene (TNT).</avsnitt>
                </liste>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5">
              <lverdi>5.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Protective equipment not controlled by ML 13 of the Common Military List as follows:</avsnitt>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5.5.1">
                <lverdi>5.1.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5.5.1/avsnitt/1">Body armour providing ballistic and/or stabbing protection;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5.5.2">
                <lverdi>5.2.</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5.5.2/avsnitt/1">Helmets providing ballistic and/or fragmentation protection, anti-riot helmets, antiriot shields and ballistic shields.
<br/>
<marg niv="2" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5.5.2/avsnitt/1/marg/3">Note: This item does not control:</marg></avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5-1">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5-1/avsnitt/1">equipment specially designed for sports activities;</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5-2">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/5-2/avsnitt/1">equipment specially designed for safety of work requirements.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/6">
              <lverdi>6.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Simulators, other than those controlled by ML 14 of the Common Military List, for training in the use of firearms, and specially designed software therefor.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/7">
              <lverdi>7.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Night vision, thermal imaging equipment and image intensifier tubes, other than those controlled by the Common Military List.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/8">
              <lverdi>8.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Razor barbed wire.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/9">
              <lverdi>9.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Military knives, combat knives and bayonets with blade lengths in excess of 10 cm.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/10">
              <lverdi>10.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Production equipment specially designed for the items specified in this list.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/11">
              <lverdi>11.</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/i/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Specific technology for the development, production or use of the items specified in this list.</avsnitt>
            </liste>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/vii">
            <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
            <ktittel><br/> Equipment, technology and software referred to in Articles 6 and 7</ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/1">
              <i>General note</i>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/2">Notwithstanding the contents of this Annex, it shall not apply to:</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/3">(a) equipment, technology or software which are specified in Annex I to Council Regulation (EC) 428/2009<fref id="1">1</fref> or the Common Military List; or</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/4">(b) software which is designed for installation by the user without further substantial support by the supplier and which is generally available to the public by being sold from stock at retail selling points, without restriction, by means of:
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/4/liste/i"><lverdi>(i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">over the counter transactions;</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/4/liste/ii"><lverdi>(ii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/4/liste/ii/avsnitt/1">mail order transactions;</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/4/liste/iii"><lverdi>(iii)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/4/liste/iii/avsnitt/1">electronic transactions; or</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/4/liste/iv"><lverdi>(iv)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/4/liste/iv/avsnitt/1">telephone order transactions; or</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/5">(c) software which is in the public domain.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/6">The categories A, B, C, D and E refer to the categories referred to in Regulation (EC) No 428/2009.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/7">The equipment, technology and software referred to in Articles 6 and 7 is:
<br/></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8">
              <i>A. List of equipment</i>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/1">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Deep Packet Inspection equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/2">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Network Interception equipment including Interception Management Equipment (IMS) and Data Retention Link Intelligence equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/3">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Radio Frequency monitoring equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/4">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">Network and Satellite jamming equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/5">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/5/avsnitt/1">Remote Infection equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/6">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/6/avsnitt/1">Speaker recognition/processing equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/7">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/7/avsnitt/1">IMSI,<fref id="2">2</fref> MSISDN,<fref id="3">3</fref> IMEI,<fref id="4">4</fref> TMSI,<fref id="5">5</fref> interception and monitoring equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/8">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/8/avsnitt/1">Tactical SMS<fref id="6">6</fref> /GSM<fref id="7">7</fref> /GPS<fref id="8">8</fref> /GPRS<fref id="9">9</fref> /UMTS<fref id="10">10</fref> /CDMA<fref id="11">11</fref>/PSTN<fref id="12">12</fref> interception and monitoring equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/9">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/9/avsnitt/1">DHCP<fref id="13">13</fref> /SMTP,<fref id="14">14</fref> GTP<fref id="15">15</fref> information interception and monitoring equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/10">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/10/avsnitt/1">Pattern Recognition and Pattern Profiling equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/11">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/11/avsnitt/1">Remote Forensics equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/12">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/12/avsnitt/1">Semantic Processing Engine equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/13">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/13/avsnitt/1">WEP and WPA code breaking equipment</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/14">
                <lverdi>-</lverdi>
                <avsnitt id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/8/liste/14/avsnitt/1">Interception equipment for VoIP proprietary and standard protocol
<br/></avsnitt>
              </liste>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/9">
              <i>B. Not used</i>
              <br/>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/10">
              <i>C. Not used</i>
              <br/>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/11">
              <i>D. 'Software' for the 'development', 'production' or 'use' of the equipment specified in A above.</i>
              <br/>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/12">
              <i>E. 'Technology' for the 'development', 'production' or 'use' of the equipment specified in A above.</i>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/13">Equipment, technology and software falling within these categories is within the scope of this Annex only to the extent that it falls within the general description 'internet, telephone and satellite communications interception and monitoring systems'.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/ii/ledd/14">For the purpose of this Annex, 'monitoring' means acquisition, extraction, decoding, recording, processing, analysis and archiving call content or network data.
<br/>
<fotnote id="/fotnote/1+">1 Council Regulation (EC) No 428/2009 of 5 May 2009 setting up a Community regime for the control of exports, transfer, brokering and transit of dual-use items ( OJL 134, 29.5.2009, p. 1).</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 'IMSI' stands for International Mobile Subscriber Identity. It is a unique identification code for each mobile telephony device, integrated in the SIM card, which allows for identification of such SIM via GSM and UMTS networks.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 'MSISDN' stands for Mobile Subscriber Integrated Services Digital Network Number. It is a number uniquely identifying a subscription in a GSM or a UMTS mobile network. Simply put, it is the telephone number to the SIM card in a mobile phone and therefore it identifies a mobile subscriber as well as IMSI, but to route calls through him.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4 'IMEI' stands for International Mobile Equipment Identity. It is a number, usually unique to identify GSM, WCDMA and IDEN mobile phones as well as some satellite phones. It is usually found printed inside the battery compartment of the phone. interception (wiretapping) can be specified by its IMEI number as well as IMSI and MSISDN.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/5">5 'TMSI' stands for Temporary Mobile Subscriber Identity. It is the identity that is most commonly sent between the mobile and the network.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/6">6 'SMS' stands for Short Message System.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/7">7 'GSM' stands for Global System for Mobile Communications.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/8">8 'GPS' stands for Global Positioning System.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/9">9 'GPRS' stands for General Package Radio Service.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/10">10 'UMTS' stands for Universal Mobile Telecommunication System.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/11">11 'CDMA' stands for Code Division Multiple Access.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/12">12 'PSTN' stands for Public Switch Telephone Networks.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/13">13 'DHCP' stands for Dynamic Host Configuration Protocol.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/14">14 'SMTP' stands for Simple Mail Transfer Protocol.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/15">15 'GTP' stands for GPRS Tunnelling Protocol.
<br/></fotnote></ledd>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/viii">
            <kverdi>Vedlegg III</kverdi>
            <ktittel><br/>Websites for information on the competent authorities and address for notifications to the Commission <br/></ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/1">
              <i>BELGIUM</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/1/marg/1">
                <lenke url="https://diplomatie.belgium.be/nl/beleid/beleidsthemas/vrede_en_veiligheid/sancties">
                  <u>https://diplomatie.belgium.be/nl/Beleid/beleidsthemas/vrede_en_veiligheid/sancties</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/1/marg/2">
                <lenke url="https://diplomatie.belgium.be/fr/politique/themes_politiques/paix_et_securite/sanctions">
                  <u>https://diplomatie.belgium.be/fr/politique/themes_politiques/paix_et_securite/sanctions</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/1/marg/3">
                <lenke url="https://diplomatie.belgium.be/en/policy/policy_areas/peace_and_security/sanctions">
                  <u>https://diplomatie.belgium.be/en/policy/policy_areas/peace_and_security/sanctions</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/2">
              <i>BULGARIA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/2/marg/1">
                <lenke url="http://www.mfa.bg/en/pages/135/index.html">
                  <u>http://www.mfa.bg/en/pages/135/index.html</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/3">
              <i>CZECH REPUBLIC</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/3/marg/1">
                <ref id="www.financnianalytickyurad.cZ/meZinarodni-sankce.html">
                  <u>www.financnianalytickyurad.cz/mezinarodni-sankce.html</u>
                </ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/4">
              <i>DENMARK</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/4/marg/1">
                <lenke url="http://um.dk/da/udenrigspolitik/folkeretten/sanktioner/">
                  <u>http://um.dk/da/Udenrigspolitik/folkeretten/sanktioner/</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/5">
              <i>GERMANY</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/5/marg/1">
                <ref id="http://www.bmwi.de/de/themen/aussenwirtschaft/aussenwirtschaftsrecht,did=404888.html">
                  <u>http://www.bmwi.de/DE/Themen/Aussenwirtschaft/aussenwirtschaftsrecht,did=404888.html</u>
                </ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/6">
              <i>ESTONIA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/6/marg/1">
                <lenke url="http://www.vm.ee/est/kat_622/">
                  <u>http://www.vm.ee/est/kat_622/</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/7">
              <i>IRELAND</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/7/marg/1">
                <lenke url="http://www.dfa.ie/home/index.aspx?id=28519">
                  <u>http://www.dfa.ie/home/index.aspx?id=28519</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/8">
              <i>GREECE</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/8/marg/1">
                <ref id="http://www.mfa.gr/en/foreign-policy/global-issues/international-sanctions.html">
                  <u>http://www.mfa.gr/en/foreign-policy/global-issues/international-sanctions.html</u>
                </ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/9">
              <i>SPAIN</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/9/marg/1">
                <ref id="http://www.exteriores.gob.es/portal/en/politicaexteriorcooperacion/globaliZacionoportunidadesriesgos/paginas/sancionesinternacionales.aspx">
                  <u>http://www.exteriores.gob.es/Portal/en/PoliticaExteriorCooperacion/GlobalizacionOportunidadesRiesgos/Paginas/SancionesInternacionales.aspx</u>
                </ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/10">
              <i>FRANCE</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/10/marg/1">
                <lenke url="http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/autorites-sanctions/">
                  <u>http://www.diplomatie.gouv.fr/fr/autorites-sanctions/</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/11">
              <i>CROATIA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/11/marg/1">
                <lenke url="http://www.mvep.hr/sankcije">
                  <u>http://www.mvep.hr/sankcije</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/12">
              <i>ITALY</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/12/marg/1">
                <lenke url="http://www.esteri.it/mae/it/politica_europea/deroghe.htm">
                  <u>http://www.esteri.it/MAE/IT/Politica_Europea/Deroghe.htm</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/13">
              <i>CYPRUS</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/13/marg/1">
                <lenke url="http://www.mfa.gov.cy/sanctions">
                  <u>http://www.mfa.gov.cy/sanctions</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/14">
              <i>LATVIA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/14/marg/1">
                <lenke url="http://www.mfa.gov.lv/en/security/4539">
                  <u>http://www.mfa.gov.lv/en/security/4539</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/15">
              <i>LITHUANIA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/15/marg/1">
                <lenke url="http://www.urm.lt/sanctions">
                  <u>http://www.urm.lt/sanctions</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/16">
              <i>LUXEMBOURG</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/16/marg/1">
                <lenke url="http://www.mae.lu/sanctions">
                  <u>http://www.mae.lu/sanctions</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/17">
              <i>HUNGARY</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/17/marg/1">
                <ref id="http://www.kormany.hu/download/9/2a/f0000/eu%20sZankci%c3%b3s%20t%c3%a1j%c3%a9koZtat%c3%b3_20170214_final.pdf">
                  <u>http://www.kormany.hu/download/9/2a/f0000/EU%20szankci%C3%B3s%20t%C3%A1j%C3%A9koztat%C3%B3_20170214_final.pdf</u>
                </ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/18">
              <i>MALTA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/18/marg/1">
                <ref id="https://www.gov.mt/en/government/government%20of%20malta/ministries%20and%20entities/officially%20appointed%20bodies/pages/boards/sanctions-mo+nitoring-board-.aspx">
                  <u>https://www.gov.mt/en/Government/Government%20of%20Malta/Ministries%20and%20Entities/Officially%20Appointed%20Bodies/Pages/Boards/Sanctions-Monit oring-Board-.aspx</u>
                </ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/19">
              <i>NETHERLANDS</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/19/marg/1">
                <ref id="https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/internationale-sancties">
                  <u>https://www.rijksoverheid.nl/onderwerpen/internationale-sancties</u>
                </ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/20">
              <i>AUSTRIA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/20/marg/1">
                <lenke url="http://www.bmeia.gv.at/view.php3?f_id=12750&amp;lng=en&amp;version=">
                  <u>http://www.bmeia.gv.at/view.php3?f_id=12750&amp;LNG=en&amp;version=</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/21">
              <i>POLAND</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/21/marg/1">
                <lenke url="http://www.msz.gov.pl">
                  <u>http://www.msz.gov.pl</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/22">
              <i>PORTUGAL</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/22/marg/1">
                <ref id="http://www.portugal.gov.pt/pt/ministerios/mne/quero-saber-mais/sobre-o-ministerio/medidas-restritivas/medidas-restritivas.aspx">
                  <u>http://www.portugal.gov.pt/pt/ministerios/mne/quero-saber-mais/sobre-o-ministerio/medidas-restritivas/medidas-restritivas.aspx</u>
                </ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/23">
              <i>ROMANIA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/23/marg/1">
                <lenke url="http://www.mae.ro/node/1548">
                  <u>http://www.mae.ro/node/1548</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/24">
              <i>SLOVENIA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/24/marg/1">
                <lenke url="http://www.mzz.gov.si/si/omejevalni_ukrepi">
                  <u>http://www.mzz.gov.si/si/omejevalni_ukrepi</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/25">
              <i>SLOVAKIA</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/25/marg/1">
                <ref id="https://www.mZv.sk/europske_ZaleZitosti/europske_politiky-sankcie_eu">
                  <u>https://www.mzv.sk/europske_zalezitosti/europske_politiky-sankcie_eu</u>
                </ref>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/26">
              <i>FINLAND</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/26/marg/1">
                <lenke url="http://formin.finland.fi/kvyhteistyo/pakotteet">
                  <u>http://formin.finland.fi/kvyhteistyo/pakotteet</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/27">
              <i>SWEDEN</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/27/marg/1">
                <lenke url="http://www.ud.se/sanktioner">
                  <u>http://www.ud.se/sanktioner</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
            </ledd>
            <ledd id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28">
              <i>UNITED KINGDOM</i>
              <br/>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/1">
                <lenke url="https://www.gov.uk/sanctions-embargoes-and-restrictions">
                  <u>https://www.gov.uk/sanctions-embargoes-and-restrictions</u>
                </lenke>
                <br/>
              </marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/2">Address for notifications to the European Commission:
<br/></marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/3">European Commission</marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/4">Service for Foreign Policy Instruments (FPI)</marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/5">EEAS 07/99</marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/6">B-1049 Brussels, Belgium</marg>
              <marg niv="1" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iii/ledd/28/marg/7">Email: <lenke url="https://lovdata.no/static/mailto:relex-sanctions@ec.europa.eu">relex-sanctions@ec.europa.eu</lenke></marg>
            </ledd>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/viv">
            <kverdi>Vedlegg IV</kverdi>
            <ktittel><br/> List of natural and legal persons, entities and bodies referred to in Article 8(3)</ktittel>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/a/vedlegg/rådsforordn/vedlegg/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/va/vrådsforordn/vv">
            <kverdi>Vedlegg V</kverdi>
            <ktittel><br/> List of natural and legal persons, entities and bodies referred to in Article 8(4)</ktittel>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-15-2103/v1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/1/marg/2">§ 2 første ledd skal lyde:</marg>
        <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">(1) Forordning (EU) 2017/2063 om restriktive tiltak i lys av <i>situasjonen</i> i Venezuela gjelder som forskrift i sin vedlagte form og med de tilpasninger som følger av denne bestemmelsen.</ledd>
      </kapittel>
    </vedlegg>
  </tekst>
</dokument>
