<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-20-214" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-20-214">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-20-214</id>
    <dato>20.02.2017 nr. 214</dato>
    <dato type="iso">2017-02-20</dato>
    <ikraft>20.02.2017 - 31.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-20 - 2017-12-31</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1990-12-07-959-§9-1">F07.12.1990 nr. 959 § 9-1</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-03-11-301</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0184</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kraftomsetning og nettjenester</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om måling, avregning, fakturering av nettjenester og elektrisk energi, nettselskapets nøytralitet mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Norges vassdrags- og energidirektorat 20. februar 2017 med hjemmel i forskrift 7. desember 1990 nr. 959 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energilovforskriften) § 9-1 bokstav g og i, jf. lov 29. juni 1990 nr. 50 om produksjon, omforming, overføring, omsetning, fordeling og bruk av energi m.m. (energiloven) § 10-6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-20-214/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1999 nr. 301 om måling, avregning, fakturering av nettjenester og elektrisk energi, nettselskapets nøytralitet mv. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 1-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-7. <i>Godkjenning av nettselskap og kraftleverandører før oppstart av Elhub</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nettselskap skal være godkjent for informasjonsutveksling med Elhub av Systemstøtten for Ediel innen 1. juli 2017. Det samme gjelder for kraftleverandører som skal omsette kraft til sluttbrukere ved oppstart av Elhub.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Norges vassdrags- og energidirektorat kan fatte vedtak om endring av fristen i første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 5-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5-10. <i>Rapportering av avregningsdata i overgangsperiode til nordisk balanseavregning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nettselskap skal rapportere avregningsdata for perioden fra 20. mars til 28. mai 2017 i henhold til både det eksisterende og det nye avregningssystemet knyttet til nordisk balanseavregning, slik det fremgår av dette kapittelet henholdsvis før og etter endring som trer i kraft 1. mai 2017.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Norges vassdrags- og energidirektorat kan fatte vedtak om endring av datoene for overgangsperioden.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-20-214/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften skal tre i kraft straks. Forskriften oppheves fra og med 31. desember 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
