<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-06-1940" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-1940">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-06-1940</id>
    <dato>06.12.2017 nr. 1940</dato>
    <dato type="iso">2017-12-06</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-2014-03-25-332-§16">F25.03.2014 nr. 332 § 16</ref>, Stortingets årlige budsjettvedtak</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-09-17-127</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1238</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fastsettelse av opplag og utgaver i nyhets- og aktualitetsmedier</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fastsettelse av opplag og utgaver i nyhets- og aktualitetsmedier</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Medietilsynet 6. desember 2017 med hjemmel i forskrift 25. mars 2014 nr. 332 om produksjonstilskudd til nyhets- og aktualitetsmedier § 16.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-1940/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. september 2014 nr. 1207 om fastsettelse av opplag og utgaver i nyhets- og aktualitetsmedier gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 Fastsettelse av gjennomsnittlig nettoopplag skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"><i>Abonnement:</i> Opplag i abonnement er lik alle betalte abonnementsinntekter delt på mediets gjennomsnittlige abonnementspris samme år. Solgte abonnement av papiraviser, e-aviser og andre digitale produkter likebehandles ved beregning av opplag når disse selges uavhengig av hverandre. Dersom abonnenten kjøper e-avisen som et tillegg til papiravisen, blir det beregnet opplag for den andelen av e-avisens fullpris som kunden betaler. Abonnement gitt som gave uten betingelser betalt av andre, skal telles med i opplaget. Tilbudsabonnement eller annet abonnement som delvis blir betalt av mottakeren og delvis av andre, eventuelt av avisen selv, teller i nettoopplaget bare med den delen som mottakeren betaler.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Avisen selv, morselskap, datterselskap eller søsterselskap kan ikke kjøpe opplag i avisen utover ordinære arbeidseksemplarer til eget bruk, jf. pkt. 3 under. Aksjonærer som eier over 50 prosent i ett av de forannevnte selskaper, kan heller ikke kjøpe abonnement eller løssalg som godkjennes som opplag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1"><i>Løssalg:</i> Opplag solgt i løssalg er lik eksemplarer solgt i henhold til bokførte løssalgsinntekter delt på antall utgivelsesdager og gjennomsnittlig pris. Løssalg av papiraviser, e-aviser og andre digitale produkter likebehandles ved beregning av opplag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1"><i>Frieksemplarer til ansatte, avisbud, annonsører, eiere, osv.:</i>Det skal legges til frieksemplarer for papiraviser og digitale tilganger gjort tilgjengelig for ansatte, avisbud, annonsører, eiere, styremedlemmer, osv. etter tabellen under. Digitale produkter som selges uavhengig av en papiravis, eller en kombinasjon av en papiravis og en e-avis, skal tillegges frieksemplarer på samme måte som for papiravisa. Tillegget beregnes ut fra antall faktisk solgte papireksemplarer og digitale tilganger. Prosenttillegget skal benyttes fullt ut, og høyeste tall benyttes.</avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="2" frame="1">
        <tgroup cols="7" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="2*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Mindre enn </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">5 000 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">300 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">9,0 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">5 000 </entry>
              <entry colname="2">- </entry>
              <entry colname="3">9 999 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">450 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">8,0 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10 000 </entry>
              <entry colname="2">- </entry>
              <entry colname="3">19 999 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">800 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">6,0 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">20 000 </entry>
              <entry colname="2">- </entry>
              <entry colname="3">49 999 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">1 200 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">4,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">50 000 </entry>
              <entry colname="2">- </entry>
              <entry colname="3">199 999 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">2 250 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">3,5 % </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Mer enn </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">200 000 </entry>
              <entry colname="4">i opplag </entry>
              <entry colname="5">7 000 </entry>
              <entry colname="6">ekspl. eller maks </entry>
              <entry colname="7">2,9 % </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Frieksemplarer for e-aviser som selges uavhengig av papirutgaven skal være lik 2 prosent av e-avisens opplag beregnet etter pkt. 1 og 2 over.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">Kollektivt betalte en bloc abonnement skal ikke telle med i de første 1 000 eksemplarer ved fastsettelse av avisens nettoopplag.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/3">Nyhets- og aktualitetsmediet kan selges med rabatt inklusive eventuelle tilleggsytelser på inntil 50 prosent av ordinær abonnementspris for tilsvarende abonnementstype uten at det får konsekvenser for beregning av opplag. Dersom prisen kunden betaler er lavere enn 50 prosent av fullpris, er opplaget lik det innbetalte beløpets andel av full pris. Det kan bare gis slik rabatt på et av produktene ved salg av produktkombinasjoner. Slike produktkombinasjoner kan bestå av papiravis, e-avis eller andre digitale produkter. Rabatten skal beregnes av ordinær fullpris for kjøp av produktet som selvstendig produkt, ikke pris for kjøp av produktet som et tillegg til hovedmediet.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/4">Prisen for kombinasjoner av ulike produkttyper må være lik de offisielle prisene for det enkelte produkt i medieselskapets prisliste for å få fullt tellende opplag. Ved reduksjon av prisen vil opplaget bli tilsvarende redusert.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/5">Inntekter fra salg av papiraviser og inntekter fra salg av digitale publikasjoner skal skilles fra hverandre i selskapets bokføring av abonnements- og løssalgsinntekter.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5 Overgangsordninger oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-06-1940/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
