<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-08-2182" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-08-2182">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-08-2182</id>
    <dato>08.02.2017 nr. 2182</dato>
    <dato type="iso">2017-02-08</dato>
    <ikraft>08.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-08</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-27-71-§29-5">L27.06.2008 nr. 71 § 29-5</ref>, <ref id="lov-2008-06-27-71-§29-7">§ 29-7</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1408</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av forskriftskompetanse etter plan- og bygningsloven</korttittel>
    <tittel>Delegering av forskriftskompetanse etter plan- og bygningsloven til Direktoratet for byggkvalitet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 8. februar 2017 med hjemmel i lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven) § 29-5 og § 29-7.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Kommunal- og moderniseringsdepartementet er tillagt forvaltningsansvar for lov 27. juni 2008 nr. 71 om planlegging og byggesaksbehandling (plan- og bygningsloven). Kompetansen til å gi forskrifter til gjennomføring og utfylling av plan- og bygningsloven § 29-5 Tekniske krav og § 29-7 Krav til produkter til byggverk, er lagt til departementet, jf. bestemmelsenes andre ledd.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/2">
      <b>Departementets forskriftskompetanse</b>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/3">Kommunal- og moderniseringsdepartementet vedtar forskrifter som
<liste id="/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">fastsetter, endrer eller opphever særnorske bestemmelser og/eller</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">gjennomfører grunntekster i EØS-avtalen i norsk rett.</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Med grunntekster forstås her EU-rettsakter vedtatt av Europaparlamentsrådet eller Rådet og Parlamentet i fellesskap, med hjemmel i EUs primærlovgivning.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/5">
      <b>Delegering av forskriftskompetanse</b>
    </ledd>
    <ledd id="/ledd/6">Kommunal- og moderniseringsdepartementet gir med dette Direktoratet for byggkvalitet myndighet til å fastsette, endre eller oppheve bestemmelser i
<liste id="/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 17. desember 2013 nr. 1579 om omsetning og dokumentasjon av produkter til byggverk (DOK-forskriften), som gjennomfører Europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 305/2011 av 9. mars 2011 om fastsettelse av harmoniserte vilkår for markedsføring av byggevarer og om oppheving av rådsdirektiv 89/106/EØF (Byggevareforordningen), og</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 13. april 2016 nr. 373 om omsetning og dokumentasjon av heiser og sikkerhetskomponenter for heiser (Heis-forskriften), som gjennomfører Europaparlaments- og rådsdirektiv 2014/33/EU av 26. februar 2014 om tilnærming av medlemsstatenes lovgivning om heiser og sikkerhetskomponenter for heiser (omarbeiding) (Heisdirektivet).</avsnitt></liste></ledd>
    <ledd id="/ledd/7">Delegeringen er avgrenset til å omfatte fastsettelse, endring og oppheving som er nødvendig for å implementere gjennomføringstekster i EØS-avtalen i norsk rett. Med gjennomføringstekster forstås her delegerte EU-rettsakter som har hjemmel i grunntekster, i dette tilfellet Byggevareforordningen og Heisdirektivet, og som utfyller disse.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
