<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-04-27-636" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-04-27-636</id>
    <dato>27.04.2017 nr. 636</dato>
    <dato type="iso">2017-04-27</dato>
    <ikraft>01.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-06-20-56-§4">L20.06.2003 nr. 56 § 4</ref>, <ref id="lov-2003-06-20-56-§6">§ 6</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0455</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak mv. for Fagskolen lokomotivførerutdanningen ved Norsk jernbaneskole</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, gjennomføring og eksamen for Fagskolen lokomotivførerutdanningen ved Norsk jernbaneskole</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved lokomotivførerutdanningen 27. april 2017 med hjemmel i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven) § 4 og § 6.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelt</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Denne forskriften gjelder fagskolestudiet ved lokomotivførerutdanningen som tilbys ved Norsk jernbaneskole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Lokomotivførerutdanningen er i plassert i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk på nivå 5.1, fagskole 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) Forskriften gir regler for opptak og eksamen, og har som hensikt å sikre en forsvarlig gjennomføring av studiene ved lokomotivførerutdanningen ved Norsk jernbaneskole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4">(4) Lokomotivførerutdanningen utdanner førerkandidater som kan søke sertifisering som førere av trekkraftkjøretøy i et norsk jernbaneforetak. Jf. førerforskriften (forskrift 27. november 2009 nr. 1414).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5">(5) Utdanningen vil til enhver tid følge gjeldene lover og forskrifter som omhandler fagskoleutdanning i Norge, og jernbanefaglige lover, forskrifter og regler for førere av trekkraftkjøretøy på det nasjonale nettet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) gjelder for den virksomhet som Norsk jernbaneskole driver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Reglementet gjelder for alle studenter under opplæring ved lokomotivførerutdanningen. Reglementet gjelder for alle undervisningsformer og læringsaktiviteter som gis under skolens ansvar og i regi av skolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Studentens rettigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) Studenten har rett til opplæring, vurdering, og dokumentasjon i samsvar med bestemmelsene i lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning (fagskoleloven).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) Studentenes representant i fagskolestyret har møte-, tale- og forslagsrett når styret behandler saker som har betydning for studentenes velferd eller gjennomføring av godkjent fagskoleutdanning. Studentrepresentantene skal velges i samsvar med «vedtekter for fagskolestyret ved lokomotivførerutdanningen».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) Studentene har rett til å danne et studentråd (tillitsvalgtforum), jf. fagskoleloven § 4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Studentens plikter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) Studenten plikter å betale fastsatt studieavgift, og å sette seg inn i aktuelle studieplaner og studentreglement for skolen. Fagskolen skal legge til rette for at studentene kan gjøre seg kjent med slikt materiale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">(2) Studenten plikter å bruke skolens læringsplattform og meldingssystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/3">(3) Studenten plikter å delta aktivt i den opplæringen som blir gitt, møte presis opp til undervisning og veiledning, og delta i de evalueringer og vurderinger som fagskolen tilbyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/4">(4) Studenten plikter selv å skaffe seg undervisningsmateriell og lærebøker som opplæringen krever, og som fagskolen ikke holder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/5">(5) Studenten plikter å følge verne- og sikkerhetsregler og bruke det arbeidstøy og verneutstyr som kreves eller som er påbudt av Arbeidstilsynet, departement eller av jernbanelovgivning og jernbaneforskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/6">(6) Studenten plikter å ha armbåndsur under praksis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/7">(7) Studenten plikter snarest å kontakte skolen dersom vedkommende er forhindret fra å følge vanlig progresjon i studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/8">(8) Studenten plikter å behandle skolens eiendom og utstyr med forsiktighet og omtanke. Hærverk og skader som skyldes feil bruk eller grov uforstand, kan medføre erstatningsansvar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/9">(9) Studenten som gjennom studiet eller verv i fagskoleutdanningen blir kjent med taushetsbelagte opplysninger, har taushetsplikt etter forvaltningsloven § 13f (lov 10. februar 1967). Taushetsplikten gjelder også etter at studenten har avsluttet studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/10">(10) Studenten er selv ansvarlig for at helsekravene jf. førerforskriften kapittel 4 (forskrift 27. november 2009 nr. 1414) er oppfylt. Studenten må til enhver tid ha gyldig helseattest for å kunne ha praksisundervisning og avlegge eksamen ved fagskolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/11">(11) Studenten plikter å ha godkjent førerbevis fra Statens jernbanetilsyn jf. førerforskriften, kapittel 2 (forskrift 27. november 2009 nr. 1414) før studenten starter praksis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Fremmøte og fravær</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">(1) Studenten skal møte presis til undervisning/veiledning og eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">(2) Studenten skal umiddelbart melde fravær til skolen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/3">(3) Skolen anser at 10 % fravær fra ett emne vurderes som for høyt fravær.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/4">(4) Studenter med for høyt fravær vil miste retten til å kunne avlegge eksamen i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/5">(5) Studenter med ugyldig fravær over 10 % i et emne vil miste studieplassen. Studenten kan ikke søke overføring til et annet kull.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/6">(6) Alt fravær fra emnet praksis som ikke er avtalt på forhånd eller dokumentert fra sakkyndig instans, vil være grunnlag for tap av retten til å bli vurdert i emnet, og/eller tap av studieplass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/7">(7) Fravær fra emnet praksis skal alltid meldes til fagskolen så snart som mulig, uansett årsak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/8">(8) Gyldig fravær fra undervisning/veiledning og eksamen er fravær som er avtalt på forhånd eller fravær som er dokumentert fra sakkyndig instans (lege, psykolog, fysioterapeut eller andre). Dokumentasjon skal sendes skolen innen 48 timer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/9">(9) For student som har gyldig fravær som overskrider 10 % i et emne, vil fagskolen legge til rette for at studenten kan fortsette utdanningsløpet, ved at studenten kan søke overføring til et annet kull.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/10">(10) Studenten er selv pliktig til å ha oversikt over eget fravær.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/11">(11) Studenten vil bli varslet ved fare for tap av studieplass og ved fare for å miste retten til å gå opp til eksamen dersom skolen anser at fraværet er høyt. jf. forvaltningslovens bestemmelser om forhåndsvarsling; forvaltningsloven § 16</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/12">(12) Styret fatter vedtak om tap av studieplass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Permisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">(1) Permisjon fra undervisning/veiledning må søkes skolen skriftlig senest 14 dager før ønsket permisjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/2">(2) Studenten kan etter søknad innvilges permisjon i inntil tre dager i løpet av studietiden for å skjøtte spesielle verv eller oppgaver uten at dette vil medføre overføring til annet kull. Permisjon kan gis ved arbeid som tillitsvalgt i landsdekkende organisasjoner på regional- eller landsplan, arbeid som tillitsvalgt i studentorganisasjon på regional- eller landsplan, deltakelse i nasjonale og/eller internasjonale mesterskap eller ved alvorlig sykdom eller begravelse i nær familie.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/3">(3) Studenten som får innvilget permisjon må selv sørge for å opprettholde studieprogresjonen. Det kan ikke påregnes at skolen vil kunne gi studenten tilpasset undervisning for å ta igjen for fraværsperioden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/4">(4) Styret fatter vedtak om permisjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Utlysning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Grunnlaget for opptak er relevant formell kompetanse på nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Tilbud om skoleplass blir gitt med forbehold om at studietilbudet blir iverksatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Styret fatter vedtak om søknadsfrist og utlysning av studieplasser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksprosedyre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Styret fastsetter antall studieplasser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Styret rangerer søkere etter kvalifikasjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Styret fatter vedtak om antall søkere som innkalles til test i medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet jf. førerforskriften vedlegg IV (forskrift 27. november 2009 nr. 1414).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">(4) Styret fatter vedtak om studieplass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Formell kompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Det formelle kravet for opptak til studier ved fagskolen er fullført og bestått norsk videregående opplæring enten med fagbrev eller svennebrev innen elektrofag, teknikk og industriell produksjon, anleggsteknikk eller spesiell studiekompetanse med minimum 220 årstimer matematikk og 140 årstimer fysikk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Søker må ha fylt 20 år ved studiets start.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">(3) Søker må oppfylle krav til helse som følger av førerforskriften (forskrift 27. november 2009 nr. 1414).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">(4) Søker må bestå skolens test i medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/5">(5) Søker kan framstille seg til skolens test i medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet maksimalt to ganger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/6">(6) Minimum karantenetid mellom gjennomføring av test i medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet er 18 måneder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetansevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Denne bestemmelsen gjelder ikke for søkere som er kvalifisert for opptak etter § 2-3 i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Studenten som søker på bakgrunn av realkompetanse, må kontakte sitt hjemfylke for å få realkompetansevurdert sine kvalifikasjoner opp mot skolens formelle opptakskrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Fylkeskommunen fatter vedtak om realkompetansevurdering og utsteder kompetansebevis/fagbrev.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/4">(4) Fagskolen vil veilede og hjelpe søker i søknadsprosessen fram til realkompetansevurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til norskkunnskaper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Fremmedspråklige søkere som har utdanningskompetanse fra utlandet og ikke har norsk, svensk eller dansk som morsmål må dokumentere språkkunnskap i norsk - skriftlig og muntlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Søker må ha bestått norsk språktest. Kravet kan oppfylles gjennom:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">eksamen i norsk eller norsk som andrespråk på Vg3-nivå (393 timer) i norsk videregående skole.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Test i norsk - høyere nivå, skriftlig og muntlig (Bergenstesten), med minimum karakteren «Bestått», jf. nivå B2 Europarådets nivåskala for språk. Dersom testene er tatt før 2009, må studenten ha i den skriftlige testen; Godt Bestått i 2 av 5 delprøver. De resterende må være Bestått. Muntlig test må være godt bestått test.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">eksamen fra trinn 3 i norsk for utenlandske studenter ved universitetene; karakteren A eller B.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">fullført og bestått studium i høyere utdanning på minst 60 studiepoeng i norsk språk og samfunnskunnskap for utenlandske studenter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Fullført og bestått alle årene i norskspråklig 9-årig eller 10-årig grunnskole.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) Søkere kan få tildelt maksimalt 26 poeng. For poengberegning og rangering av søkerne gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det generelle grunnlaget for opptak jf. 2-3 gir 10 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Fagprøve med «bestått meget godt» gir 8 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Spesiell studiekompetanse; emnet fysikk, karakter 5 eller 6 gir 5 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Spesiell studiekompetanse; emnet fysikk, karakter 4 gir 3 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Spesiell studiekompetanse; emnet matematikk, karakter 5 eller 6 gir 3 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Spesiell studiekompetanse; emnet norsk muntlig Vg3, karakter 4 til 6 gir 3 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Yrkesfaglig opplæring; emnet norsk muntlig Vg2, karakter 4-6 gir 3 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet; karakter A gir 5 poeng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) Søkere med kompetansebevis fra fylkeskommunen som viser at de fyller det formelle opptakskravet, tildeles rangeringspoeng for det generelle grunnlaget for opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">(3) Søkere med kompetansebevis fra fylkeskommunen med bestått i fag som gir poeng i rangeringen, kan gjennomføre opptaksprøver i regi av fagskolen i norsk, matematikk og/eller fysikk for å få mulighet til å oppnå rangeringspoeng og bli rangert på samme måte som søkere som fyller det formelle opptakskravet.
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Opptaksprøve i fysikk 80 % rett besvarelse gir 5 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Opptaksprøve i fysikk 70 % rett besvarelse gir 3 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Opptaksprøve i matematikk 80 % rett besvarelse gir 3 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Opptaksprøve i norsk muntlig 80 % rett besvarelse gir 3 poeng.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">(4) Innkalling til test i medisinsk og yrkespsykologisk skikkethet skjer på bakgrunn av søkers formelle kompetanse på nivå 4 i Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring og rangeringspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">(5) Fagskolen vil i etterkant av det formelle opptaket ha en veiledningssamtale med studenten, etter at studenten har fått tilbud om opptak. Samtalen skal ta opp krav og forventninger til studenten ved fagskolen og hva lokomotivføreryrket innebærer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Fritak for fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) Studenten kan søke fritak fra førerbevisopplæringen, når det kan dokumenteres at studenten innehar førerbevis fra et EØS-land. Jf. førerforskriften § 5. Fritak søkes senest en uke etter at søker har fått tilbudt plass ved lokomotivførerutdanningen. Søknaden sendes skriftlig fagskolen. Det må vedlegges godkjent dokumentasjon. Styret fatter vedtak om fritak av fag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) Vedtaket kan påklages til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Klage på vedtak om opptak og realkompetansevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">(1) Vedtak om opptak til Fagskolen og resultat av realkompetansevurdering kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">(2) Vedtaket kan påklages til den lokale klagenemnda.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Vurdering, eksamen og vitnemål</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelle bestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Styret har ansvar for at eksamen gjennomføres slik at studentenes kunnskaper, ferdigheter og generelle kompetanse blir prøvet og vurdert på en upartisk og faglig betryggende måte, jf. fagskoleloven § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Det skal fremgå klart av studie- eller emnebeskrivelsen hvilke eksamener og vurderinger studenten skal ta underveis, samt fremgangsmåten ved fastsetting av karakter, herunder innbyrdes vekting av deleksamener.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Nærmere beskrivelser av eksamensformer fremgår av studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) Styret oppnevner sensor ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annet arbeid når resultatet inngår på vitnemålet for utdanningen, jf. fagskoleloven § 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">(5) Tid og sted for eksamen fastsettes og kunngjøres av fagskolen. Eksamenskandidaten er selv ansvarlige for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Rett til å gå opp til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Studenten som har studieplass og har betalt studieavgiften innen fastsatte frister har rett til å avlegge eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Studenten som har minst 90 % tilstedeværelse ved undervisningen/veiledningen har rett til å avlegge eksamen i emnet. Jf. § 1-7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Praksisvurdering i emnet praksis må være bestått for at studenten skal ha rett til å avlegge avsluttende eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Studenten må vise gyldig identifikasjon i eksamenslokalet for å kunne avlegge eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Godkjent praksisperiode</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Dersom studenten ikke får godkjent praksisperiode, må studenten gjennomføre ny praksisperiode for å få lov til å avlegge avsluttende eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Studenten vurderes i emnet praksis etter kriterier vist i studieplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Studenten varsles skriftlig ved fare for ikke bestått i delemnene skifting eller øvelseskjøring 3 i emnet praksis, senest 2 uker innen fristen for vurdering i delemnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) En student har rett til å prøve å få bestått praksisvurdering i emnet praksis 2 ganger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Studenten skal være på plass i eksamenslokalet senest 15 minutter før eksamen tar til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Vesker, yttertøy, mobiltelefoner og eventuelt andre saker som bringes med til eksamenslokalet, skal legges på anvist plass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">(3) En student som er syk og ikke kan møte til eksamen, må underrette skolen umiddelbart og sende legeerklæring innen 48 timer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">(4) Blir en student syk under eksamen, skal rektor varsles. Styret kan gi permisjon og rett til ny eksamen dersom studenten sender skolen legeerklæring senest 48 timer etter eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/5">(5) En student som ikke møter til eksamen, anses å ha framstilt seg til eksamen, dersom studenten er meldt opp og ikke har gyldig fravær.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/6">(6) Studenten skal bruke kandidatnummer for å identifiseres ved skriftlig eksamen. Besvarelser skal merkes med kandidatnummer, kull og dato for gjennomføring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/7">(7) En student som kommer inntil 30 minutter for sent til skriftlig eksamen kan få adgang til å gjennomføre eksamen uten ekstra tid, dersom ingen andre har levert besvarelse. Studenten henvender seg til rektor ved for sent oppmøte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/8">(8) Møter en student for sent til muntlig eksamen, skal studenten umiddelbart henvende seg til rektor som orienterer sensor og eksaminator. Sensor alene avgjør om studenten kan gå opp til eksamen senere på dagen, og under hvilke forutsetninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/9">(9) Møter en student 45 minutter etter oppsatt tid til muntlig eksamen skal studenten vises bort fra eksamensavviklingsstedet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Ny eller utsatt eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) Dersom studenten ikke møter til eksamen, eller eksamen blir vurdert til «ikke bestått», har studenten rett til å ta «ny eksamen» i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(1) Studenten som kan dokumentere gyldig fravær fra «ordinær eksamen» eller «ny eksamen», har rett til å gå opp til «utsatt eksamen». Gyldig fravær vil ikke telle som ett forsøk på eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">(2) Som gyldig fravær regnes situasjoner der studenten er forhindret fra å møte til eksamen grunnet forhold som er ute av studentens kontroll, og som studenten ikke kan lastes for, jf. § 1-7 i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/4">(3) Eksamen kan maksimalt avlegges tre ganger for hvert emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/5">(4) Studenten som ikke har avlagt sine eksamener innen 30 måneder etter studiestart taper sin studieplass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen under særlige vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">(1) Fagskolen vil, så langt det er mulig og rimelig, tilrettelegge eksamen for studenter med særskilte behov jf. fagskoleloven § 4a.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">(2) Tilretteleggingen må ikke føre til en reduksjon av de faglige kravene som stilles ved det studiet, eller føre til at studenten får klare fordeler over andre studenter som ikke får slik tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/3">(3) Studenten som har behov for spesiell tilrettelegging ved gjennomføringen av eksamen, må framsette søknad om dette innen 14 dager før planlagt eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/4">(4) Søknad om tilrettelegging skal sendes til fagskolen, og studenten må her fremlegge erklæring fra sakkyndig instans som dokumenterer behovet for særskilt tilrettelegging. Sakkyndig instans kan for eksempel være lege, psykolog, fysioterapeut eller logoped.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/5">(5) Dersom det oppstår akutte behov, kan det gjøres unntak fra søknadsfristen. Søknaden må inneholde dokumentasjon fra sakkyndig instans og beskrivelse av behovet for særordning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/6">(6) Ved skriftlig eksamen med tilsyn kan det gis utvidet tid med inntil 25 % av normal eksamenstid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/7">(7) Styret fatter vedtak om eksamen under særlige vilkår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Karaktersystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">(1) I alle emnene gis karakterene bestått - ikke bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">(2) I henhold til § 4 i forskrift om fagskoleutdanning, benytter fagskolen grunnlag for karaktersettingen bokstavkarakterer fra A til F. For å oppnå «bestått» kreves kunnskaper og ferdigheter tilsvarende karakteren A-C i nedenstående oversikt over karakterer og tolkninger. D-F tilsvarer «ikke bestått».</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">(3) Følgende karakterbeskrivelser gjelder:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A Fremragende </entry>
                <entry colname="2">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg.
<br/> Kandidaten viser svært god vurderingsevne og selvstendighet </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B Meget god </entry>
                <entry colname="2">Meget god prestasjon. Kandidaten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C God </entry>
                <entry colname="2">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D Nokså god </entry>
                <entry colname="2">En akseptabel prestasjon for de fleste skoler, men med noen vesentlige mangler. Viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. Dette betyr ikke bestått ved lokomotivførerutdanningen </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="2">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene for en del utdanninger, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. Dette gir ikke bestått ved lokomotivførerutdanningen </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F Ikke bestått. </entry>
                <entry colname="2">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene ved alle skoler. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. Ikke bestått. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">(1) Sensuren skal foreligge innen 12 virkedager, såfremt det ikke er særlige grunner til dette. Særlige grunner kan for eksempel være mangel på nødvendig antall kvalifiserte sensorer som kreves for å avvikle sensuren innen den oppgitte fristen. Styret kan i slike tilfelle fastsette en lengre frist for sensur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">(2) Ved ny sensur etter klage, benyttes en eller flere sensorer. Minst en sensor skal være ekstern.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">(3) Ved ny sensur skal sensor ikke få vite opprinnelig karakter, forrige sensors begrunnelse for karakteren, eller studentens begrunnelse for klagen, jf. fagskoleloven § 8 fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/4">(4) Sensur for skriftlig eksamen kunngjøres skriftlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/5">(5) Sensorer ved skriftlig eksamen har ikke tilgang til kandidatens navn før etter at sensuren har falt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/6">(6) Ved muntlig eksamen faller sensur samme dag som avlagt eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Formelle feil ved vurdering og eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">(1) Studenten har rett til å klage over formelle feil ved eksamen som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne. Klageinstans er styret, og klagen skal fremsettes i henhold til bestemmelsene i kapittel 4 i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">(2) Dersom krav om begrunnelse eller klage på karakter er fremsatt, løper fristen fra det tidspunktet studenten har mottatt slik begrunnelse eller avgjørelse fra skolen, jf. fagskoleloven § 7 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/3">(3) Styret kan bestemme om det skal foretas ny sensur eller holdes ny eksamen eller lignende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/4">(4) Hvis det er begått formelle feil, skal styret vurdere om det rimelig å anta at dette har hatt betydning for flere studenter, og fatte vedtak om ny sensur eller ny eksamen eller lignende for studentene det gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Annullering og utestenging</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">(1) Styret kan annullere resultatet av en eksamen, prøve eller annet arbeid som bedømmes, dersom det fremkommer at studenten har benyttet falske vitnemål eller dokumenter, har opptrådt uredelig, har forsettlig eller grovt uaktsomt fusket eller medvirket til fusk i forbindelse med eksamen eller prøve, jf. § 9 i fagskoleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/2">(2) Styret kan vedta at en student som har opptrådt som beskrevet i § 3-8 første ledd, skal fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/3">(3) Dersom en student forsettlig eller grovt uaktsomt har skapt fare for liv og helse, eller har opptrådt grovt usømmelig overfor studenter, ansatte, eller andre personer studenten har møtt i forbindelse med studiet, eller har brutt lovfestet taushetsplikt, kan styret vedta at studenten skal utestenges fra all undervisning og praksis, og fratas retten til å gå opp til eksamen i inntil tre år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/4">(4) Vedtak om utestengning kan bare treffes med minst to tredels flertall i styret. Studenten har rett til å uttale seg før vedtaket treffes, og vedtaket kan påklages til nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning, jf. § 10 i fagskoleloven. Klagen skal fremsettes i henhold til bestemmelsene i kapittel 4 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Klagebehandling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om saksbehandlingen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Studentene har rett til å klage på enkeltvedtak jf. § 13 i fagskoleloven</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Lokal klagenemd og nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Fagskolen har en lokal klagenemnd som behandler klager over enkeltvedtak, jf. § 13 i fagskoleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Nasjonalt klageorgan for fagskoleutdanning skal behandle klager på annullering av eksamen, utestenging og bortvisning, vurdering av skikkethet og vedtak om utestengning, jf. § 9 - § 12 i fagskoleloven. Det er styret som fatter vedtak i første instans i disse sakene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Styret skal behandle klager på andre forhold som er relatert til studiene og studiekvaliteten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist, formkrav og prosedyrer ved klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Klagefristen er tre uker regnet fra den dagen studenten ble, eller burde ha gjort seg kjent med vedtaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Klagen skal være begrunnet, og fremsettes skriftlig til fagskolen. Klagen skal stiles til fagskolens styre eller lokal klagenemnd og sendes til Fagskolen ved rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Klagen skal inneholde hvem som klager (navn, adresse og fødselsnummer), det vedtak det klages over og dato og underskrift</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/4">(4) Ved muntlig eksamen må krav om begrunnelse framsettes umiddelbart etter at vurderingen er meddelt. Ved muntlig eksamen kan studenten bare klage på formelle feil.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/5">(5) Ved klage på formelle feil ved eksamen eller vurdering, skal fagskolen først vurdere klagen. Dersom fagskolen velger å ta klagen til følge, omgjøres vedtaket. Dersom vedtaket ikke omgjøres, sendes klagen til styret for behandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/6">(6) Styrets eller lokal klagenemnds avgjørelse skal være begrunnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/7">(7) Fagskolen har alminnelig veiledningsplikt i klagesaker og ved vedtak om særskilte tiltak etter forvaltningsloven § 11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/8">(8) Klage som er fremsatt etter utløpet av klagefristen skal avvises. Klagen skal likevel behandles når vilkårene i forvaltningsloven § 31 er oppfylt.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Dokumentasjon</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Studenten har krav på å få dokumentert fullført utdanning gjennom utstedelse av vitnemål, jf. § 5 i fagskoleloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Vitnemålet skal dokumentere det overordnede læringsutbyttet til utdanningen og oppnådd kvalifikasjon i henhold til kravene for utstedelse av vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Alle avsluttende vurderinger og eksamenskarakterer skal fremgå av vitnemålet. Dersom kun deler av utdanningen er fullført, har studenten rett til å få dette som karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Det gis 60 fagskolepoeng for ett års bestått fagskoleutdanning på heltid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Norsk jernbaneskole, lokomotivførerutdanningen har ansvaret for å utstede vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">(6) Fravær føres ikke på vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/7">(7) Vitnemålet skal bevitne at studenten kan kalles lokomotivførerkandidat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/8">(8) Vitnemålet kan brukes som dokumentasjon for å kunne bli sertifisert som fører av trekkraftkjøretøy ved et jernbaneforetak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-04-27-636/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Denne forskriften ble vedtatt i Fagskolestyret for lokomotivførerutdanningen ved Norsk jernbaneskole den 27. april 2017, og gjelder fra 1. november 2017.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
