<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-13-2100" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-13-2100</id>
    <dato>13.12.2017 nr. 2100</dato>
    <dato type="iso">2017-12-13</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§11-6">L28.02.1997 nr. 19 § 11-6</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§11-8">§ 11-8</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§11-9">§ 11-9</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§11-10">§ 11-10</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§11-11">§ 11-11</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§11-14">§ 11-14</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§11-20">§ 11-20</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§11-23">§ 11-23</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§11-24">§ 11-24</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§11-31">§ 11-31</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-43">L16.06.2017 nr. 43</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-02-10-152</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-02-10-153</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1332</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om arbeidsavklaringspenger</korttittel>
    <tittel>Forskrift om arbeidsavklaringspenger</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 13. desember 2017 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 11-6, § 11-8, § 11-9, § 11-10, § 11-11, § 11-14, § 11-20, § 11-23, § 11-24 og § 11-31 og lov 16. juni 2017 nr. 43 om endringer i folketrygdloven mv. (arbeidsavklaringspenger og tilleggsstønader til arbeidsrettede tiltak mv.) del V nr. 8.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir nærmere regler om arbeidsavklaringspenger etter folketrygdloven kapittel 11.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsrettet tiltak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Med et arbeidsrettet tiltak etter folketrygdloven § 11-6 menes
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">tiltak etter forskrift 11. desember 2015 nr. 1598 om arbeidsmarkedstiltak (tiltaksforskriften), med unntak av varig tilrettelagt arbeid i forskriften kapittel 14,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">etablering av egen virksomhet, se folketrygdloven § 11-15, og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">andre aktiviteter i regi av offentlige eller private virksomheter, herunder frivillige aktører, som er egnet til å styrke medlemmets mulighet for overgang til arbeid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Forsøk med hjemmel i § 12 i lov om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) kan anses som et arbeidsrettet tiltak, dersom det framgår av forskriften at deltakeren har rett på arbeidsavklaringspenger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fravær fra fastsatt aktivitet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fravær som skyldes sterke velferdsgrunner skal ikke føre til stans av ytelsen, se folketrygdloven § 11-8 tredje ledd. Fravær utover ti virkedager per kalenderår skal likevel føre til stans. Det kan blant annet godkjennes fravær:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">i inntil tre dager for tilvenning av barn i barnehage, førskole eller hos dagmamma,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">pleie i hjemmet av en nær pårørende, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">i inntil tre dager ved dødsfall i nær familie eller vennekrets.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Reduksjon av arbeidsavklaringspenger ved brudd på nærmere bestemte aktivitetsplikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Arbeidsavklaringspengene skal reduseres med hjemmel i folketrygdloven § 11-9 tilsvarende én dags ytelse, dersom medlemmet unnlater å:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">møte hos Arbeids- og velferdsetaten etter innkalling, se folketrygdloven § 11-7, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">møte som avtalt på arbeidsrettet tiltak, behandling eller utredning, se folketrygdloven § 11-7, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">gi de opplysningene og levere de dokumentene som Arbeids- og velferdsetaten krever framlagt i medhold av folketrygdloven § 21-3 innen angitt frist.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Dersom medlemmet hadde rimelig grunn til å unnlate å oppfylle aktivitetsplikten etter første ledd bokstavene a til c, skal reduksjonen i ytelsen tilbakeføres til medlemmet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Vedtaket kan påklages etter reglene i folketrygdloven § 21-12 til det nærmeste overordnede organ eller til det organ som Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer. Vedtaket kan ikke ankes inn for Trygderetten, se forskrift om unntak fra anke til Trygderetten § 1.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Vedtaksperiode og oppfølging</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Et vedtak om arbeidsavklaringspenger kan fattes for inntil ett år om gangen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Et medlem som mottar arbeidsavklaringspenger skal få fastsatt oppfølgingstidspunkter i tråd med folketrygdloven § 11-11. Det skal være minst ett årlig oppfølgingstidspunkt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsavklaringspenger til studenter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det er et vilkår for rett til arbeidsavklaringspenger etter folketrygdloven § 11-14 at medlemmet har avbrutt et studie som er godkjent for støtte fra Lånekassen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">En student som har fått utbetalt lån og stipend fra Lånekassen, har ikke rett til arbeidsavklaringspenger etter folketrygdloven § 11-14 for perioden han eller hun eventuelt har krav på sykestipend fra Lånekassen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Dersom sykdommen eller skaden medfører at avbruddet i studiet vil være av lengre varighet enn seks måneder, har medlemmet ikke rett til arbeidsavklaringspenger etter folketrygdloven § 11-14. Det samme gjelder dersom medlemmet må avslutte det påbegynte studiet, eller medlemmet trenger annen og mer omfattende bistand fra Arbeids- og velferdsetaten for å komme i arbeid.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Barnetillegg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Til et medlem som forsørger barn ytes et barnetillegg på 27 kroner per dag for hvert barn fem dager i uka.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Arbeidsavklaringspenger når medlemmet er nær ved å komme i fullt arbeid</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Perioden der medlemmet kan motta arbeidsavklaringspenger med inntil 80 prosent etter folketrygdloven § 11-23 sjette ledd, skal framgå av vedtak og av medlemmets aktivitetsplan, jf. arbeids- og velferdsforvaltningsloven § 14 a.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Reduksjon av arbeidsavklaringspenger på grunn av ytelser fra arbeidsgiver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Ved utbetaling av en sluttpakke i forbindelse med en bestridt oppsigelse eller avskjed (arbeidstvist) skal den delen av erstatningen som gjelder oppreisning for tort og svie ikke gå til reduksjon av arbeidsavklaringspengene, se skadeserstatningsloven § 3-5. Fordelingen av lønn og erstatning må dokumenteres av medlemmet som har fått utbetalt sluttpakken. Hvis medlemmet ikke opplyser om fordelingen mellom lønn og erstatning, kan Arbeids- og velferdsetaten redusere på grunnlag av hele utbetalingen fra arbeidsgiveren.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Utbetaling fra et forsikringsselskap på vegne av arbeidsgiver, likestilles med ytelser fra arbeidsgiver og reduseres etter de samme prinsippene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Ytelser fra arbeidsgiver må komme til utbetaling i det samme tidsrommet eller for den samme perioden med utbetaling av arbeidsavklaringspengene for at arbeidsavklaringspengene skal reduseres. Arbeidsavklaringspengene skal reduseres fra oppsigelsestidens utløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Når medlemmet skal fortsette i den opprinnelige stønadsperioden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Dersom det er mindre enn 52 uker siden medlemmet mottok arbeidsavklaringspenger, fortsetter medlemmet i den opprinnelige stønadsperioden etter § 11-12 første ledd, uavhengig av årsak til at arbeidsavklaringspengene stanset eller opphørte. Dersom medlemmet trer inn i den opprinnelige stønadsperioden, skal det tidligere fastsatte beregningsgrunnlaget anvendes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Utbetaling og forskuddsanvisning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Anvisning og utbetaling skjer etterskuddsvis hvis ikke annet er bestemt. Frist for framsetting av krav framgår av folketrygdloven § 22-13 fjerde ledd bokstav d).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/2">I forbindelse med jul, nyttår og påske kan arbeidsavklaringspenger anvises forskuddsvis for en periode på inntil 14 dager.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/3">Når arbeidsavklaringspenger er anvist på forskudd, plikter medlemmet å melde fra til Arbeids- og velferdsetaten om endringer i de forhold som er lagt til grunn ved anvisningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/4">For lite eller for mye utbetalte arbeidsavklaringspenger skal korrigeres ved første mulige anvisning. Medlemmet plikter å tilbakebetale for mye utbetalt ytelse.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Særlige bestemmelser for medlemmer som før 2018 har fått arbeidsavklaringspenger utover ordinær stønadsperiode.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">For mottakere av arbeidsavklaringspenger som per 31. desember 2017 har et løpende vedtak om arbeidsavklaringspenger etter folketrygdloven § 11-10 første ledd andre punktum slik dette lød før lov 16. juni 2017 nr. 43 om endringer i folketrygdloven mv. (arbeidsavklaringspenger og tilleggsstønader til arbeidsrettede tiltak mv.) trådte i kraft, gjelder nevnte § 11-10 første ledd andre punktum ut vedtaksperioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Gradvis innføring av folketrygdloven § 11-9 om reduksjon av arbeidsavklaringspenger ved brudd på nærmere bestemte aktivitetsplikter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Folketrygdloven § 11-9 trer i kraft 1. januar 2018. Bestemmelsen trer likevel ikke i kraft for medlemmer som er bosatt i Nordland, Troms og Finnmark før fra 1. januar 2019.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2100/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">Forskriften her trer i kraft 1. januar 2018. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 10. februar 2010 nr. 152 om arbeidsavklaring og forskrift 10. februar 2010 nr. 153 om tilleggstønader etter folketrygdloven kapittel 11.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
