<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-09-1777" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-09-1777">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-09-1777</id>
    <dato>09.11.2017 nr. 1777</dato>
    <dato type="iso">2017-11-09</dato>
    <ikraft>01.02.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-02-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§12">L19.12.2003 nr. 124 § 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§18">§ 18</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-01-1333</endrer>
    <rettet>17.11.2017 (manglende koloner i ledetekstene)</rettet>
    <journalnummer>2017-1152</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om plantehelse</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om planter og tiltak mot planteskadegjørere</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 9. november 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 15, § 18, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-09-1777/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2000 nr. 1333 om planter og tiltak mot planteskadegjørere gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 23 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Importøren skal på forhånd melde fra til Mattilsynet om import av visse sertifikatpliktige planter og andre smittebærende emner. Meldeplikten gjelder varene angitt i § 19 jf. vedlegg 5A nr. 1, 2, 3.1, 3.2, 4.3, 4.4, 7, 8, 9 og 10 og i forskrift om tiltak mot <i>Phytophthora ramorum</i> § 4. Meldingen skal gis til Mattilsynet på mottaksstedet. Mottaksstedet er der sendingen eller den delsendingen som mottas først, mottakskontrolleres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 23d første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Importøren skal melde fra til Mattilsynet om mottakskontrollen av importsendinger som inneholder varer omfattet av § 19 jf. vedlegg 5A nr. 1, 2, 3.1, 3.2, 4.3, 4.4, 7, 8, 9 og 10 eller av forskrift om tiltak mot Phytophthora ramorum § 4, uavhengig av hvilket resultat kontrollen gir. Når en sending er delt opp i delsendinger, skal importøren av den delsendingen som mottas først, melde fra om mottakskontrollen uavhengig av resultatet. Dersom mottakskontrollen av en av de øvrige delsendingene avdekker at sendingen ikke er i samsvar med forskriften, skal importøren melde fra. En slik melding skal gis også når Mattilsynet har frigitt den første delsendingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 23e bokstav a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">For oppdelte sendinger som inneholder varer omfattet av § 19 jf. vedlegg 5A nr. 1, 2, 3.1, 3.2, 4.3, 4.4, 7, 8, 9 og 10 eller av forskrift om tiltak mot Phytophthora ramorum § 4, må Mattilsynet ha frigitt den første delsendingen og mottakskontrollen av den enkelte delsendingen må ikke ha avdekket mangler.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">I vedlegg 1 Planteskadegjørere som det er forbudt å introdusere og spre i Norge settes følgende rader inn under gruppen Insekter, midder, nematoder:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/2">Under rad nr. 2 Acleris variana (Fernald) settes følgende nye rader inn:</marg></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">2.1. </entry>
              <entry colname="2"><i>Agrilus anxius</i> (Gory) </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Amerikansk bjørkepraktbille </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2.2. </entry>
              <entry colname="2"><i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire) </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4">Asiatisk askepraktbille </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/3">Under rad nr. 3 Amauromyza maculosa (Malloch) settes følgende nye rader inn:</marg>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="21*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">3.1 </entry>
              <entry colname="2"><i>Anoplophora chinensis</i> (Forster) </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3.2 </entry>
              <entry colname="2"><i>Anoplophora glabripennis</i> (Motschulsky) </entry>
              <entry colname="3"/>
              <entry colname="4"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/4">I vedlegg 3 Planter og andre smittebærende emner som det er forbudt å importere dersom de har sin opprinnelse i nevnte områder settes følgende rad inn nederst i listen:
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ny rad nr. 11 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="4" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="24*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="30*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">11 </entry>
              <entry colname="2"><i>Betula</i> L. (bjørk) </entry>
              <entry colname="3">Planter og plantedeler (unntatt frø) og flis, spon og treavfall som helt eller delvis stammer fra <i>Betula</i>L. (bjørk) </entry>
              <entry colname="4">Canada, USA </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">I vedlegg 4A Særskilte krav til import av visse planter og andre smittebærende emner settes følgende rader inn nederst i listen:
<br/></marg>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny rad nr. 39 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">39 </entry>
              <entry colname="2">Tre, medregnet tre som ikke har bevart sin naturlige runde overflate, av <i>Fraxinus</i> L.(ask) unntatt tre i form av
<br/>- flis, spon og treavfall som helt eller delvis stammer fra <i>Fraxinus</i> L.(ask) og
<br/>- treemballasje i henhold til ISPM15 som er i bruk eller har vært i bruk, med unntak av støttemateriale i sendinger av tre, bestående av tre av samme type og kvalitet som treet av <i>Fraxinus</i> L. (ask) i sendingen, og som oppfyller de samme kravene som treet i sendingen
<br/>med opprinnelse i Canada, Japan, Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Mongolia, Russland, Taiwan og USA </entry>
              <entry colname="3">Det er offisielt konstatert at
<br/>
<br/>Enten
<br/>
<br/><i>Alternativ 1</i>
<br/>a) treet har opprinnelse i et område som er anerkjent som fritt for <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak, navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b) i tilfelle tre med bark,
<br/>
<br/>b i) lagring og transport av treet skal ha foregått i et område som er anerkjent som fritt for <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b ii) utenom flygeperioden for <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b iii) lukket
<br/>
<br/>Eller
<br/>
<br/><i>Alternativ 2:</i>
<br/>barken og minst 2,5 cm av yteveden er fjernet på et anlegg som er godkjent og under tilsyn av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten
<br/>
<br/>Eller
<br/>
<br/><i>Alternativ 3:</i>
<br/>treet har gjennomgått ioniserende bestråling for å oppnå en absorbert dose på minst 1 kGy i hele treet, på et anlegg som er godkjent og under tilsyn av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten
<br/>
<br/>Eller
<br/>
<br/><i>Alternativ 4:</i>
<br/>når det gjelder tre med opprinnelse i eller bearbeidet i USA, at treet oppfyller følgende krav:
<br/><i>4.1) Krav til bearbeiding</i>
<br/>Bearbeidingen av treet skal oppfylle alle følgende krav:
<br/>
<br/>a) Avbarking
<br/>
<br/>Treet er avbarket, med unntak av visuelt separate og klart adskilte små barkstykker (uavhengig av antall) som oppfyller ett av følgende krav:
<br/>
<br/>a i) de er mindre enn 3 cm brede (uansett lengde)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>a ii) hvis de er over 3 cm brede, er overflaten av hvert barkstykke mindre enn 50 cm<sup>2</sup>
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b) Saging
<br/>Det sagede treet er fremstilt av avbarket rundvirke
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c) Varmebehandling
<br/>Treet er oppvarmet gjennom hele sin profil til minst 71 °C i 1 200 minutter i et varmekammer som er godkjent av Animal and Plant Health Inspection Service (APHIS) eller av et organ godkjent av APHIS.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>d) Tørking
<br/>Treet er tørket i minst to uker i henhold til industrielle tørkeskjemaer anerkjent av APHIS. Den endelig trefuktigheten skal ikke overstige 10 prosent av tørrstoffinnholdet.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/><i>4.2. Krav til anlegg</i>
<br/>Treet skal fremstilles, håndteres eller lagres i et anlegg som oppfyller alle de følgende krav:
<br/>
<br/>a) Anlegget er offisielt godkjent av APHIS i henhold til sertifiseringsprogrammet som gjelder skadegjøreren <i>Agrilus planipennis</i> Fairmaire.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b) Anlegget er registrert i en database som er offentliggjort på nettsidene til APHIS.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c) Anlegget blir kontrollert av APHIS eller et APHIS godkjent organ minst én gang i måneden, og det er konkludert med at kravene som følger av vedlegg 4A, punkt 39, alternativ 4, er oppfylt.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>d) Anlegget bruker utstyr til behandlingen av treet som er kalibrert i henhold til driftshåndboken for utstyret,
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>e) Anlegget fører journal over sine prosedyrer, som skal verifiseres av APHIS eller av et APHIS godkjent organ, inkludert behandlingens varighet, temperaturer under behandling og den endelige trefuktigheten for hver enkelt bunt som skal eksporteres.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/><i>4.3. Merking</i>
<br/>Hver bunt av treet skal være forsynt med både et synlig buntnummer og en etikett med påskriften «HT-KD» eller «Heat Treated - Kiln Dried»). Etiketten skal være utstedt av - eller under tilsyn av - en dertil utpekt person på det godkjente anlegget, etter at det er kontrollert at kravene til bearbeiding i punkt 4.1. og kravene til anlegget i punkt 4.2. er oppfylt.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/><i>4.4. Kontroll før eksport</i>
<br/>Treet skal kontrolleres av APHIS eller av et APHIS offisielt godkjent organ for å bekrefte at treet før eksport til Norge har gjennomgått alle plantesanitære prosedyrer og tiltak som er nødvendig for å kunne konkludere at treet er fritt for skadegjøreren <i>Agrilus planipennis</i> Fairmaire.
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/><i>4.5. Sunnhetssertifikat</i>
<br/>Sunnhetssertifikatet skal inneholde følgende elementer i rubrikken for tilleggserklæring:
<br/>
<br/>a) erklæringen: «I overensstemmelse med kravene i plantehelseforskriften vedlegg 4A, punkt 39, alternativ 4.»
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b) buntnummer/-numre
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>c) navnet på det/de godkjente anlegg i USA </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nytt nr. 40 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">40 </entry>
              <entry colname="2">Tre i form av flis, spon og treavfall som helt eller delvis stammer fra <i>Fraxinus</i> L.(ask) med opprinnelse i Canada, Japan, Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Mongolia, Russland, Taiwan og USA </entry>
              <entry colname="3">Det er offisielt konstatert at:
<br/>
<br/>a) treet har opprinnelse i et område som er anerkjent som fritt for <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak, navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>b) lagring og transport av treet skal ha foregått i et område som er anerkjent som fritt for:
<br/>
<br/>b i) <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b ii) utenom flygeperioden for <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b iii) lukket </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nytt nr. 41 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">41 </entry>
              <entry colname="2">Isolert bark av <i>Fraxinus</i> L.(ask) med opprinnelse i Canada, Japan, Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Mongolia, Russland, Taiwan og USA </entry>
              <entry colname="3">Det er offisielt konstatert at
<br/>
<br/>a) barken har opprinnelse i et område som er anerkjent som fritt for <i>Agrilus planipennis</i> (Fairmaire) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak, navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b) barken er fri for tre </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Nytt nr. 42 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">42 </entry>
              <entry colname="2">Planter og plantedeler, unntatt frukter og frø, men medregnet avskårne greiner med og uten blad, av <i>Fraxinus</i> L.(ask) med opprinnelse i Canada, Japan, Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Mongolia, Russland, Taiwan og USA </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav vedlegg 4A punkt 28, 29.1, 29.2, 30, 31, 32:
<br/>Det er offisielt konstatert at plantematerialet har opprinnelse i et område som er anerkjent som fritt for <i>Agrilus planipennis</i>(Fairmaire) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak, og navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Nytt nr. 43 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">43 </entry>
              <entry colname="2">Tre, medregnet tre som ikke har bevart sin naturlige runde overflate, av <i>Betula</i> L. (bjørk) unntatt tre i form av
<br/>- flis, spon og treavfall som helt eller delvis stammer fra Betula L. (bjørk) og
<br/>- treemballasje i henhold til ISPM15 som er i bruk eller har vært i bruk, med unntak av støttemateriale i sendinger av tre, bestående av tre av samme type og kvalitet som treet av <i>Betula</i> L. (bjørk) i sendingen, og som oppfyller de samme kravene som treet i sendingen med opprinnelse i Canada og USA </entry>
              <entry colname="3">Det er offisielt konstatert at
<br/>
<br/>a) barken og minst 2,5 cm yteveden er fjernet på et anlegg som er godkjent og under tilsyn av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b) treet har gjennomgått ioniserende bestråling for å oppnå en absorbert dose på minst 1 kGy i hele treet, på et anlegg som er godkjent og under tilsyn av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Nytt nr. 44 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">44 </entry>
              <entry colname="2">Isolert bark av <i>Betula</i> L. (bjørk) med opprinnelse i Canada og USA </entry>
              <entry colname="3">Det er offisielt konstatert at barken er fri for tre. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nytt nr. 45 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">45 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) av <i>Betula</i> L. (bjørk) </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot forbud og krav i vedlegg 3 punkt 11 og vedlegg 4A punkt 10, 28, 29.1, 29.2, 30, 31, 32:
<br/>Det er offisielt konstatert at plantematerialet har opprinnelse i et land som er kjent som fritt for <i>Agrilus anxius</i> (Gory). </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Nytt nr. 46 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">46 </entry>
              <entry colname="2">Tre, medregnet tre som ikke har beholdt sin naturlige runde overflate, av
<br/><i>Acer</i> L. (lønn), <i>Aesculus</i> L. (hestekastanje), <i>Albizia Durazz</i>, <i>Alnus</i> Mill. (or), <i>Betula</i> L. (bjørk), <i>Carpinus</i> L. (agnbøk), <i>Cercidiphyllum Siebold</i> et Zucc. (hjertetre), <i>Corylus</i> L. (hassel), <i>Elaeagnus</i> L., <i>Fagus</i> L. (bøk), <i>Fraxinus</i> L.(ask), <i>Koelreuteria</i>Laxm., <i>Morus</i> L., <i>Platanus</i> L. (platan), <i>Populus</i> L. (poppel), <i>Prunus</i> L. (prunus), <i>Pyrus</i> L. (pære), <i>Salix</i>L, (pil,), <i>Tilia</i> L. (lind) og <i>Ulmus</i> L. (alm)
<br/>
<br/>unntatt tre i form av
<br/>- flis, spon og treavfall som helt eller delvis stammer fra disse treslagene og
<br/>- treemballasje i henhold til ISPM15 som er i bruk eller har vært i bruk, med unntak av støttemateriale i sendinger av tre, bestående av tre av samme type og kvalitet som treet i sendingen, og som oppfyller de samme kravene med opprinnelse i Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, og USA. </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav i vedlegg 4A punkt 39 og 43:
<br/>
<br/>Det er offisielt konstatert at
<br/>
<br/>a)
<br/>i) treet har opprinnelse i et område som er anerkjent som fritt for <i>Anoplophora glabripennis</i> (Motschulsky) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak, navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>ii) lagring og transport av treet skal ha foregått:
<br/>
<br/>(1) i et område som er anerkjent som fritt for <i>Anoplophora glabripennis</i> (Motschulsky)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>(2) utenom flygeperioden for <i>Anoplophora glabripennis</i>(Motschulsky)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>(3) lukket
<br/>
<br/>Eller
<br/>b) treet er avbarket og har gjennomgått en tilstrekkelig varmebehandling for å oppnå en temperatur på minst 56 °C i minst 30 sammenhengende minutter i hele treets profil (inkludert dets kjerne). Hvis bokstav b) er oppfylt, skal treet eller dets emballasje, være merket «HT», i samsvar med handelspraksis </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nytt nr. 47 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">47 </entry>
              <entry colname="2">Tre i form av flis, spon og treavfall av
<br/><i>Acer</i> L. (lønn), <i>Aesculus</i> L. (hestekastanje), <i>Albizia</i> Durazz <i>Alnus</i> Mill. (or), <i>Betula</i> L. (bjørk), <i>Carpinus</i> L. (agnbøk), <i>Cercidiphyllum</i> Siebold et Zucc. (hjertetre), <i>Corylus</i> L.(hassel), <i>Elaeagnus</i> L., <i>Fagus</i>L. (bøk), <i>Fraxinus</i> L.(ask), <i>Koelreuteria</i> Laxm., <i>Morus</i> L., <i>Platanus</i> L. (platan), <i>Populus</i> L. (poppel), <i>Prunus</i> L. (prunus), <i>Pyrus</i> L. (pære), <i>Salix</i> L, (pil,), <i>Tilia</i> L. (lind) og <i>Ulmus</i> L. (alm)
<br/>
<br/>med opprinnelse i Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, og USA. </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot forbud og krav i vedlegg 3 punkt 11 og vedlegg 4A punkt 40:
<br/>
<br/>Det er offisielt konstatert at:
<br/>a)
<br/>i) treet har opprinnelse i et område som er anerkjent som fritt for <i>Anoplophora glabripennis</i> (Motschulsky) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak, navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>ii) lagring og transport av treet skal ha foregått:
<br/>
<br/>(1) i et område som er anerkjent som fritt for <i>Anoplophora glabripennis</i> (Motschulsky)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>(2) utenom flygeperioden for <i>Anoplophora glabripennis</i>(Motschulsky)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>(3) lukket
<br/>
<br/>eller
<br/>b)
<br/>treet er avbarket og har gjennomgått en tilstrekkelig varmebehandling for å oppnå en temperatur på minst 56 °C i minst 30 sammenhengende minutter i hele treets profil (inkludert dets kjerne), Hvis bokstav b) er oppfylt, skal treet eller dets emballasje, være merket «HT», i samsvar med handelspraksis
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>c)
<br/>treet er bearbeidet til stykker hvis tykkelse, bredde og lengde ikke overstiger 2,5 cm </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Nytt nr. 48 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">48 </entry>
              <entry colname="2">Tre, medregnet tre som ikke har beholdt sin naturlige runde overflate, av
<br/><i>Acer</i> L. (lønn), <i>Aesculus</i> L. (hestekastanje), <i>Alnus</i> Mill. (or), <i>Betula</i> L. (bjørk), <i>Carpinus</i> L. (agnbøk), <i>Castanea</i> Mill. (ekte kastanje), <i>Casuarina</i> L., <i>Citrus</i> L., <i>Cornus</i> L. (kornell), <i>Corylus</i> L. (hassel), <i>Cotoneaster</i> Medik. (mispel), <i>Crataegus</i> L. (hagtorn), <i>Cryptomeria</i> D. Don., <i>Fagus</i> L. (bøk), <i>Ficus</i> L., <i>Hibiscus</i> L., <i>Juglans</i> L. (valnøtt), <i>Lagerstroemia</i> L., <i>Litchi</i> Sonn., <i>Malus</i> Mill. (eple), <i>Mallotus</i> Lour., <i>Melia</i> L., <i>Morus</i> L, <i>Platanus</i> L. (platan), <i>Populus</i> L. (poppel), <i>Prunus</i> L. (prunus), <i>Pyrus</i> L. (pære), <i>Rosa</i> L. (rose), <i>Salix</i> L, (pil), <i>Ulmus</i> L. (alm), <i>Vaccinium</i> L. og <i>Zanthoxylum</i> L.
<br/>
<br/>unntatt tre i form av
<br/>-flis, spon og treavfall som helt eller delvis stammer fra disse treslagene og
<br/>- treemballasje i henhold til ISPM15 som er i bruk eller har vært i bruk, med unntak av støttemateriale i sendinger av tre, bestående av tre av samme type og kvalitet som treet i sendingen, og som oppfyller de samme kravene
<br/>
<br/>med opprinnelse i Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Filippinene, Indonesia, Italia, Japan, Malaysia, Myanmar, Taiwan, Vietnam </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav i vedlegg 4A punkt 43 og 46:
<br/>Det er offisielt konstatert at:
<br/>
<br/>a)
<br/>i) treet har opprinnelse i et område som er anerkjent som fritt for <i>Anoplophora chinensis</i> (Forster) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak, navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>ii) lagring og transport av treet skal ha foregått:
<br/>
<br/>(1) i et område som er anerkjent som fritt for <i>Anoplophora chinensis</i> (Forster)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>(2) utenom flygeperioden for <i>Anoplophora chinensis</i> (Forster)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>(3) lukket
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b)
<br/>treet er avbarket og har gjennomgått en tilstrekkelig varmebehandling for å oppnå en temperatur på minst 56 °C i minst 30 sammenhengende minutter i hele treets profil (inkludert dets kjerne). Hvis bokstav b) er oppfylt, skal treet eller dets emballasje, være merket «HT», i samsvar med handelspraksis. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nytt nr. 49 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">49 </entry>
              <entry colname="2">Tre i form av flis, spon og treavfall av
<br/><i>Acer</i> L. (lønn), <i>Aesculus</i> L. (hestekastanje), <i>Alnus</i> Mill. (or), <i>Betula</i> L. (bjørk), <i>Carpinus</i> L. (agnbøk), <i>Castanea</i> Mill. (ekte kastanje), <i>Casuarina</i> L., <i>Citrus</i> L., <i>Cornus</i> L. (kornell), <i>Corylus</i> L.(hassel), <i>Cotoneaster</i> Medik. (mispel), <i>Crataegus</i> L. (hagtorn), <i>Cryptomeria</i> D. Don., <i>Fagus</i> L. (bøk), <i>Ficus</i> L., <i>Hibiscus</i> L., <i>Juglans</i> L. (valnøtt), <i>Lagerstroemia</i> L., <i>Litchi</i> Sonn., <i>Malus</i> Mill. (eple), <i>Mallotus</i> Lour., <i>Melia</i> L., <i>Morus</i> L., <i>Platanus</i> L. (platan), <i>Populus</i> L. (poppel), <i>Prunus</i> L. (prunus), <i>Pyrus</i> L. (pære), <i>Rosa</i> L. (rose), <i>Salix</i> L., (pil), <i>Ulmus</i> L. (alm), <i>Vaccinium</i> L. og <i>Zanthoxylum</i> L.
<br/>
<br/>med opprinnelse i Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Filippinene, Indonesia, Italia, Japan, Malaysia, Myanmar, Taiwan, Vietnam </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav i vedlegg 4A punkt 43 og 46:
<br/>
<br/>Det er offisielt konstatert at:
<br/>a)
<br/>i) treet har opprinnelse i et område som er anerkjent som fritt for Anoplophora chinensis (Forster) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak, navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring
<br/>
<br/>og
<br/>
<br/>ii) lagring og transport av treet skal ha foregått:
<br/>
<br/>(1) i et område som er anerkjent som fritt for <i>Anoplophora chinensis</i> (Forster)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>(2) utenom flygeperioden for <i>Anoplophora chinensis</i> (Forster)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>(3) lukket
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>b)
<br/>treet er avbarket og har gjennomgått en tilstrekkelig varmebehandling for å oppnå en temperatur på minst 56 °C i minst 30 sammenhengende minutter i hele treets profil (inkludert dets kjerne)
<br/>
<br/>eller
<br/>
<br/>c)
<br/>treet er bearbeidet til stykker hvis tykkelse, bredde og lengde ikke overstiger 2,5 cm </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Nytt nr. 50 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">50 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø) med en diameter på stammen eller rothalsen på minst 1 cm på det tykkeste stedet, av
<br/>
<br/><i>Acer</i> L. (lønn), <i>Aesculus</i> L. (hestekastanje), <i>Alnus</i> Mill. (or), <i>Betula</i> L. (bjørk), <i>Carpinus</i> L. (agnbøk), <i>Castanea</i> Mill. (ekte kastanje), <i>Casuarina</i> L., <i>Citrus</i> L., <i>Cornus</i> L. (kornell), <i>Corylus</i> L.(hassel), <i>Cotoneaster</i> Medik. (mispel), <i>Crataegus</i> L. (hagtorn), <i>Cryptomeria</i> D. Don., <i>Fagus</i> L. (bøk), <i>Ficus</i> L., <i>Hibiscus</i> L., <i>Juglans</i> L. (valnøtt), <i>Lagerstroemia</i> L., <i>Litchi</i> Sonn., <i>Malus</i> Mill. (eple), <i>Mallotus</i> Lour., <i>Melia</i> L., <i>Morus</i> L., <i>Platanus</i> L. (platan), <i>Populus</i> L. (poppel), <i>Prunus</i> L. (prunus), <i>Pyrus</i> L. (pære), <i>Rosa</i> L. (rose), <i>Salix</i> L., (pil), <i>Ulmus</i> L. (alm), <i>Vaccinium</i> L. og <i>Zanthoxylum</i> L.
<br/>
<br/>med opprinnelse i land hvor <i>Anoplophora chinensis</i> (Forster) forekommer </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot krav i vedlegg 4A punkt 10, 28, 29.1, 29.2, 30, 31, 32 og 45:
<br/>
<br/>Det er offisielt konstatert at
<br/>Plantematerialet i hele dets levetid eller minimum 3 år før eksporten, kun har vært dyrket på et produksjonssted som er registrert og under tilsyn av opprinnelseslandets offisielle planteinspeksjonstjeneste, og som ligger i et område som er anerkjent som fritt for <i>Anoplophora chinensis</i>(Forster) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak. Navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nytt nr. 51 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="32*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">51 </entry>
              <entry colname="2">Planter og formeringsmateriale (unntatt frø), med en stammediameter på minst 1 cm på det tykkeste stedet, av
<br/><i>Acer</i> L. (lønn), <i>Aesculus</i> L. (hestekastanje), <i>Albizia</i> Durazz, <i>Alnus</i> Mill. (or), <i>Betula</i> L. (bjørk), <i>Carpinus</i> L. (agnbøk), <i>Cercidiphyllum</i> Siebold et Zucc. (hjertetre), <i>Corylus</i> L.(hassel), <i>Elaeagnus</i> L., <i>Fagus</i>L. (bøk), <i>Fraxinus</i> L.(ask), <i>Koelreuteria</i> Laxm., <i>Morus</i> L., <i>Platanus</i> L. (platan), <i>Populus</i> L. (poppel), <i>Prunus</i> L. (prunus), <i>Pyrus</i> L. (pære), <i>Salix</i> L., (pil,), <i>Tilia</i> L. (lind) og <i>Ulmus</i> L. (alm)
<br/>
<br/>med opprinnelse i land hvor <i>Anoplophora glabripennis</i>(Motschulsky) forekommer </entry>
              <entry colname="3">Uten at det strider mot forbud og krav i vedlegg 3 punkt 11 og vedlegg 4A punkt 28, 29.1, 29.2, 30, 31, 32, 42 og 50:
<br/>
<br/>Det er offisielt konstatert at plantematerialet i hele dets levetid eller minimum 2 år før eksporten, kun har vært dyrket på et produksjonssted som er registrert og under tilsyn av opprinnelseslandets offisielle planteinspeksjonstjeneste, og som ligger i et område som er anerkjent som fritt for <i>Anoplophora glabripennis</i> (Motschulsky) av den nasjonale planteinspeksjonstjenesten i overensstemmelse med relevante internasjonale standarder for plantesanitære tiltak. Navnet på området skal være angitt på sunnhetssertifikatet i rubrikken for tilleggserklæring. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">I vedlegg 5A Planter og andre smittebærende emner som ved import skal være fulgt av sunnhetssertifikat gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/22/marg/1">Under rad nr. 4.3 settes følgende nye rad inn:</marg></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">4.4 </entry>
              <entry colname="2">Avskårne greiner av Fraxinus L. (ask), med og uten blad, med opprinnelse i Canada, Japan, Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Mongolia, Russland, Taiwan og USA </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Vedlegg 5A nr. 8 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">8 </entry>
              <entry colname="2">Tre, inkludert tre som ikke har beholdt sin naturlige runde overflate (unntatt treemballasje omfattet av krav i vedlegg 4A punkt 1.2) dersom det: </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">a) helt eller delvis er framstilt av en av følgende ordener eller slekter: </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Castanea</i> Mill. (ekte kastanje), med opprinnelse i ikke-europeiske land og Italia </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Coniferales</i> (bartrær), med opprinnelse i ikke-europeiske land og Portugal </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Populus</i> L. (poppel), med opprinnelse i ikke-europeiske land og Italia </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Quercus</i> L. (eik), med opprinnelse i ikke-europeiske land </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Fraxinus</i> L. (ask), med opprinnelse i Canada, Japan, Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Mongolia, Russland, Taiwan og USA </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Betula</i> L. (bjørk), med opprinnelse i Canada, Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Filippinene, Indonesia, Italia, Japan, Malaysia, Myanmar, Taiwan, USA, Vietnam. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Acer</i> L. (lønn), <i>Aesculus</i> L. (hestekastanje), <i>Alnus</i> Mill. (or), <i>Carpinus</i> L. (agnbøk), <i>Corylus</i>L.(hassel), <i>Fagus</i> L. (bøk), <i>Morus</i> L., <i>Platanus</i> L. (platan), <i>Prunus</i> L. (prunus), <i>Pyrus</i> L. (pære), <i>Salix</i>L., (pil,), og <i>Ulmus</i> L. (alm), med opprinnelse i Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Filippinene, Indonesia, Italia, Japan, Malaysia, Myanmar, Taiwan, USA, Vietnam </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Albizia</i> Durazz, <i>Cercidiphyllum</i> Siebold et Zucc. (hjertetre), <i>Elaeagnus</i> L., <i>Koelreuteria</i> Laxm., <i>Tilia</i>L. (lind), med opprinnelse i Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, USA </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Casuarina</i> L., <i>Citrus</i> L., <i>Cornus</i> L. (kornell), <i>Cotoneaster</i> Medik. (mispel), <i>Crataegus</i> L. (hagtorn), <i>Cryptomeria</i> D. Don., <i>Ficus</i> L., <i>Hibiscus</i> L., <i>Juglans</i> L. (valnøtt), <i>Lagerstroemia</i> L., <i>Litchi</i>Sonn., <i>Malus</i> Mill. (eple), <i>Mallotus</i> Lour., <i>Melia</i> L., <i>Rosa</i> L. (rose), <i>Vaccinium</i> L. og <i>Zanthoxylum</i> L., med opprinnelse i Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Filippinene, Indonesia, Italia, Japan, Malaysia, Myanmar, Taiwan, Vietnam. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">og </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">b): svarer til et av følgende underposisjonsnumre eller varenumre i tolltariffen: </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.01.11 </entry>
              <entry colname="3">Ved til brensel i form av stokker, kubber, vedtrær, kvister, kvistbunter eller liknende av bartrær </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.01.12 </entry>
              <entry colname="3">Ved til brensel i form av stokker, kubber, vedtrær, kvister, kvistbunter eller liknende av lauvtrær </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.01.21 </entry>
              <entry colname="3">Tre i form av fliser eller spon av bartrær </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.01.22 </entry>
              <entry colname="3">Tre i form av fliser eller spon av lauvtrær </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.01.40 </entry>
              <entry colname="3">Sagflis og treavfall, ikke agglomerert </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.03.21
<br/>44.03.22
<br/>44.03.23
<br/>44.03.24
<br/>44.03.25
<br/>44.03.26 </entry>
              <entry colname="3">Tømmer, også befridd for bark eller splintved eller grovt tilhogd eller tilskåret, av bartrær </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.03.91 </entry>
              <entry colname="3">Tømmer, også befridd for bark eller splintved eller grovt tilhogd eller tilskåret, av eik (<i>Quercus</i> spp .) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.03.93
<br/>44.03.94 </entry>
              <entry colname="3">Tømmer, også befridd for bark eller splintved eller grovt tilhogd eller tilskåret, av bøk (<i>Fagus</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.03.95
<br/>44.03.96 </entry>
              <entry colname="3">Tømmer, også befridd for bark eller splintved eller grovt tilhogd eller tilskåret, av bjørk (<i>Betula</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.03.97 </entry>
              <entry colname="3">Tømmer, også befridd for bark eller splintved eller grovt tilhogd eller tilskåret, av poppel og osp (<i>Populus</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.03.99 </entry>
              <entry colname="3">Tømmer, også befridd for bark eller splintved eller grovt tilhogd eller tilskåret, av annet enn bartrær, tropiske tresorter, eik (<i>Quercus</i> spp.), bøk (<i>Fagus</i> spp.), bjørk (<i>Betula</i>spp.), poppel og osp (<i>Populus</i> spp.) og eukalyptus (<i>Eucalyptus</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.04.10 </entry>
              <entry colname="3">Kløyvde stokker, stolper og staurer, spissede, men ikke saget i lengderetningen, av bartrær </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.04.20 </entry>
              <entry colname="3">Kløyvde stokker; stolper og staurer, spissede, men ikke saget i lengderetningen, av lauvtrær </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.06.11
<br/>44.06.12 </entry>
              <entry colname="3">Jernbane og sporvegssviller av tre, uimpregnerte </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.07.11
<br/>44.07.12
<br/>44.07.19 </entry>
              <entry colname="3">Trelast saget eller kuttet i lengderetningen, knivskåret eller skrelt, også høvlet, pusset eller endeskjøtt, av tykkelse over 6 mm, av bartrær. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.07.91 </entry>
              <entry colname="3">Trelast saget eller kuttet i lengderetningen, knivskåret eller skrelt, også høvlet, pusset eller endeskjøtt, av tykkelse over 6 mm, av eik (<i>Quercus</i> spp.). </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.07.92 </entry>
              <entry colname="3">Trelast saget eller kuttet i lengderetningen, knivskåret eller skrelt, også høvlet, pusset eller endeskjøtt, av tykkelse over 6 mm, av bøk (<i>Fagus</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.07.93 </entry>
              <entry colname="3">Trelast saget eller kuttet i lengderetningen, knivskåret eller skrelt, også høvlet, pusset eller endeskjøtt, av tykkelse over 6 mm, av lønn (<i>Acer</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.07.94 </entry>
              <entry colname="3">Trelast saget eller kuttet i lengderetningen, knivskåret eller skrelt, også høvlet, pusset eller endeskjøtt, av tykkelse over 6 mm, av kirsebærtre (<i>Prunus</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.07.95 </entry>
              <entry colname="3">Trelast saget eller kuttet i lengderetningen, knivskåret eller skrelt, også høvlet, pusset eller endeskjøtt, av tykkelse over 6 mm, av ask (<i>Fraxinus</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.07.96 </entry>
              <entry colname="3">Trelast saget eller kuttet i lengderetningen, knivskåret eller skrelt, også høvlet, pusset eller endeskjøtt, av tykkelse over 6 mm, av bjørk (<i>Betula</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.07.97 </entry>
              <entry colname="3">Trelast saget eller kuttet i lengderetningen, knivskåret eller skrelt, også høvlet, pusset eller endeskjøtt, av tykkelse over 6 mm, av poppel og osp (<i>Populus</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.07.99 </entry>
              <entry colname="3">Trelast saget eller kuttet i lengderetningen, knivskåret eller skrelt, også høvlet, pusset eller endeskjøtt, av tykkelse over 6 mm, av annet enn bartrær, tropiske tresorter, eik (<i>Quercus</i> spp.), bøk (<i>Fagus</i> spp.), lønn (<i>Acer</i> spp.), kirsebærtre (<i>Prunus</i>spp.), av ask (<i>Fraxinus</i> spp.), bjørk (<i>Betula</i> spp.) og poppel og osp (<i>Populus</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.15.10 </entry>
              <entry colname="3">Kasser, esker, sprinkelkasser, dunker og liknende emballasje av tre; kabeltromler av tre </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.15.20 </entry>
              <entry colname="3">Lastepaller, kassepaller og andre paller av tre; pallekarmer </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">44.16.0010 </entry>
              <entry colname="3">Fat, tønner, kar, baljer, og annet bøkkerarbeid, samt deler dertil av tre, herunder tønnestaver, av eik (<i>Quercus</i> spp.) </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">94.06.10 </entry>
              <entry colname="3">Prefabrikkerte bygninger av tre </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nytt nr. 10 skal lyde:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="70*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">10 </entry>
              <entry colname="2">Isolert bark, dersom den ikke er omfattet av nummer 9, av </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Fraxinus</i> L. (ask) med opprinnelse i Canada, Japan, Kina, Den demokratiske folkerepublikk Korea, Republikken Korea, Mongolia, Russland, Taiwan og USA </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2"><i>Betula</i> L.(bjørk) med opprinnelse i Canada og USA </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-09-1777/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. februar 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
