<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-27-84" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-27-84">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-27-84</id>
    <dato>27.01.2017 nr. 84</dato>
    <dato type="iso">2017-01-27</dato>
    <ikraft>27.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-27</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§12">L06.06.2008 nr. 37 § 12</ref>, <ref id="for-2016-12-19-1719-§6">F19.12.2016 nr. 1719 § 6</ref>, <ref id="for-2016-12-19-1719-§7">§ 7</ref>, <ref id="for-2016-12-19-1719-§14">§ 14</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2016-12-19-1719</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0084</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kolmulefisket i 2017</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av fisket etter kolmule i 2017</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet den 27. januar 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 12, jf. forskrift 19. desember 2016 nr. 1719 om regulering av fiske etter kolmule i 2017 § 6, § 7 og § 14.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-27-84/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2016 nr. 1719 om regulering av fiske etter kolmule i 2017 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Fartøykvotene i fisket etter kolmule i Norges territorialfarvann og økonomiske sone, fiskerisonen ved Jan Mayen, fiskevernsonen ved Svalbard og i internasjonalt farvann for fartøy med kolmuletråltillatelse beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt til 6 763 tonn. Av den totale kvoten kan en fartøykvote beregnet på grunnlag av en delkvoteenhet på 5 425 tonn fiskes i EU-sonen og en delkvoteenhet på 621 tonn fiskes i færøysk sone.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Kvotefleksibilitetsgrunnlag for beregning av overføring av kvoter mellom år på fartøynivå i fisket etter kolmule for fartøy med kolmuletråltillatelse beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt til 5 354 tonn. Kvantumet kan fiskes utover kvoten fastsatt i tredje ledd første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fartøykvotene i fisket etter kolmule i Norges territorialfarvann og økonomiske sone, fiskerisonen ved Jan Mayen, fiskevernsonen ved Svalbard og i internasjonalt farvann for fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt til 3,19. Av den totale kvoten kan en maksimalkvote beregnet på grunnlag av en delkvoteenhet på 2,79 fiskes i EU-sonen og en delkvoteenhet på 0,32 fiskes i færøysk sone.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kvotefleksibilitetsgrunnlag for beregning av overføring av kvoter mellom år på fartøynivå i fisket etter kolmule for fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt til 2,49. Kvantumet kan fiskes utover kvotene fastsatt i tredje ledd første punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Fartøy med kolmuletråltillatelse, pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse kan overfiske kvoten tildelt etter § 6 og § 7 med inntil 10 % i 2017.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-27-84/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
