<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-07-288" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-07-288">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-07-288</id>
    <dato>07.03.2017 nr. 288</dato>
    <dato type="iso">2017-03-07</dato>
    <ikraft>07.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-07</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="for-1967-03-17-3462">F17.03.1967 nr. 3462</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-01-19-298</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-06-12-637</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-10-01-1339</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0224</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i førerkortforskriften, utrykningsforskriften og trafikkopplæringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i førerkortforskriften, utrykningsforskriften og trafikkopplæringsforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel: </b> Fastsatt av Vegdirektoratet 7. mars 2017 med hjemmel i lov 18. juni 1965. nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24 jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462 og delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-07-288/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Førerkort i klassene A, A2, A1, AM, B, BE, S og T gis 15 års gyldighet med mindre det settes en kortere gyldighetstid i henhold til § 4-2 til § 4-4. For søker som har fylt 60 år, settes utløpsdato på førerkortet til dagen før søker fyller 75 år eller til helseattestens utløp hvis dette leveres. For å oppnå uavbrutt førerett kan førerkortet fornyes med helseattest før fylte 75 år med varighet inntil dagen før fylte 78 år. Fra fylte 75 år er det krav om helseundersøkelse og utstedelse av nytt førerkort, jf. vedlegg 1 § 4 første ledd bokstav e. Har søker fylt 75 år, settes gyldighet som angitt i helseattesten. Har søker fylt 75 år, men ikke 78 år, kan helseattesten utstedes med inntil 3 års gyldighet, men maksimalt til dagen før fylte 80 år. Etter fylte 78 år kan helseattesten utstedes for inntil 2 år om gangen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4-1 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Førerkort i øvrige klasser gis 5 års gyldighet med mindre det settes en kortere gyldighetstid i henhold til § 4-3 til § 4-5 eller vedlegg 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-3 første ledd andre punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">En dispensasjon fra helsekravene etter vedlegg 1 gir ingen automatisk rett til å få utstedt førerkort.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 12-5 nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Førerett for beltemotorsykkel fra Sverige anerkjennes i tråd med
<lenke url="https://www.regjeringen.no/contentassets/4ea39884f0404ba09d4b564506ba6422/overenskomst-i-norsk-versjon-docx.pdf">avtale mellom Norge og Sverige om grenseoverskridende trafikk med beltemotorsykkel.</lenke>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 14-1 andre og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">For vedtak truffet av et regionvegkontor er Vegdirektoratet klageinstans. I klagesaker angående helse og førlighet, hvor Vegdirektoratet ikke er klageinstans, skal regionvegkontoret bygge på Helseklage sin endelige avgjørelse av de helsemessige forhold i klagesaken.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Klage over fylkesmannens vedtak etter vedlegg 1 § 7 avgjøres av Helseklage. Klage over regionvegkontorets vedtak etter vedlegg 1 § 41 tredje ledd avgjøres av Vegdirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Vedlegg 1 § 3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Når helseattest ikke kreves, skal det ved førerprøven fremlegges eller gjennomføres en synstest som bestemt i trafikkopplæringsforskriften § 29-2 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Vedlegg 1 § 10 Krav til optisk korreksjon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Dersom optisk korreksjon (ved bruk av briller, kontaktlinser e.l.) er nødvendig for å oppfylle ovenstående krav, skal det stilles vilkår om at nødvendig korreksjon tåles godt og benyttes under føring av motorvogn. Maksimal tillatt korreksjon for førerkortgruppe 2 og 3 ved bruk av briller er pluss åtte dioptrier.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Vedlegg 1 § 20 tabellen nr. 4 kolonne B andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Helseattest kan likevel gis med anbefaling om førerett for ett år etter ett år uten anfall dersom nevrolog vurderer lav årlig risiko for nytt anfall.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Vedlegg 1 § 31 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ved behandling med insulin eller andre legemidler som kan gi hypoglykemi, gjelder bestemmelsene i tabellen i annet ledd i tillegg til kravene i § 30 første ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">Vedlegg 1 § 31 tabellen kolonne B siste ledd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dersom det ikke har vært et slikt anfall de siste tolv månedene, kan helseattest gis med anbefaling om førerett med inntil fem års varighet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-07-288/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 12. juni 2009 nr. 637 om krav til opplæring, prøve og kompetanse for utrykningskjøring (Utrykningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Hjemmelshenvisninger skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Hjemmel: Fastsatt av Vegdirektoratet 12. juni 2009 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24, § 26, § 27, § 28, § 42, § 43 og § 43a, jf. delegeringsvedtak 17. mars 1967 nr. 3462, delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196 og delegeringsvedtak 20. august 2009 nr. 1530.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 6 første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">dokumentere med helseattest for førerett at helsekrav for førerett i førerkortgruppe 3, med de tilleggskrav som følger av forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. vedlegg 1, er oppfylt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 6 andre ledd oppheves. Nåværende tredje ledd blir andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">§ 8 første ledd bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">dokumentere med helseattest for førerett at helsekrav for førerett i førerkortgruppe 3, med de tilleggskrav som følger av forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. vedlegg 1, er oppfylt, jf. § 6 første ledd bokstav a.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 42 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Bestemmelsene i forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. § 14-1 om klage og samme forskrift vedlegg 1 § 7 og § 8 om utfyllende bestemmelser skal anvendes i saker om medisinske krav etter denne forskrift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-07-288/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 29-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Ved førerprøve i førerkortklasser der det ikke kreves helseattest, skal kandidatens syn testes ved at kjennemerke må kunne leses på 20 meters avstand. Dette kreves ikke dersom kandidaten fremlegger gyldig synsattest eller utfylt synsdel fra helseattest for førerett. Dokumentasjonen må ikke være eldre enn 3 måneder, jf. forskrift 19. januar 2004 nr. 298 om førerkort m.m. vedlegg 1 § 4.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-07-288/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
