<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-10-228" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-10-228</id>
    <dato>10.02.2017 nr. 228</dato>
    <dato type="iso">2017-02-10</dato>
    <ikraft>10.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-10</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0194</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om graden dr.philos. ved Nord universitet</korttittel>
    <tittel>Forskrift om graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Nord universitet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Universitetet i Nordland 10. februar 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2 og § 3-3.</marg>
    <kapittel type="del" id="/del/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/di">
      <kverdi>Del I</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/di/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder graden doctor philosophiae (dr.philos.), og gir regler om retten til å fremstille seg for dr.philos.-prøven og avviklingen av denne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/di/p2"><pverdi>§ 2.</pverdi><ptittel>Beskrivelse av målsetting og innhold i graden dr.philos</ptittel>.
<ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/1">En dr.philos.-grad kvalifiserer for forskningsvirksomhet og annet arbeid i samfunnet, hvor det stilles store krav til vitenskapelig innsikt, arbeidsmåte og analytisk tenkning i samsvar med god vitenskapelig skikk og forskningsetiske retningslinjer.</ledd><ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/2">Graden doctor philosophiae (dr.philos.), er en ikke-veiledet doktorgrad som kan tildeles personer som har avlagt eksamen av høyere grad eller tilsvarende. Forskningsarbeidet og doktoravhandlingen er utført på egenhånd uten formell tilknytning til et av universitetets ph.d.-program.</ledd><ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/3">Dr.philos.-graden tildeles på grunnlag av:
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Vitenskapelig avhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Doktorgradsprøven.</avsnitt></liste></ledd><ledd id="/del/i/paragraf/2/ledd/4">Doktorgradsprøven består av to prøveforelesninger og et offentlig forsvar av avhandlingen, også kalt disputas. Den ene prøveforelesningen er over et oppgitt emne, mens den andre prøveforelesningen er over et selvvalgt emne.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/del/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/di/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for graden dr.philos.</ptittel>
        <ledd id="/del/i/paragraf/3/ledd/1">Universitetsstyret har det overordnete ansvar for graden dr.philos. og fastsetter forskrift for graden.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/3/ledd/2">Fakultetet fatter vedtak om en innlevert avhandling har et tema som hører inn under fakultetets fagportefølje, om den er verdig til å forsvares for graden dr.philos. og om doktorgradsprøven kan godkjennes.</ledd>
        <ledd id="/del/i/paragraf/3/ledd/3">Fakultetets myndighet etter denne forskriften kan ikke delegeres.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/dii">
      <kverdi>Del II</kverdi>
      <ktittel>Søknad om å få fremstille seg og krav til avhandlingen</ktittel>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/dii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Søknad og retten til å fremstille seg</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/dii/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Retten til å fremstille seg</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/1">Rett til å fremstille seg til prøven for dr.philos.-graden har den som er statsborger i et nordisk land og som har oppnådd eksamen av høyere grad. Fakultetet, som avhandlingens tema hører inn under, kan gi søkere som på annen måte har godtgjort tilsvarende kvalifikasjoner i vedkommende fag, adgang til å framstille seg til doktorgradsprøven. Det påhviler søkeren å fremlegge dokumentasjon på tilsvarende kvalifikasjoner. Avhandlingen skal ikke bedømmes før slik tillatelse er gitt.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/2">Den som ikke er statsborger i et nordisk land, har rett til å fremstille seg for prøven dersom vedkommende fakultet, etter begrunnet søknad og innstilling fra det aktuelle fagmiljø, gir tillatelse til dette. Fakultetet kan gi slik adgang dersom søkeren har oppholdstillatelse i Norge, eller hvis avhandlingen oppfyller minst ett av følgende kriterier:
<liste id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Behandler emner eller bygger på materiale som har direkte tilknytning til Norge.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Har sterk tilknytning til norsk forskning innen fagområdet.</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Er utført under opphold ved norsk universitet eller forskningsinstitusjon, eller i særlig kontakt med norske forskere.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/3">Fakultetet vurderer søkerens forhåndskvalifikasjoner og fatter vedtak på grunnlag av søkerens dokumentasjon av tidligere studier og vitenskapelige arbeid (jf. § 4-2, andre ledd). Fakultetet kan stille krav om at søkere gjennomgår særskilte kurs og/eller består særskilt prøve før det gis adgang til bedømmelse av doktorgradsarbeidet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4-1/ledd/4">Det gis ikke rett til å fremstille seg for prøven i et fagområde hvor kandidaten allerede har en norsk eller nordisk doktorgrad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/dii/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om bedømming</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/1">Søknad om å fremstille seg til prøven for graden dr.philos. stiles til Nord universitet, forskningsadministrasjonen.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2">Følgende dokumentasjon skal være vedlagt søknaden:
<liste id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Ett eksemplar av avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Medforfattererklæringer hvor dette er påkrevet i henhold til § 5, 6 ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Dokumentasjon på at nødvendige tillatelser er innhentet</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Dokumentasjon på høyere utdanning, eventuelt dokumentasjon på kvalifikasjoner tilsvarende høyere utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Oversikt over tidligere vitenskapelige arbeider (disse må kunne fremvises på forespørsel)</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Erklæring om hvorvidt avhandlingen leveres inn til bedømmelse for første eller andre gang</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Erklæring om at avhandlingen ikke er levert inn til bedømmelse ved annen institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">Erklæring om at hele eller deler av avhandlingen ikke tidligere er bedømt ved annen norsk eller utenlandsk institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Eventuell norsk oppholdstillatelse.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/3">Ikke-nordiske statsborgere må i tillegg legge ved dokumentasjon på avhandlingens tilknytning til Norge.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/4-2/ledd/4">Fakultetet kan på selvstendig grunnlag avvise søknad om å få avhandlingen bedømt dersom det er åpenbart at avhandlingen ikke holder høy nok vitenskapelig kvalitet og vil bli underkjent av en komité.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/dii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/1">Avhandlingen skal være et selvstendig, vitenskapelig arbeid på et høyt faglig nivå når det gjelder problemformuleringer, begrepsmessig presisering og metodisk, teoretisk og empirisk grunnlag, dokumentasjon og fremstillingsform. Avhandlingen skal oppfylle nasjonal og internasjonal standard med hensyn til etiske og forskningsetiske krav. Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap, og ligge på et faglig nivå som tilsier at den vil kunne publiseres som en del av fagets vitenskapelige litteratur.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/2">Avhandlingen kan være et frittstående arbeid eller en videreføring av masteroppgave eller tilsvarende. Avhandlingen kan også være en videreføring av faglig arbeid som er utført tidligere i forbindelse med andre eksamener i studiet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/3">Arbeid som har vært godtatt som oppgave ved høyere grad, som masteravhandling eller som magister- eller licensiatavhandling, eller som er belønnet med medalje for besvarelse av prisoppgaver ved et universitet, kan ikke antas til bedømmelse, med mindre arbeidet inngår som en mindre del av en avhandling som består av flere sammenhengende arbeider.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/4">Flere mindre arbeider kan godkjennes som deler av doktorgradsavhandlingen dersom det er en sammenheng mellom arbeidene og det i avhandlingens innledning (kappe) er redegjort for denne sammenhengen.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/5">Fellesarbeid kan godtas til bedømmelse (også som ett av flere arbeider, jf. 3. ledd), forutsatt at doktorandens bidrag representerer en selvstendig innsats som kan identifiseres i den utstrekning det er nødvendig for vurderingen.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/6">Dersom et skriftlig arbeid er blitt til i samvirke med andre forfattere, skal kandidaten følge de normer for medforfatterskap som er allment akseptert i fagmiljøet og nedfelt i Vancouver-reglene for medforfatterskap. I avhandlinger hvor det inngår arbeider med flere forfattere skal det følge en medforfattererklæring som beskriver kandidatens bidrag i hvert enkeltarbeid (jf. § 4-2).</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/7">Et arbeid eller deler av et arbeid som for søker er til vurdering for doktorgraden ved annen norsk eller utenlandsk universitet eller høyskole, kan ikke samtidig innleveres for bedømmelse ved Nord universitet.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/8">Et arbeid eller deler av et arbeid som tidligere er bedømt og funnet verdig eller ikke verdig til forsvar for en doktorgrad ved et annet lærested, kan som hovedregel ikke antas til bedømmelse ved Nord universitet selv om arbeidet innleveres i omarbeidet skikkelse.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/9">Som hovedregel er det ikke anledning til å avslutte et organisert doktorgradsprogram for å fremstille seg for dr.philos.-graden. Dersom en avhandling helt eller delvis er blitt til innenfor rammen av et organisert doktorgradsprogram ved Nord universitet eller en annen utdanningsinstitusjon, skal det begrunnes særskilt hvorfor avhandlingen skal forsvares for en dr.philos.-grad og ikke for graden philosophiae doctor (ph.d.).</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/10">Avhandlingen skal være skrevet på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom det ønskes benyttet annet språk, må det søkes om særskilt tillatelse til dette ved innlevering av avhandlingen. Det fakultetet som har ansvaret for bedømmelsen, fatter avgjørelse om dette.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/11">Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig, jf. § 11.</ledd>
        <ledd id="/del/ii/paragraf/5/ledd/12">En dr.philos.-avhandling som ikke er funnet verdig ved en tidligere bedømmelse ved Nord universitet, kan bedømmes i omarbeidet skikkelse, enten som eneste arbeid eller som ett av flere sammenhengende arbeider, først seks måneder etter at fakultetet har fattet beslutning om å forkaste avhandlingen. Bedømmelse på ny kan bare finne sted én gang.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii">
      <kverdi>Del III</kverdi>
      <ktittel>Fullføring</ktittel>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Innlevering</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/1">Når fakultetet har gitt kandidaten adgang til å fremstille seg for dr.philos.-graden, skal kandidaten levere avhandlingen i 5 eksemplarer i innbundet eller heftet stand.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/2">Innlevering av avhandlingen og anmodningen om å få arbeidet bedømt for doktorgraden stiles til vedkommende fakultetet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/3">Hvis det kreves særskilt tillatelse, jf. § 4-1, tredje ledd, skal søkeren dokumentere sine studier og vedlegge tidligere vitenskapelige arbeider. Slik søknad fremmes samtidig med oversendelse av doktorgradsarbeidet. Ikke-nordiske statsborgere skal ved innlevering fremme en begrunnet søknad om adgang til bedømmelse for graden.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/4">Søknad om godkjenning av annet språk i avhandlingen enn de foreskrevne, jf. § 5, 10. ledd, fremmes ved innlevering av avhandlingen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/5">Doktoranden sender sammen med avhandlingen en skriftlig egenerklæring om at avhandlingen, eller deler av denne, ikke er eller har vært innlevert til bedømmelse for doktorgrad ved annen norsk eller utenlandsk institusjon.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/6/ledd/6">Et innlevert arbeid kan ikke trekkes tilbake før det er endelig avgjort om det er verdig til å forsvares for doktorgraden. Etter innlevering har doktoranden kun anledning til å foreta rettinger av formell art, jf. § 9-4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Oppnevning av bedømmelseskomité</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7/ledd/1">Når fakultetet har godkjent søknad om å få avhandlingen bedømt, blir medlemmer til bedømmelseskomitéen foreslått av fagmiljøet som avhandlingens tema faller inn under.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7/ledd/2">Forslaget skal begrunnes og vise hvordan komitéen samlet dekker avhandlingens fagfelt. Fakultetet oppnevner en sakkyndig komité på minst tre medlemmer som skal bedømme avhandlingen, prøveforelesningene og disputasen. Fakultetet fastsetter samtidig en frist for når innstillingen skal foreligge. Fristen skal normalt ikke overstige tre (3) måneder.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7/ledd/3">Kandidaten skal underrettes om forslaget til sammensetning av komité og har anledning til å innlevere skriftlige merknader, senest innen én uke etter at forslaget til sammensetning er gjort kjent for kandidaten. Fakultetet fatter beslutning om hvorvidt merknadene skal tas til følge.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7/ledd/4">Bedømmelseskomiteen skal normalt settes sammen slik at:
<liste id="/del/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">minst to av medlemmene er uten tilknytning til Nord universitet</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">minst ett av medlemmene har hovedstilling ved en utenlandsk institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">begge kjønn er representert, såfremt mulig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7/ledd/5">Medlemmene skal ha doktorgrad eller tilsvarende faglig kompetanse. Habilitetsreglene i forvaltningsloven (fvl.) § 6 flg. gjelder for komiteens medlemmer, jf. fvl. § 10.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7/ledd/6">Dersom kriteriene fravikes, skal dette begrunnes særskilt.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7/ledd/7">Fakultetet utpeker en administrator blant komiteens medlemmer, eller i tillegg til komiteens medlemmer.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/7/ledd/8">Fakultetet kan, ved frafall, oppnevne et settemedlem til bedømmelseskomiteen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Bedømmelse</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/8/ledd/1">Doktorgraden tildeles på grunnlag av:
<liste id="/del/iii/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">godkjent vitenskapelig avhandling og et tilfredsstillende forsvar i en offentlig disputas</avsnitt></liste>
<liste id="/del/iii/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/del/iii/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">to godkjente prøveforelesninger, hvorav den ene prøveforelesningen er over et oppgitt emne, mens den andre prøveforelesningen er over et selvvalgt emne.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Bedømmelseskomiteens arbeid</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Innhenting av supplerende opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-1/ledd/1">Bedømmelseskomiteen kan kreve fremlagt kandidatens grunnlagsmateriale og utfyllende eller oppklarende tilleggsinformasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Omarbeiding av innlevert avhandling</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-2/ledd/1">Bedømmelseskomiteen kan på grunnlag av den innleverte avhandlingen og eventuelt tilleggsmateriale, jf. § 9-1, tilrå at fakultetet gir tillatelse til mindre omarbeiding før endelig innstilling foreligger. Komiteen skal i skriftlig form gi en konkret oversikt over hva kandidaten må omarbeide.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-2/ledd/2">Tillater fakultetet en mindre omarbeiding av avhandlingen, skal det gis en frist for slik omarbeiding som normalt ikke skal være lengre enn tre måneder. Det skal også fastsettes en ny frist for oversendelse av komiteens endelige innstilling. Fakultetets vedtak etter denne paragrafen kan ikke påklages av ph.d.-kandidaten.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-2/ledd/3">Dersom komiteen finner at dyptgripende endringer vedrørende teori, problemstilling, hypotese, materiale eller metode er nødvendige for at arbeidet skal kunne anbefales til disputas, skal komiteen underkjenne avhandlingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Komiteens innstilling og fakultetets behandlingen av innstillingen</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-3/ledd/1">Komiteen avgir innen en frist fastsatt av fakultetet, en begrunnet innstilling, eventuelt vedlagt individuelle uttalelser, om hvorvidt arbeidet er verdig til å forsvares for doktorgraden. Dissenser skal begrunnes.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-3/ledd/2">Bedømmelseskomiteens innstilling med eventuelle dissenser oversendes fakultetet, som så snart som mulig forelegger denne for kandidaten. Kandidaten gis en frist på 10 virkedager til å fremme skriftlige merknader til innstillingen. Hvis kandidaten ikke ønsker å fremme merknader, skal fakultetet snarest underrettes skriftlig om dette.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-3/ledd/3">Dersom doktorandens merknader kan ha betydning for spørsmålet om avhandlingen kan godkjennes, bør merknadene forelegges bedømmelseskomiteen før fakultetet fatter realitetsvedtak i saken.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-3/ledd/4">Fakultetet fatter vedtak i saken på grunnlag av innstillingen, de innhentede uttalelsene og eventuelle kommentarer fra kandidaten. Doktoranden underrettes om resultatet av behandlingen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-3/ledd/5">
          <i>Enstemmig innstilling</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-3/ledd/6">En enstemmig komitéinnstilling skal normalt tas til følge. Dersom fakultetet finner at det - til tross for en enstemmig komitéinnstilling - foreligger begrunnet tvil om en avhandling bør godkjennes, skal fakultetet søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen eller oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Doktorgradskandidatens eventuelle merknader vedlegges. Etter dette fatter fakultetet selv vedtak i saken på grunnlag av innstillingen og de innhentede uttalelsene.
<br/></ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-3/ledd/7">
          <i>Delt innstilling</i>
        </ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-3/ledd/8">Dersom komiteen avgir delt innstilling, og fakultetet vurderer å legge mindretallets uttalelser til grunn for sitt vedtak, kan fakultetet søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Slike tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges kandidaten, som gis anledning til å komme med merknader. Etter dette fatter fakultetet selv vedtak i saken på grunnlag av innstillingen og de innhentede uttalelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Retting av formelle feil (errata) i avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/9-4/ledd/1">Kandidaten kan etter innlevering søke om tillatelse til å rette formelle feil i avhandlingen. Søknaden skal vedlegges en fullstendig oversikt over de feil som ønskes rettet. Søknad om retting av formelle feil må leveres inn senest fire uker før komiteens frist for avlevering av innstilling, og kan bare skje én gang. Listen skal følge endelig opptrykk som innstikk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Ny innlevering</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10/ledd/1">En doktorgradsavhandling som ikke er funnet verdig til forsvar, kan bedømmes i omarbeidet utgave først seks måneder etter at fakultetet har fattet sitt vedtak. Ny bedømmelse kan bare finne sted én gang.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10/ledd/2">Fakultetet oppnevner en ny bedømmelseskomité der minst ett medlem fra den opprinnelige komitéen bør gjenoppnevnes.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/10/ledd/3">Kandidaten skal ved ny innlevering opplyse om at arbeidet tidligere har vært bedømt, og ikke blitt funnet verdig til å forsvares i disputas. Som hovedregel skal et arbeid som leveres inn for andre gangs bedømmelse bli bedømt ved den samme institusjon som først bedømte avhandlingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Offentliggjøring av avhandlingen</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav til den trykte avhandlingen</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-1/ledd/1">Når avhandlingen er funnet verdig til å forsvares, skal kandidaten levere avhandlingen til fakultetet i standardisert format og i henhold til Nord universitets bestemmelser. Fakultetet besørger trykk av avhandlingen i godkjent format.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-1/ledd/2">Kandidaten skal utarbeide et kortfattet sammendrag av avhandlingen på engelsk og norsk, med sikte på å gjøre avhandlingen og dens resultat kjent for forskningsmiljø i inn- og utland. Dersom avhandlingen verken er skrevet på engelsk eller norsk, skal det i tillegg leveres et sammendrag på avhandlingens språk. Sammendraget skal følge avhandlingen og, i likhet med selve avhandlingen, publiseres offentlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p11-2">
        <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
        <ptittel>Offentliggjøring</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-2/ledd/1">Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig senest to uker før dato for offentlig forsvar. Avhandlingen gjøres tilgjengelig i den form den ble innlevert til bedømmelse, eventuelt etter omarbeiding på grunnlag av komiteens foreløpige kommentarer, eller med godkjent errata-liste som innstikk, jf. § 9-2 og § 9-4.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-2/ledd/2">Det kan ikke legges restriksjoner på offentliggjøring, herunder publisering, av en dr.philos.-avhandling.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-2/ledd/3">Ved publisering av avhandlingen skal kandidater følge gjeldende retningslinjer for kreditering av institusjoner.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/11-2/ledd/4">Dr.philos.-kandidater som har en ansettelse ved Nord universitet når de søker om å få fremstille seg for dr.philos.-graden, skal ved publisering av dr.philos.-avhandlingen følge hovedregelen for kreditering ved universitetet, og oppgi Nord universitet som adresse dersom publikasjonen er et produkt av arbeid utført i stillingen ved universitetet. Dette gjelder også arbeider som helt eller hovedsakelig er utført som del av en dr.philos.-avhandling, men som publiseres etter disputasen. Samme forfatter skal oppgi også andre institusjoner som adresse dersom disse i hvert enkelt tilfelle tilfredsstiller kravet til medvirkning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Doktorgradsprøven</ptittel>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Prøveforelesningene</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-1/ledd/1">Dersom avhandlingen finnes verdig til å forsvares for doktorgraden, skal kandidaten holde to offentlige prøveforelesninger, én over et selvvalgt emne relatert til kandidatens forskning og én over et oppgitt emne. Prøveforelesningene er selvstendige deler av doktorgradsprøven. Hensikten er å prøve kandidatens evne til å tilegne seg kunnskaper utover avhandlingens tema, og evnen til å formidle disse i en forelesningssituasjon.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-1/ledd/2">Kandidaten meddeler tittel på prøveforelesning over selvvalgt emne til universitetet én måned før disputasen. Emne for prøveforelesning over oppgitt emne bestemmes av bedømmelseskomiteen, og kunngjøres for kandidaten 10 dager før forelesningen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-1/ledd/3">Prøveforelesningene skal avholdes ved Nord universitet, og skjer på avhandlingsspråket med mindre fakultetet godkjenner et annet språk.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-1/ledd/4">Bedømmelseskomiteen avgjør om prøveforelesningene er funnet tilfredsstillende. Det skal begrunnes dersom prøveforelesningene vurderes til ikke tilfredsstillende.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-1/ledd/5">Prøveforelesningene skal være gjennomført tilfredsstillende før disputas kan avholdes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p12-2">
        <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
        <ptittel>Offentlig forsvar av avhandlingen (disputas)</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-2/ledd/1">Offentlig forsvar av avhandlingen, disputas, skal normalt finne sted innen to måneder etter at fakultetet har funnet avhandlingen verdig til å forsvares.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-2/ledd/2">Tid og sted for disputasen skal kunngjøres minst 10 arbeidsdager før den avholdes.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-2/ledd/3">Den komiteen som opprinnelig har bedømt avhandlingen, bedømmer også disputasen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-2/ledd/4">Disputasen skal avholdes ved Nord universitet. Det offentlige forsvaret skal skjer på avhandlingsspråket med mindre fakultetet, etter forslag fra bedømmelseskomiteen, godkjenner et annet språk.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-2/ledd/5">Det skal normalt være to ordinære opponenter. Disse skal være medlemmer av bedømmelseskomiteen, og utpekes av fakultetet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-2/ledd/6">Disputasen ledes av dekanen eller den denne bemyndiger. Disputasleder gjør kort rede for innleveringen og bedømmelsen av avhandlingen, samt for prøveforelesningene og bedømmelsen av disse. Deretter redegjør kandidaten for hensikten med, og resultatene av den vitenskapelige undersøkelsen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-2/ledd/7">Førsteopponenten innleder opposisjonen, før kandidaten gis anledning til å forsvare avhandlingen. Etter at begge opponenter har avsluttet sin opposisjon, gis de øvrige tilstedeværende anledning til å kommentere ex auditorio. Ønske om ex auditorio-opposisjon må meddeles disputasleder i løpet av disputasen, og innen et tidspunkt kunngjort ved åpningen av disputasen. En av opponentene avslutter opposisjonen, før disputasleder avslutter disputasen.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-2/ledd/8">Etter disputasen avgir bedømmelseskomitéen innstilling til fakultetet der den gjør rede for hvordan den har vurdert forsvaret av avhandlingen. Innberetningen skal konkludere om disputasen er godkjent eller ikke godkjent. Innberetningen skal begrunnes dersom disputasen tilrås ikke godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/12-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p12-3">
        <pverdi>§ 12-3.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av doktorgradsprøve</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-3/ledd/1">Fakultetet fatter vedtak om godkjenning av doktorgradsprøven, på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstillinger.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-3/ledd/2">Dersom fakultetet ikke godkjenner prøveforelesningene, må det avholdes nye prøveforelesninger. Nye prøveforelesninger må holdes over nye emner. Nye prøveforelesninger holdes innen seks måneder, og skal bedømmes så vidt mulig av den samme komité som den opprinnelige.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/12-3/ledd/3">Dersom fakultetet ikke godkjenner disputasen, kan kandidaten forsvare avhandlingen på nytt én gang. Ny disputas kan tidligst avholdes etter seks måneder, og skal bedømmes så vidt mulig av den samme komité som den opprinnelige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/diii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av graden og vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/13/ledd/1">Når fakultetet har godkjent avhandlingen, prøveforelesningene og disputas, tildeles doktoranden graden dr.philos. av styret ved Nord universitet.</ledd>
        <ledd id="/del/iii/paragraf/13/ledd/2">Vitnemål utferdiges fortløpende av institusjonen. Vitnemål skal inneholde opplysninger om tittelen på avhandlingen, opplysninger om hvilket fagområde/fakultet dr.philos.-graden er avlagt innenfor, samt tema for prøveforelesningene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="del" id="/del/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/div">
      <kverdi>Del IV</kverdi>
      <ktittel>Klage og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/div/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Klage over avslag på søknad om bedømmelse, ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller forsvar</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/1">Avslag på søknad om adgang til bedømmelse etter § 4-1, eller ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller forsvar etter § 9-3 og § 12-3, kan påklages etter reglene i forvaltningsloven § 28 flg. Grunngitt klage sendes fakultetet.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/2">Fakultetet kan oppheve eller endre vedtaket hvis det finner klagen begrunnet. Hvis fakultetet ikke tar klagen til følge, sendes klagen til universitetets klagenemnd til avgjørelse. Klagenemnden kan prøve alle sider ved det påklagede vedtak.</ledd>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/14/ledd/3">Dersom fakultetet eller klagenemnden finner grunn til det, kan det oppnevnes et utvalg eller enkeltpersoner til å foreta en vurdering av den foretatte bedømmelse og de kriterier denne bygger på, eller til å foreta en ny eller supplerende sakkyndig vurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/del/iv/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-10-228/div/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/del/iv/paragraf/15/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, og samtidig oppheves forskrift 31. oktober 2012 om graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Universitetet i Nordland.<fref id="/del/iv/paragraf/15/fotnote/1">1</fref>
<fotnote id="/del/iv/paragraf/15/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend.</fotnote></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
