<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-21-853" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-853">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-21-853</id>
    <dato>21.06.2017 nr. 853</dato>
    <dato type="iso">2017-06-21</dato>
    <ikraft>01.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-11-19-1158</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0700</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i FSFIN forskrift til skatteloven</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. juni 2017 med hjemmel i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (skatteloven) § 10-21 første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-853/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. november 1999 nr. 1158 til utfylling og gjennomføring mv. av skatteloven av 26. mars 1999 nr. 14 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 10-21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10-21. Skattlegging av aksjesparekonto og kontohaver</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10-21-1. <i>Hvem som kan tilby aksjesparekonto</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Aksjesparekonto kan tilbys av institusjoner som har tillatelse fra norske myndigheter til å drive virksomhet her i riket som bank, verdipapirforetak eller forvaltningsselskap for verdipapirfond.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Aksjesparekonto kan også tilbys av bank, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond som er hjemmehørende innenfor EØS, og som har adgang til å drive tilsvarende virksomhet som nevnt i første ledd her i riket.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 10-21-2. <i>Tilbyders informasjonsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Før avtalen om aksjesparekonto inngås, skal tilbyder gi kontohaver opplysninger om hvilke midler som kan inngå på kontoen, relevante skatteregler og kostnader knyttet til kontoen. Tilbyder skal også opplyses om at det ikke løper renter på innestående kontanter på kontoen, og om forholdet til innskuddsgarantiordningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Tilbyder skal minimum to ganger i året gi kontohaver periodisk informasjon om beholdningen av finansielle instrumenter og kontanter på aksjesparekontoen. Kontoutskriften skal også gi informasjon om kontohavers samlede innskudd på kontoen. Dersom det er kontanter på kontoen, skal det gjøres særlig oppmerksom på at det ikke påløper renter på kontantbeholdningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 10-21-3. <i>Avtale om aksjesparekonto</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Avtale om aksjesparekonto skal inngås skriftlig. Avtalen skal angi hvilke midler som kan inngå på kontoen. Den skal regulere føring og avvikling av kontoen og tilleggstjenester institusjonen skal yte. Avtalen skal også opplyse om kostnader ved kontoføringen, samt dekning av kostnader i forbindelse med flytting eller avvikling av konto.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 10-21-4. <i>Kontoføring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tilbyder skal føre aksjesparekontoen og ha kontroll på innestående finansielle instrumenter og kontanter på kontoen. Tilbyder kan inngå samarbeid med tredjeparter om utførelse av oppgaver i forbindelse med aksjesparekonto. Kontoen skal angi:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">Innskudd på kontoen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">Oversikt over finansielle instrumenter på kontoen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">Kontantbeholdning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">Ubenyttet skjermingsfradrag fra tidligere år</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">Skjermingsgrunnlag</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/f/avsnitt/1">Beregnet skjermingsfradrag for skattleggingsperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/g/avsnitt/1">Skattepliktig uttak på kontoen i løpet av skattleggingsperioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/h/avsnitt/1">Kontoens markedsverdi ved årsskiftet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/i/avsnitt/1">Mottatt utbytte.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 10-21-5. <i>Overføring og oppsigelse av konto</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ved begjæring fra annen tilbyder om overføring av aksjesparekontoen, skal tilbyder innen 10 virkedager overføre alle finansielle instrumenter og kontanter på kontoen til den nye tilbyderen. Oppgjør for salg av verdipapirer med oppgjørstid ut over 10 dager, overføres til ny tilbyder senest fem dager etter oppgjørstidspunktet. Tilbyder skal også overføre informasjon som nevnt i § 10-21-4, og annen informasjon som er nødvendig for at den nye tilbyderen skal kunne foreta korrekt innrapportering til skattemyndighetene ved utgangen av skattleggingsperioden. Tilbydernes krav om dekning av kostnader i forbindelse med flytting av konto kan ikke overstige tilbyders kostnader forbundet med flyttingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Frister og regler for dekning av kostnader i første ledd gjelder tilsvarende ved kontohavers oppsigelse av konto.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-21-853/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene under I trer i kraft 1. september 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
