<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-28-232" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-28-232">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-28-232</id>
    <dato>28.02.2017 nr. 232</dato>
    <dato type="iso">2017-02-28</dato>
    <ikraft>28.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-28</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§28">§ 28</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-10-01-1339</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0197</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i trafikkopplæringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 28. februar 2017 med hjemmel i vegtrafikklov 18. juni 1965 nr. 4 § 24 § 26 § 27 § 28 jf. delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-28-232/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 og trafikkopplæring og førerprøve m.m. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I følgende bestemmelser skal uttrykket «Høgskolen i Nord-Trøndelag, avdeling for trafikklærerutdanning» endres til «Nord universitet»:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 6-2, § 6-5, § 6-8, § 6-9, § 6-11, § 6-14.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-15 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Trafikkskolen kan gi undervisning i klassene AM146, A1, A2 og A selv om faglig leder ikke har undervisningskompetanse i vedkommende klasse, forutsatt at en annen trafikklærer ved trafikkskolen er faglig medansvarlig for opplæringen i vedkommende klasse. Den faglig medansvarlige må ha undervisningsrett og minst 3 års undervisningspraksis i vedkommende klasse. Faglig leder har likevel hovedansvaret.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Obligatorisk opplæring i et trinn, og trinnvurdering i trinn 2 og 3, skal være innmeldt til regionvegkontoret før obligatorisk opplæring i nytt trinn påbegynnes. Når obligatorisk opplæring i klasse S gis over et kort tidsrom, kan opplæringen meldes inn samlet. Opplæringen må være innmeldt senest 2 uker etter at den er gjennomført og all obligatorisk opplæring må være innmeldt senest 3 virkedager før praktisk prøve kan avlegges. Innmeldingen skal skje elektronisk til Trafikkskole-, sensor- og kursarrangørregisteret (TSK-registeret).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved opplæring innenfor det offentlige skoleverk er det ikke krav om at trinnvurderingen i trinn 2 og 3 skal meldes inn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 8-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Personer som er unntatt etter første ledd bokstav b) på grunn av førerett i klasse AM 146, S eller T og personer som er unntatt etter første ledd bokstavene c) og d) skal likevel ha opplæring i kjøring i mørket og undervisning om plikter ved trafikkuhell og førstehjelp.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 11-10 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dokumentert fullført obligatorisk opplæring, som i det minste består av trinnvurdering i trinn 2 og 3, kurs i sikring og merking av last - klassene B kode 96, BE, T, D1E og DE og sikkerhetskurs på veg - klassene B kode 96 og BE, gir rett til førerett i klasse B kode 96.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 13-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Etter å ha gjennomført trinn 1 skal eleven ha den kompetansen som er nødvendig for å få godt utbytte av videre opplæring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 17-4 fjerde ledd nummer 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3/avsnitt/1">beskrive hvordan en kan beregne tillatt totalvekt og nyttelast på kjøretøyet ved hjelp av vognkort og veglister
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 19-4 fjerde ledd nummer 3 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3/avsnitt/1">beskrive hvordan en kan beregne tillatt totalvekt og nyttelast på kjøretøyet ved hjelp av vognkort og veglister
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 23-4 fjerde ledd nummer 3 og nummer 7 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/3/avsnitt/1">beskrive hvordan en kan beregne tillatt totalvekt og nyttelast på kjøretøyet ved hjelp av vognkort og veglister</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/7/avsnitt/1">kjenne til aktuelle bestemmelser i vegtrafikklovgivningen om øvingskjøring, pliktmessig avhold, fraktavtaler og forsikring for buss og gods</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-28-232/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
