<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-14-2225" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-14-2225</id>
    <dato>14.12.2017 nr. 2225</dato>
    <dato type="iso">2017-12-14</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="for-2005-12-01-1392">F01.12.2005 nr. 1392</ref>, <ref id="for-2006-04-10">F10.04.2006</ref>nr. 412</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2015-12-18-1864</endrer>
    <rettet>14.05.2018 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2017-1443</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak til HSN</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak til Høgskolen i Sørøst-Norge</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Sørøst-Norge 14. desember 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad og forskrift 10. april 2006 nr. 412 om godskriving av høyere utdanning.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">opptak til masterprogram etter § 3 og § 5 i forskrift om krav til mastergrad</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">opptak til praktisk-pedagogisk utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">opptak til forkurs for ingeniør- og sivilingeniørutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">opptak til videreutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">opptak til enkeltemner.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Krav til norsk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) For opptak til norskspråklige studieprogram må søkere med utdanning fra land utenfor Norden dokumentere at de oppfyller norskkravene som er angitt i forskrift om opptak til høgre utdanning § 2-2.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) For opptak til praktisk-pedagogisk utdanning og andre lærerutdanninger, kreves det dokumenterte norskkunnskaper tilsvarende kravet som er angitt i forskrift om opptak til høgre utdanning § 4-7.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til engelsk</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">For opptak til engelskspråklige studieprogram må søkere med utdanning fra land utenfor Norden dokumentere ett av følgende krav til engelsk:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">engelsk fra norsk videregående skole (140 årstimer) med karakteren 3 eller bedre, eventuelt engelsk programfag (140 årstimer)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL), minst 80 poeng for Internet-based test (IBT)</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">International English Language Test Service (IELTS), Academic, med minst 6 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">PTE Academic Pearson Test of English (PTE), med minst 56 poeng</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">fullført høyere grads studium i engelsk språk eller litteratur</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">fullført bachelorgrad fra Australia, Canada, Irland, New Zealand, Storbritannia eller USA</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">annen dokumentasjon kan godkjennes etter individuell vurdering.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Rangering av søkere</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall plasser, skal søkerne rangeres.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Søkere til studier med løpende opptak rangeres ikke.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">(3) Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, rangeres i forhold til poengberegnede søkere etter en individuell skjønnsmessig vurdering. For å få tilbud om opptak kreves det likeverdige ferdigheter og kunnskaper med søkere som får tilbud om opptak etter rangering på grunnlag av poengberegning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">(4) Ved poenglikhet skal det først vurderes om det er mulig å ta opp alle med lik poengsum. Deretter rangeres søkerne etter loddtrekning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Krav til grunnutdanning for opptak til masterprogram etter § 3 i forskrift om krav til mastergrad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) For opptak til masterprogram kreves det en fullført bachelorgrad eller tilsvarende utdanning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) Vektet karaktergjennomsnitt skal være C eller bedre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">(3) Eventuelle særkrav skal være fastsatt i studieplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">(4) I spesielle tilfeller kan annen dokumentert kompetanse godkjennes som helt eller delvis likeverdig med kravene i første og andre ledd, forutsatt at søkeren har de nødvendige faglige forutsetninger for å gjennomføre studiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til grunnutdanning for opptak til erfaringsbaserte masterprogram etter § 5 i forskrift om krav til mastergrad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">(1) For opptak til erfaringsbaserte masterprogram kreves det en fullført bachelorgrad eller tilsvarende utdanning.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">(2) Vektet karaktergjennomsnitt skal være C eller bedre. Krav til en eventuell faglig fordypning skal fremgå av studieplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">(3) I tillegg kreves det minst to års relevant yrkespraksis.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">(4) Eventuelle særkrav må være fastsatt i studieplanen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">(5) I spesielle tilfeller kan annen dokumentert kompetanse godkjennes som helt eller delvis likeverdig med kravene i første og andre ledd, forutsatt at søkeren har de nødvendige faglige forutsetninger for å gjennomføre studiet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av karaktergjennomsnitt for masterprogram</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Karakterene i alle emnene som dekker opptakskravet skal ordinært benyttes som grunnlag for beregning av karaktergjennomsnitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Dersom søkeren ikke har gradert karakterskala for alle emnene, men for emner som utgjør minst 120 studiepoeng, skal emnene med gradert karakterskala benyttes som grunnlag for beregningen av karaktergjennomsnitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">(3) Søkere med emner fra utenlandsk høyere utdanning eller søkere med norsk karakterskala for mindre enn 120 studiepoeng må vurderes individuelt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">(4) Dersom søkere fyller kravene på flere måter, skal alle grunnlagene beregnes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/5">(5) For emner med norske bokstavkarakterer skal følgende tallverdier benyttes: karakter A = 50, B = 40, C = 30, D = 20, E = 10. Resultatene vektes etter emnenes omfang i studiepoeng.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/6">(6) For beregning av karaktergjennomsnitt skal avrunding skje til to desimaler etter ordinære avrundingsregler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Rangering av søkere til masterprogram</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">(1) Kvalifiserte søkere rangeres etter et vektet karaktergjennomsnitt. Dersom søkere har flere rangeringsgrunnlag, skal poengberegningen som gir høyest rangering benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">(2) For masterprogram kan det ved rangering gis tilleggspoeng for annen høyere utdanning. Til erfaringsbaserte masterprogrammer kan det også gis tilleggspoeng for relevant yrkespraksis.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Betinget tilbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Betinget tilbud kan gis til søkere som avslutter kvalifiserende utdanning. Søkere med betinget tilbud må dokumentere opptakskravene før studiestart og innen nærmere angitt frist for å beholde tilbudet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Betinget opptak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">(1) Det kan gis betinget opptak
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">til søkere som mangler inntil 20 studiepoeng hvis det er forhold utenfor søkerens kontroll som har medvirket til at eksamen som inngår i kravet for opptak ikke er avlagt eller har blitt sensurert. Det er en forutsetning at søker kan dokumentere forholdene.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">til søkere som har fullført grunnutdanning, men mangler fagkrav som er oppgitt som tilleggskrav. Dette gjelder kun der det er færre søkere enn antall studieplasser.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">(2) Betinget opptak forutsetter at manglende eksamener avlegges og bestås ved første mulige anledning og senest innen 1 år. Resultatet av manglende eksamener kan ikke være dårligere enn at kravet til vektet karaktergjennomsnitt i fordypningen oppfylles. Hvis kravet ikke oppfylles, mister studenten studieplassen ervervet gjennom betinget opptak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">(3) Det skal fremgå av studieplanen hvilke emner i grunnutdanningen som ikke kan mangle.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Krav til opptaksgrunnlag for praktisk-pedagogisk utdanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Opptakskrav framgår av programplan eller forskrift til rammeplan for praktisk-pedagogisk utdanning, inkludert minst 60 studiepoeng relevant utdanning innenfor en av fagdidaktikkene Høgskolen i Sørøst-Norge tilbyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av søkere ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Karakterene i alle emnene som dekker det fagdidaktiske opptaksgrunnlaget på 60 studiepoeng og i tillegg de 120 beste studiepoeng, skal ordinært benyttes som grunnlag for beregning av karaktergjennomsnitt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Rangering av søkere ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">(1) Ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning skal kvalifiserte søkere rangeres etter følgende kriterier
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">søkere med dokumentasjon på nåværende eller tidligere tilsettingsforhold i undervisningsstilling innenfor de tre siste årene i skolen på trinn 5-13 eller i voksenopplæringen. Dette punktet gjelder bare for deltidsstudiet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">søkere med fullført mastergrad fra universitet eller høyskole</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">søkere med to undervisningsfag som Høgskolen i Sørøst-Norge tilbyr fagdidaktikk i</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/13/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">ved poenglikhet rangeres søkerne etter et vektet karaktergjennomsnitt i den utdanningen som er grunnlag for opptak til de fagdidaktiske fagene, jf. § 11.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Opptak til forkurs for ingeniør- og sivilingeniørutdanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">(1) For å være kvalifisert for forkurs må én av følgende krav være oppfylt
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fag-/svennebrev eller fullført og bestått VG1 og VG2 fra yrkesfaglige studieretninger i videregående opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">grunnskole og minst 5 års relevant yrkespraksis</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">generell studiekompetanse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">(2) Søkere i gruppe 1 rangeres etter karakterpoeng fra VG1 og VG2. Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, rangeres etter en skjønnsmessig vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/3">(3) Søkere i gruppe 2 rangeres etter individuell vurdering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/4">(4) Søkere i gruppe 3 rangeres etter karakterpoengene som gir generell studiekompetanse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/5">(5) Det gis 3 tilleggspoeng til søkere som har fagbrev.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Krav og beregning av opptaksgrunnlag for videreutdanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">Krav for opptak og beregningsgrunnlag skal framgå av studieplan eller emnebeskrivelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Rangering av søkere ved opptak til videreutdanning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">(1) Dersom søkeren har flere rangeringsgrunnlag, skal poengberegningen som gir høyest rangering benyttes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">(2) For videreutdanning kan det ved rangering gis tilleggspoeng for annen høyere utdanning. Til videreutdanninger med krav om praksis kan det i tillegg gis tilleggspoeng for relevant yrkespraksis.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Enkeltemner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">For opptak, beregning og rangering til enkeltemner gjelder de generelle krav for opptak til det programmet emnet tilhører. For emner som ikke tilhører et studieprogram, eller emner som har avvikende opptakskrav kan det fastsettes egne krav i studieplanen eller emnebeskrivelsen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p18">
      <pverdi>§ 18.</pverdi>
      <ptittel>Opptaksramme</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/18/ledd/1">Høyskolestyret fastsetter årlig en opptaksramme for hvert studieprogram.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p19">
      <pverdi>§ 19.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsfrister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/19/ledd/1">15. april og 1. november er ordinær frist for søknad om opptak til studier med oppstart i hhv. høst- og vårsemesteret. For søkere fra land utenfor EU/EØS-området er 1. desember ordinær frist for søknad om opptak til studier med oppstart i høstsemesteret. For enkelte studier kan det være avvikende søknadsfrister eller løpende opptak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p20">
      <pverdi>§ 20.</pverdi>
      <ptittel>Søknadsbehandling og dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/1">(1) All utdanning, praksis og andre forhold som skal gi grunnlag for opptak må være dokumentert ved søknadsfristens utløp. Søkere som avslutter utdanning som gir grunnlag for opptak etter søknadsfristens utløp, må levere inn foreløpige resultater innen søknadsfristen. Søkerne skal på fastsatt måte og innen fastsatt frist sende inn endelig dokumentasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/2">(2) Søkere som ikke kan forevise original dokumentasjon ved forespørsel, vil få avslag på søknad om opptak.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/20/ledd/3">(3) Internasjonale søkere fra utenfor EU/EØS/Sveits som ikke har dokumentert nødvendig finansiering for opphold i Norge innen gitt frist, vil få annullert sitt tilbud om opptak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p21">
      <pverdi>§ 21.</pverdi>
      <ptittel>Reservert studieplass</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/1">(1) Innvilget studieplass kan søkes reservert i ett år, eller til neste ordinære opptak til studieprogrammet eller emnet. Det tas forbehold om at studiet blir igangsatt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/2">(2) Søknad om reservert studieplass kan innvilges når det har oppstått uforutsette og tungtveiende forhold som gjør at søkeren ikke kan benytte studieplassen. Godkjente grunner kan være sykdom, graviditet, omsorgsansvar, førstegangstjeneste eller lignende.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/3">(3) Søknadsfrist er 3 uker etter mottatt tilbud om studieplass.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/21/ledd/4">(4) Søkere som er innvilget betinget opptak etter § 10 kan ikke søke om reservert studieplass.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p22">
      <pverdi>§ 22.</pverdi>
      <ptittel>Kvoter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/22/ledd/1">Høyskolen kan fastsette kvoter og kriterier for kvoteordninger ved opptak til studier.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p23">
      <pverdi>§ 23.</pverdi>
      <ptittel>Endring i opptakskrav</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/23/ledd/1">Vesentlige endringer i opptakskravene for et studieprogram skal være klart for søkerne minst ett år før de trer i kraft.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/p24">
      <pverdi>§ 24.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/24/ledd/1">(1) Denne forskriften trer i kraft fra og med 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/24/ledd/2">(2) Samtidig oppheves kap. 2 i forskrift 18. desember 2015 nr. 1864 om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Sørøst-Norge.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-14-2225/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">Forskriftens hjemmelsfelt skal lyde:</marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/3"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høgskolen i Sørøst-Norge 14. desember 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7, forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad og <i>forskrift 6. januar 2017 nr. 13 om opptak til høgre utdanning</i>.</marg>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
