<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-24-1821" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-24-1821">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-24-1821</id>
    <dato>24.11.2017 nr. 1821</dato>
    <dato type="iso">2017-11-24</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1989-06-16-70-§4">L16.06.1989 nr. 70 § 4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1979-12-21-3420</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-05-07-654</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1187</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om instruks for Norsk Naturskadepool mv.</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om instruks for Norsk Naturskadepool mv.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 24. november 2017 med hjemmel i lov 16. juni 1989 nr. 70 om naturskadeforsikring § 4 tredje ledd og lov 25. juni 1999 nr. 46 om finansavtaler og finansoppdrag (finansavtaleloven) § 56a første ledd. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-24-1821/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 1979 nr. 3420 om instruks for Norsk Naturskadepool gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Naturskadeerstatning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Naturskadeerstatning er de erstatningsmessige krav som påløper i henhold til naturskadeforsikringsloven § 1 første jf. annet, tredje og fjerde ledd på ting i Norge. Vilkårsfestete tilleggsdekninger utover forsikringssummen av interesser som faller utenfor den lovfestete naturskadeforsikringen og tilsvarende dekninger i sumløse forsikringer, gir ikke grunnlag for erstatning fordelt gjennom NP.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Naturskadeerstatning omfatter ikke utgifter til forebygging, sikring, flytting eller andre tiltak som ikke skyldes direkte skade på forsikret byggverk eller løsøre, jf. likevel naturskadeforsikringsloven § 1 fjerde ledd, jf. tredje ledd. Er forsikret ting skadd eller direkte truet ved utløst naturulykke, dekkes nødvendige redningsutgifter som omhandlet i forsikringsavtaleloven § 4-10 inntil forsikringsverdien.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Er en brannforsikret bygning skadet i en naturulykke, og det ikke gis tillatelse til å reparere eller gjenoppbygge bygningen på skadestedet på grunn av fare for ny naturskade, skal bygningen erstattes som om den var totalskadet. For bolighus og fritidshus gjelder naturskadeforsikringsloven § 1 tredje ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">En bygning skal regnes som bolighus eller fritidshus etter naturskadeforsikringsloven § 1 tredje ledd med mindre den samlet sett i liten grad har karakter av å være et bolighus eller fritidshus. Ved vurderingen kan det blant annet legges vekt på offentlige godkjenninger og registreringer, bygningens utforming og funksjon, tomtens og strøkets karakter, i hvilken grad bygningen har økonomisk verdi som bolighus eller fritidshus, og bruken av bygningen. Et uthus skal bare dekkes etter naturskadeforsikringsloven § 1 tredje ledd annet punktum dersom det samlet sett har karakter av å være uthus til bolighus eller fritidshus.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Etter retningslinjer fastsatt av NPs styre, tar selskapene standpunkt til om det foreligger naturskade etter naturskadeforsikringsloven § 1 første ledd eller om vilkåra for å nedsette eller nekte erstatning etter naturskadeforsikringsloven § 1 sjette ledd er til stede.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-24-1821/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 7. mai 2010 nr. 654 om kredittavtaler mv. skal § 16 første punktum lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ved kjøp av varer eller tjenester på kreditt i forbrukerforhold og ved forbrukerleie som nevnt i forskriften kapittel 5 skal Forbrukertilsynet ha tilsynet med at bestemmelsene om kreditt fastsatt i eller i medhold av finansavtaleloven kapittel 3 blir overholdt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-24-1821/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2018.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringene i forskrift 21. desember 1979 nr. 3420 om instruks for Norsk Naturskadepool gjelder for skader som inntreffer etter ikrafttredelsen.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
