<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-19-443" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-19-443</id>
    <dato>19.01.2017 nr. 443</dato>
    <dato type="iso">2017-01-19</dato>
    <ikraft>01.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-12-12-169</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0300</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for graden dr.philos. ved NMBU</korttittel>
    <tittel>Forskrift for graden doctor philosophiae (dr.philos.) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet 19. januar 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 og § 3-7.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder graden doctor philosophiae (dr. philos.), og gir regler om retten til å fremstille seg for dr. philos.-prøven og avviklingen av denne.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Beskrivelse av graden, innhold og målsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">(1) Graden doctor philosophiae (dr. philos.) er en ikke-veiledet doktorgrad som kan tildeles personer som har avlagt eksamen av høyere grad, det vil si mastergrad eller tilsvarende. Forskningsarbeidet og arbeidet med doktorgradsavhandlingen kan være utført uten formell tilknytning til universitetet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">(2) En dr. philos.-grad kvalifiserer for forskningsvirksomhet og annet arbeid i samfunnet hvor det stilles store krav til vitenskapelig innsikt, arbeidsmåte og analytisk tenkning i samsvar med god vitenskapelig skikk og forskningsetiske standarder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">(3) Dr. philos.-graden tildeles på grunnlag av
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Godkjent vitenskapelig avhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Godkjent doktorgradsprøve</avsnitt><liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b.i/avsnitt/1">To prøveforelesninger (én over et oppgitt emne, og én over et selvvalgt emne)</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/3/liste/b.ii/avsnitt/1">Offentlig forsvar av avhandlingen (disputas).</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ansvaret for graden dr. philos.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">(1) Universitetsstyret har det overordnete ansvar for graden dr. philos. og fastsetter forskrift for graden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">(2) Fakultetet fatter vedtak om en innlevert avhandling har et tema som hører inn under fakultetets fagportefølje, om den er verdig til å forsvares for dr. philos.-graden, og om doktorgradsprøven kan godkjennes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Retten til å fremstille seg</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">(1) Rett til å fremstille seg til prøven for dr. philos.-graden har den som er statsborger i et nordisk land og som har minst fem års høyere utdanning, det vil si mastergrad eller tilsvarende. Fakultetet kan gi søker som på annen måte har godtgjort tilsvarende kvalifikasjoner i vedkommende fag, adgang til å framstille seg til doktorgradsprøven. Det er søkerens ansvar å legge frem dokumentasjon på tilsvarende kvalifikasjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">(2) Fakultetet kan etter begrunnet søknad og innstilling fra det aktuelle fagmiljø, gi ikke-nordisk statsborger med tilfredsstillende kvalifikasjoner, tillatelse til å fremstille seg for dr. philos.-prøven dersom søkeren har oppholdstillatelse i Norge, eller hvis minst ett av disse kriteriene er oppfylt:
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Avhandlingen omhandler tema eller bygger på materiale som har direkte tilknytning til Norge;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Avhandlingen har sterk tilknytning til norsk forskning innen fagområdet; eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Doktorgradsarbeidet er utført under opphold ved norsk universitet eller forskningsinstitutt, eller i særlig kontakt med norske forskere.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad om fremstilling og behandling av søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">(1) Søknad om å fremstille seg til prøven for graden dr. philos. rettes til det fakultetet som avhandlingen tematisk hører inn under. Hvis søkeren er i tvil om hvilket fakultet avhandlingen bør bedømmes ved, kan henvendelsen stiles til rektor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">(2) Sammen med søknaden leveres:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Ett eksemplar av avhandlingen;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Dokumentasjon på tidligere utdanning eller dokumentasjon på eventuelle tilsvarende kvalifikasjoner;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Oversikt over tidligere vitenskapelige arbeider (disse må kunne fremvises på forespørsel); og eventuelt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Dokumentasjon på oppholdstillatelse i Norge;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Dokumentasjon på avhandlingens tilknytning til Norge (gjelder ikke-nordiske statsborgere).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">(3) Fakultetet vurderer om avhandlingen tematisk hører hjemme ved fakultetet, vurderer søkerens forhåndskvalifikasjoner og fatter vedtak på grunnlag av søkerens dokumentasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">(4) Fakultetet kan stille krav om at søkere gjennomgår særskilte kurs og/eller består særskilt prøve før det gis adgang til bedømmelse av doktorgradsarbeidet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Avhandlingen</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Krav til avhandlingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Avhandlingen må omhandle tema som har relevans til et av NMBUs fagområder.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Avhandlingen skal være et selvstendig, vitenskapelig arbeid på et høyt faglig nivå når det gjelder problemformuleringer, begrepsmessig presisering og metodisk, teoretisk og empirisk grunnlag, dokumentasjon og fremstillingsform.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Avhandlingen skal ligge på samme faglige nivå som en ph.d.-avhandling, men ha betydelig større omfang. Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et faglig nivå som tilsier at den vil kunne publiseres som en del av fagets vitenskapelige litteratur.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Arbeider eldre enn 10 år kan normalt ikke benyttes i avhandlingen. Hvis dette likevel er tilfellet, skal det i søknaden om å få arbeidet bedømt for dr. philos.-graden legges ved en vurdering som særskilt viser hvordan delarbeidet(-ene) henger sammen med avhandlingen og hvordan det har gitt ny kunnskap innen fagområdet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/5">(5) En sammenstilling av flere mindre arbeider kan godtas som avhandling dersom det er en sammenheng mellom arbeidene og det er redegjort for denne sammenhengen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/6">(6) I avhandlinger hvor det inngår arbeider med flere forfattere skal det følge medforfattererklæring(er) som beskriver kandidatens bidrag i hvert enkeltarbeid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/7">(7) Retningslinjer for bruk av forfatteradresser ved NMBU skal legges til grunn for adressering av vitenskapelige publikasjoner som inngår i doktorgradsarbeidet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/8">(8) En enkelt avhandling kan innleveres til bedømmelse av flere i fellesskap dersom de individuelle bidragene kan identifiseres og omfanget av hvert av bidragene tilsvarer én avhandling.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/9">(9) Avhandlingen skal være skrevet på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom det ønskes nyttet annet språk, må det søkes om særskilt tillatelse til dette ved innlevering av avhandlingen. Fakultetet fatter avgjørelse om dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/10">(10) Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p6-2">
      <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
      <ptittel>Arbeider som ikke godtas</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Arbeider, eller deler av et arbeid, som har vært godtatt som grunnlag for tidligere avlagte eksamener eller grader, kan ikke antas til bedømmelse. Data, analyser eller metoder fra tidligere grader kan likevel benyttes som grunnlag for dr. philos.-avhandlingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Et arbeid eller deler av et arbeid som tidligere er bedømt og godkjent eller ikke funnet verdig til forsvar for en doktorgrad ved norsk eller utenlandsk utdanningsinstitusjon, kan ikke antas til bedømmelse selv om arbeidet innleveres i omarbeidet skikkelse.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Et arbeid eller deler av et arbeid som er til vurdering for doktorgraden ved en annen norsk eller utenlandsk universitet kan ikke samtidig innleveres for bedømmelse ved NMBU.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Innlevering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">(1) Når fakultetet har gitt kandidaten adgang til å fremstille seg for dr. philos.-graden, skal kandidaten levere:
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Avhandlingen i 5 eksemplarer i innbundet eller heftet stand;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">En identisk elektronisk versjon (pdf-format) av avhandlingen via NMBUs åpne institusjonelle arkiv, «Brage», og kvittering på innleveringen;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Erklæring om hvorvidt avhandlingen leveres inn til bedømmelse for første eller andre gang;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Erklæring om at avhandlingen ikke er levert inn til bedømmelse ved annen institusjon;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Erklæring om at hele eller deler av avhandlingen ikke tidligere er bedømt ved annen norsk eller utenlandsk institusjon; og eventuelt</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Dokumentasjon på at nødvendige tillatelser er innhentet;</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Medforfattererklæringer (jf. § 6-1)</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">(2) Et innlevert arbeid kan ikke trekkes tilbake før det er endelig avgjort om det er verdig til å forsvares for doktorgraden. Etter innlevering har doktoranden kun anledning til å foreta rettinger av formell art, se § 9.3.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Oppnevning av bedømmelseskomité</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">(1) Når fakultetet har godkjent søknad om å få avhandlingen bedømt, oppnevner rektor etter forslag fra aktuelt fakultet, en sakkyndig bedømmelseskomité på minst tre medlemmer som skal bedømme avhandlingen, prøveforelesningene og disputasen. Habilitetsreglene i forvaltningslovens § 6 gjelder for komiteens medlemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">(2) Forslaget til bedømmelseskomité skal begrunnes og bør vise til hvordan komiteen samlet sett dekker avhandlingens fagfelt. Kandidaten skal ha anledning til å gi skriftlige merknader til komiteens sammensetning før forslaget fremmes for rektor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">(3) Komiteen skal settes sammen slik at:
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Komiteens medlemmer til sammen innehar kompetanse som dekker avhandlingens fagområde</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Begge kjønn, såfremt mulig, er representert</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">To av medlemmene er uten tilknytning til NMBU, hvorav minst ett av medlemmene bør komme fra en anerkjent utenlandsk institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Ett av medlemmene skal være tilsatt ved NMBU i fast stilling, og er også komiteens leder og koordinator</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/3/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Alle medlemmene har doktorgrad eller tilsvarende bedømt førstestillingskompetanse.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">(4) Kandidaten orienteres om komiteens sammensetning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Bedømmelseskomiteens arbeid</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p9-1">
      <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
      <ptittel>Innhenting av supplerende opplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-1/ledd/1">Bedømmelseskomiteen kan kreve fremlagt kandidatens grunnlagsmateriale og utfyllende eller oppklarende tilleggsinformasjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p9-2">
      <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
      <ptittel>Komiteens innstilling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/1">(1) Innen tre måneder fra mottak av avhandlingen leverer bedømmelseskomiteen en innstilling, eventuelt vedlagt individuelle uttalelser, om hvorvidt arbeidet er verdig til å forsvares for doktorgraden. Innstillingen og eventuelle dissenser skal begrunnes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/2">(2) Bedømmelseskomiteens innstilling med eventuelle dissenser og individuelle uttalelser stiles til fakultetet som formidler den til kandidaten, med en frist på 10 arbeidsdager til å fremme skriftlige merknader til innstillingen. Hvis kandidaten ikke ønsker å fremme merknader, skal kandidaten snarest underrette fakultetet skriftlig om dette. Kandidatens eventuelle merknader skal sendes fakultetet. Fakultetet fatter vedtak i saken (jf. § 10).</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-2/ledd/3">(3) Dersom kandidatens merknader kan ha betydning for spørsmålet om avhandlingen kan godkjennes, bør merknadene forelegges bedømmelseskomiteen før fakultetet fatter realitetsvedtak i saken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p9-3">
      <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
      <ptittel>Retting av formelle feil i avhandlingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/1">(1) Et innlevert arbeid kan ikke trekkes tilbake før det er endelig avgjort om det er verdig til å forsvares for doktorgraden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9-3/ledd/2">(2) Kandidaten kan, etter innlevering, søke fakultetet om tillatelse til å rette formelle feil i avhandlingen. En fullstendig oversikt over de feil (errata) som ønskes rettet skal legges ved søknaden, som må leveres senest 4 uker før planlagt disputas. Det kan søkes kun én gang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Fakultetets behandling av bedømmelseskomiteens innstilling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">(1) Fakultetet fatter, på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstilling, vedtak om hvorvidt en doktorgradsavhandling er verdig til å forsvares.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">(2) Dersom bedømmelseskomiteen er enstemmig i sin innstilling, fatter fakultetet vedtak i samsvar med den enstemmige innstillingen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">(3) Dersom det er dissens i komiteen, fremmer fakultetet saken for rektor, som kan:
<liste id="/paragraf/10/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Fatte vedtak uten ytterligere bedømmelse</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/3/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/3/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Vedta at de to nye sakkyndige skal inngå i en utvidet bedømmelseskomité.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/10/ledd/3/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Rektor fatter vedtak i saken på grunnlag av uttalelsen, eventuelle merknader fra kandidaten og eventuelle uttalelser som er innhentet fra de to nye sakkyndige.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/4">(4) Kandidaten underrettes om resultatet av behandlingen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ny innlevering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">En doktorgradsavhandling som ikke er blitt godkjent ved en tidligere bedømmelse, kan bedømmes i ny utgave, enten som eneste arbeid eller som ett av flere sammenhengende arbeider, først seks måneder etter at fakultetet har fattet vedtak om å underkjenne avhandlingen. Ny bedømmelse kan bare finne sted én gang.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Offentliggjøring av avhandlingen</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p12-1">
      <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
      <ptittel>Krav til den trykte avhandlingen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12-1/ledd/1">Når avhandlingen er funnet verdig til forsvar, skal den trykkes i godkjent format. Avhandlingen skal trykkes nøyaktig slik den ble innlevert, men det er tillatt å gjøre godkjente rettinger av formelle feil, jf. § 9-3, forutsatt at godkjent errata-liste inkluderes i avhandlingen. Kandidaten skal levere 8 eksemplarer av avhandlingen i godkjent format til universitetsadministrasjonen samt det antall fakultetet fastsetter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p12-2">
      <pverdi>§ 12-2.</pverdi>
      <ptittel>Offentliggjøring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12-2/ledd/1">(1) Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig senest 10 arbeidsdager før offentlig forsvar, og fakultetet har ansvar for at dette skjer. Avhandlingen gjøres offentlig i den form den ble innlevert til bedømmelse, men med ev. errata, jf. § 9-3.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12-2/ledd/2">(2) Det kan ikke legges restriksjoner på offentliggjøring av en doktorgradsavhandling med unntak av en på forhånd avtalt utsettelse av datoen for offentliggjøring. Ekstern part kan ikke stille krav om at hele eller deler av ph.d.-avhandlingen unntas offentlighet, jf § 6-1.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12-2/ledd/3">(3) NMBU forbeholder seg en ikke-eksklusiv rett til å arkivere og offentliggjøre avhandlingen via NMBUs elektroniske vitenarkiv, Brage. Retten innebærer at avhandlingen arkiveres og offentliggjøres i sin helhet, som ett dokument med eventuelle delarbeider inkludert. NMBU skal ikke offentliggjøre eventuelle delarbeider enkeltvis, atskilt fra øvrige deler av avhandlingen. Kandidaten kan forbeholde seg retten til å utsette elektronisk offentliggjøring i inntil ett år fra disputasdato.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/12-2/ledd/4">(4) Ved publisering av avhandlingen skal kandidater følge gjeldende retningslinjer for kreditering av institusjoner, jf. § 6-1 syvende ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Doktorgradsprøve</ptittel>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p13-1">
      <pverdi>§ 13-1.</pverdi>
      <ptittel>Prøveforelesninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13-1/ledd/1">(1) Dersom avhandlingen finnes verdig til å forsvares for doktorgraden, skal kandidaten holde to offentlige prøveforelesninger, én over et selvvalgt emne og én over et oppgitt emne.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-1/ledd/2">(2) Prøveforelesningene er selvstendige deler av doktorgradsprøven. Hensikten er å prøve kandidatens evne til å tilegne seg kunnskaper utover avhandlingens tema, og evnen til å formidle disse i en forelesningssituasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-1/ledd/3">(3) Kandidaten meddeler tittel for prøveforelesning over selvvalgt emne til fakultetet én måned før planlagt disputasdato.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-1/ledd/4">(4) Tittel for prøveforelesning over oppgitt emne bestemmes av bedømmelseskomiteen og kunngjøres for kandidaten 10 arbeidsdager før forelesningen holdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-1/ledd/5">(5) Prøveforelesningene skal holdes ved NMBU, og skjer på avhandlingsspråket eller et annet språk som er tillatt, jf. § 6-1 niende ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-1/ledd/6">(6) Bedømmelseskomiteen vurderer prøveforelesningene, som skal være bestått før disputas kan avholdes. Innstillingen fra bedømmelseskomiteen skal begrunnes dersom prøveforelesningen anbefales ikke bestått.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p13-2">
      <pverdi>§ 13-2.</pverdi>
      <ptittel>Disputas</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/1">(1) Offentlig forsvar av avhandlingen, disputas, skal avholdes innen 6 måneder etter at avhandlingen er funnet verdig til å forsvares.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/2">(2) Tid og sted for disputasen skal kunngjøres minst 10 arbeidsdager før den avholdes.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/3">(3) Disputasen skal avholdes ved NMBU.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/4">(4) Den komiteen som opprinnelig har bedømt avhandlingen, bedømmer også disputasen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/5">(5) Disputasen skjer på avhandlingsspråket eller et annet språk som er tillatt, jf. § 6-1 niende ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/6">(6) Det skal være to ordinære opponenter. De to ordinære opponentene skal være medlemmer av bedømmelseskomiteen. I særlige tilfeller kan det oppnevnes ordinære opponenter som ikke har vært medlemmer av komiteen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/7">(7) Disputasen ledes av dekan eller den dekan utpeker til dette, som gjør kort rede for innleveringen og bedømmelsen av avhandlingen og for prøveforelesningene og bedømmelsen av disse. Deretter gjør dr. philos.-kandidaten rede for hensikten med og resultatene av den vitenskapelige undersøkelsen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/8">(8) Første ordinære opponent innleder diskusjonen, før dr. philos.-kandidaten gis anledning til å forsvare avhandlingen. Etter at begge opponenter har avsluttet sin opposisjon, gis de øvrige tilstedeværende anledning til å kommentere ex auditorio. Ønske om ex auditorio-opposisjon må meddeles disputasleder i løpet av disputasen og innen et tidspunkt kunngjort ved åpningen av disputasen. En av opponentene avslutter opposisjonen, før disputasleder avslutter disputasen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/9">(7) Bedømmelseskomiteen avgir innstilling til fakultetet om forsvaret bør godkjennes. Innstillingen skal begrunnes dersom disputasen anbefales ikke godkjent. Innstillingen skal konkludere med om doktorgradsprøven samlet sett er godkjent/ikke godkjent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/13-2/ledd/10">(8) Disputasen skal være godkjent før vitnemål kan tildeles.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p14">
      <pverdi>§ 14.</pverdi>
      <ptittel>Godkjenning av doktorgradsprøve</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/1">(1) Fakultetet fatter vedtak om godkjenning av doktorgradsprøven, på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstillinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/14/ledd/2">(2) Hvis prøveforelesninger eller disputas ikke godkjennes, kan ny prøve først avlegges etter 6 måneder. Ny prøveforelesning må holdes over nytt emne. Avhandlingen kan forsvares på nytt én gang. Så vidt mulig skal de nye prøvene vurderes av den opprinnelige bedømmelseskomiteen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p15">
      <pverdi>§ 15.</pverdi>
      <ptittel>Tildeling av graden og vitnemål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/1">(1) På grunnlag av fakultetets godkjenning av avhandling, prøveforelesninger og disputas, tildeler rektor kandidaten graden dr. philos.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/15/ledd/2">(2) Vitnemål og vitnemålsvedlegg utstedes av NMBU, i samsvar med nasjonale retningslinjer for utforming av vitnemål og Diploma Supplement. Vitnemål signeres av rektor og forskningsdirektør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p16">
      <pverdi>§ 16.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/1">(1) Avslag på søknad om å få avhandlingen bedømt og vedtak om ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller disputas kan påklages etter reglene i universitets- og høyskoleloven § 4-13 og forvaltningsloven §§ 28 flg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/16/ledd/2">(2) Dersom fakultetet eller klagenemnda finner grunn til det, kan det oppnevnes enkeltpersoner eller et eget utvalg som skal foreta en vurdering av den foretatte bedømmelse og de kriterier denne bygger på, eller til å foreta en ny eller supplerende sakkyndig vurdering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-19-443/p17">
      <pverdi>§ 17.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/17/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mars 2017 og samtidig oppheves forskrift 12. desember 2014 nr. 1609 for graden Doctor philosophiae (dr. philos.) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
