<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-17-336" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-336">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-17-336</id>
    <dato>17.03.2017 nr. 336</dato>
    <dato type="iso">2017-03-17</dato>
    <ikraft>01.05.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-05-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-21-45-§3">L21.06.2002 nr. 45 § 3</ref>, <ref id="lov-2002-06-21-45-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-2002-06-21-45-§35">§ 35</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-03-26-403</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0270</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om transport med ferje</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om transport med ferje</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 17. mars 2017 med hjemmel i lov 21. juni 2002 nr. 45 om yrkestransport med motorvogn og fartøy (yrkestransportlova) § 3, § 33 og § 35.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-336/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. mars 2003 nr. 403 om transport med ferje gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder for transport med ferje i riksvegsamband, når slik ferje anløper ferjeleie utenfor riksvegnettet og når ferjesamband opprettes midlertidig ved vegstenging. Forskriften gjelder også på ferje i fylkesvegsamband og kommunale samband når vedtak om dette er truffet av kompetent myndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3 annet og tredje avsnitt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Utrykningskjøretøy under utrykning, teleselskapers og nettselskapenes feilretterbiler i tjenesteoppdrag og busser i rute har fortrinnsrett. Utrykningskjøretøy har fortrinnsrett også på retur. Kjøretøy i merket begravelsesfølge, hestetransport og transport av levende dyr i næringsvirksomhet har fortrinnsrett ved å varsle ferjefører senest 15 minutter før ferjeavgang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Leger, jordmødre, hjemmesykepleiere, prester, veterinærer og politi har fortrinnsrett på tjenestereise som ikke kan utsettes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Rett til befordring fås ved å ha gyldig reisebevis eller gyldig elektronisk/optisk identifiserbart betalingsmedium som aksepteres på ferjesambandet. Den reisende er selv ansvarlig for å inneha gyldig reisebevis eller gyldig elektronisk/optisk identifiserbart betalingsmedium. Reisebeviset skal oppbevares under hele reisen og skal forevises ved kontroll. Den reisende med elektronisk/optisk betalingsmedium skal under overfarten stille dette til disposisjon for ny kontrollavlesning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Reisende som ved kontroll ikke kan vise gyldig reisebevis eller stille elektronisk eller optisk identifiserbart betalingsmedium til disposisjon for kontroll, skal betale tilleggstakst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Oppgjør kan skje ved etterfakturering, belastning av kontokort, verdikort eller ved ekstra klipp i sonekort. Antallet klipp bestemmes etter følgende beregning: Samlet beløp å betale dividert med betalt nettopris pr. klipp, avrundet oppover til nærmeste hele klipp.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-17-336/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mai 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
