<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-03-10-313" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-03-10-313">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-03-10-313</id>
    <dato>10.03.2017 nr. 313</dato>
    <dato type="iso">2017-03-10</dato>
    <ikraft>10.03.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-03-10</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2001-06-15-70-§6">L15.06.2001 nr. 70 § 6</ref>, <ref id="lov-2001-06-15-70-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-04-19-422</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0246</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Delegering av mynde til fylkesmennene etter inndelingslova</korttittel>
    <tittel>Delegering av mynde til fylkesmennene etter inndelingslova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 10. mars 2017 med heimel i lov 15. juni 2001 nr. 70 om fastsetjing og endring av kommune- og fylkesgrenser (inndelingslova) § 6, § 7 mfl.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Kommunal- og moderniseringsdepartementet delegerer til fylkesmannen mynde til å ta følgjande avgjerder:
<liste id="/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Fylkesmannen kan fastsetje at endring av grensene til eit område skal behandlast som ei grensejustering dersom området har mindre enn ti prosent av innbyggjarane i ein kommune som skal leggjast til ein annan kommune etter andre ledd bokstav b, jf. inndelingslova § 3 tredje ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fylkesmannen treff vedtak i mindre saker om justering av kommunegrenser når det er semje om ei løysing, jf. inndelingslova § 6. Dersom kommunegrensa som saka gjeld er del av ei fylkesgrense, skal saka likevel avgjerast av departementet.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Fylkesmannen fastset kommunegrenser (på land og i sjø), jf. inndelingslova § 7. Dersom kommunegrensa som saka gjeld er del av ei fylkesgrense, skal saka likevel avgjerast av departementet.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">I dei sakstypane fylkesmannen har fått delegert mynde til å fatte vedtak etter inndelingslova § 6 og § 7, avgjer fylkesmannen, jf. inndelingslova § 9, om det skal setjast i gang utgreiing på grunnlag av initiativ etter inndelingslova § 8.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Fylkesmannen kan avvise søknad frå ein som ikkje har initiativrett, jf. inndelingslova § 9, andre ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">I dei sakstypane fylkesmannen har fått delegert mynde til å fatte vedtak etter § 6 og § 7, avgjer fylkesmannen om utgiftene ved utgreiinga skal berast av ein eller fleire av dei interesserte kommunane, jf. inndelingslova § 11.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Fylkesmannen kan bestemme at den nye kommunen skal følgje krava til godkjenning og kontroll i kommuneloven § 60 nr. 1 og 2 dersom kommunen ikkje kan ventast å dekkje inn meirforbruket frå før samanslåinga innan to år, jf. inndelingslova § 16a.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Fylkesmannen kan gjere unntak frå kravet om felles kommunestyremøte etter inndelingslova § 25 i dei tilfella det allereie ligg føre tilstrekkelege lokale vedtak i kvart kommunestyre.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Fylkesmannen er mottakar av fråsegn frå fellesnemnda om årsbudsjetta og økonomiplanar for kommunane, jf. inndelingslova § 26, tredje ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Fylkesmannen kan gjennomføre lovlegkontroll med budsjettvedtak etter at utgreiing om samanslåing er sett i gang, jf. inndelingslova § 28.</avsnitt></liste>
<liste id="/ledd/1/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Vedtak 19. april 2007 nr. 422 om delegering av mynde til fylkesmennene etter inndelingslova blir oppheva.</avsnitt></liste></ledd>
  </tekst>
</dokument>
