<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-03-175" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-03-175">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-03-175</id>
    <dato>03.02.2017 nr. 175</dato>
    <dato type="iso">2017-02-03</dato>
    <ikraft>03.02.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-03</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1968-06-07-4">L07.06.1968 nr. 4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1992-02-07-77</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0150</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om sanksjoner mot Somalia</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sanksjoner mot Somalia</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 3. februar 2017 med hjemmel i forskrift 7. februar 1992 nr. 77 om sanksjoner mot Somalia § 3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-03-175/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. februar 1992 nr. 77 om sanksjoner mot Somalia gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 annet ledd nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">våpen og relatert materiell eller direkte eller indirekte ytelse av teknisk, finansiell eller annen bistand utelukkende bestemt til bruk for medlemsstater eller internasjonale, regionale eller subregionale organisasjoner som gjennomfører tiltak for å stanse piratvirksomhet og væpnet ran til sjøs utenfor Somalias kyst, på forespørsel fra Somalias føderale myndigheter og meddelt til FNs Generalsekretær og forutsatt at tiltakene er i tråd med internasjonal humanitærrett og menneskerettigheter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1 annet ledd nye nr. 3, 4, 5, 6 og 7 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">våpen og tilhørende materiell eller direkte eller indirekte ytelse av teknisk, finansiell eller annen bistand eller opplæring knyttet til militære aktiviteter som utelukkende er bestemt til støtte eller bruk for FN-personell, inkludert United Nations Assistance Mission in Somalia (UNSOM).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">våpen og tilhørende materiell eller direkte eller indirekte ytelse av teknisk, finansiell eller annen bistand eller opplæring knyttet til militære aktiviteter som utelukkende er bestemt til støtte eller bruk for the African Union Mission in Somalia (AMISOM).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">våpen og tilhørende materiell eller direkte eller indirekte ytelse av teknisk, finansiell eller annen bistand eller opplæring knyttet til militære aktiviteter som utelukkende er bestemt til støtte eller bruk for AMISOMs strategiske partnere, som utelukkende opererer under African Union Strategic Concept av 5. januar 2012 (eller etterfølgende AU strategiske konsepter), og i samarbeid og koordinert med AMISOM.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">våpen og tilhørende materiell eller direkte eller indirekte ytelse av teknisk, finansiell eller annen bistand eller opplæring knyttet til militære aktiviteter som utelukkende er bestemt til støtte eller bruk for the European Union Training Mission (EUTM) in Somalia.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">våpen, ammunisjon eller militært utstyr, med unntak av levering av gjenstander oppført i vedlegget til FNs Sikkerhetsrådsresolusjon 2111 (2013), eller rådgivning, bistand eller opplæring som utelukkende har til formål å utvikle Somalias nasjonale sikkerhetsstyrker for å ivareta sikkerheten for den somaliske befolkningen.<sup>1</sup>
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny fotnote 1 til § 1 annet ledd nr. 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">FNs Sikkerhetsråds resolusjon 2111 (2013) og vedlegget finnes
<lenke url="http://www.un.org/ga/search/view_doc.asp?symbol=s/res/2111(2013)">her</lenke>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Fotnote 1 til § 1 syvende ledd skal bli fotnote 2 og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Lister med personer og enheter omtalt i denne paragrafen finnes på
<lenke url="https://www.un.org/sc/suborg/en/sanctions/751/materials">FNs hjemmeside</lenke>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 1 fjerde ledd nr. 2 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1 nytt siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Denne forskrift fritar ikke fra lisensplikt med hjemmel i lov 18. desember 1987 nr. 93 om kontroll med eksport av strategiske varer, tjenester og teknologi m.v.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fotnote 1 til § 2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Lister med personer og enheter omtalt i denne paragrafen finnes på
<lenke url="https://www.un.org/sc/suborg/en/sanctions/751/materials">FNs hjemmeside</lenke>.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Det er forbudt å importere, kjøpe eller transportere, direkte eller indirekte, trekull som befinner seg i eller har opprinnelse i Somalia. Det er forbudt å direkte eller indirekte yte finansiering eller finansiell bistand, samt forsikring og gjenforsikring knyttet til import, kjøp eller transport av trekull som befinner seg i eller har opprinnelse i Somalia.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/1">Dagens § 3 blir § 4.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/14/marg/2">Dagens § 4 blir § 5.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-03-175/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
