<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-01-06-13" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-01-06-13</id>
    <dato>06.01.2017 nr. 13</dato>
    <dato type="iso">2017-01-06</dato>
    <ikraft>15.01.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-01-15</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-01-31-173</endrer>
    <rettet>26.01.2017 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2017-0020</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak til høgre utdanning</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak til høgre utdanning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 6. januar 2017 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6, § 3-7 og § 4-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Verkeområde</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Forskrifta gjeld for opptak til grunnutdanningar ved institusjonar under lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler. Kapittel 6 i forskrifta, om politiattest, gjeld for opptak til høgre utdanning, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Med grunnutdanning er meint utdanningar som normalt byggjer på vidaregåande opplæring, og som ikkje byggjer på eller har anna høgre utdanning som del av opptakskrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) Det er normalt krav om generell studiekompetanse for opptak til all grunnutdanning der det ikkje er fastsett unntak, jf. kapittel 3 i denne forskrifta. I tillegg til kravet om generell studiekompetanse har departementet fastsett spesielle opptakskrav for enkelte utdanningar, jf. kapittel 4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4">(4) Forskrifta, med unntak av kapittel 6 om politiattest og kapittel 10 om falske vitnemål, falske dokument og dokument utferda av falske institusjonar, gjeld ikkje ved innpassing etter første studieår i fleirårige profesjonsutdanningar, for opptak til utdanning som byggjer på grunnutdanning, «profesjonsdelen» av utdanning og etter- og vidareutdanning. For slike utdanningar har institusjonane fullmakt til å fastsetje opptakskrav og rangeringsreglar sjølve dersom departementet ikkje har fastsett slike i anna forskrift eller rammeplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5">(5) Departementet kan frita enkeltstudium frå reglane i denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/6">(6) Forskrifta gjeld òg, med visse unntak, jf. forskrifta § 8-1, for klagar over enkeltvedtak i den nasjonale opptaksmodellen (NOM) for grunnutdanningar ved universitet og høgskolar som blir organisert av Nasjonalt senter for felles systemer og tjenester for forsking og studier (CERES).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Generell studiekompetanse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Generell studiekompetanse - Kunnskapsløftet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Det generelle grunnlaget for opptak til universitet og høgskolar (generell studiekompetanse) skal normalt vere at søkjaren
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">har vitnemål om bestått norsk treårig vidaregåande opplæring som gir studie- eller yrkeskompetanse;</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/1">eller</marg>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">har fylt 23 år i løpet av opptaksåret og kan dokumentere minimum fem års fulltids arbeidserfaring og/eller utdanning (23/5-søkjarar). Omsorgsarbeid og militær førstegongsteneste eller sivilteneste kan òg reknast som arbeidserfaring. Som utdanning gjeld bestått årstrinn i vidaregåande opplæring, godkjent årskurs frå folkehøgskole og/eller eksamen frå studium som har vart i minst eitt år.
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1/marg/2">Begge alternativa ovanfor krev desse faga frå vidaregåande opplæring, som må vere dekte innanfor eller tekne i tillegg til krava ovanfor:</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">norsk 393 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">engelsk 140 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">matematikk 224 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">naturfag 140 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">samfunnsfag 84 timar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">historie 140 timar.</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1/liste/8/avsnitt/1/marg/3">Faga er oppgitt med samla omfang i timar (60 minutts einingar). Faga må vere bestått med karakteren 2 eller betre.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) For søkjarar som har bestått norsk 309 timar, samisk/finsk 309 timar og historie 113 timar, gjeld ikkje kravet om norsk 393 timar og kravet om historie 140 timar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Opptaksorganet har plikt til å vurdere om anna utdanning eller annan dokumentasjon av kunnskapar kan godkjennast som likeverdig. Departementet kan gi nærmare reglar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">(4) Søkjarar med generell studiekompetanse på grunnlag av vidaregåande opplæring eller tidlegare ordningar før Kunnskapsløftet skal framleis ha generell studiekompetanse, jf. overgangsføresegna i § 9-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Utanlandsk utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Søkjarar med 3-årig vidaregåande utdanning frå dei andre nordiske landa er kvalifiserte for opptak utan tilleggskrav i norsk når den vidaregåande utdanninga gir generelt opptaksgrunnlag til universitet og høgskolar i dei respektive landa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Søkjarar som har utanlandsk utdanning frå land utanfor Norden, må dokumentere bestått utdanning på nivå med norsk 3-årig vidaregåande opplæring som gir generell studiekompetanse, jf. sjette ledd, og i tillegg dokumentere kunnskapar i norsk med éin av desse prøvane:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Bestått norsk med 393 timar frå vidaregåande opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Bestått eksamen frå trinn 3 i norsk for utanlandske studentar ved universiteta</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Bestått eksamen frå 1-årig høgskolestudium i norsk språk og samfunnskunnskap for utanlandske studentar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Skriftleg test i norsk, høgre nivå («Bergenstesten»), med minimum 450 poeng eller «bestått» etter ny vurderingsordning f.o.m. hausten 2009</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Avsluttande prøve i norsk (norskprøven) med ferdigheiter på minimum nivå B2 i alle delferdigheiter, jf. lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonslova) § 19 andre ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Universitetet eller høgskolen kan godta annan dokumentasjon av norskkunnskapar. Søkjarar som til dømes vil dokumentere norskkunnskapar med norsk eller eit anna nordisk språk som morsmål, må normalt dokumentere at dei har hatt opplæring i morsmålet på minst norsk/nordisk grunnskolenivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">(4) Søkjarar som har utdanning frå International Baccalaureate (IB), og som anten har teke norsk A eller norsk B på minst lågare nivå («standard level»), eller som oppfyller krava i tredje ledd, fyller krava til generell studiekompetanse dersom dei i tillegg
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">har oppnådd diplom frå International Baccalaureate (IB), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">har oppnådd IB-Certificate med meir enn 20 poeng og bestått tre fag på lågare nivå («standard level») og tre fag på høgre nivå («higher level»), eller bestått to fag på lågare nivå («standard level») og fire fag på høgre nivå («higher level»). Slike søkjarar kan ikkje ha lågare karakter enn 3. <i>Theory of Knowledge, Creativity, Action and Service</i> og <i>Extended Essay</i> må òg vere bestått.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">(5) Krava til norskkunnskapar gjeld ikkje for søkjarar som skal takast opp til framandspråklege utdanningsprogram, og studentar som deltek i internasjonale utvekslingsprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/6">(6) GSU-lista er bindande ved opptak til høgre utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av fullført høgre utdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Søkjarar som er tekne opp til høgre utdanning på grunnlag av reglar om unntak frå kravet om generell studiekompetanse, jf. kapittel 3, og som har bestått ei slik utdanning på minst eitt år (60 studiepoeng eller to studium, kvart på 30 studiepoeng), får generell studiekompetanse såframt dei har dokumenterte norskkunnskapar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Dersom den høgre utdanninga ikkje har hatt norsk eller anna nordisk språk som undervisningsspråk, må kravet om norsk oppfyllast, jf. § 2-1. Søkjarar med utdanning frå land utanom Norden som er tekne opp på grunnlag av § 2-2 femte ledd, må dokumentere norskkunnskapar etter føresegnene i § 2-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av fullført fagskoleutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Søkjarar som har fullført 2-årig fagskoleutdanning som er godkjend etter lov 20. juni 2003 nr. 56 om fagskoleutdanning, får generell studiekompetanse såframt dei òg oppfyller kravet om norsk, jf. § 2-1.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Unntak frå krav om generell studiekompetanse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Søkjarar som er 25 år eller eldre i opptaksåret, og som ikkje har generell studiekompetanse, har krav på å få vurdert om dei er kvalifiserte for eit bestemt studium på grunnlag av realkompetanse. Denne føresegna gjeld ikkje for søkjarar som er kvalifiserte for opptak til dette bestemte studiet etter andre føresegner, jf. § 3-3 til § 3-9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Realkompetanse er kunnskapar søkjaren har fått gjennom yrkespraksis, ubetalt arbeid, organisasjonsarbeid, utdanning eller på annan måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Utdanningsinstitusjonen må vurdere kvalifikasjonane ut frå det faget søkjaren ønskjer å studere og finne fram til eigna og tenlege framgangsmåtar for slike vurderingar. Søkjaren må ha nødvendige faglege føresetnader for å gjennomføre det aktuelle studiet utan å ha generell studiekompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Institusjonane kan i særskilde tilfelle gjere unntak frå kravet om generell studiekompetanse for søkjarar som ikkje fyller meir enn 24 år i opptaksåret. Vilkåret for slik dispensasjon er at søkjaren kan dokumentere at det på grunn av varig sjukdom, funksjonshemming eller liknande har vore umogleg å oppfylle nokre av dei krava ein normalt må oppfylle for å bli tilkjend generell studiekompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Utdanningsinstitusjonen må vurdere kvalifikasjonane ut frå det faget søkjaren ønskjer å studere, og finne fram til eigna og tenlege framgangsmåtar for slike vurderingar. Søkjaren må ha nødvendige faglege føresetnader for å gjennomføre det aktuelle studiet utan å ha generell studiekompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Unntak frå kravet om generell studiekompetanse for opptak til spesielt tilrettelagd ingeniørutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Institusjonar kan ta opp søkjarar som ikkje oppfyller krava til generell studiekompetanse, til spesielt tilrettelagd ingeniørutdanning, jf. § 2-1 første ledd og § 4-4 fjerde strekpunkt. Det er lagt til grunn at søkjarane har relevant fagbrev eller sveinebrev.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Unntak frå kravet om generell studiekompetanse for opptak til enkelte arkitekturfag og tekniske fag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Desse studia er unnatekne frå kravet om generell studiekompetanse:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Integrert masterstudium i teknologiske fag, 3-årig ingeniørutdanning og maritime fag</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Unntak frå kravet om generell studiekompetanse gjeld for søkjarar som har bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014, 1-årig forkurs for ingeniør- og maritim høgskoleutdanning, nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag eller 2-årig fagskoleutdanning etter studieordningar før rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Arkitektutdanning ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Unntak frå kravet om generell studiekompetanse gjeld for søkjarar som har bestått nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag eller 2-årig fagskoleutdanning etter studieordningar før rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Matteknologiutdanning</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Unntak frå kravet om generell studiekompetanse gjeld for søkjarar som har bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014, 1-årig forkurs for ingeniør- og maritim høgskoleutdanning eller 1-årig tilpassingskurs, nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag eller 2-årig fagskoleutdanning etter studieordningar før rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Unntak frå kravet om generell studiekompetanse for opptak til enkelte språkfag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Samisk semesteremne og samisk nybegynnarkurs</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Unntak frå kravet om generell studiekompetanse og spesielle opptakskrav fastsette under § 4-10 fjerde strekpunkt gjeld for søkjarar som har samisk tilknyting, etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Finsk semesteremne og årseining i kvensk</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Unntak frå kravet om generell studiekompetanse gjeld søkjarar som har finsk eller kvensk tilknyting, etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Unntak frå kravet om generell studiekompetanse for opptak til enkelte kunstfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Generell studiekompetanse skal framleis vere det normale kravet for opptak også for desse studiane. Unntak frå kravet om generell studiekompetanse gjeld for søkjarar som fyller spesielle faglege krav fastsette av institusjonen ved opptak til desse utdanningane og/eller institusjonane (jf. § 4-1):
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Studium i utøvande og skapande kunst</i> ved Universitetet i Bergen, Kunsthøgskolen i Oslo og Norges Dansehøyskole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Folkekunst og folkemusikk</i> ved Høgskolen i Sørøst-Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Kunstfagleg utdanning</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet og ved Universitetet i Tromsø - Noregs arktiske universitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Studium i utøvande og skapande musikk</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Studium i folkedans</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Forfattarstudium</i> ved Høgskolen i Sørøst-Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Scenekunstutdanning</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Studium i duodji</i> 1 ved Samisk høgskole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Studium i visuell kunst</i> ved Westerdals - Oslo School of Arts, Communication and Technology</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Studium ved Den norske filmskolen</i> ved Høgskolen i Innlandet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Unntak frå kravet om generell studiekompetanse for opptak til spesielt tilrettelagde studium i akvakultur - havbruk og fiskerifag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Institusjonar kan ta opp søkjarar med relevant fagbrev som ikkje oppfyller krava til generell studiekompetanse, til spesielt tilrettelagde studium i akvakultur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Unntak frå krav om generell studiekompetanse for opptak til studium i nautikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">Institusjonar kan ta opp søkjarar med relevant fagbrev som ikkje fyller krava til generell studiekompetanse, til spesielt tilrettelagde studium i nautikk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Unntak frå krav om generell studiekompetanse for opptak til studium i serviceleiing og marknadsføring ved Høgskolen i Innlandet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">Høgskolen i Innlandet kan ta opp søkjarar med relevant fagbrev som ikkje fyller krava til generell studiekompetanse, til spesielt tilrettelagde studium i serviceleiing og marknadsføring.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Spesielle opptakskrav</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav i tillegg til generell studiekompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) I tillegg til kravet om generell studiekompetanse har departementet fastsett spesielle opptakskrav for studium og fagområde, jf. § 4-2 til § 4-10. Fagkrava refererer i hovudsak til norsk vidaregåande opplæring, studieførebuande utdanningsprogram. Fagkrava må vere oppfylte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Opptaksorganet har plikt til å vurdere om anna utdanning eller annan dokumentasjon av kunnskapar kan godkjennast som likeverdig. Departementet kan gi nærmare reglar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav til enkelte helse- og veterinærfag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Medisin, odontologi, ernæring og farmasi</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og fysikk 1 og kjemi (1 + 2)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Bioingeniørutdanning, farmasi (bachelor) og Ernæring ved UiT Noregs arktiske universitet</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og anten fysikk 1 eller biologi 1 eller kjemi 1</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
            <i>Ortopediingeniørutdanning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Matematikk (R1 + R2) og fysikk 1</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
            <i>Farmasi (bachelor)</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Frå og med opptak til studieåret 2018-2019 gjeld:
<marg niv="2" id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/2/marg/1">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og kjemi 1 og anten fysikk 1 eller biologi 1 eller kjemi 2</marg></avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
            <i>Veterinærmedisin</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og kjemi (1 + 2)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Ernæringsstudium (bachelor)</i> ved Universitetet i Bergen, Universitetet i Agder, Universitetet i Tromsø Noregs arktiske universitet og Høgskolen Kristiania</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og fysikk 1 og kjemi (1 + 2)</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/3">Frå og med opptak til studieåret 2018-2019 fell ernæringsstudium (bachelor) ved Universitetet i Agder, Universitetet i Tromsø Noregs arktiske universitet og Høgskolen Kristiania inn under føresegna.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>3-årig bachelorstudium i sjukepleie</i> ved Høgskolen i Oslo og Akershus</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2017-2018, 2018-2019 og 2019-2020 må søkjaren dokumentere at han/ho har minst karakteren 3,0 i norsk (393 timar).</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav til informatikk, realfag, natur- og miljøfag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Informatikkutdanning</i> - om opptak til Universitetet i Oslo, sjå òg tredje punkt</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Realfag, natur- og miljøfag</i> - sjå òg fjerde punkt</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og matematikk (R1 + R2) eller fysikk (1 + 2) eller kjemi (1 + 2) eller biologi (1 + 2) eller informasjonsteknologi (1 + 2) eller geofag (1 + 2) eller teknologi og forskingslære (1 + 2)</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/3">Frå og med opptaket til studieåret 2018-2019 gjeld:</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Informatikk, nanoteknologi og robotikk</i> ved Universitetet i Oslo</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2018-2019, 2019-2020, 2020-2021 og 2021-2022 må søkjarane dokumentere desse faga:</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Matematikk (R1 + R2) og i tillegg fysikk (1 + 2) eller kjemi (1 + 2) eller biologi (1 + 2) eller informasjonsteknologi (1 + 2) eller geofag (1 + 2) eller teknologi og forskingslære (1 + 2).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Universitet (og høgskolar) som tilbyr studium i realfag, natur- og miljøfag</i>, kan som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2018-2019, 2019-2020, 2020-2021 og 2021-2022 sjølve fastsetje at det for opptak til slike studieprogram skal stillast krav om matematikk (R1 + R2) og i tillegg fysikk (1 + 2) eller kjemi (1 + 2) eller biologi (1 + 2) eller informasjonsteknologi (1+ 2) eller geofag (1 + 2) eller teknologi og forskingslære (1 + 2).</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav til arkitekturfag og teknologiske fag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Arkitektutdanning</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Matematikk (R1 + R2) og fysikk 1.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/3">Søkjarar med nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag må dokumentere tilsvarande kunnskapar i matematikk og fysikk som dei som er fastsette her.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/4">Søkjarar med 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet 1998-1999 og tidlegare studieordningar må dokumentere kunnskapar tilsvarande matematikk R2.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Arkitektutdanning</i> ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo og Bergen arkitekthøgskole</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Søkjaren må bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Integrert masterstudium i teknologiske fag</i>, med unntak av Noregs teknisk-naturvitskaplege universitetet</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Matematikk (R1 + R2) og fysikk 1.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Søkjarar med nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag må dokumentere tilsvarande kunnskapar i matematikk og fysikk.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/4">Søkjarar med 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999 og tidlegare studieordningar må dokumentere kunnskapar tilsvarande matematikk R2.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/5">Søkjarar med bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014 og søkjarar med bestått 1-årig forkurs for ingeniørutdanning og maritim høgskoleutdanning fyller fagkrava for opptak utan omsyn til dei spesielle krava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/6">Sjå eige punkt 7 om opptak til Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
            <i>3-årig ingeniørutdanning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Matematikk (R1 + R2) og fysikk 1.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/3">Søkjarar med nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag må dokumentere tilsvarande kunnskapar i matematikk og fysikk.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/4">Søkjarar med 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999 og tidlegare studieordningar fyller krava for opptak utan omsyn til dei spesielle krava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/5">Søkjarar som har bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014, og søkjarar med bestått 1-årig forkurs for ingeniørutdanning og maritim høgskoleutdanning, fyller krava for opptak utan omsyn til dei spesielle opptakskrava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/6">Søkjarar som har generell studiekompetanse og har bestått eit realfagskurs med eitt semesters omfang med fordjuping i matematikk og fysikk, fyller krava for opptak utan omsyn til dei spesielle krava i matematikk og fysikk som er fastsette her.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/7">For søkjarar med generell studiekompetanse eller bestått nyare godkjent to-årig teknisk fagskole i tekniske fag som blir tekne opp til treterminordning, gjeld ikkje det spesielle opptakskravet i matematikk og fysikk som er fastsett her.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/8">For søkjarar som blir tekne opp til spesielt tilrettelagd ingeniørutdanning, jf. § 3-3, med grunnlag i fagbrev/sveinebrev og minimum 12 månader relevant praksis, gjeld ikkje det spesielle opptakskravet i matematikk og fysikk som er fastsett her.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Teknisk bygningsvern og restaureringsarbeid</i> og <i>utøvande tradisjonshandverk</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">Relevant fagbrev.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Landskapsarkitektur</i> ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/6/avsnitt/2">Søkjaren må bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Integrert masterstudium i teknologiske fag</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Matematikk (R1 + R2) og fysikk 1. Søkjaren må dokumentere eit gjennomsnitt på minimum karakteren 4,0 i matematikk R2 (140 timar).</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/7/avsnitt/3">Søkjarar med nyare godkjend 2-årig fagskoleutdanning i tekniske fag må dokumentere tilsvarande kunnskapar i matematikk og fysikk.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/7/avsnitt/4">Søkjarar med 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999 og tidlegare studieordningar må dokumentere kunnskapar tilsvarande matematikk R2 med eit gjennomsnitt på minimum karakteren 4,0.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/7/avsnitt/5">Søkjarar med bestått 1-årig forkurs for 3-årig ingeniørutdanning og integrert masterstudium i teknologiske fag etter fagplan av 2014 og søkjarar med 1-årig forkurs for ingeniørutdanning og maritim høgskoleutdanning fyller fagkrava for opptak utan omsyn til dei spesielle fagkrava i matematikk og fysikk som er fastsette her. Søkjarar må ha karakteren C eller betre i matematikk frå forkurs.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav til enkelte økonomiske og administrative fag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Integrert masterstudium i økonomisk-administrative fag</i> og <i>i samfunnsøkonomi</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Kostøkonomutdanning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Fagbrev som institusjonskokk eller tilsvarande.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
            <i>Matematisk finans</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2).</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav til enkelte hotell- og reiselivsfag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Kjøkken- og restaurantleiing</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Fagbrev som kokk, institusjonskokk eller servitør. Andre fag-/sveinebrev frå utdanningsprogram for restaurant- og matfag kan vurderast.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav til lærarutdanningar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Grunnskolelærarutdanning</i> og <i>53-årig lektorutdanning</i></avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Søkjaren må dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og 4,0 i fellesfaget matematikk (224 timar).</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/3">Søkjarar som kan dokumentere eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i matematikk (224 timar), kan takast opp dersom dei består eit forkurs i matematikk spesielt tilrettelagt for lærarutdanning, jf. § 5-2. Karakterkravet i matematikk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i matematikk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/4">For søkjarar til grunnskolelærarutdanning og 53-årig lektorutdanning med realfag, miljø- og naturfag gjeld i tillegg kravet som er fastsett for realfag, miljø- og naturfag i § 4-3 andre eller fjerde strekpunkt.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/5">For søkjarar til grunnskolelærarutdanning ved Samisk høgskole gjeld i tillegg krava som er fastsette i § 4-10.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/6">For søkjarar som har samisk som førstespråk eller andrespråk, gjeld karakterkravet i norsk for gjennomsnittet av karakterane i norsk (309 timar) og samisk (309 timar).</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/7">For søkjarar som har norsk teiknspråk eller finsk som andrespråk, gjeld karakterkravet i norsk gjennomsnittet av karakterane i første- og andrespråket.</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/1/avsnitt/8">Søkjaren kan i tillegg måtte gjennomføre ein opptaksprøve i form av eit intervju etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
            <i>Grunnskolelærarutdanning med musikk</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Søkjaren må i tillegg til krava i første punkt dokumentere kunnskapar og ferdigheiter i musikk etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
            <i>Grunnskolelærar- og barnehagelærarutdanning med sørsamisk</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Søkjaren må dokumentere kunnskapar i sørsamisk språk etter nærmare reglar fastsette av institusjonen. For grunnskolelærarutdanning gjeld i tillegg krava i første strekpunkt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
            <i>Faglærarutdanning i praktiske og estetiske fag</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Søkjarar må dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og 3,0 i matematikk (224 timar).</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/4/avsnitt/3">Søkjarar til faglærarutdanning i musikk, dans og drama må i tillegg dokumentere kunnskapar og ferdigheiter i musikk, dans eller drama etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
            <i>Grunnutdanning i musikk, dans og drama som er pedagogisk retta</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">Søkjaren må dokumentere kunnskapar og ferdigheiter i musikk, dans eller drama etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
            <i>Yrkesfaglærarutdanning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/6/avsnitt/2">Fag-/sveinebrev eller anna fullført og bestått 3-årig yrkesutdanning i skole frå vidaregåande opplæring og 2 års relevant praksis etter avslutta utdanning. I dei tilfella der ein må ha autorisasjon for å praktisere i yrket, må ein òg ha autorisasjon for å komme inn på yrkesfaglærarutdanninga.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">
            <i>3-årig lærarutdanning for tospråklege lærarar</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Søkjarar må dokumentere eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og tospråkleg kompetanse etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav til engelskspråklege utdanningsprogram</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
            <i>Engelskspråklege bachelorprogram ved Noregs miljø- og biovitskaplege universitet</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2017-2018, 2018-2019, 2019-2020 og 2020-2021 må søkjaren dokumentere minimum karakteren 4,0 i fellesfaget engelsk (140 timar). Karakterkravet i engelsk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i engelsk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav til enkelte kunstfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">Ved opptak til desse utdanningane må søkjaren bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Studium</i> ved fakultet for kunst- og design ved Universitetet i Bergen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Studium</i> ved Kunsthøgskolen i Oslo</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Scenekunstutdanning</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Studium i utøvande og skapande musikk</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Musikkvitskap</i> og <i>musikkteknologi</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet og <i>musikkvitskap</i> ved Universitetet i Oslo</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Kunstfagleg utdanning</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet og ved Universitetet i Tromsø - Noregs arktiske universitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Forfattarstudium</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Studieprogram dansevitskap</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Studium</i> ved Norges Dansehøyskole</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Musikkterapi</i> ved Universitetet i Bergen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i dansekunst og koreografisk tenking</i> ved Høyskolen i Dansekunst</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>Studium i visuell kunst</i> ved Westerdals - Oslo School of Arts, Communication and Technology.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle opptakskrav til diverse fag</ptittel>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Spesialtilpassa høgskoleutdanning for døve</i> ved Noregs teknisk-naturvitskaplege universitet</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Søkjarar må dokumentere ferdigheiter i norsk teiknspråk etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>TV-teknikk og TV-regi</i> ved Høgskolen i Innlandet</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Søkjarane må dokumentere kunnskapar i form av innsendt arbeid og bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Kulturprosjektleiing</i> og <i>TV-leiing</i> ved Høgskolen i Innlandet</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Søkjarane må dokumentere kunnskapar i form av innsendt arbeid og bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Studium</i> ved Samisk høgskole og studium i samiske språk ved andre institusjonar</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Søkjaren må dokumentere kunnskapar i samisk språk etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
            <i>2-årig trafikklærarutdanning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">Søkjaren må ha hatt gyldig førarkort klasse B (personbil) samanhengande dei siste 3 åra.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
            <i>Paramedicutdanning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/6/avsnitt/2">Fagbrev som ambulansepersonell eller relevant høgre utdanning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">
            <i>Luftfartsfag</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Matematikk R1 eller matematikk (S1 + S2) og fysikk 1, bestått opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">
            <i>3-årig utdanning prehospitalt arbeid - paramedic</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/8/avsnitt/2">Søkjarar må dokumentere førarkort klasse B (personbil) og ha bestått fysisk opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>3-årig bachelorstudium i journalistikk</i> ved Høgskolen i Oslo og Akershus</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/9/avsnitt/2">Som ei forsøksordning for opptak til studieåra 2017-2018, 2018-2019 og 2019-2020 må søkjaren dokumentere minimum karakteren 4,0 i norsk (393 timar).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>1-årig studium i Arktisk naturguide</i> ved Universitetet i Tromsø Noregs arktiske universitet</avsnitt>
          <avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/10/avsnitt/2">Søkjarar må ha gyldig førarkort klasse S eller klasse B og dokumentere relevant praksis etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">Søkjarar til desse studia og institusjonane må bestå opptaksprøve etter nærmare reglar fastsette ved institusjonen:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/1/avsnitt/1"><i>Fotojournalistutdanning</i> ved Høgskolen i Oslo og Akershus</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/2/avsnitt/1"><i>Animasjon</i> ved Høgskulen i Volda</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/3/avsnitt/1"><i>Industridesign</i> ved Arkitektur- og designhøgskolen i Oslo</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/4/avsnitt/1"><i>Produktdesignutdanning</i> ved Høgskolen i Oslo og Akershus</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/5/avsnitt/1"><i>Studium</i> ved Rudolf Steinerhøyskolen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/6/avsnitt/1"><i>Smykkedesign</i> ved Universitetet i Agder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/7/avsnitt/1"><i>Film- og fjernsynsutdanning</i> ved Høgskolen i Innlandet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/8/avsnitt/1"><i>Bachelorstudium i tolking i offentleg sektor</i> ved Høgskolen i Oslo og Akershus</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">Følgjande studium ved Westerdals - Oslo School of Arts, Communication and Technology</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-1/avsnitt/1"><i>Bachelor i Art Direction</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-2/avsnitt/1"><i>Bachelor i Experience &amp; Event</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-3/avsnitt/1"><i>Bachelor i Grafisk design</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-4/avsnitt/1"><i>Bachelor i Retail Design</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-5/avsnitt/1"><i>Bachelor i tekst og skribent</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-6/avsnitt/1"><i>Bachelor i film og TV</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-7/avsnitt/1"><i>Bachelor i lys for scene</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-8/avsnitt/1"><i>Årsstudium i musikkproduksjon</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-9/avsnitt/1"><i>Bachelor i manus</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-10"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-10/avsnitt/1"><i>Bachelor i maske- og hårdesign</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-11"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-11/avsnitt/1"><i>Bachelor i lyddesign</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-12"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-12/avsnitt/1"><i>Bachelor i spilldesign</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-13"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-13/avsnitt/1"><i>Bachelor i visual effects</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-14"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2/liste/9-14/avsnitt/1"><i>Bachelor i låtskriving og produksjon</i>.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Desentralisert utdanning og deltidsutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">For opptak til desentralisert utdanning og/eller deltidsutdanning kan institusjonane fastsetje spesielle opptakskrav i form av relevant yrkeserfaring og arbeidstilknyting i studietida. For opptak til deltidsstudium kan det i tillegg stillast krav om tilknyting til utdanningsstaden.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Opptak på visse vilkår</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på visse vilkår</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Søkjarar som på grunn av spesielle omstende ikkje kan gå opp til eksamen i vidaregåande opplæring, og som derfor ikkje kan få dokumentasjon på bestått opplæring som normalt er krav for opptak til institusjonar som er omfatta av denne forskrifta, kan få opptak til høgre utdanning på visse vilkår. Søkjaren får opptak til høgre utdanning på vilkår av at han/ho består eksamen i eitt eller fleire fag i vidaregåande opplæring i løpet av første semester etter opptak. Det er ein føresetnad at søkjaren har karakteren 2 eller betre i standpunktkarakter i det faget han/ho ikkje har avlagt eksamen i, og at søkjaren ikkje allereie har avsluttande vurdering i faget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Med særskilde forhold er her meint sjukdom, ulykker eller dødsfall i nær familie. Dersom det ligg føre andre særskilde forhold, kan opptaksorganet gi opptak på visse vilkår. Særskilde forhold må dokumenterast ved attest frå lege, anna helsepersonell, politi eller tilsvarande.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Søkjarar som har fått opptak på visse vilkår, kan ikkje få reservert studieplass til seinare opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(4) Studentar med opptak på visse vilkår som ikkje fyller opptakskrava innan den fastsette fristen, mistar studieplassen og studieretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(5) Studentar som går opp til eksamen i eit studium dei har fått opptak til på visse vilkår, får ikkje denne eksamenen godkjend som bestått utan at opptakskravet er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">(6) Den utdanningsinstitusjonen som gir opptak på visse vilkår, skal så langt det er mogleg og rimeleg, leggje til rette for at studenten både kan gå opp til utsett eksamen i vidaregåande opplæring og gjennomføre det studiet det på visse vilkår er gitt opptak til. Dersom institusjonen ikkje finn å kunne leggje til rette på denne måten, skal studenten få forlengje opptaket på visse vilkår til neste gong det blir arrangert utsett eksamen i det aktuelle faget i vidaregåande opplæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til grunnskolelærarutdanning og 53-årig lektorutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Søkjarar til grunnskolelærar- og lektorutdanning som kan dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit karaktergjennomsnitt på minimum 3,0 i norsk og 3,0 i fellesfaget matematikk, kan få tilbod om studieplass på visse vilkår, jf. § 4-7. Tilbodet blir gitt på vilkår av at søkjaren består eit spesielt tilrettelagt forkurs i matematikk før studiestart. Slike søkjarar mistar studieplassen dersom forkurset ikkje er bestått.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Politiattest ved opptak til høgre utdanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Søkjarar til utdanningar der studentar kan komme i kontakt med mindreårige som ein del av klinisk undervisning eller praksisstudium, skal leggje fram politiattest som nemnt i politiregisterlova § 39 første ledd i samband med opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Dersom det er gitt særlege reglar om politiattest for bestemte typar yrkesutøving, gjeld desse tilsvarande for studentar som deltek i praksisstudium eller klinisk undervisning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Utdanningsinstitusjonane må kvar for seg vurdere om utdanningane dei tilbyr, blir omfatta av første ledd eller andre ledd, og krevje at studentar til desse utdanningane legg fram politiattest.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Utdanningsinstitusjonane har kvar for seg plikt til å gi tilstrekkeleg og relevant informasjon om innhaldet i studia, mellom anna om det er krav om politiattest. Det må opplysast om krav om politiattest i brevet med tilbod om studieplass.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Utferding av politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">For utferding av politiattest gjeld lov 28. mai 2010 nr. 16 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten, med tilhøyrande forskrift 20. september 2013 nr. 1097 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Tidspunktet for framlegging av politiattest</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Søkjarar som får tilsegn om plass ved utdanningar som nemnt i § 6-1 første og andre ledd i denne forskrifta, og som har merknad på politiattesten som er relevant for opptak til vedkommande utdanning, skal sende politiattesten til utdanningsstaden innan tre veker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Søkjarar som får tilsegn om plass ved utdanningar som nemnt i § 6-1 første og andre ledd, og som ikkje har merknad på politiattesten som er relevant for opptak til vedkommande utdanning, skal leggje frem politiattesten for utdanningsstaden seinast ved fastsett utdanningsstart, jf. § 6-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/3">(3) Søkjarar som får tilsegn om plass ved utdanningar mindre enn fjorten dagar før skolestart, eventuelt etter studiestart, skal leggje fram politiattesten seinast tre veker etter at tilsegn om utdanningsplass er gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/4">(4) Politiattesten skal ikkje vere eldre enn tre månader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Stadfesting ved opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Søkjarar som er omfatta av § 6-3 andre ledd i denne forskrifta, skal saman med melding om at dei tek imot studieplassen, stadfeste at dei kjenner regelverket om politiattest og vil levere attest som er relevant for opptak til vedkommande utdanning, jf. § 6-1, innan fastsett frist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Fornya vandelskontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">Fornya vandelskontroll kan utførast i samsvar med politiregisterlova § 43.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Følgjer av at politiattest ikkje blir lagd fram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">(1) Søkjarar eller studentar som ikkje legg fram politiattest i samsvar med reglane i denne forskrifta, har ikkje rett til å delta i klinisk undervisning eller praksis ved den aktuelle utdanninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/2">(2) Det kan gjerast unntak frå føresegna i første ledd dersom årsaka til at søkjaren eller studenten ikkje legg fram politiattest i samsvar med reglane i denne forskrifta, ligg i omstende som vedkommande ikkje rår over.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6/p6-7">
        <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
        <ptittel>Følgjer av at studenten ikkje kan delta i praksisstudium/klinisk undervisning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1">Studentar som ikkje kan delta i obligatorisk praksis eller klinisk undervisning, får ikkje vitnemål om fullført grad eller utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6/p6-8">
        <pverdi>§ 6-8.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av politiattesten med merknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/1">(1) Dersom det går fram av ein politiattest at studenten har ein merknad som nemnt under § 6-1, skal utdanningsinstitusjonen straks melde frå om retten studenten har til bistand i medhald av lov om universiteter- og høyskoler § 4-9 sjuande ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/2">(2) Søkjaren eller studenten skal medverke til å opplyse saka ved å leggje fram dokumentasjon om forhold som ligg til grunn for eventuelle merknader på politiattesten. Ein søkjar eller student som ikkje legg fram slik dokumentasjon, har ikkje rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudium ved den aktuelle utdanninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/3">(3) Utdanningsinstitusjonen skal snarast mogleg, seinast innan ti dagar etter at all dokumentasjon i saka ligg føre, sende politiattesten til klagenemnda for institusjonen, jf. lov om universiteter- og høyskoler § 4-9 femte ledd. Med politiattesten skal det følgje ei oversikt over innhald og rettleiing i den kliniske undervisninga/praksisstudia og ei vurdering av om studenten bør stengjast ute frå denne. Studenten skal samtidig få kopi av fråsegna frå institusjonen til nemnda med vedlegg og skal ha fjorten dagar på seg til å uttale seg til nemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/4">(4) Klagenemnda for institusjonen skal behandle saka snarast mogleg og seinast fire veker etter at saka er motteken frå utdanningsinstitusjonen. Studenten har ikkje rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudium ved den aktuelle utdanninga før klagenemnda har gjort vedtak i saka.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/5">(5) Nemnda skal med bakgrunn i forholda ved den kliniske undervisninga eller praksisdelen av studiet ved den aktuelle utdanninga, og opplysningane om forholda som ligg til grunn for politiattesten, vurdere om omsynet til pasientar, brukarar, barnehagebarn, elevar eller andre medfører at studenten skal stengjast ute frå klinisk undervisning eller praksisstudium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/6">(6) Nemnda kan innkalle studenten til møte dersom det er nødvendig for å få saka godt nok opplyst.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/7">(7) Felles klagenemnd er klageinstans for vedtak i nemnda, jf. forskrift om felles klagenemnd for behandling av klagesaker etter lov om universiteter og høyskoler § 4-7 til § 4-10.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/8">(8) Sjå politiregisterforskrifta § 37-2 for reglar om oppbevaring av politiattest.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k6/p6-9">
        <pverdi>§ 6-9.</pverdi>
        <ptittel>Teieplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/1">(1) Den som får kjennskap til teiepliktige opplysningar gjennom ein politiattest, pliktar å teie om dei overfor uvedkommande, jf. forvaltingslova § 13 - § 13e og politiregisterlova § 47.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/2">(2) Brot på teieplikta kan straffast etter straffelova § 209.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Rangering av søkjarar ved opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om rangering og kvotar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Opptak til studium skjer på grunnlag av rangering innanfor kvotar. Ein kvote er eit bestemt tal eller ein bestemt del av studieplassane som skal fordelast blant søkjarar som tilfredsstiller nærmare bestemte krav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Alle kvalifiserte søkjarar som innan fastsette fristar for opptaket dokumenterer at dei oppfyller tilhøyrskriteria for ein kvote, konkurrerer om studieplass i kvoten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Grunnlaget for rangering er den dokumentasjonen som kvalifiserer søkjaren for eit studium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) Søkjarar med høg poengsum skal rangerast framfor søkjarar med låg poengsum. Søkjarar med lik poengsum i ein kvote skal rangerast etter alder, eldre søkjarar går framfor yngre søkjarar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5">(5) Ti dagar etter studiestart kan kvar institusjon, dersom det har vist seg umogleg å innkalle søkjarar i samsvar med rangeringslister, tilby ledige studieplassar til kvalifiserte søkjarar utan omsyn til rangeringa elles.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Kvote for førstegongsvitnemål og ordinær kvote</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Kvote for førstegongsvitnemål omfattar søkjarar som ikkje fyller meir enn 21 år i opptaksåret, og som har fått utferda førstegongsvitnemål etter normal tid i vidaregåande opplæring etter føresegner fastsette i forskrift til lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa. Kvoten omfattar òg søkjarar som ikkje fyller meir enn 21 år i opptaksåret, og som har oppnådd generell studiekompetanse på bakgrunn av vitnemål frå yrkesfag som er fullførte og bestått på normal tid, i tillegg til at dei oppfyller fagkrava i § 2-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Søkjarar i kvoten for førstegongsvitnemål skal rangerast på grunnlag av føresegnene i § 7-5, § 7-8, § 7-9 eller etter § 7-13 og § 7-14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) 50 prosent av studieplassane skal tilbydast søkjarar i kvoten for førstegongsvitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/4">(4) Søkjarar som fyller kriteria for opptak i kvoten for førstegongsvitnemål, men som ikkje får tilbod om studieplass, konkurrerer vidare i ordinær kvote.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/5">(5) Departementet kan frita enkelte studium frå kravet om kvote for førstegongsvitnemål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Spesielle kvotar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) Når særskilde forhold gjer det ønskeleg, kan departementet fastsetje spesielle kvotar for enkelte utdanningar. Spesielle kvotar har andre tilhøyrskriterium enn kvoten for førstegongsvitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) Departementet kan i særskilde tilfelle fastsetje kvote for førstegongsvitnemål innanfor ein spesiell kvote.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">(3) Departementet kan fastsetje avvikande rangeringsreglar for spesielle kvotar, mellom anna reglar for tildeling av særlege tilleggspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">(4) Søkjarar som fyller kriteria for opptak i ein spesiell kvote, men ikkje får tilbod om studieplass, konkurrerer eventuelt vidare i kvoten for førstegongsvitnemål og deretter i den ordinære kvoten, jf. § 7-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ptittel>Poengberekning av søkjarar med meir enn eitt grunnlag for rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Søkjarar som fyller krava til generell studiekompetanse både som 23/5-søkjarar og på grunnlag av 3-årig vidaregåande opplæring eller tilsvarande, jf. § 2-1, skal poengbereknast etter begge desse grunnlaga for rangering. Ved rangering som 23/5-søkjar kan det for desse søkjarane inngå fag frå beståtte vitnemål eller kompetansebevis som er nødvendige for at søkjaren skal vere kvalifisert for eit studium, og fag som kan gi tilleggspoeng. Lærestaden skal bruke den poengberekninga som gir høgast rangering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-5">
        <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
        <ptittel>Karakterpoeng for søkjarar med 3-årig vidaregåande opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">(1) Alle fag med talkarakterar som inngår i grunnlaget for rangering, skal takast med i berekninga av karakterpoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/2">(2) Karakterpoeng er gjennomsnittet av alle talkarakterar, med to desimaler, multiplisert med 10. For fellesfag skal berre karakter(ar) på høgaste nivå inngå i berekninga av karakterpoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/3">(3) Departementet eller den institusjonen departementet gir fullmakt, kan fastsetje omrekningstabellar for søkjarar med International Baccalaureate, fransk baccalauréat eller anna vidaregåande opplæring frå utlandet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/4">(4) For søkjarar med vitnemål frå norsk gymnas med bokstavkarakterar gjeld fastsett omrekningstabell, jf. § 9-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-6">
        <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
        <ptittel>Karakterpoeng for 23/5-søkjarar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">(1) Karakterpoenga skal reknast ut på grunnlag av dei faga som dekkjer generelle og spesielle opptakskrav, og dei faga som gir tilleggspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2">(2) Karakterpoenga skal reknast ut som gjennomsnittet av alle talkarakterar med to desimalar, multiplisert med 10. For fellesfag skal berre karakter(ar) på høgaste nivå inngå i berekninga av karakterpoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/3">(3) Søkjarar som tilfredsstiller eitt eller fleire generelle eller spesielle fagkrav for opptak på grunnlag av anna utdanning eller annan dokumentasjon av kunnskapar enn faga som er bestått i norsk eller nordisk vidaregåande opplæring, skal rangerast etter § 7-12.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-7">
        <pverdi>§ 7-7.</pverdi>
        <ptittel>Karakterforbetringar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1">(1) Ved berekning av karakterpoeng utanom kvoten for førstegongsvitnemål skal karakterforbetringar erstatte tidlegare karakter(ar) i same faget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2">(2) Søkjarar som får utferda førstegongsvitnemål etter to år i vidaregåande opplæring, kan bruke det påfølgjande året til eventuelle karakterforbetringar og framleis bli vurderte i kvoten for førstegongsvitnemål, jf. § 7-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-8">
        <pverdi>§ 7-8.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggspoeng for realfag og framandspråk frå vidaregåande opplæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1">(1) Det kan totalt givast inntil 4 tilleggspoeng for programfag frå programområde for realfag og programfag innanfor «framandspråk» frå vidaregåande opplæring i Kunnskapsløftet. Faga må vere bestått. Det skal ikkje givast utteljing for fag som overlappar kvarandre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2">(2) Alle programfag frå programområde for realfag og programfag innanfor «framandspråk» med eit omfang på 140 timar gir 0,5 tilleggspoeng, bortsett frå faga matematikk R2, fysikk 2 og «framandspråk» III, som gir 1,0 tilleggspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/3">(3) Søkjarar med studieførebuande Vg3 i utdanningsprogram for naturbruk får 0,5 tilleggspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/4">(4) Søkjarar med vitnemål frå anna noverande eller tidlegare norsk eller nordisk vidaregåande opplæring som er eller har vore offentleg godkjend, eller med opptaksgrunnlag frå utlandet elles, kan få inntil 4 tilleggspoeng når det i utdanninga inngår fagkombinasjonar som må reknast som likeverdige med dei realfaga og framandspråka som etter andre ledd gir rett til tilleggspoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-9">
        <pverdi>§ 7-9.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggspoeng for det underrepresenterte kjønnet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1">For enkelte utdanningar kan departementet bestemme at søkjarar av det kjønnet som er klart underrepresentert blant studentar eller yrkesutøvarar frå vedkommande utdanning, skal ha 1 eller 2 tilleggspoeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-10">
        <pverdi>§ 7-10.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggspoeng for alder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1">(1) Søkjarar utanom kvoten for førstegongsvitnemål som har vitnemål om bestått 3-årig vidaregåande opplæring som gir studie- eller yrkeskompetanse, får 2 alderspoeng per år frå og med det året søkjaren fyller 20 år, maksimalt 8 poeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2">(2) 23/5-søkjarar får 2 alderspoeng per år frå og med det året søkjaren fyller 24 år, maksimalt 8 poeng.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-11">
        <pverdi>§ 7-11.</pverdi>
        <ptittel>Tilleggspoeng for høgre utdanning, eitt år på folkehøgskole, sivilteneste eller militær førstegongsteneste</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/1">(1) Det blir gitt 2 tilleggspoeng for anten eit fullført studium eller samla 60 studiepoeng ved universitet eller høgskole eller eitt år på ein folkehøgskole med godkjend skoledokumentasjon eller fullført militær førstegongsteneste eller sivilteneste.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/2">(2) Eit fullført halvårig studium eller 30 studiepoeng gir 1 tilleggspoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-11/ledd/3">(3) Det kan maksimalt givast 2 tilleggspoeng etter denne føresegna.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-12">
        <pverdi>§ 7-12.</pverdi>
        <ptittel>Rangering av søkjarar som ikkje kan poengbereknast</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/1">(1) Kvalifiserte søkjarar som ikkje kan poengbereknast, må rangerast i høve til poengberekna søkjarar ved hjelp av ei individuell skjønnsmessig vurdering. For å få tilbod om opptak må søkjaren ha likeverdige ferdigheiter og kunnskapar med søkjarar som får tilbod om opptak etter rangering på grunnlag av poengberekning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/2">(2) I vurderinga skal det takast omsyn til om søkjaren har eit opptaksgrunnlag og ein fagsamansetnad som er likeverdig med det som gir grunnlag for tilleggspoeng for realfag/framandspråk for søkjarar som kan poengbereknast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-12/ledd/3">(3) I vurderinga skal opptaksorganet leggje vekt på søkjarens reelle kvalifikasjonar for studiet, mellom anna norskkunnskapane til søkjaren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-13">
        <pverdi>§ 7-13.</pverdi>
        <ptittel>Rangering på grunnlag av særskild vurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/1">(1) Grunnlag for opptak etter særskild vurdering kan vere at eit anna morsmål enn norsk, sjukdom, funksjonshemming eller andre spesielle forhold gir grunn til å tru at karakterpoengsummen etter føresegnene i § 7-5 til § 7-7 ikkje gir eit rett bilete av kvalifikasjonane til søkjaren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/2">(2) Søkjarar som ønskjer å bli vurderte etter denne føresegna, må be om det i søknaden og leggje ved særskild grunngiving og dokumentasjon på dei forholda dei nemner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/3">(3) Forhold som dei som er nemnde ovanfor, gir ikkje i seg sjølve rett til studieplass. For å få tilbod om opptak må søkjaren ha likeverdige ferdigheiter og kunnskapar med søkjarar som får tilbod om opptak etter § 7-1 til § 7-12 og § 7-14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/4">(4) For studium med opptaksprøve gjeld denne føresegna når tilbod om opptaksprøve eller endeleg rangering heilt eller delvis byggjer på poengberekning etter § 7-1 til § 7-12.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-13/ledd/5">(5) Søkjarar som ikkje får tilbod om opptak etter desse reglane, skal rangerast etter reglane i høvesvis § 7-1 til § 7-12 og § 7-14.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-14">
        <pverdi>§ 7-14.</pverdi>
        <ptittel>Rangering på grunnlag av opptaksprøve</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-14/ledd/1">(1) Søkjarar til studium som etter § 4-4, § 4-7, § 4-9 og § 4-10 har opptaksprøve som spesielt opptakskrav, kan rangerast på éin av desse måtane:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-14/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-14/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">etter § 7-1 til § 7-13 åleine</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-14/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-14/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">på grunnlag av opptaksprøve åleine</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-14/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-14/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">på grunnlag av både § 7-1 til § 7-13 og opptaksprøve.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-14/ledd/2">(2) Departementet fastset kva alternativ som skal brukast for dei enkelte studia. Kvote for førstegongsvitnemål, jf. § 7-2, gjeld med mindre departementet har fastsett unntak, jf. § 7-2 femte ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k7/p7-15">
        <pverdi>§ 7-15.</pverdi>
        <ptittel>Rangering ved opptak til spesielt tilrettelagd ingeniørutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-15/ledd/1">Ved opptak til spesielt tilrettelagd ingeniørutdanning, jf. § 3-3, skal søkjarar med karakteren mykje godt på fag-/sveineprøven rangerast framfor søkjarar med karakteren godt når søkjarane elles har den same poengsummen. Har søkjarane framleis like mange poeng, skal dei rangerast etter alder, og eldre søkjarar går framom yngre søkjarar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Nasjonal klagenemnd for opptak gjennom Samordna opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonal klagenemnd for opptak gjennom Samordna opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Reglane for nasjonal klagenemnd gjeld klagar over enkeltvedtak i den nasjonale opptaksmodellen (NOM) for grunnutdanningar ved universitet og høgskolar som Felles studieadministrativt tenestesenter organiserer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Reglane for nasjonal klagenemnd gjeld ikkje vedtak om opptak på grunnlag av realkompetanse og vedtak om opptak etter at det er gitt dispensasjon frå enkelte av krava om generell studiekompetanse, jf. § 3-6 i universitets- og høgskolelova. Reglane gjeld heller ikkje for klagar på vurdering av spesielle opptakskrav som omfattar ferdigheiter eller opptaksprøvar etter nærmare reglar fastsette av institusjonen. Klagar på slike vedtak skal behandlast i samsvar med den klageordninga som er etablert ved kvar lærestad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Korleis klagenemnda skal nemnast opp og vere samansett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Departementet nemner opp klagenemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Klagenemnda skal ha sju medlemmer og vere slik samansett:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ein leiar og ein nestleiar som skal oppfylle dei krava lova stiller til lagdommarar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">tre medlemmer - den eine skal nemnast opp til nestleiar, jf. kravet ovanfor - og varamedlemmene deira frå dei institusjonane forskrifta gjeld for</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">éin medlem med personleg varamedlem frå forvaltingsområdet for vidaregåande opplæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">to medlemmer og varamedlemmene deira som representative studentorganisasjonar foreslår.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">(3) Studentrepresentantane skal normalt nemnast opp for to år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/4">(4) Sekretariatet for klagenemnda skal liggje i Felles studieadministrativt tenestesenter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Avgjerd i klagenemnda</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">(1) Klagenemnda er vedtaksfør når leiaren eller nestleiaren og minst fire andre medlemmer, av desse éin studentrepresentant, er til stades.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/2">(2) Det kan ikkje klagast på vedtak i klagenemnda.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Overgangsreglar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Generell studiekompetanse etter tidlegare ordningar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">(1) Generell studiekompetanse har søkjarar som i samsvar med Reform 94 har bestått 3-årig vidaregåande opplæring med grunnkurs, VKI og VKII, eller som har bestått fagopplæring med fagbrev/sveinebrev eller er 23/5-søkjarar, og som har desse faga, bestått med karakteren 2 eller betre, frå vidaregåande opplæring (Reform 94):
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">norsk (14)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">engelsk (5)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">matematikk (5)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">naturfag (5)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">samfunnsfag (6), som omfattar nyare historie (4) og samfunnslære (2)</avsnitt></liste>
<marg niv="2" id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1/marg/1">har generell studiekompetanse. Faga er oppgitt med gjennomsnittleg veketimetal i parentes.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">(2) For søkjarar som har lese norsk og samisk med høvesvis (11) + (11) veketimar, gjeld ikkje kravet om 14 veketimar norsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3">(3) Søkjarar som har bestått 2-årig teknisk fagskole etter rammeplan fastsett av departementet i 1998-1999, oppfyller krava til generell studiekompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/4">(4) Søkjarar som har fullført og bestått 3-årig vidaregåande opplæring, studieretning for allmenne fag eller studieretning for handels- og kontorfag, har generell studiekompetanse. Tilsvarande gjeld for søkjarar som har bestått eksamen artium eller eksamen frå økonomisk gymnas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/5">(5) Grunnkurs, VKI og VKII i studieretning for handels- og kontorfag med bestått i faga norsk, matematikk, rekneskapslære, engelsk, sosialøkonomi og organisasjonslære, svarer til fagkrava i norsk, engelsk, matematikk og samfunnsfag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/6">(6) Søkjarar som våren 1992 eller tidlegare har teke eksamen eller delprøvar i samfunnsfag ved studieretning for allmenne fag, får godkjent 5 veketimar. Dette kan omfatte geografi, historie og samfunnslære eller samfunnskunnskap.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/7">(7) Søkjarar som før 1. juni 1997 er tekne opp til eller kan dokumentere å ha fått ei vurdering av opptaksgrunnlaget sitt ved eit universitet eller ein vitskapleg høgskole på grunnlag av anna høveleg utdanning (tidlegare Veg I-, II- og III-vurderingar), eller som er tekne opp med heimel i § 4 bokstav b punkt 20 i tidlegare forskrift 12. desember 1991 nr. 812 om opptak til regionale høyskoler, har generell studiekompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/8">(8) Søkjarar som er tekne opp før 1. juli 1997, og som har fullført og bestått eit studium i høgre utdanning normert til minst 60 studiepoeng eller to studium normerte til minst 30 studiepoeng, har generell studiekompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/9">(9) For søkjarar med 3-årig vidaregåande opplæring frå Oslo By Steinerskole til og med 2004 og frå andre Rudolf Steinerskolar til og med 2005, gjeld at det skal vurderast individuelt om dei fyller krava til generell studiekompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/10">(10) Søkjarar som har dokumentert engelsk med (2 + 2) veketimar frå grunnkurs og VKI i yrkesfagleg studieretning i Reform 94, oppfyller kravet om engelsk 140 timar, jf. føresegner gitt i medhald av forskrift til opplæringsloven § 24-11 om korleis fag kan erstatte kvarandre frå Reform 94 til Kunnskapsløftet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsreglar om rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">(1) Omrekningstabell for søkjarar med vitnemål frå norsk gymnas med bokstavkarakterar: S = 6, M = 5, G = 4, T = 4, Ng = 2..</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsreglar for spesielle opptakskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">Søkjarar som dokumenterer fastsette spesielle opptakskrav (realfag) med studieretningsfag frå vidaregåande opplæring før Kunnskapsløftet, oppfyller kravet når dei kan dokumentere det fastsette kravet på VKII-nivå eller tilsvarande («høgaste nivå»). Søkjarane blir samtidig rekna for å ha oppfylt lågare nivå i faget.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Falske vitnemål, falske dokument og dokument utferda av falske institusjonar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllande definisjonar til lov om universiteter og høyskoler § 3-7 sjette ledd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">(1) Eit vitnemål eller dokument er falskt dersom det inneheld skriftleg eller digital dokumentasjon som ikkje er sannferdig, eller dersom innhaldet i eit opphavleg, skriftleg eller digitalt, vitnemål eller dokument er manipulert eller endra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/2">(2) Med dokument utferda av falske utdanningsinstitusjonar er meint dokument som er utferda av ikkje-eksisterande utdanningsinstitusjonar eller av utdanningsinstitusjonar som gir urett uttrykk for å ha ei akkreditering etter lov om universiteter og høyskoler § 3-1 eller etter tilsvarande utanlandsk regelverk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Iverksetjing</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">Forskrifta trer i kraft 15. januar 2017. Oppheva frå same dato blir
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-01-06-13/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/2">§ 4-7 første strekpunkt skal lyde:</marg>
      <liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>-</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Grunnskolelærarutdanning og <i>5-årig</i> lektorutdanning</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Søkjaren må dokumentere minimum 35 skolepoeng og eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i norsk (393 timar) og 4,0 i fellesfaget matematikk (224 timar).</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/3">Søkjarar som kan dokumentere eit gjennomsnitt på minimum karakteren 3,0 i matematikk (224 timar), kan takast opp dersom dei består eit forkurs i matematikk spesielt tilrettelagt for lærarutdanning, jf. § 5-2. Karakterkravet i matematikk gjeld ikkje for søkjarar som kan dokumentere bestått programfag i matematikk med eit omfang på minst 140 timar eller tilsvarande.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/4">For søkjarar til grunnskolelærarutdanning og <i>5-årig</i>lektorutdanning med realfag, miljø- og naturfag gjeld i tillegg kravet som er fastsett for realfag, miljø- og naturfag i § 4-3 andre eller fjerde strekpunkt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/5">For søkjarar til grunnskolelærarutdanning ved Samisk høgskole gjeld i tillegg krava som er fastsette i § 4-10.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/6">For søkjarar som har samisk som førstespråk eller andrespråk, gjeld karakterkravet i norsk for gjennomsnittet av karakterane i norsk (309 timar) og samisk (309 timar).</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/7">For søkjarar som har norsk teiknspråk eller finsk som andrespråk, gjeld karakterkravet i norsk gjennomsnittet av karakterane i første- og andrespråket.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/8">Søkjaren kan i tillegg måtte gjennomføre ein opptaksprøve i form av eit intervju etter nærmare reglar fastsette av institusjonen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/8/marg/1">§ 5-2 overskriften skal lyde:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/8/marg/2">Opptak til grunnskolelærarutdanning og <i>5-årig</i> lektorutdanning</marg></avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
