<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-16-764" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-16-764">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-16-764</id>
    <dato>16.06.2017 nr. 764</dato>
    <dato type="iso">2017-06-16</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2017-06-16-67-§6">L16.06.2017 nr. 67 § 6</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-67-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2017-06-16-67-§31">§ 31</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0621</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av Kongens myndighet etter statsansatteloven</korttittel>
    <tittel>Delegering av Kongens myndighet etter lov om statens ansatte mv. (statsansatteloven)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 16. juni 2017 med hjemmel i lov 16. juni 2017 nr. 67 om statens ansatte mv. (statsansatteloven) § 6, § 8 og § 31 annet ledd. Fremmet av Kommunal- og moderniseringsdepartementet.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Kongens myndighet etter følgende bestemmelser delegeres til det enkelte departement:</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">§ 6 første ledd: Kongens myndighet til å fastsette at retten til å ansette statsansatte skal legges til et departement, ett eller flere ansettelsesråd eller et styre for en virksomhet eller gruppe av virksomheter.</ledd>
    <ledd id="/ledd/3">§ 8: Kongens myndighet til å fastsette regler om hvem som skal ha rett til uttalelse når embetsmenn skal utnevnes eller konstitueres. Kongens myndighet til å fastsette regler om hvem som skal ha rett til å utarbeide forslag til innstilling når statsansatte skal beskikkes fast eller midlertidig av Kongen.</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">§ 31 annet ledd: Kongens myndighet til å gi embetsmenn avskjed etter søknad eller ved oppnådd aldersgrense, til å vedta opphør av suspensjon eller konstitusjon, eller ilegge ordensstraff. Kongens myndighet til å vedta opphør av suspensjon eller midlertidig beskikkelse av statsansatte som beskikkes av Kongen i statsråd, eller ilegge ordensstraff til slike statsansatte.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
