<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-09-01-1782" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-01-1782">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-09-01-1782</id>
    <dato>01.09.2017 nr. 1782</dato>
    <dato type="iso">2017-09-01</dato>
    <ikraft>01.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-13">§ 4-13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-05-15-1599</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1093</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for graden ph.d. ved NMBU</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av rektor ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet 1. september 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-7, § 3-9 og § 4-13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-01-1782/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. mai 2014 nr. 1599 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Universitetsstyret har det overordnede ansvaret for ph.d.-utdanningen ved NMBU, fakultetene har ansvar for gjennomføring og oppfølging i ph.d.-utdanningen, og kan fastsette særlige krav og utfyllende bestemmelser for sitt fakultet. I tilfeller der fakultetet er beslutningstaker, avgjør fakultetsstyret ansvarsfordelingen mellom ulike fakultetsorganer. Forskningsutvalget ved NMBU (NMBU-FU) er rektors rådgiver i saker som gjelder ph.d.-utdanningen. NMBU-FU har et særlig ansvar for å initiere tiltak som hever kvaliteten på ph.d.-utdanningen, jf. «Retningslinjer for Forskningsutvalget ved NMBU».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Søkeren skal ha en dokumentert sterk faglig bakgrunn fra sitt tidligere studium. Fakultetet som det søkes opptak ved, kan spesifisere dette nærmere, for eksempel i form av karakterkrav.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 5-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) Opptak skjer fortløpende. Det enkelte fakultet har opptaksmyndighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(3) Opptak kan vedtas med forbehold om:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">Finansiering, opptakskapasitet, tilleggsutdanning og at behov for infrastruktur løses</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">Enighet om eventuelle immateriellrettslige forhold ved avtaleinngåelse (jf. § 6-1).
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(4) Opptak skal nektes dersom:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Opphavsrettslige avtaler er til hinder for publisering og offentlig forsvar av avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">De immateriellrettslige avtaler som er inngått, er så urimelige at NMBU ikke bør medvirke i prosjektet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">Søkeren ikke oppfyller krav om at minimum ett år av prosjektet skal gjennomføres etter at vedkommende er tatt opp til ph.d.-utdanningen. Kandidater med grunnutdanning cand.med.vet. med Forskerlinje unntas fra bestemmelsen om minst ett års gjenstående arbeid etter opptak.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(1) Fakultetet fatter vedtak om opptak. Opptaksvedtak baseres på en samlet vurdering av søknaden. En forutsetning for opptak er at søkerens faglige bakgrunn tilfredsstiller opptakskravene (jf. § 5-1 og § 5-2).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(2) Fakultetet kan fastsette kriterier for rangering mellom kvalifiserte søkere når antallet søkere overstiger opptakskapasiteten. I vedtaket skal veiledergruppe oppnevnes, ansvaret for håndtering av andre behov som er skissert i søknaden plasseres, og avtaleperioden fastsettes med startdato og sluttdato. Startdato settes lik startdato for finansiering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 6-1 første til fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(1) Ph.d.-utdanningen skal formaliseres i form av en skriftlig avtale og en utdanningsplan, på fastsatte skjema, senest 6 måneder etter oppstart. Avtalen inngås mellom ph.d.-kandidat, veiledergruppe og fakultetet ph.d.-kandidaten er tilknyttet, eventuelt også med eksterne institusjoner. Avtale og utdanningsplan utarbeides av ph.d.-kandidaten i samarbeid med veiledergruppen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(2) Avtalen fastsetter partenes ansvar, rettigheter og plikter, blant annet når det gjelder finansiering, veiledning, tilstedeværelse i fagmiljøet ved NMBU, rapportering, publisering og eiendomsrett til resultater. Avtalen skal sikre at ph.d.-kandidaten inngår i et aktivt forskermiljø og legge til rette for at ph.d.-utdanningen kan gjennomføres til avtalt tid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Avtalen skal inneholde eller følges av:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">Finansieringsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">Opphavsrettslige eller immateriellrettslige avtaler der dette er aktuelt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(4) Fakultetet godkjenner avtale og utdanningsplan. Ved vesentlige endringer i avtalte forhold, skal ny avtale og/eller utdanningsplan utarbeides, og godkjennes av fakultetet kandidaten er tilknyttet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 6-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(1) Ph.d.-utdanningen er normert til tre års fulltidsstudier (jf. § 2). Maksimal studietid for ph.d.-utdanningen er 7 år fra opptaksdato til innlevering av avhandlingen til bedømmelse, når lovhjemlede avbrudd eller avtalte avbrudd er trukket fra. Avtaleperioden skal gå fram av avtalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(2) Fakultetet kan forlenge avtaleperioden etter begrunnet søknad fra ph.d.-kandidaten. Eventuell forlengelse av avtaleperioden må relateres til rettighet som arbeidstaker eller avklares spesielt i forhold til kandidatens finansieringsgrunnlag. Ved innvilget forlengelse kan fakultetet sette ytterligere betingelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(3) Etter avtaleperiodens utløp opphører partenes rettigheter og plikter i henhold til ph.d.-avtalen. Kandidaten kan likevel søke om å få levere inn avhandlingen til bedømmelse for ph.d.-graden.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 6-3 Skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(1) <i>Frivillig avslutning</i>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/25/marg/1">Kandidaten og fakultetet kan avtale at ph.d.-utdanningen avsluttes før avtalt tid. Ved slik avslutning av ph.d.-utdanningen skal det fastsettes skriftlig hvordan spørsmål knyttet til eventuelle tilsettingsforhold, finansiering, rettigheter til resultater skal ordnes. Ved frivillig avslutning som skyldes kandidatens ønske om å skifte prosjekt, skal kandidaten søke om nytt opptak på grunnlag av det nye prosjektet. Begrunnet søknad sendes fakultetet, som fatter vedtak i saken.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(2) <i>Tvungen avslutning</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">Fakultetet kan vedta tvungen avslutning av ph.d.-utdanningen før avtalt tid. Slik avslutning kan besluttes hvis ett eller flere av følgende forhold foreligger:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.i/avsnitt/1">Vesentlig forsinkelse i gjennomføring av opplæringsdelen grunnet forhold som kandidaten selv rår over.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.ii/avsnitt/1">Gjentatte eller vesentlige brudd fra kandidatens side på informasjons-, oppfølgings- eller rapporteringsplikt.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.iii/avsnitt/1">Forsinkelse i framdriften som er av en slik art at det skaper begrunnet tvil om kandidaten vil kunne fullføre prosjektet innenfor avtalt tid. For å danne grunnlag for tvungen avslutning, må forsinkelsen skyldes forhold som kandidaten selv rår over.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.iv/avsnitt/1">Brudd på de forskningsetiske retningslinjer som gjelder for fagområdet, herunder fusk som rammes av reglene i lov om universiteter og høgskoler § 4-7 og lov om behandling av etikk og redelighet i forskning (forskningsetikkloven).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.v"><lverdi>v.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.v/avsnitt/1">Opptreden fra en kandidat bryter med den tillit som må foreligge mellom NMBU og kandidat under gjennomføringen, herunder straffbare forhold knyttet til gjennomføringen av ph.d.-utdanningen.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">Ph.d.-kandidater tilsatt ved NMBU kan sies opp fra sin stilling når det er saklig grunn i virksomhetens eller tjenestemannens forhold, jf. lov om statens tjenestemenn.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 7 Skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(1) Arbeidet med doktoravhandlingen skal foregå under individuell veiledning. Veiledergruppen skal bestå av minst to vitenskapelige ansatte, hvorav én oppnevnes som hovedveileder. Veiledere skal ha førstestillingskompetanse innenfor relevante fagfelt og være aktive forskere.<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref> Hovedveileder skal ha tidligere erfaring fra, eller opplæring som, veileder for ph.d.-kandidater. Hovedveileder har faglig og administrativt hovedansvar for ph.d.-kandidatens utdanning og skal være ph.d.-kandidatens primære kontaktperson. Hovedveileder skal normalt være tilsatt ved fakultetet der ph.d.-kandidaten er tilknyttet. I spesielle tilfeller kan eksternt tilsatt oppnevnes som hovedveileder. Dette skal gjøres basert på avtale mellom institusjonen vedkommende er ansatt ved og NMBU. Dersom fakultetet oppnevner ekstern hovedveileder, skal det oppnevnes medveileder fra fakultetet ph.d.-kandidaten er tilknyttet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(2) Hovedveileder og kandidaten selv har ansvar for at kandidaten har jevnlig kontakt med sine veiledere. Veiledergruppen har et felles ansvar for den faglige oppfølgingen av ph.d.-kandidaten og for at kandidaten deltar i et aktivt forskermiljø med seniorforskere og andre ph.d.-kandidater. Veilederne plikter å holde seg orientert om framdriften i kandidatens arbeid og vurdere den i forhold til prosjektplanen. Veilederne plikter å følge opp faglige forhold som kan medføre forsinket gjennomføring av ph.d.-utdanningen, slik at utdanningen kan fullføres innenfor normert tid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(3) Veilederne skal gi råd om formulering og avgrensning av tema og problemstillinger, drøfte og vurdere hypoteser og metoder, drøfte resultater og tolkningen av disse, drøfte opplegg og gjennomføring av framstillingen, herunder disposisjon, språklig form, dokumentasjon osv., og gi hjelp til orientering i faglitteratur og datagrunnlag i forhold til bibliotek, arkiv, datainnsamling, osv. Videre skal veilederne gi kandidaten veiledning i forskningsetiske spørsmål knyttet til avhandlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(4) Ph.d.-kandidat eller veileder kan be fakultetet kandidaten er tatt opp ved, om å oppnevne ny veileder for kandidaten. Veileder kan ikke fratre før ny veileder er oppnevnt. Fakultetet har ansvar for straks å utpeke ny(e) veileder(e) ved langvarig sykdom, permisjon e.l.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(5) Tvister mellom ph.d.-kandidat og veileder som ikke kan løses i fellesskap, kan bringes inn for behandling ved fakultetet. Dersom partene etter drøfting ikke er kommet til enighet om hvordan tvist skal løses, kan veileder eller kandidat be om å få endret veiledningsavtalen. Anmodning om å bli løst fra avtalen skal sendes til fakultetet, med kopi til den andre parten i saken.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Kunnskapsdepartementet har i brev av 25. juni 2012 presisert at stillingene som førstelektor og dosent er likeverdige med stillinger som førsteamanuensis og professor, men de har et annet innhold. Dette innebærer at førstelektor og dosent ikke kan være ph.d.-veileder eller sitte i bedømmelseskomiteer for ph.d.-avhandlinger.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 8-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(1) NMBU har ansvar for å legge til rette for at opplæringsdelen sammen med avhandlingsarbeidet, gir utdanning på høyt faglig nivå og et læringsutbytte som er i samsvar med beskrivelsene i det nasjonale kvalifikasjonsrammeverket. Utdanningen skal være i tråd med internasjonal standard, med gjennomføring av et vitenskapelig arbeid, trening i faglig formidling og innføring i forskningsetikk, vitenskapsteori og vitenskapsmetode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(2) Dersom NMBU ikke selv arrangerer hele opplæringsdelen, skal forholdene legges til rette for at ph.d.-kandidaten får egnet opplæring ved andre institusjoner eller enheter som gir godkjent ph.d.-utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">(3) I emner der det ikke foreligger egnet undervisningstilbud, kan spesialpensum på ph.d.-nivå godkjennes som en del av opplæringsdelen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(4) Opplæringsdelen skal inneholde emner på ph.d.- eller masternivå som totalt gir mellom 30 og 60 studiepoeng (ECTS), etter nærmere spesifikasjoner fra fakultetet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">(5) Et emne i forskningsetikk og vitenskapsfilosofi på minimum 5 studiepoeng skal inngå i opplæringsdelen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(6) Elementer som skal inngå i opplæringsdelen, bør ikke være eldre enn 2 år ved oppstartdato. Arbeid som inngår i veterinær diplomatutdanning og forskerlinja ved veterinærstudiet, kan likevel godtas.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">(7) Opplæringsdelen godkjennes ut fra dokumentasjon på at elementene som inngår er gjennomført og bestått.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 9 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 9. <i>Kvalitetssikringstiltak</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 9-1 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 9-1. <i>Tiltak for å avdekke og følge opp mangler, framdriftsrapportering</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 9-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">(1) NMBUs kvalitetssikring av ph.d.-utdanningen omfatter tiltak for å avdekke manglende progresjon i opplæringsdelen eller avhandlingsarbeidet og mangler ved veiledningen. Fakultetene ved NMBU skal ha rutiner for å følge opp mangler som avdekkes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">(2) I avtaleperioden skal ph.d.-kandidaten årlig levere skriftlige rapporter direkte til fakultetet om framdriften i ph.d.-utdanningen. Oppdatert framdriftsplan sendes årlig til fakultetet. Rapportene skrives på fastsatte skjema og skal behandles konfidensielt når opplysningene tilsier det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 9-2 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 9-2. <i>Obligatoriske seminarer, midtveisevaluering</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 9-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">(1) En del av kvalitetssikringen av ph.d.-utdanningen skal være minimum tre faste seminarer i opplæringsperioden: et startseminar, en midtveisevaluering og et sluttseminar.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">(2) Det skal legges særlig vekt på midtveisevalueringen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a/avsnitt/1">Midtveisevaluering av doktorgradsarbeidet skal gjennomføres når kandidaten har fullført maksimum to årsverk av utdanningstiden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b/avsnitt/1">Kandidaten skal presentere sitt arbeid og bli evaluert av en gruppe på minst to personer som er oppnevnt av fakultetet. Evalueringsgruppen skal bestå av et medlem fra veiledergruppen og ett medlem fra samme fakultet eller utenfra.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c/avsnitt/1">Evalueringsgruppen skal ta stilling til doktorgradsarbeidets faglige status og framdrift, og skal gi tilbakemelding, på fastsatt skjema til kandidaten, veiledergruppen og fakultetet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/d/avsnitt/1">Dersom evalueringsgruppen rapporterer om vesentlige svakheter ved forskningsarbeidet, skal fakultetet i samarbeid med veiledergruppe og kandidat, iverksette tiltak for å korrigere situasjonen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">§ 10-1 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 10-1. <i>Krav til avhandlingen</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 10-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">(1) Avhandlingen skal være et selvstendig vitenskapelig arbeid av internasjonal standard og på et høyt faglig nivå når det gjelder problemformuleringer, begrepsmessig presisering, metodisk, teoretisk og empirisk grunnlag, dokumentasjon, behandling av litteratur og framstillingsform.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">(2) Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et faglig nivå som tilsier at den vil kunne publiseres som en del av fagets vitenskapelige litteratur.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">(3) Avhandlingen kan bestå av en monografi eller en sammenstilling av flere vitenskapelige arbeider i artikkelformat. Dersom avhandlingen består av flere mindre arbeider, skal avhandlingen også inneholde et innledningskapittel som i et helhetlig perspektiv sammenfatter og sammenstiller de problemstillinger og konklusjoner som legges fram i delarbeidene, og som dokumenterer sammenhengen i avhandlingen. ph.d.-kandidaten skal være eneforfatter av sammenfatningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">(4) Avhandlingen skal inneholde korte sammendrag på engelsk og på norsk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">(5) I tilfeller hvor ph.d.-kandidaten ikke er eneforfatter, skal både ph.d.-kandidatens og medforfatternes bidrag presiseres ved innlevering av avhandlingen, i form av signerte forfattererklæringer. Det er ph.d.-kandidatens ansvar å innhente disse erklæringene.
<lenke url="https://www.etikkom.no/tools/a-a/?topicid=13144&amp;fragment=true#vancouverkonvensjonen">Vancouverkonvensjonen </lenke> for medforfatterskap skal følges.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">(6) «Retningslinjer for bruk av forfatteradresser ved NMBU» skal legges til grunn for adressering av vitenskapelige publikasjoner som inngår i doktorgradsarbeidet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">(7) Avhandlingen skal skrives på engelsk eller på norsk. Dersom ph.d.-kandidaten ønsker å benytte et annet språk, skal det være søkt om dette ved opptak, jf. § 5-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Ny § 10-2 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">§ 10-2. <i>Offentliggjøring og publisering av resultater som inngår i doktorgradsarbeidet</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">§ 10-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">Det kan ikke legges restriksjoner på offentliggjøring og publisering av resultater som inngår i doktorgradsarbeidet, med unntak av en på forhånd avtalt utsettelse. Utsettelse av offentliggjøring/publisering kan skje når ph.d.-utdanningen helt eller delvis er finansiert av en ekstern part, for at den eksterne parten skal kunne ta stilling til patentering/kommersialisering. En eventuell avtalt utsettelse av tidspunktet for offentliggjøring/publisering skal ikke være av lengre varighet enn fire måneder.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Ny § 10-3 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 10-3. <i>Rettigheter til bruk av egne resultater</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 10-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Ph.d.-kandidatens rettigheter til bruk av egne resultater, utnyttelse av patenterbare oppfinnelser, opphavsrettigheter mv. er regulert av Arbeidstakeroppfinnelsesloven og NMBUs regler om ansattes rettigheter, med mindre annet er særskilt avtalt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Ny § 10-4 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 10-4. <i>Arbeid som ikke godtas</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">§ 10-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">(1) Arbeid som har vært godtatt som grunnlag for tidligere eksamener, kan ikke antas til bedømmelse med mindre arbeidet inngår som en mindre del av en avhandling som består av flere, sammenhengende arbeider. Arbeid som inngår i veterinær diplomatutdanning og forskerlinja ved veterinærstudiet, kan likevel godtas. Data, analyser eller metoder fra tidligere grader kan benyttes som grunnlag for videre arbeid i forbindelse med ph.d.-prosjektet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">(2) Ved bruk av publiserte arbeider kan disse ikke godtas som del av avhandlingen, dersom de ved opptakstidspunkt er eldre enn fem år fra publiseringsdato. Fakultetet kan gi dispensasjon fra denne regelen dersom ekstraordinære forhold tilsier det.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">§ 13-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">(1) Opplæringsdelen må være godkjent av fakultetet før avhandlingen leveres inn til bedømmelse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">§ 13-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/79">(2) Søknad om å få avhandlingen bedømt leveres fakultetet på fastsatt skjema som skal inneholde bekreftelse på at doktorgradsarbeidet ikke er levert inn til bedømmelse ved annen institusjon, og signatur fra hovedveileder dersom vedkommende anbefaler at avhandlingen legges fram til bedømmelse. Sammen med søknaden/innleveringserklæringen leveres:
<liste id="/kapittel/i/ledd/79/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/79/liste/a/avsnitt/1">Elektronisk versjon (pdf-format) av avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/79/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/79/liste/b/avsnitt/1">Dokumentasjon på gjennomført og bestått opplæringsdel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/79/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/79/liste/c/avsnitt/1">Medforfattererklæringer fra ev. medforfattere.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/80">§ 13-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/81">(3) Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig senest to uker før disputas, jf. § 17-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/82">§ 13-1 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/83">§ 13-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/84">Søknad som ikke fyller kravene i § 13-1 skal avvises. Fakultetet kan avslå søknad om å få avhandlingen bedømt dersom det er åpenbart at avhandlingen ikke holder høy nok vitenskapelig kvalitet til å bli godkjent for graden. I øvrige tilfeller godkjennes søknaden og avhandlingen sendes til bedømmelseskomiteen for bedømming.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/85">§ 14 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/86">(1) Fakultetet fremmer forslag til bedømmelseskomité. Forslaget skal begrunnes og bør vise til hvordan komiteen samlet sett dekker avhandlingens fagfelt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/87">§ 14 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/88">(7) Ved eventuelle endringer av komiteens sammensetning, eksempelvis sykdom eller permisjon, utpeker rektor, etter forslag fra fakultetet, umiddelbart et nytt medlem til bedømmelseskomiteen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/89">§ 15-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/90">Fakultetet skal sørge for at komiteens medlemmer mottar «Veiledning om bedømmelse av norske doktorgrader». Bedømmelseskomiteen kan kreve at ph.d.-kandidatens grunnlagsmateriale og utfyllende eller oppklarende tilleggsinformasjon legges fram. Bedømmelseskomiteen kan be veileder gjøre rede for veiledningen og arbeidet med avhandlingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/91">§ 15-2 andre ledd punkt 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/92">Ikke tilrår godkjenning av avhandlingen for disputas, men tilrår at omarbeiding tillates:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/92/marg/1">Bedømmelseskomiteen kan på grunnlag av den innleverte avhandlingen og eventuelt tilleggsmateriale, anbefale at fakultetet gir tillatelse til mindre omarbeiding før endelig innstilling foreligger. Komiteen skal i skriftlig form gi en konkret oversikt over hva kandidaten må omarbeide. Dersom fakultetet tillater slik omarbeiding, er frist for slik omarbeiding normalt maksimalt 3 måneder. Bedømmelseskomiteen skal innen 6 uker fra de mottar den omarbeidete avhandlingen avgi sin endelige innstilling. Vedtak etter denne paragrafen kan ikke påklages av ph.d.-kandidaten.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/93">§ 15-2 andre ledd punkt 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/94">Dersom komiteen finner at dyptgripende endringer vedrørende teori, hypotese, materiale eller metode er nødvendige for at arbeidet skal kunne anbefales til disputas, skal avhandlingen underkjennes. En underkjent ph.d.-avhandling, kan bedømmes i omarbeidet utgave tidligst 6 måneder etter at fakultetet har fattet sitt vedtak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/95">Rektor oppnevner i dette tilfellet en ny bedømmelseskomite, etter innstilling fra fakultetet kandidaten er tilknyttet. Minst ett av medlemmene fra den opprinnelige komiteen bør gjenoppnevnes. Ny bedømmelse kan bare finne sted én gang. ph.d.-kandidaten skal ved ny innlevering opplyse om at arbeidet tidligere har vært bedømt og ikke blitt funnet verdig til å forsvares.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/96">§ 15-2 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/97">(4) Fakultetet formidler bedømmelseskomiteens uttalelse, på vegne av fakultetet, til ph.d.-kandidaten, som gis frist på 10 virkedager til å fremme skriftlige merknader til uttalelsen. Hvis ph.d.-kandidaten ikke ønsker å fremme merknader, skal fakultetet snarest underrettes skriftlig om dette. ph.d.-kandidatens eventuelle merknader skal sendes fakultetet. Fakultetet fatter vedtak i saken (jf. § 16).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/98">§ 15-2 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/99">(5) Dersom det er dissens (delt innstilling) i komiteen, fremmes saken for fakultetsstyret, som kan:
<liste id="/kapittel/i/ledd/99/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/99/liste/1/avsnitt/1">Fatte vedtak uten ytterligere bedømmelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/99/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/99/liste/2/avsnitt/1">Søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/99/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/99/liste/3/avsnitt/1">Foreslå to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/99/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/99/liste/4/avsnitt/1">Foreslå at de to nye sakkyndige skal inngå i en utvidet bedømmelseskomité.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/99/liste/4/avsnitt/1/marg/1">Fakultetsstyret fatter vedtak i saken på grunnlag av uttalelsen, eventuelle merknader fra ph.d.-kandidaten og eventuelle uttalelser som er innhentet fra de to nye sakkyndige.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/100">§ 15-2 sjette ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/101">§ 16 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/102">Fakultetet fatter, på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstilling og kandidatens ev. merknader, vedtak om ph.d.-avhandlingen er verdig til å forsvares.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/103">§ 16-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/104">(1) Dersom komiteen avgir enstemmig innstilling, og fakultetet legger innstillingen til grunn for sitt vedtak, fatter fakultetet vedtak i samsvar med innstillingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/105">(2) Dersom fakultetet finner at det foreligger begrunnet tvil om hvorvidt komiteens enstemmige innstilling skal legges til grunn, skal fakultetet søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller rektor skal oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Slike tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges ph.d.-kandidaten som gis anledning til å komme med merknader. Fakultetet fatter vedtak på grunnlag av innstillingen og innhentede uttalelser.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/106">§ 16-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/107">(1) Dersom komiteen avgir delt innstilling, og fakultetet finner å legge flertallets uttalelser til grunn for sitt vedtak, fatter fakultetet vedtak i samsvar med flertallets innstilling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/108">(2) Dersom komiteen avgir delt innstilling og fakultetet vurderer å legge mindretallets uttalelser til grunn for sitt vedtak, kan fakultetet søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Slike tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges ph.d.-kandidaten som gis anledning til å komme med merknader. Dersom begge de nye sakkyndige slutter seg til flertallets innstilling i den opprinnelige komitéinnstillingen, skal denne følges. Kandidaten skal underrettes om utfallet etter behandling av uttalelser fra de nye sakkyndige.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/109">§ 17 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/110">§ 17. <i>Offentliggjøring og elektronisk tilgjengeliggjøring av avhandlingen</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/111">§ 17-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/112">Når avhandlingen er funnet verdig til å forsvares, skal den trykkes i godkjent format. Avhandlingen skal trykkes nøyaktig slik den ble innlevert, men det er tillatt å gjøre godkjente rettinger av formelle feil, jf. § 15-3, forutsatt at godkjent errata-liste inkluderes i avhandlingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/113">§ 17-2 overskriften skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/114">§ 17-2. <i>Offentliggjøring</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/115">§ 17-2 første, annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/116">(1) Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig senest to uker før offentlig forsvar, og fakultetet har ansvar for at dette skjer. Avhandlingen gjøres offentlig i den form den ble innlevert til bedømmelse, men med ev. errata, jf. § 15-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/117">(2) Det kan ikke legges restriksjoner på offentliggjøring av en doktorgradsavhandling med unntak av en på forhånd avtalt utsettelse av datoen for offentliggjøring. Ekstern part kan ikke stille krav om at hele eller deler av ph.d.-avhandlingen unntas offentlighet, jf. § 6-1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/118">(3) Ved publisering av avhandlingen skal kandidater følge gjeldende retningslinjer for kreditering av institusjoner (jf. § 10 sjette ledd).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/119">Ny § 17-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/120">§ 17-3. <i>Elektronisk tilgjengeliggjøring</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/121">NMBU forbeholder seg en ikke-eksklusiv rett til å arkivere og tilgjengeliggjøre avhandlingen via NMBUs åpne institusjonelle arkiv. Retten innebærer at avhandlingen arkiveres og tilgjengeliggjøres i sin helhet, som ett dokument med eventuelle delarbeider inkludert. NMBU skal ikke tilgjengeliggjøre eventuelle delarbeider enkeltvis, atskilt fra øvrige deler av avhandlingen. ph.d.-kandidaten kan forbeholde seg retten til å utsette elektronisk tilgjengeliggjøring via NMBUs åpne institusjonelle arkiv i inntil to år fra disputasdato.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/122">§ 18-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/123">Dersom fakultetet velger å holde prøveforelesningen i forbindelse med disputas, oppgir bedømmelseskomiteen for avhandlingen tema for prøveforelesning og vurderer selv forelesningen. Dersom prøveforelesning ikke holdes i forbindelse med disputas, kan fakultetet oppnevne en egen komité som fastsetter tema for prøveforelesningen. Minst ett av bedømmelseskomiteens medlemmer skal da oppnevnes i komiteen som vurderer prøveforelesningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/124">§ 18-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/125">Disputasen ledes av dekan eller den dekan utpeker til dette. Den som leder disputasen, gjør kort rede for innleveringen og bedømmelsen av avhandlingen og vurderingen av prøveforelesningen. Deretter gjør kandidaten rede for hensikten med og resultatene av det vitenskapelige arbeidet. Etter at begge opponentene har avsluttet sin opposisjon, gis de øvrige tilstedeværende anledning til å kommentere <i>ex auditorio</i>. En av opponentene avslutter opposisjonen, og disputasleder avslutter disputasen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/126">§ 18-2 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/127">Bedømmelseskomiteen avgir innstilling til fakultetet der den gjør rede for hvordan den har vurdert forsvaret av avhandlingen. Innstillingen skal vurdere avhandlingens nivå i forhold til internasjonal standard i faget, og konkludere med om disputasen godkjennes eller ikke. Dersom disputasen underkjennes, skal dette begrunnes.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/128">§ 19 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/129">(1) Fakultetet fatter vedtak om godkjenning av doktorgradsprøven (prøveforelesning og disputas) på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstilling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/130">(2) Dersom bedømmelseskomiteen ikke tilrår godkjenning av prøveforelesningen, kan det avholdes ny prøveforelesning. Ny prøveforelesning må holdes over nytt emne og senest seks (6) måneder etter første forsøk. Ny prøveforelesning kan bare holdes én gang. Forelesningen bedømmes, så vidt mulig, av den samme bedømmelseskomiteen som for avhandlingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/131">(3) Dersom disputasen ikke godkjennes, kan ph.d.-kandidaten forsvare avhandlingen på nytt én gang. Fakultetet fastsetter tidspunkt for ny disputas. Disputasen bedømmes, så vidt mulig, av bedømmelseskomiteen for avhandlingen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/132">§ 20 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/133">(1) På grunnlag av fakultetets innberetning om at opplæringsdel, avhandling, prøveforelesning og disputas er godkjent, tildeler rektor kandidaten graden philosophiae doctor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/134">(2) Vitnemål skal utstedes i tråd med nasjonale retningslinjer for ph.d.-vitnemål og inneholde opplysninger om tittelen på avhandlingen, tema for prøveforelesning, godkjente emner i opplæringsdelen, veiledere og bedømmelseskomiteens medlemmer. Vitnemål signeres av rektor og forskningsdirektør.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/135">§ 23-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/136">(2) Dersom fakultetet eller klageinstansen finner grunn til det, kan det oppnevnes enkeltpersoner eller et eget utvalg som skal foreta en vurdering av den foretatte bedømmelse og de kriterier denne bygger på, eller til å foreta en ny eller supplerende sakkyndig vurdering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/137">§ 23-3 tredje ledd oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-09-01-1782/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. september 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
