<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-29-1849" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-29-1849</id>
    <dato>29.11.2017 nr. 1849</dato>
    <dato type="iso">2017-11-29</dato>
    <ikraft>01.12.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-12-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-62-§5-5">L17.06.2005 nr. 62 § 5-5</ref>, <ref id="lov-1929-05-24-4-§10">L24.05.1929 nr. 4 § 10</ref>, <ref id="lov-1929-05-24-4-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-1929-05-24-4-§13a">§ 13a</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§26">L14.06.2002 nr. 20 § 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-1971-05-21-47-§6">L21.05.1971 nr. 47 § 6</ref>, <ref id="lov-1996-11-29-72-§10-18">L29.11.1996 nr. 72 § 10-18</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1996-12-09-1242</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1203</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om utstyr mv. i eksplosjonsfarlig område</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet og Justis- og beredskapsdepartementet 29. november 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 5-5, lov 24. mai 1929 nr. 4 om tilsyn med elektriske anlegg og elektrisk utstyr (el-tilsynsloven) § 10, § 11 og § 13a, lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 26 og § 43, lov 21. mai 1971 nr. 47 om brannfarlige varer samt væsker og gasser under trykk § 6, lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18 og lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar § 7.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. X nr. 7f (direktiv 2014/34/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre at produkter nevnt i § 2 og som gjøres tilgjengelig på markedet, oppfyller grunnleggende helse- og sikkerhetskrav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for følgende produkter
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">utstyr og sikkerhetssystemer til bruk i eksplosjonsfarlig område</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">sikkerhets-, betjenings- og justeringsinnretninger til bruk utenfor eksplosjonsfarlig område, men som er nødvendige for eller bidrar til at utstyret og sikkerhetssystemene fungerer sikkert i forbindelse med eksplosjonsfare</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">komponenter beregnet på innbygging i utstyr og sikkerhetssystemer nevnt i bokstav a.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">(2) Forskriften gjelder for Svalbard.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">(3) Forskriften gjelder også for petroleumsvirksomhet på norsk kontinentalsokkel med unntak av § 3 bokstav e.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Unntak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Forskriften gjelder ikke for
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">medisinsk utstyr til bruk i medisinske omgivelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utstyr og sikkerhetssystemer der eksplosjonsfaren bare skyldes forekomsten av eksplosive stoffer eller ustabile kjemiske stoffer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utstyr til bruk i husholdningsmiljøer og ikke-kommersielle miljøer der eksplosive atmosfærer bare sjelden kan forekomme og bare som følge av utilsiktet gasslekkasje</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">personlig verneutstyr som omfattes av forskrift 19. august 1994 nr. 819 om konstruksjon, utforming og produksjon av personlig verneutstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">sjøgående skip og flyttbare innretninger samt utstyr om bord på slike skip eller innretninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">transportmidler, det vil si kjøretøyer og deres tilhengere, som utelukkende er ment å brukes til transport av personer i luften, på vei- eller jernbanenett eller på vann, og transportmidler i den grad de er konstruert for transport av gods i luften, på offentlige vei- eller jernbanenett eller på vann. Kjøretøyer til bruk i eksplosjonsfarlig område, er ikke unntatt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">våpen, ammunisjon og krigsmateriell til militære formål.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">I forskriften menes med
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>utstyr:</i> maskiner, apparater, fastmonterte eller flyttbare innretninger, betjeningsinnretninger og instrumenter, varslingssystemer og forebyggende systemer, som alene eller i kombinasjon er ment til bruk innen produksjon, overføring, lagring, måling, regulering og omforming av energi og/eller bearbeiding av materialer, og som kan forårsake en eksplosjon ved sine egne tennkilder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>sikkerhetssystemer:</i> andre innretninger enn komponenter til utstyr, som er ment til å øyeblikkelig avverge en begynnende eksplosjon og/eller avgrense det området som rammes av en eksplosjon, og som gjøres tilgjengelig på markedet separat som systemer med selvstendig funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>komponenter:</i> deler som er viktige for at utstyret eller sikkerhetssystemene skal fungere sikkert, men som ikke har noen selvstendig funksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>eksplosiv atmosfære:</i> en blanding under atmosfæriske forhold av luft og brennbare stoffer i form av gasser, damper, tåker eller støv, der forbrenningen spres til hele den ubrente blandingen etter antenning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>eksplosjonsfarlig område:</i> et område hvor en atmosfære kan bli eksplosiv som følge av stedlige forhold eller driftsforhold</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>utstyrsgruppe I:</i> utstyr til bruk under jorden i gruver og i disse gruvenes overflateanlegg der det kan oppstå fare på grunn av gruvegass og/eller brennbart støv, og omfatter utstyrskategori M 1 og M 2 i henhold til vedlegg I</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>utstyrsgruppe II:</i> utstyr til bruk i andre steder der det kan oppstå fare på grunn av eksplosiv atmosfære, og omfatter utstyrskategori 1, 2 og 3 etter vedlegg I</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>utstyrskategori:</i> klassifiseringen av utstyr innenfor hver utstyrsgruppe, angitt i vedlegg I, som definerer kravene til vernenivå som må oppfylles</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>tiltenkt bruk:</i> bruken av et produkt som foreskrevet av produsenten, ved å tilordne utstyret til en bestemt utstyrsgruppe og utstyrskategori eller ved å fremlegge alle opplysningene som er nødvendige for at et sikkerhetssystem, en innretning eller en komponent skal fungere sikkert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>gjøre tilgjengelig på markedet:</i> enhver levering av et produkt for distribusjon, forbruk eller bruk i EØS i forbindelse med kommersiell virksomhet, mot betaling eller vederlagsfritt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>bringe i omsetning:</i> gjøre et produkt tilgjengelig i EØS for første gang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>produsent:</i> enhver fysisk eller juridisk person som produserer et produkt eller får et produkt konstruert eller produsert, og som markedsfører det under eget navn eller varemerke eller bruker det for egne formål</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>representant:</i> enhver fysisk eller juridisk person etablert i EØS som har fått skriftlig fullmakt fra en produsent til å opptre på dennes vegne i forbindelse med nærmere angitte oppgaver</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>importør:</i> enhver fysisk eller juridisk person etablert i EØS som bringer et produkt fra en tredjestat i omsetning i EØS</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>distributør:</i> enhver fysisk eller juridisk person i omsetningskjeden, utenom produsenten eller importøren, som gjør et produkt tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>markedsdeltakere:</i> produsenten, representanten, importøren og distributøren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>teknisk spesifikasjon:</i> et dokument der det er fastsatt hvilke tekniske krav som skal oppfylles av et produkt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>harmonisert standard:</i> en europeisk standard som er vedtatt på grunnlag av en anmodning fra Europakommisjonen med henblikk på gjennomføring av EØS-regelverk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/s/avsnitt/1"><i>akkreditering:</i> en attestering fra et nasjonalt akkrediteringsorgan om at et organ oppfyller kravene i harmoniserte standarder og eventuelle tilleggskrav, til å utøve en bestemt samsvarsvurderingsvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/t"><lverdi>t)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/t/avsnitt/1"><i>nasjonalt akkrediteringsorgan:</i> det eneste organet i en EØS-stat som utfører akkreditering på oppdrag fra staten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/u"><lverdi>u)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/u/avsnitt/1"><i>samsvarsvurdering:</i> prosessen for å fastslå om et produkt oppfyller de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/v/avsnitt/1"><i>teknisk kontrollorgan:</i> uavhengig organ som er utpekt etter lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/w"><lverdi>w)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/w/avsnitt/1"><i>tilbakekalling:</i> ethvert tiltak rettet mot å oppnå retur av et produkt som allerede er gjort tilgjengelig for brukerne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/x"><lverdi>x)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/x/avsnitt/1"><i>tilbaketrekking:</i> ethvert tiltak rettet mot å hindre at et produkt i omsetningskjeden blir gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/y"><lverdi>y)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/y/avsnitt/1"><i>CE-merking:</i> merking der produsenten angir at produktet oppfyller gjeldende krav fastsatt i EØS-regelverk om slik merking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/z"><lverdi>z)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1/liste/z/avsnitt/1"><i>EØS-regelverk:</i> regelverk i EØS som harmoniserer vilkårene for markedsføring av produkter.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Grunnleggende helse- og sikkerhetskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Produkter skal oppfylle de relevante grunnleggende kravene til helse og sikkerhet i vedlegg II samtidig som det tas hensyn til den forutsatte bruken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Når produkter kan gjøres tilgjengelig på markedet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">(1) Produkter kan bare gjøres tilgjengelig på markedet dersom de er i samsvar med forskriften og dette kan dokumenteres på fastsatt måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">(2) Produkter som ikke oppfyller kravene i forskriften, kan likevel vises frem på messer, utstillinger, demonstrasjoner eller lignende arrangementer når utstiller sørger for skilt med tydelig informasjon om at produktet ikke kan gjøres tilgjengelig eller tas i bruk før produsenten har brakt det i samsvar med forskriften. Under demonstrasjoner skal det treffes tilstrekkelige sikkerhetstiltak.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Markedsdeltakernes forpliktelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k2/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Produsentens forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/1">(1) Produsenten skal sikre at produkter er konstruert og produsert i samsvar med vedlegg II når produktet bringes i omsetning eller brukes til egne formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/2">(2) Produsenten skal utarbeide teknisk dokumentasjon etter vedleggene III-IX og utføre eller få utført samsvarsvurdering etter § 16.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/3">(3) Produsenten skal, når det er påvist at et produkt som ikke er en komponent, samsvarer med de relevante kravene, CE-merke produktet etter § 15 og utarbeide en samsvarserklæring etter § 14.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/4">(4) Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest som nevnt i § 16, for en komponent etter at det ved samsvarsvurderingen er påvist at komponenten er i samsvar med de relevante kravene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/5">(5) Produsenten skal sikre at en kopi av samsvarserklæringen eller samsvarsattesten følger med hvert produkt. Dersom det leveres et stort antall produkter til en og samme bruker, kan partiet eller forsendelsen ledsages av en enkelt kopi.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/6">(6) Produsenten skal oppbevare den tekniske dokumentasjonen og samsvarserklæringen eller samsvarsattesten i ti år etter at produktet er brakt i omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/7">(7) Produsenten skal påse at det finnes framgangsmåter for å sikre fortsatt samsvar ved serieproduksjon. Det skal tas tilstrekkelig hensyn til endringer i produktets konstruksjon eller egenskaper og endringer i harmoniserte standarder eller andre tekniske spesifikasjoner som det er vist til i samsvarserklæringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/8">(8) Produsenten skal, når det anses hensiktsmessig med hensyn til risikoen som er forbundet med et produkt,
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">ta stikkprøver av produkter som er gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">undersøke og, om nødvendig, føre et register over klager, produkter som ikke oppfyller kravene og tilbakekallinger av produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">holde distributører underrettet om all slik overvåking.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/9">(9) Produsenten skal sikre at produktet har et type-, parti-, serienummer eller lignende som gjør det mulig å identifisere det. Dersom produktets størrelse eller art ikke tillater dette, skal nødvendige opplysninger gis på emballasjen eller i et dokument som følger med produktet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/10">(10) Produsenten skal sikre at produkter som er brakt i omsetning, har den særskilte merkingen for eksplosjonsvern og, eventuelt, de andre merkingene nevnt i vedlegg II nr. 1.0.5. Dette gjelder ikke for komponenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/11">(11) Produsenten skal angi navn, firma eller registrert varemerke og kontaktadresse på produktet. Dersom dette ikke er mulig, skal kontaktopplysningene påføres emballasjen eller et dokument som følger med produktet. Det skal oppgis én adresse der produsenten kan kontaktes. Kontaktopplysningene skal gis på en slik måte at de lett kan forstås av brukerne og markedstilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/12">(12) Produsenten skal sikre at produktet følges av anvisninger og sikkerhetsinformasjon. Sikkerhetsinformasjonen skal være på norsk. Øvrige anvisninger skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom produktet skal bringes i omsetning i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk fastsatt av denne EØS-staten. Anvisninger, sikkerhetsinformasjon og eventuell merking skal være tydelig, forståelig og lesbar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/13">(13) En produsent som har grunn til å tro at et produkt som er brakt i omsetning ikke er i samsvar med forskriften, skal straks treffe nødvendige korrigerende tiltak for å bringe produktet i samsvar med forskriften, eller om nødvendig trekke tilbake eller tilbakekalle produktet. Dersom produktet utgjør en risiko, skal produsenten samtidig varsle relevante nasjonale myndigheter i de EØS-statene der produktet er gjort tilgjengelig på markedet. Det skal særlig gis nærmere opplysninger om produktets manglende samsvar og eventuelle korrigerende tiltak som er truffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/7/ledd/14">(14) Produsenten skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene gi all informasjon og dokumentasjon som er nødvendig for å vise produktets samsvar med forskriften. Informasjonen og dokumentasjonen skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom produktet er brakt i omsetning i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk som aksepteres av denne EØS-staten. Produsenten skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene samarbeide med disse om alle tiltak som er truffet for å fjerne risiko forbundet med produkter som er brakt i omsetning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k2/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Representantens forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/1">(1) En produsent kan ved skriftlig fullmakt utpeke en representant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/2">(2) Forpliktelsene etter § 7 første og annet ledd skal ikke omfattes av representantens fullmakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3">(3) En representant skal utføre de oppgavene som er angitt i fullmakten. Fullmakten skal minst gi representanten mulighet til å
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">ha samsvarserklæringen eller samsvarsattesten og den tekniske dokumentasjonen tilgjengelig for markedstilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet er brakt i omsetning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene, gi all informasjon og dokumentasjon som er nødvendig for å vise at produktet er i samsvar med forskriften</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/8/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene, samarbeide om alle tiltak som er truffet for å fjerne risiko forbundet med produkter som omfattes av fullmakten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Importørens forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">(1) Importøren skal bare bringe i omsetning produkter som er i samsvar med forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">(2) Før et produkt bringes i omsetning skal importøren sikre at
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">produsenten har gjennomført relevant framgangsmåte for samsvarsvurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">produsenten har utarbeidet teknisk dokumentasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">produktet er påført CE-merking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">produktet følges av samsvarserklæring eller samsvarsattest og de nødvendige dokumentene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">produsenten har oppfylt kravene i § 7 niende, tiende og ellevte ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">(3) En importør som har grunn til å tro at et produkt ikke er i samsvar med kravene i vedlegg II, skal ikke bringe produktet i omsetning før det er i samsvar med kravene. Dersom produktet utgjør en risiko, skal importøren varsle produsenten og markedstilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/4">(4) Importøren skal angi navn, firma eller registrert varemerke og kontaktadresse på produktet. Dersom dette ikke er mulig, skal kontaktopplysningene påføres emballasjen eller et dokument som følger med produktet. Opplysningene skal gis på en slik måte at de lett kan forstås av brukerne og markedstilsynsmyndighetene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/5">(5) Importøren skal sikre at produktet følges av anvisninger og sikkerhetsinformasjon. Sikkerhetsinformasjonen skal være på norsk. Øvrige anvisninger skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom produktet skal bringes i omsetning i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk fastsatt av denne EØS-staten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/6">(6) Importøren skal så lenge han har ansvar for et produkt, sikre at lagrings- eller transportforholdene ikke setter produktets samsvar med kravene i vedlegg II i fare.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7">(7) Importøren skal når det anses hensiktsmessig med hensyn til risikoen som er forbundet med et produkt
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">ta stikkprøver av produkter som er gjort tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">undersøke og, om nødvendig, føre et register over klager, produkter som ikke oppfyller kravene og tilbakekallinger av produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">holde distributører underrettet om all slik overvåking.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/8">(8) En importør som har grunn til å tro at et produkt som er brakt i omsetning ikke er i samsvar med forskriften, skal straks treffe nødvendige korrigerende tiltak for å bringe produktet i samsvar med forskriften, eller, om nødvendig, trekke tilbake eller tilbakekalle produktet. Dersom produktet utgjør en risiko, skal importøren samtidig varsle relevante nasjonale myndigheter i de EØS-statene der produktet er gjort tilgjengelig på markedet. Det skal særlig gis nærmere opplysninger om produktets manglende samsvar og eventuelle korrigerende tiltak som er truffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/9">(9) Importøren skal ha kopi av samsvarserklæringen eller samsvarsattesten og den tekniske dokumentasjonen tilgjengelig for markedstilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet er brakt i omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/10">(10) Importøren skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene gi all informasjon og dokumentasjon som er nødvendig for å vise produktets samsvar med forskriften. Informasjonen og dokumentasjonen skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom produktet er brakt i omsetning i en annen EØS-stat, skal opplysningene være på et språk som aksepteres av denne EØS-staten. Importøren skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene samarbeide med disse om alle tiltak som er truffet for å fjerne risiko forbundet med produkter som er brakt i omsetning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Distributørens forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">(1) Distributøren skal utvise tilstrekkelig aktsomhet til kravene i forskriften når produktet gjøres tilgjengelig på markedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">(2) Før et produkt gjøres tilgjengelig på markedet, skal distributøren kontrollere at
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">produktet er påført CE-merking, når det er relevant</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">produktet følges av samsvarserklæringen eller samsvarsattesten og de nødvendige dokumentene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">produktet følges av sikkerhetsinformasjon på norsk og øvrige anvisninger på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom produktet skal gjøres tilgjengelig på markedet i en annen EØS-stat skal opplysningene være på et språk fastsatt av denne EØS-staten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">produsenten har oppfylt kravene i § 7 niende, tiende og ellevte ledd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">importøren har oppfylt kravene i § 9 fjerde ledd.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/3">(3) En distributør som har grunn til å tro at et produkt ikke er i samsvar med kravene i vedlegg II, skal ikke gjøre produktet tilgjengelig på markedet før det er i samsvar med kravene. Dersom produktet utgjør en risiko, skal distributøren varsle markedstilsynsmyndighetene og produsenten eller importøren om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/4">(4) Distributøren skal så lenge han har ansvar for et produkt, sikre at lagrings- eller transportforholdene ikke setter produktets samsvar med kravene i vedlegg II i fare.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/5">(5) En distributør som har grunn til å tro at et produkt som er gjort tilgjengelig på markedet ikke er i samsvar med forskriften, skal sikre at det treffes nødvendige korrigerende tiltak for å bringe produktet i samsvar med forskriften, eller, om nødvendig, trekke tilbake eller tilbakekalle produktet. Dersom produktet utgjør en risiko, skal distributøren samtidig varsle relevante nasjonale myndigheter i de EØS-statene der produktet er gjort tilgjengelig på markedet. Det skal særlig gis nærmere opplysninger om produktets manglende samsvar og eventuelle korrigerende tiltak som er truffet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/6">(6) Distributøren skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene, gi all informasjon og dokumentasjon som er nødvendig for å vise produktets samsvar med forskriften. Distributøren skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene samarbeide med disse om alle tiltak som er truffet for å fjerne risiko forbundet med produkter som er gjort tilgjengelige på markedet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Tilfeller der produsentens forpliktelser får anvendelse på importøren og distributøren</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">En importør eller distributør skal anses som produsent og være underlagt produsentens forpliktelser etter § 7 når importøren eller distributøren bringer et produkt i omsetning under eget navn eller varemerke, eller endrer et produkt som allerede er brakt i omsetning på en slik måte at det kan påvirke produktets samsvar med forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Identifikasjon av markedsdeltakere</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Markedsdeltakerne skal på anmodning fra markedstilsynsmyndighetene kunne identifisere enhver markedsdeltaker som de har mottatt produkter fra og som de har levert produkter til. Denne plikten gjelder i ti år etter at markedsdeltakerne fikk produktet levert eller selv leverte produktet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Samsvar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Samsvarsformodning for produkter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Produkter som er i samsvar med harmoniserte standarder eller deler av slike, skal antas å oppfylle de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i vedlegg II i den utstrekning standardene eller deler av dem omfatter disse kravene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Samsvarserklæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">(1) Samsvarserklæringen skal fastslå at kravene i vedlegg II er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">(2) Samsvarserklæringen skal
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">utformes etter malen i vedlegg X</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">inneholde elementene angitt i de relevante framgangsmåtene for samsvarsvurdering i vedlegg III-IX</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">ajourføres fortløpende.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">(3) Samsvarserklæringen skal være på norsk, svensk, dansk eller engelsk. Dersom produktet skal bringes i omsetning eller gjøres tilgjengelig på markedet i en annen EØS-stat, skal samsvarserklæringen oversettes til det eller de språkene som kreves av denne EØS-staten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">(4) Dersom et produkt omfattes av mer enn én EØS-rettsakt som krever samsvarserklæring, skal det utarbeides én samsvarserklæring som omfatter alle slike EØS-rettsakter. Erklæringen skal angi hvilke EØS-rettsakter den gjelder, herunder henvisninger til hvor de er kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/5">(5) Ved å utarbeide samsvarserklæringen påtar produsenten seg ansvaret for at produktet er i samsvar med forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Utforming og påføring av CE-merkingen og annen merking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">(1) CE-merkingen skal bare påføres av produsenten eller dennes representant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">(2) Ved å påføre eller få påført CE-merkingen påtar produsenten seg ansvaret for at produktet er i samsvar med kravene i forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/3">(3) CE-merkingen skal være den eneste merkingen som bekrefter at produktet er i samsvar med kravene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/4">(4) Det er forbudt å påføre et produkt merking, tegn eller inskripsjoner som kan villede tredjemann om CE-merkingens betydning eller grafiske utforming. Annen merking kan påføres produktet, forutsatt at den ikke gjør CE-merkingen mindre synlig, lesbar eller endrer dens betydning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/5">(5) CE-merkingen skal påføres produktet eller produktets merkeskilt slik at den er godt synlig, lett å lese og ikke kan fjernes. Dersom produktets art gjør at dette ikke er mulig eller berettiget, skal den påføres emballasjen og i medfølgende dokumenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/6">(6) CE-merkingen skal påføres før produktet bringes i omsetning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/7">(7) Det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer skal følge etter CE-merkingen dersom kontrollorganet er involvert i produksjonskontrollen eller vurderingen av et produkt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/8">(8) Det tekniske kontrollorganet påfører identifikasjonsnummer selv eller instruerer produsenten eller dennes representant.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/9">(9) CE-merkingen og, eventuelt, det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer, skal etterfølges av den særskilte merkingen for eksplosjonsvern <img src="sf-20171129-1849-01-01.png" alt="ikon"/> og symbolene for utstyrsgruppen og kategorien. Det samme gjelder for de andre merkingene og opplysningene nevnt i vedlegg II nr. 1.0.5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/10">(10) Merking, symboler mv. nevnt i niende ledd, kan etterfølges av et annet merke som angir en særlig risiko eller bruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/11">(11) Produkter som er utformet for en bestemt eksplosiv atmosfære skal merkes tilsvarende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/12">(12) CE-merkingen skal være utformet som vist i vedlegg XI.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Samsvarsvurdering</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Framgangsmåter for samsvarsvurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">(1) Framgangsmåtene for samsvarsvurdering av utstyr og, eventuelt, innretningene nevnt i § 2 første ledd bokstav b er som følger:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">for utstyrsgruppene I og II, utstyrskategoriene M 1 og 1: EU-typeprøving som fastsatt i vedlegg III i kombinasjon med ett av følgende:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">typesamsvar basert på kvalitetssikring av produksjonsprosessen, som fastsatt i vedlegg IV</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">typesamsvar basert på produktverifisering, som fastsatt i vedlegg V</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">for utstyrsgruppene I og II, utstyrskategoriene M 2 og 2:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">for forbrenningsmotorer og elektrisk utstyr i disse gruppene og kategoriene: EU-typeprøving som fastsatt i vedlegg III i kombinasjon med enten typesamsvar basert på intern produksjonskontroll samt overvåket produktprøving, som fastsatt i vedlegg VI, eller typesamsvar basert på kvalitetssikring av produkter, som fastsatt i vedlegg VII</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">for annet utstyr i disse gruppene og kategoriene: intern produksjonskontroll som fastsatt i vedlegg VIII og framleggelse av den tekniske dokumentasjonen nevnt i vedlegg VIII nr. 2 for et teknisk kontrollorgan, som snarest mulig skal bekrefte at dokumentasjonen er mottatt og skal oppbevare den</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">for utstyrsgruppe II, utstyrskategori 3: intern produksjonskontroll som fastsatt i vedlegg VIII</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">for utstyrsgruppene I og II kan det i tillegg til framgangsmåtene nevnt i bokstavene a-c, også benyttes samsvar basert på verifisering av enkelteksemplarer i vedlegg IX.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/2">(2) Framgangsmåten nevnt i første ledd bokstavene a eller d skal brukes ved samsvarsvurdering av sikkerhetssystemer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/3">(3) Framgangsmåtene nevnt i første ledd, får også anvendelse på komponenter, med unntak av påføring av CE-merkingen og utarbeidelsen av samsvarserklæringen. Produsenten skal utstede en skriftlig samsvarsattest der det erklæres at komponentene er i samsvar med relevante bestemmelser i forskriften. Det skal også opplyses om komponentenes kjennetegn og hvordan de skal innarbeides i utstyr eller sikkerhetssystemer for å bidra til samsvar med vedlegg II, og gjelder for ferdig utstyr og ferdige sikkerhetssystemer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/4">(4) For de sikkerhetsmessige forholdene nevnt i vedlegg II nr. 1.2.7, kan framgangsmåten i vedlegg VIII også følges som et tillegg til framgangsmåtene for samsvarsvurdering i første og annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/5">(5) Arbeidstilsynet, Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap og Petroleumstilsynet kan etter søknad tillate at produkter der framgangsmåtene nevnt i første, annet og fjerde ledd ikke er blitt anvendt, bringes i omsetning og tas i bruk i Norge. Forutsetningen er at produktene benyttes til sikkerhetsformål. Unntaket gjelder ikke for komponenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/6">(6) Dokumenter og korrespondanse som gjelder framgangsmåtene for samsvarsvurdering nevnt i første til fjerde ledd, skal utarbeides på norsk, svensk, dansk eller engelsk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Teknisk kontrollorgan</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k5/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Krav til teknisk kontrollorgan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/1">(1) Et teknisk kontrollorgan skal opprettes etter norsk lovgivning og være en juridisk person.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/2">(2) Et teknisk kontrollorgan skal være en tredjepart som er uavhengig av organisasjonen eller produktet det vurderer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/3">(3) Et organ som tilhører en næringslivs- eller yrkesorganisasjon som representerer foretak som deltar i konstruksjon, produksjon, levering, montering, bruk eller vedlikehold av produkter som organet vurderer, kan utpekes, forutsatt at organet er uavhengig og at det ikke foreligger interessekonflikter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/4">(4) Et teknisk kontrollorgan, dets øverste ledelse og personalet som har ansvar for å utføre samsvarsvurderinger skal ikke være de som konstruerer, produserer, leverer, installerer, kjøper, eier, bruker eller vedlikeholder produkter de vurderer, eller være representant for noen av disse partene. Dette skal ikke hindre bruk av vurderte produkter som er nødvendige for virksomheten til det tekniske kontrollorganet eller bruk av slike produkter for personlige formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/5">(5) Et teknisk kontrollorgan, dets øverste ledelse og personalet som har ansvar for å utføre samsvarsvurderinger, skal ikke delta direkte i konstruksjon, produksjon, markedsføring, installasjon, bruk eller vedlikehold av disse produktene, eller representere parter som deltar i slik virksomhet. De skal ikke delta i virksomhet som kan påvirke deres uavhengige vurdering eller integritet i forbindelse med samsvarsvurderingsvirksomheten de er utpekt for. Dette gjelder særlig rådgivningstjenester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/6">(6) Et teknisk kontrollorgan skal sikre at virksomhet i datterforetak eller underleverandører ikke påvirker fortroligheten, objektiviteten eller upartiskheten i organets samsvarsvurderingsvirksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/7">(7) Et teknisk kontrollorgan og dets personale skal utøve sin samsvarsvurderingsvirksomhet med høy grad av faglig integritet og ha nødvendige tekniske kvalifikasjoner på det aktuelle området. De skal ikke være utsatt for noen form for press eller påvirkning, særlig av økonomisk art, som kan påvirke deres vurderinger eller resultatene av deres samsvarsvurderingsvirksomhet, særlig ikke fra personer eller grupper av personer som berøres av resultatene av denne virksomheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/8">(8) Et teknisk kontrollorgan skal kunne utføre alle samsvarsvurderingsoppgaver som det er tillagt etter vedleggene III-VII og IX og som det er utpekt for. Dette gjelder uansett om disse oppgavene utføres av organet selv eller på dets vegne og under dets ansvar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/9">(9) Et teknisk kontrollorgan skal til enhver tid og for hver framgangsmåte for samsvarsvurdering og hver type eller kategori av produkter som det er utpekt for, ha til rådighet
<liste id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">nødvendig personale med teknisk kunnskap og tilstrekkelig og relevant erfaring til å utføre samsvarsvurderingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">beskrivelser av framgangsmåter for samsvarsvurdering som sikrer åpenhet og mulighet til å gjenta disse framgangsmåtene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">egnede retningslinjer og framgangsmåter for å skille mellom oppgaver det utfører som teknisk kontrollorgan og annen virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">framgangsmåter for utførelse av virksomheten, som tar tilstrekkelig hensyn til foretakets størrelse, i hvilken sektor det driver sin virksomhet, dets struktur, hvor kompleks det aktuelle produktets teknologi er og produksjonsprosessens masse- eller seriepreg.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/10">(10) Et teknisk kontrollorgan skal ha nødvendige midler til på en egnet måte å kunne utføre de tekniske og administrative oppgavene som er forbundet med samsvarsvurderingen, og skal ha tilgang til alt nødvendig utstyr og alle nødvendige fasiliteter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/11">(11) Personale med ansvar for å utføre samsvarsvurderinger skal ha
<liste id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">solid teknisk og yrkesrettet opplæring som omfatter all samsvarsvurderingsvirksomhet som organet er utpekt for</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">tilfredsstillende kunnskap om kravene som gjelder for vurderingene de utfører og nødvendige fullmakter til å utføre slike vurderinger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">tilfredsstillende kunnskap om og forståelse av kravene i vedlegg II, de relevante harmoniserte standardene, relevante bestemmelser i norsk regelverk som gjennomfører EØS-regelverk og relevant nasjonal lovgivning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">nødvendige kvalifikasjoner til å utarbeide sertifikater, protokoller og rapporter som viser at vurderingene er utført.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/12">(12) Det skal sikres at det tekniske kontrollorganet, dets øverste ledelse og vurderingspersonale er upartiske.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/13">(13) Godtgjøringen til det tekniske kontrollorganet sin øverste ledelse og til vurderingspersonalet skal ikke være avhengig av antallet utførte vurderinger eller av resultatene av slike vurderinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/14">(14) Et teknisk kontrollorgan skal tegne ansvarsforsikring med mindre staten påtar seg ansvar eller selv er direkte ansvarlig for samsvarsvurderingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/15">(15) Et teknisk kontrollorgan sitt personale har taushetsplikt om alle opplysninger de får kjennskap til når de utfører sine oppgaver etter vedleggene III-VII og IX, unntatt overfor vedkommende myndigheter i den EØS-staten der organet utøver sin virksomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/17/ledd/16">(16) Et teknisk kontrollorgan skal delta i eller påse at dets vurderingspersonale blir informert om relevant standardiseringsvirksomhet og virksomheten til samordningsgruppen for tekniske kontrollorganer, og anvende forvaltningsvedtakene og dokumentene som er resultat av denne gruppens arbeid, som generelle retningslinjer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k5/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Samsvarsformodning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/18/ledd/1">Dersom et organ dokumenterer at det oppfyller kriteriene i de relevante harmoniserte standardene eller deler av disse, skal det antas å oppfylle kravene i § 17 i den utstrekning de relevante harmoniserte standardene omfatter disse kravene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Datterforetak og underleverandører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">(1) Dersom et teknisk kontrollorgan overdrar bestemte oppgaver i forbindelse med samsvarsvurderingen til en underleverandør eller et datterforetak, skal det sikre at disse oppfyller kravene i § 17 og informere Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2">(2) Det tekniske kontrollorganet skal påta seg det fulle ansvaret for de oppgavene som blir utført av underleverandører eller datterforetak, uansett hvor disse er etablert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/3">(3) Oppgaver kan overdras til en underleverandør eller utføres av et datterforetak dersom kunden har samtykket til dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/4">(4) Det tekniske kontrollorganet skal kunne stille de relevante dokumentene om vurderingen av underleverandørens eller datterforetakets kvalifikasjoner og det arbeidet de har utført etter vedleggene III-VII og IX, til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om utpeking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">(1) Et organ som vil bli utpekt som teknisk kontrollorgan skal søke Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/2">(2) Organet skal ved utpekingen oppfylle kravene i § 17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/3">(3) Søknaden skal følges av en beskrivelse av samsvarsvurderingsvirksomheten, den eller de samsvarsvurderingsmodulene og det eller de produktene som organet hevder å være kompetent for, og et akkrediteringsbevis utstedt av Norsk akkreditering som bekrefter at organet oppfyller kravene i § 17.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/4">(4) Dersom organet ikke kan legge frem et akkrediteringsbevis, skal det gi Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap den dokumentasjonen som er nødvendig for å kunne verifisere, anerkjenne og føre regelmessig tilsyn med at organet oppfyller kravene i § 17.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Begrensning eller tilbaketrekking av utpeking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">Dersom et teknisk kontrollorgan ikke oppfyller sine forpliktelser, kan Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap begrense, midlertidig oppheve eller trekke tilbake utpekingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Driftsmessige forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">(1) Et teknisk kontrollorgan skal utføre samsvarsvurderinger etter framgangsmåtene for samsvarsvurdering etter vedleggene III-VII og IX.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">(2) Samsvarsvurderinger skal utføres på en måte som står i forhold til målet, slik at markedsdeltakerne ikke pålegges unødige byrder. Et teknisk kontrollorgan skal utøve sin virksomhet slik at det tas tilstrekkelig hensyn til foretakets størrelse, i hvilken sektor det driver sin virksomhet, dets struktur, hvor kompleks det aktuelle produktets teknologi er og produksjonsprosessens masse- eller seriepreg. I den forbindelse skal det likevel sikres at det vernenivået som kreves for at produktet skal være i samsvar med forskriften blir ivaretatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/3">(3) Dersom et teknisk kontrollorgan fastslår at kravene i vedlegg II, tilhørende harmoniserte standarder eller andre tekniske spesifikasjoner ikke er oppfylt av en produsent, skal det kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak og skal ikke utstede samsvarssertifikat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/4">(4) Dersom et teknisk kontrollorgan i forbindelse med samsvarskontroll etter utstedelsen av et sertifikat finner at et produkt ikke lenger er i samsvar med kravene, skal det kreve at produsenten treffer egnede korrigerende tiltak, og om nødvendig oppheve sertifikatet midlertidig eller trekke det tilbake.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/5">(5) Dersom det ikke treffes korrigerende tiltak, eller dersom de ikke har den ønskede virkningen, skal det tekniske kontrollorganet begrense sertifikatet, oppheve det midlertidig eller trekke det tilbake, alt etter hva som er hensiktsmessig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">(1) Et teknisk kontrollorgan skal varsle Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">alle tilfeller der et sertifikat er nektet utstedt eller er begrenset, opphevet midlertidig eller trukket tilbake</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">alle omstendigheter som påvirker omfanget av eller vilkårene for utpeking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">alle anmodninger det har mottatt fra markedstilsynsmyndighetene angående opplysninger om samsvarsvurderingsvirksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">på anmodning, samsvarsvurderingsvirksomhet som er utøvd innenfor rammen av utpekingen og all annen virksomhet, blant annet virksomhet og underleveranser over landegrensene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">(2) Et teknisk kontrollorgan skal gi de andre organene som utøver tilsvarende samsvarsvurderingsvirksomhet som omfatter de samme produktene, relevante opplysninger om spørsmål som gjelder negative resultater av samsvarsvurderingen og i tillegg positive resultater dersom de ber om det.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Sluttbestemmelser og ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k6/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/24/ledd/1">Arbeidstilsynet, Petroleumstilsynet og Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, eller den de bemyndiger, fører tilsyn etter forskriften og kan innen sine tilsynsområder fatte nødvendige vedtak og fastsette vilkår for å gjennomføre bestemmelsene i forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k6/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/1">(1) Vedtak truffet av Arbeidstilsynets regioner, kan påklages til Direktoratet for arbeidstilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/2">(2) Vedtak truffet av Petroleumstilsynet, kan påklages til Arbeids- og sosialdepartementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/25/ledd/3">(3) Vedtak truffet av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap eller den direktoratet bemyndiger, kan påklages til Justis- og beredskapsdepartementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k6/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Forbud, tilbakekall m.m.</ptittel>
        <liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>(1)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved overtredelse av § 5 til § 10, § 12 og § 14 til § 16 i forskriften eller vedtak truffet i medhold av disse, gjelder arbeidsmiljøloven kapittel 18, el-tilsynsloven § 6, § 6a og § 6b, brann- og eksplosjonsvernloven § 37, § 38 og § 40, brannfarligvareloven § 37, § 46 og § 46a og petroleumsloven § 10-1 og § 10-3.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2">(2) Dersom et produkt kan utgjøre en risiko, eller ikke er i samsvar med § 5 til § 10, § 12 og § 14 til § 16 i forskriften, kan Arbeidstilsynet, Petroleumstilsynet eller Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap
<liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">nedlegge forbud mot å importere, bringe i omsetning eller gjøre produktet tilgjengelig på markedet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">kreve at produktet tilbaketrekkes fra relevante markedsaktører</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">kreve at produktet tilbakekalles fra den som har kjøpt produktet eller tatt det i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">kreve offentliggjøring av advarselsinformasjon eller lignende til distributør eller brukere av slike produkter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">kreve retting av produktet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">kreve at produktet uskadeliggjøres</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">nedlegge forbud mot bruk av produktet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/26/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">kreve merking av produktet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k6/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Tvangsmulkt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/27/ledd/1">Ved overtredelse av vedtak truffet i medhold av § 5 til § 10, § 12 og § 14 til § 16 i forskriften, gjelder bestemmelsene om tvangsmulkt i arbeidsmiljøloven § 18-7, el-tilsynsloven § 13, brann- og eksplosjonsvernloven § 39, brannfarligvareloven § 45 og petroleumsloven § 10-16.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k6/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/28/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer § 5 til § 10, § 12 og § 14 til § 16 i forskriften, kan ilegges overtredelsesgebyr etter arbeidsmiljøloven § 18-10 og el-tilsynsloven § 13a.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k6/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/29/ledd/1">Overtredelse av § 5 til § 10, § 12 og § 15 til § 16 i forskriften eller vedtak truffet i medhold av forskriften, kan straffes etter arbeidsmiljøloven kapittel 19, el-tilsynsloven § 14, brann- og eksplosjonsvernloven § 42, brannfarligvareloven § 44 og petroleumsloven § 10-17.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k6/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/1">(1) Produkter som omfattes av forskrift 9. desember 1996 nr. 1242 om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område og som er i samsvar med nevnte forskrift og som er brakt i omsetning før 1. desember 2017, kan gjøres tilgjengelig på markedet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/2">(2) Sertifikater utstedt i samsvar med forskrift 9. desember 1996 nr. 1242 om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område er gyldige etter denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/30/ledd/3">(3) Utpekinger gitt fra og med 20. april 2016 med hjemmel i lov 16. juni 1994 nr. 20 om tekniske kontrollorgan som har til oppgåve å gjennomføre samsvarsvurderingar, lov 24. mai 1929 nr. 4 om tilsyn med elektriske anlegg og elektrisk utstyr og forskrift 9. desember 1996 nr. 1242 om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område videreføres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/k6/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/31/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. desember 2017. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 9. desember 1996 nr. 1242 om utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel>Kriterier for klassifisering av utstyrsgrupper i kategorier</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vi/?1">
        <kverdi>1</kverdi>
        <ktittel>Utstyrsgruppe I</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Utstyrskategori M 1 omfatter utstyr som er konstruert og, om nødvendig, i tillegg forsynt med særskilt tilhørende verneinnretninger for å kunne virke i samsvar med driftsparametrene fastlagt av produsenten, og som sikrer et svært høyt vernenivå.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Utstyr i denne kategorien er til bruk i underjordiske deler av gruver samt i slike gruvers overflateanlegg, der det kan oppstå fare på grunn av gruvegass og/eller brennbart støv.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Utstyr i denne kategorien skal, også når det oppstår sjeldne feil i forbindelse med utstyret, være funksjonsdyktig i eksplosiv atmosfære og være forsynt med verneinnretninger slik</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/a-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">at det ved feil på en av verneinnretningene er minst én annen selvstendig verneinnretning som sikrer det vernenivå som kreves,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/a-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">eller dersom det oppstår to feil uavhengig av hverandre, at det vernenivå som kreves, fortsatt er sikret.</avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/2">Utstyr i denne kategorien skal oppfylle tilleggskravene nevnt i nr. 2.0.1 i vedlegg II.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utstyrskategori M 2 omfatter utstyr som er konstruert for å kunne virke i samsvar med driftsparametrene fastlagt av produsenten, og som sikrer et høyt vernenivå.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Utstyr i denne kategorien er til bruk i underjordiske deler av gruver samt i slike gruvers overflateanlegg, der det kan oppstå fare på grunn av gruvegass og/eller brennbart støv.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">Energiforsyningen til dette utstyret skal brytes dersom det oppstår eksplosjonsfarlig atmosfære.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/4">Verneinnretninger i forbindelse med dette utstyret skal sikre at utstyret oppfyller det vernenivået som kreves under normal drift samt under mer krevende driftsforhold, særlig slike som kan oppstå under hardhendt håndtering og skiftende omgivelsesvilkår.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/5">Utstyr i denne kategorien skal oppfylle tilleggskravene nevnt i nr. 2.0.2 i vedlegg II.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vi/?2">
        <kverdi>2</kverdi>
        <ktittel>Utstyrsgruppe II</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Utstyrskategori 1 omfatter utstyr som er konstruert for å kunne virke i samsvar med driftsparametrene fastlagt av produsenten, og som sikrer et svært høyt vernenivå.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/2">Utstyr i denne kategorien er til bruk i områder der eksplosive atmosfærer forårsaket av blandinger av luft og gasser, damper, tåker eller av blandinger av luft og støv forekommer kontinuerlig, i lange perioder eller ofte.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/3">Utstyr i denne kategorien skal, også når det oppstår sjeldne feil i forbindelse med utstyret, være funksjonsdyktig i eksplosiv atmosfære og være forsynt med verneinnretninger slik</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a-1/avsnitt/1">at det ved feil på en av verneinnretningene er minst én annen selvstendig verneinnretning som sikrer det vernenivået som kreves,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/1">eller dersom det oppstår to feil uavhengig av hverandre, at det vernenivå som kreves, fortsatt er sikret.</avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/a-2/avsnitt/2">Utstyr i denne kategorien skal oppfylle tilleggskravene nevnt i nr. 2.1 i vedlegg II.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Utstyrskategori 2 omfatter utstyr som er utformet for å kunne virke i samsvar med driftsparametrene fastlagt av produsenten og som sikrer et høyt vernenivå.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/2">Utstyr i denne kategorien er til bruk i områder der det med sannsynlighet forekommer eksplosive atmosfærer forårsaket av blandinger av luft og gasser, damper, tåker eller av blandinger av luft og støv.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/3">Verneinnretninger i forbindelse med dette utstyret skal sikre at utstyret oppfyller det vernenivå som kreves, også i tilfelle av hyppige forstyrrelser eller funksjonsfeil som vanligvis må forutsettes.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/4">Utstyr i denne kategorien skal oppfylle tilleggskravene nevnt i nr. 2.2 i vedlegg II.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Utstyrskategori 3 omfatter utstyr som er konstruert for å kunne fungere i samsvar med driftsparametrene fastlagt av produsenten, og som sikrer et normalt vernenivå.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/2">Utstyr i denne kategorien er til bruk i områder der faren for forekomst av eksplosiv atmosfære forårsaket av blandinger av luft og gasser, damper, tåker eller av blandinger av luft og støv er lite sannsynlig, og dersom eksplosiv atmosfære forekommer, bare forekommer sporadisk, og når den forekommer, bare for et kort tidsrom.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/3">Utstyr i denne kategorien skal sikre det vernenivå som kreves ved normal drift.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/4">Utstyr i denne kategorien skal oppfylle tilleggskravene nevnt i nr. 2.3 i vedlegg II.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vii">
      <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
      <ktittel>Grunnleggende krav til helse og sikkerhet i forbindelse med konstruksjon og produksjon av utstyr og sikkerhetssystem til bruk i eksplosjonsfarlig område <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/ii/ledd/1">
        <i>Innledende bemerkninger</i>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/a">
          <lverdi>A.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det må i størst mulig grad tas hensyn til den teknologiske kunnskapen, som kan endre seg raskt, og den må snarest mulig tas i bruk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/b">
          <lverdi>B.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For innretningene nevnt i § 2 første ledd bokstav b får de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene anvendelse bare i den grad de er nødvendige for at innretningene kan fungere og betjenes sikkert og pålitelig med hensyn til eksplosjonsfare.</avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vii/?1">
        <kverdi>1</kverdi>
        <ktittel>Felles krav til utstyr og sikkerhetssystem</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0">
          <lverdi>1.0.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0/avsnitt/1">
            <i>Generelle krav</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1">
          <lverdi>1.0.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1/avsnitt/1">
            <i>Prinsipper for integrert eksplosjonssikring</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem beregnet på bruk i eksplosjonsfarlig område skal utformes med sikte på integrert eksplosjonssikkerhet.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1/avsnitt/3">Produsenten skal i den forbindelse treffe tiltak for</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1-1/avsnitt/1">først og fremst for å unngå at utstyr og sikkerhetssystem selv danner eller avgir eksplosive atmosfærer, dersom det er mulig,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1-2/avsnitt/1">å hindre at eksplosiv atmosfære antennes, idet det tas hensyn til egenskapene til de enkelte elektriske og ikke-elektriske tennkildene,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.1-3/avsnitt/1">at en eksplosjon, dersom den likevel inntreffer og direkte eller indirekte setter personer, husdyr eller materielle verdier i fare, stanses umiddelbart og/eller at det område som påvirkes av flammer og trykk fra eksplosjonen begrenses til et tilfredsstillende sikkerhetsnivå.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.2">
          <lverdi>1.0.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.2/avsnitt/1">Utstyr og sikkerhetssystem skal konstrueres og produseres etter en tilstrekkelig analyse av eventuelle driftsforstyrrelser slik at farlige situasjoner i størst mulig grad kan unngås.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.2/avsnitt/2">Det skal tas hensyn til mulig feilbruk som med rimelighet kan forventes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.3">
          <lverdi>1.0.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.3/avsnitt/1">
            <i>Særlige kontroll- og vedlikeholdsvilkår</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.3/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem som er underlagt spesielle vilkår for kontroll og vedlikehold, skal være konstruert og produsert under hensyn til disse bestemmelsene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.4">
          <lverdi>1.0.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.4/avsnitt/1">
            <i>Omgivelsesbetingelser</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.4/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem skal være konstruert og produsert under hensyn til eksisterende og forventede omgivelsesbetingelser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5">
          <lverdi>1.0.5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5/avsnitt/1">
            <i>Merking</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5/avsnitt/2">Alt utstyr og alle sikkerhetssystem skal være forsynt med en lett leselig og varig merking som minst omfatter følgende:</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-1/avsnitt/1">produsentens navn, registrerte handelsnavn eller registrerte varemerke, samt produsentens adresse,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-2/avsnitt/1">CE-merking,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-3/avsnitt/1">serie- eller typebetegnelse,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-4/avsnitt/1">eventuelt parti- eller serienummer,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-5/avsnitt/1">produksjonsår,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-6">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-6/avsnitt/1">det særskilte eksplosjonsvernmerket
<img src="sf-20171129-1849-01-01.png" alt="ikon"/> fulgt av symbolet for utstyrsgruppen og kategorien,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-7">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-7/avsnitt/1">for utstyrsgruppe II, bokstaven «G» (for eksplosive atmosfærer som skyldes gasser, damper eller tåker),</avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-7/avsnitt/2">og/eller</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-8">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-8/avsnitt/1">bokstaven «D» (for eksplosive atmosfærer som skyldes støv).</avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.5-8/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem skal dessuten, ved behov, merkes med alle opplysninger som er nødvendige for at disse kan brukes sikkert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6">
          <lverdi>1.0.6.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6/avsnitt/1">
            <i>Bruksanvisning</i>
          </avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a/avsnitt/1">Alt utstyr og alle sikkerhetssystem skal følges av en bruksanvisning som minst inneholder følgende opplysninger:</avsnitt>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-1/avsnitt/1">en gjentakelse av den informasjon som fremgår av merkingen, med unntak av serienummeret (se punkt 1.0.5) samt eventuelle opplysninger som kan lette vedlikeholdet (f.eks. importørens/reparatørens adresse osv.),</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-2/avsnitt/1">veiledning for sikker</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-3/avsnitt/1">ibruktaking,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-4">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-4/avsnitt/1">bruk,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-5">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-5/avsnitt/1">montering, demontering,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-6">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-6/avsnitt/1">vedlikehold (løpende vedlikehold og reparasjon),</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-7">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-7/avsnitt/1">installasjon,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-8">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-8/avsnitt/1">justering,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-9">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-9/avsnitt/1">om nødvendig angivelse av fareområder foran trykkavlastningsinnretninger,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-10">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-10/avsnitt/1">om nødvendig, opplæringsinstrukser,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-11">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-11/avsnitt/1">opplysninger som gjør det mulig på betryggende grunnlag å avgjøre om utstyr i en gitt kategori eller et sikkerhetssystem kan benyttes uten fare i det tiltenkte området og under de forventede driftsforhold,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-12">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-12/avsnitt/1">elektriske parametre og trykkparametre, maksimal overflatetemperatur og andre grenseverdier,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-13">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-13/avsnitt/1">om nødvendig, særlige bruksvilkår, herunder opplysninger om mulig feilbruk som erfaringsmessig kan forekomme,</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-14">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.a-14/avsnitt/1">om nødvendig, de viktigste egenskaper for redskaper som kan monteres på utstyr eller sikkerhetssystem.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.b/avsnitt/1">bruksanvisningen skal inneholde de tegninger og diagrammer som er nødvendige for å ta i bruk, vedlikeholde og etterse utstyret eller sikkerhetssystemet, kontrollere at det virker som det skal og eventuelt reparere det, samt annen nyttig veiledning, særlig med hensyn til sikkerhet</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.0.6.c/avsnitt/1">dokumentasjon om utstyr eller sikkerhetssystem skal ikke være i strid med bruksanvisningen med hensyn til sikkerhetsmessige forhold.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1">
          <lverdi>1.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">
            <i>Valg av materiale</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1.1">
          <lverdi>1.1.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1.1/avsnitt/1">Materialer som brukes til produksjon av utstyr og sikkerhetssystem skal ikke kunne utløse en eksplosjon, samtidig som det tas hensyn til de forventede belastninger under drift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1.2">
          <lverdi>1.1.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1.2/avsnitt/1">Innenfor rammen av de driftsforholdene produsenten har fastsatt, skal det ikke kunne oppstå reaksjoner mellom de materialer som brukes og bestanddelene i de eksplosjonsfarlige atmosfærene som medfører at eksplosjonsvernet svekkes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1.3">
          <lverdi>1.1.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.1.3/avsnitt/1">Materialer skal velges slik at forutsigbare endringer i deres egenskaper og kompatibilitet i kombinasjon med andre materialer ikke fører til at det tilsiktede vern svekkes, særlig med hensyn til materialets korrosjonsbestandighet, slitestyrke, elektrisk ledningsevne, mekanisk styrke, aldringsegenskaper og følgene av temperatursvingninger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2">
          <lverdi>1.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">
            <i>Utforming og konstruksjon</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.1">
          <lverdi>1.2.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.1/avsnitt/1">Utstyr og sikkerhetssystem skal utformes og konstrueres idet det tas tilstrekkelig hensyn til den tekniske kunnskapen om eksplosjonsvern, slik at de fungerer sikkert under hele den forventede levetid.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.2">
          <lverdi>1.2.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.2/avsnitt/1">Komponenter til innbygging i, eller til reservedeler, til utstyr og sikkerhetssystem skal konstrueres og produseres slik at de fungerer sikkert i samsvar med forutsatt bruk som eksplosjonsbeskyttelse når de er montert etter produsentens anvisninger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.3">
          <lverdi>1.2.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.3/avsnitt/1">
            <i>Lukket konstruksjon og forebygging av lekkasje</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.3/avsnitt/2">For utstyr som kan frigjøre gasser eller brennbart støv skal det i størst mulig grad benyttes lukket konstruksjon.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.3/avsnitt/3">Dersom slikt utstyr har åpninger eller utette skjøter, skal disse i størst mulig grad være utformet slik at utslipp av gasser eller støv ikke fører til at det oppstår eksplosiv atmosfære utenfor utstyret.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.3/avsnitt/4">Åpninger for påfylling og tømming skal være utformet slik at utslipp av brennbare stoffer i størst mulig grad begrenses ved påfylling og tømming.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.4">
          <lverdi>1.2.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.4/avsnitt/1">
            <i>Støvavleiring</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.4/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem som benyttes i områder der det forekommer støv, skal være konstruert slik at støvavleiringer på overflaten ikke kan antennes.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.4/avsnitt/3">Støvavleiringer skal som hovedregel begrenses mest mulig. Utstyr og sikkerhetssystem skal lett kunne rengjøres.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.4/avsnitt/4">Overflatetemperaturen på de ulike delene av utstyret skal være vesentlig lavere enn glødetemperaturen for støvavleiringene.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.4/avsnitt/5">Det skal tas hensyn til tykkelsen på støvavleiringslaget, og om nødvendig treffes tiltak til begrensning av temperaturen for å hindre varmeakkumulasjon.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.5">
          <lverdi>1.2.5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.5/avsnitt/1">
            <i>Supplerende verneinnretninger</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.5/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem som kan bli utsatt for visse former for ytre påvirkning, skal om nødvendig være forsynt med supplerende verneinnretninger.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.5/avsnitt/3">Utstyr skal kunne motstå de påvirkninger det utsettes for uten at eksplosjonsvernet svekkes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.6">
          <lverdi>1.2.6.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.6/avsnitt/1">
            <i>Åpning uten fare</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.6/avsnitt/2">Dersom utstyr eller sikkerhetssystem er plassert i en beholder eller kapsling som utgjør en del av selve eksplosjonsvernet, skal denne beholderen eller kapslingen bare kunne åpnes ved hjelp av spesialverktøy eller etter at det er truffet egnede vernetiltak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7">
          <lverdi>1.2.7.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7/avsnitt/1">
            <i>Vern mot andre farer</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem skal utformes og konstrueres slik at</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7.a/avsnitt/1">det ikke er fare for legemsbeskadigelse eller annen skade ved direkte eller indirekte kontakt,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7.b/avsnitt/1">overflatetemperaturer på tilgjengelige deler, eller stråling som kan medføre fare, ikke forekommer,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7.c/avsnitt/1">farer av ikke-elektrisk art, som erfaringsmessig kan forekomme, unngås,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7.d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7.d/avsnitt/1">forventet overbelastning ikke fører til en farlig situasjon.</avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.7.d/avsnitt/2">Når farene i forbindelse med utstyr og sikkerhetssystem nevnt i dette punkt helt eller delvis omfattes av andre lovhjemlede bestemmelser, får dette punktet ikke anvendelse på slikt utstyr, slike sikkerhetssystem og slike farer som dekkes av de aktuelle særskilte bestemmelser.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.8">
          <lverdi>1.2.8.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.8/avsnitt/1">
            <i>Overbelastning av utstyr</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.8/avsnitt/2">Farlig overbelastning av utstyr skal forebygges allerede på planleggingsstadiet ved hjelp av innebygde måle-, betjenings- og justeringsinnretninger, som overstrømbrytere, termostater, differensialtrykkbrytere, flowmetere (strømningsmålere), forsinkelsesreléer, turtellere og/eller lignende kontrollinnretninger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.9">
          <lverdi>1.2.9.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.9/avsnitt/1">
            <i>Eksplosjonssikker utførelse</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.2.9/avsnitt/2">Dersom deler som kan antenne en eksplosiv atmosfære er plassert i en kapsling, skal det sikres at kapslingen kan motstå det trykk som oppstår ved en eksplosjon av en eksplosiv blanding inne i utstyret og forhindre at eksplosjonen forplanter seg til den eksplosive atmosfæren utenfor kapslingen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3">
          <lverdi>1.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1">
            <i>Potensielle tennkilder</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.1">
          <lverdi>1.3.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.1/avsnitt/1">
            <i>Farer som skyldes ulike tennkilder</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.1/avsnitt/2">Det må ikke forekomme potensielle tennkilder som gnister, flammer, elektriske lysbuer eller høy overflatetemperatur, lydenergi, optisk stråling eller elektromagnetiske bølger eller andre tennkilder.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.2">
          <lverdi>1.3.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.2/avsnitt/1">
            <i>Farer som skyldes statisk elektrisitet</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.2/avsnitt/2">Elektrostatisk oppladning som kan føre til farlig utladning skal forebygges med egnede metoder.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.3">
          <lverdi>1.3.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.3/avsnitt/1">
            <i>Farer som skyldes feilstrøm eller krypestrøm</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.3/avsnitt/2">Det skal forhindres at det i utstyrets strømførende deler forekommer feilstrøm og krypestrøm som for eksempel kan medføre farlig korrosjon, oppheting av overflaten eller gnistdanning som kan forårsake antenning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.4">
          <lverdi>1.3.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.4/avsnitt/1">
            <i>Farer som skyldes overoppheting</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.4/avsnitt/2">Overoppheting som følge av friksjon eller slag, f.eks. mellom materialer på roterende deler eller på grunn av fremmedlegemer, skal i størst mulig grad unngås forebygges på planleggingsstadiet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.5">
          <lverdi>1.3.5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.5/avsnitt/1">
            <i>Farer ved trykkutjevning</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.3.5/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem skal være slik konstruert eller ha innebygde måle-, kontroll- og reguleringsinnretninger som sikrer at trykkutjevning kan skje på en slik måte at det ikke dannes sjokkbølger eller trykkstigning som kan forårsake antenning/eksplosjon.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4">
          <lverdi>1.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4/avsnitt/1">
            <i>Farer som følge av påvirkning utenfra</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.1">
          <lverdi>1.4.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.1/avsnitt/1">Utstyr og sikkerhetssystem skal være konstruert og produsert slik at de på sikkerhetsmessig fullt forsvarlig måte kan brukes i henhold til sitt formål innenfor de grensene produsenten har fastsatt for driftsbetingelsene, selv om de fra omgivelsene utsettes for påvirkninger i form av skiftende omgivelsesbetingelser, feilstrøm, fuktighet, rystelser, forurensning o.l.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.2">
          <lverdi>1.4.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.4.2/avsnitt/1">Utstyrets deler skal være egnet til de forventede mekaniske og temperaturmessige påkjenninger og kunne motstå angrep fra aggressive stoffer som er til stede eller kan forventes å forekomme.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5">
          <lverdi>1.5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5/avsnitt/1">
            <i>Krav til utstyr som bidrar til sikkerheten</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.1">
          <lverdi>1.5.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.1/avsnitt/1">Sikkerhetsinnretninger skal fungere uavhengig av de måle- og betjeningsinnretninger som er nødvendige for driften.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.1/avsnitt/2">Feil i en sikkerhetsinnretning skal ved hjelp av egnede tekniske tiltak i størst mulig grad påvises tilstrekkelig raskt, slik at det bare er en svært liten sannsynlighet for at en farlig situasjon oppstår.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.1/avsnitt/3">Som hovedregel skal prinsippet om aktiv sikkerhet (failsafe-prinsippet) anvendes.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.1/avsnitt/4">Sikkerhetsmessig inn- og utkopling skal som hovedregel virke direkte på aktuelle kontrollordninger uten å være styrt av programvare.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.2">
          <lverdi>1.5.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.2/avsnitt/1">Ved feil i en sikkerhetsinnretning skal utstyr og/eller sikkerhetssystem så langt mulig gå til sikker tilstand (safety mode).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.3">
          <lverdi>1.5.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.3/avsnitt/1">Nødstoppinnretninger skal så langt mulig være forsynt med sperring, slik at omstart ikke kan finne sted. En ny startordre skal bare føre til normal igangsetting dersom sperringen mot omstart på forhånd er blitt tilbakestilt ved en tilsiktet handling.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.4">
          <lverdi>1.5.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.4/avsnitt/1">
            <i>Betjeningsenheter og monitorer</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.4/avsnitt/2">Eventuelle betjeningsenheter og skjermbildeinnretninger skal være ergonomisk hensiktsmessig utformet, slik at størst mulig brukssikkerhet med hensyn til eksplosjonsfaren oppnås.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.5">
          <lverdi>1.5.5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.5/avsnitt/1">
            <i>Krav til innretninger med målefunksjoner beregnet på eksplosjonsvern</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.5/avsnitt/2">Innretninger med målefunksjoner skal, i den grad de brukes i forbindelse med utstyr som brukes i eksplosjonsfarlig atmosfære, være konstruert og produsert slik at de kan oppfylle de forventede funksjonskrav og de særlige forhold som de skal brukes under.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.6">
          <lverdi>1.5.6.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.6/avsnitt/1">Om nødvendig skal innretninger med målefunksjoner kunne kontrolleres for avlesningsnøyaktighet og for funksjonsevne.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.7">
          <lverdi>1.5.7.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.7/avsnitt/1">Ved utforming av innretninger med målefunksjoner skal det benyttes en sikkerhetsfaktor som sikrer at alarmterskelen ligger tilstrekkelig langt utenfor eksplosjons- og/eller antenningsgrensene for den aktuelle atmosfære, idet det hovedsakelig tas hensyn til anleggets driftsform og mulige avvik i målesystemet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.8">
          <lverdi>1.5.8.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.8/avsnitt/1">
            <i>Farer i forbindelse med programvare</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.5.8/avsnitt/2">Ved utformingen av datastyrt utstyr og datastyrte sikkerhetssystem og sikkerhetsinnretninger, skal det spesielt tas hensyn til farer som skyldes mulige feil i programvaren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6">
          <lverdi>1.6.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6/avsnitt/1">
            <i>Sikkerhetskrav til systemet</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.1">
          <lverdi>1.6.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.1/avsnitt/1">Utstyr og sikkerhetssystem som inngår i en automatisert prosess skal kunne stanses manuelt på en sikkerhetsmessig forsvarlig måte dersom driftsvilkårene endrer seg ut over de forutsatte grenser, forutsatt at sikkerheten med dette ikke svekkes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.2">
          <lverdi>1.6.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.2/avsnitt/1">Når nødstoppinnretning aktiviseres, skal oppsamlet energi ledes bort så raskt og sikkert som mulig eller isoleres, slik at den ikke lenger utgjør noen fare.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.2/avsnitt/2">Dette gjelder ikke for elektrokjemisk lagret energi.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.3">
          <lverdi>1.6.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.3/avsnitt/1">
            <i>Farer som følge av strømbrudd</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.3/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem der strømbrudd kan føre til at det oppstår nye farer som kan forplante seg, skal kunne holdes i sikker drift uavhengig av resten av anlegget.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.4">
          <lverdi>1.6.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.4/avsnitt/1">
            <i>Farer forbundet med tilkoblinger</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.4/avsnitt/2">Utstyr og sikkerhetssystem skal være forsynt med egnede kabel- og ledningsinnføringer.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.4/avsnitt/3">Ved bruk av utstyr og sikkerhetssystem i kombinasjon med annet utstyr og andre sikkerhetssystem, skal grensesnittet være sikkert.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.5">
          <lverdi>1.6.5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.5/avsnitt/1">
            <i>Plassering av varslings- og alarminnretninger</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1/liste/1.6.5/avsnitt/2">Når utstyr eller sikkerhetssystem omfatter varslings- eller alarminnretninger som skal overvåke dannelsen av en eksplosiv atmosfære, må det finnes nødvendige instrukser for å gjøre det mulig å plassere dem på korrekt sted.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vii/?2">
        <kverdi>2</kverdi>
        <ktittel>Tilleggskrav til utstyr</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0">
          <lverdi>2.0.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0/avsnitt/1">
            <i>Krav til utstyr i utstyrsgruppe I</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1">
          <lverdi>2.0.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1/avsnitt/1">
            <i>Krav til utstyr i utstyrsgruppe I, utstyrskategori M 1</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.1">
          <lverdi>2.0.1.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.1/avsnitt/1">Slikt utstyr skal være konstruert og produsert slik at tennkilder ikke kan oppstå. Dette gjelder også ved sjeldent forekommende feil i forbindelse med utstyret.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.1/avsnitt/2">Det skal være forsynt med flere ulike verneinnretninger mot eksplosjon, slik at</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.1-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.1-1/avsnitt/1">det ved feil på en av verneinnretningene er minst én annen selvstendig verneinnretning som sikrer det vernenivå som kreves,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.1-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.1-2/avsnitt/1">eller dersom det oppstår to feil uavhengig av hverandre, at det vernenivå som kreves, fortsatt er sikret.</avsnitt>
          </liste>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.1-2/avsnitt/2">Om nødvendig skal slikt utstyr være forsynt med særlige supplerende verneinnretninger.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.1-2/avsnitt/3">Utstyret må forbli funksjonssikkert i en eksplosiv atmosfære.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.2">
          <lverdi>2.0.1.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.2/avsnitt/1">Utstyret skal om nødvendig være framstilt slik at støv ikke kan trenge inn i det.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.3">
          <lverdi>2.0.1.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.3/avsnitt/1">Overflatetemperaturen på utstyrets deler skal, for å unngå at støv som virvles opp antennes, være betydelig lavere enn antenningstemperaturen for de støv-luftblandinger som kan forventes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.4">
          <lverdi>2.0.1.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.4/avsnitt/1">Utstyret skal være konstruert slik at deler av det som kan være tennkilder, bare kan åpnes når energitilførselen er brutt, eller under ikke-aktive eller egensikre forhold. Dersom utstyret ikke kan deaktiveres, skal produsenten påføre en advarsel på de deler av utstyret som kan åpnes.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.1.4/avsnitt/2">Utstyret skal om nødvendig i tillegg være forsynt med egnede låsemekanismer/forriglinger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.2">
          <lverdi>2.0.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.2/avsnitt/1">
            <i>Krav til utstyr i utstyrsgruppe I, utstyrskategori M 2</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.2.1">
          <lverdi>2.0.2.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.2.1/avsnitt/1">Utstyret må være forsynt med verneinnretninger som sikrer at tennkildene ikke kan aktiveres under normal drift samt under vanskelige driftsforhold, særlig slike som kan oppstå som følge av hard belastning eller bruk under varierende omgivelsesvilkår.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.2.1/avsnitt/2">Energitilførselen til dette utstyret skal kunne brytes i tilfelle det forekommer eksplosiv atmosfære.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.2.2">
          <lverdi>2.0.2.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.2.2/avsnitt/1">Utstyr skal være konstruert slik at deler av det, som kan være tennkilder, bare kan åpnes når energitilførselen er brutt eller tilsvarende sikkerhet er oppnådd ved hjelp av egnede låsemekanismer/forriglinger. Dersom utstyret ikke kan deaktiveres, skal produsenten påføre en advarsel på de deler av utstyret som kan åpnes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.2.3">
          <lverdi>2.0.2.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.0.2.3/avsnitt/1">Vernetiltakene mot eksplosjoner som følge av tilstedeværelse av støv, skal oppfylle de samme kravene som dem som gjelder for utstyr i kategori M 1.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1">
          <lverdi>2.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">
            <i>Krav til utstyr i utstyrsgruppe II, utstyrskategori 1</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1">
          <lverdi>2.1.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1/avsnitt/1">
            <i>Eksplosiv atmosfære dannet av gasser, damper eller tåker</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.1">
          <lverdi>2.1.1.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.1/avsnitt/1">Slikt utstyr skal være konstruert og produsert slik at tennkilder ikke kan oppstå, selv når det oppstår sjeldne feil i forbindelse med utstyret.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.1/avsnitt/2">Det skal være forsynt med verneinnretninger slik at</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.1-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.1-1/avsnitt/1">det ved feil på en av verneinnretningene, er minst én annen selvstendig verneinnretning som sikrer det vernenivå som kreves,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.1-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.1-2/avsnitt/1">eller dersom det oppstår to feil som er uavhengig av hverandre, at det vernenivå som kreves, fortsatt er sikret.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.2">
          <lverdi>2.1.1.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.2/avsnitt/1">For utstyr med overflater som kan bli varme, skal det sikres at den angitte maksimale overflatetemperatur ikke overskrides, selv under de minst gunstige forhold.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.2/avsnitt/2">Temperaturstigning som følge av varmeakkumulering og kjemiske reaksjoner, skal også tas i betraktning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.3">
          <lverdi>2.1.1.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.3/avsnitt/1">Utstyret skal være slik konstruert at deler av det som kan være tennkilder, bare kan åpnes når energitilførselen er brutt, eller på inaktive eller egensikre vilkår. Dersom utstyret ikke kan deaktiveres, skal produsenten forsyne de deler av utstyret som kan åpnes med en advarsel.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.1.3/avsnitt/2">Utstyret skal om nødvendig i tillegg være forsynt med egnede låsemekanismer/forriglinger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2">
          <lverdi>2.1.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2/avsnitt/1">
            <i>Eksplosiv atmosfære forårsaket av støv-luftblandinger</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.1">
          <lverdi>2.1.2.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.1/avsnitt/1">Utstyr skal være konstruert og produsert slik at antenning av støv-luftblandinger ikke kan skje, selv ikke om det unntaksvis forekommer feil ved utstyret.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.1/avsnitt/2">Det skal være forsynt med verneinnretninger slik</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.1-1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.1-1/avsnitt/1">at det ved feil på en av verneinnretningene, er minst én annen selvstendig verneinnretning som sikrer det vernenivå som kreves,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.1-2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.1-2/avsnitt/1">eller dersom det oppstår to feil uavhengig av hverandre, at det vernenivå som kreves, fortsatt er sikret.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.2">
          <lverdi>2.1.2.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.2/avsnitt/1">Utstyret skal om nødvendig utformes slik at støv kan trenge inn eller slippe ut bare på steder som er beregnet på dette.</avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.2/avsnitt/2">De samme kravene gjelder for kabelinnføringer og tilkoplinger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.3">
          <lverdi>2.1.2.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.3/avsnitt/1">For å unngå antenning av støv som virvles opp, skal utstyrets overflatetemperatur være betydelig lavere enn antenningstemperaturen for de støv-luftblandinger som kan forventes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.4">
          <lverdi>2.1.2.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1.2.4/avsnitt/1">Kravene til punkt 2.1.1.3. gjelder også ved åpning av utstyret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2">
          <lverdi>2.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">
            <i>Krav til utstyr i utstyrsgruppe II, utstyrskategori 2</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.1">
          <lverdi>2.2.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.1/avsnitt/1">
            <i>Eksplosiv atmosfære dannet av gasser, damper eller tåker</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.1.1">
          <lverdi>2.2.1.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.1.1/avsnitt/1">Utstyret skal være konstruert og produsert slik at tennkilder unngås, selv ved hyppige forstyrrelser eller funksjonsfeil ved utstyret som normalt må påregnes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.1.2">
          <lverdi>2.2.1.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.1.2/avsnitt/1">Utstyrets deler skal være konstruert og produsert slik at overflatetemperaturen ikke overstiger det som er tillatt, selv ikke i forbindelse med farer som skyldes unormale situasjoner som produsenten har forutsett.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.1.3">
          <lverdi>2.2.1.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.1.3/avsnitt/1">Utstyret skal være konstruert slik at deler av det som kan være tennkilder, bare kan åpnes når energitilførselen er avbrutt, eller ved hjelp av egnede blokkeringssystemer. Dersom utstyret ikke kan deaktiveres, skal produsenten påføre en advarsel på de deler av utstyret som kan åpnes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2">
          <lverdi>2.2.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2/avsnitt/1">
            <i>Eksplosiv atmosfære som skyldes forekomst av støv-luftblandinger</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2.1">
          <lverdi>2.2.2.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2.1/avsnitt/1">Utstyret skal være konstruert og produsert slik at støv-luftblandinger ikke antennes, selv ved hyppige forstyrrelser eller funksjonsfeil ved utstyret som normalt må påregnes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2.2">
          <lverdi>2.2.2.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2.2/avsnitt/1">Kravet i punkt 2.1.2.3 får anvendelse med hensyn til overflatetemperaturer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2.3">
          <lverdi>2.2.2.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2.3/avsnitt/1">Kravet i punkt 2.1.2.2 får anvendelse med hensyn til vern mot støv.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2.4">
          <lverdi>2.2.2.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2.2.4/avsnitt/1">Kravet i punkt 2.2.1.3 får anvendelse med hensyn til farefri åpning av deler av utstyret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3">
          <lverdi>2.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1">
            <i>Krav til utstyr i utstyrsgruppe II, utstyrskategori 3</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1">
          <lverdi>2.3.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1/avsnitt/1">
            <i>Eksplosiv atmosfære dannet av gasser, damper eller tåker</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.1">
          <lverdi>2.3.1.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.1/avsnitt/1">Utstyret skal være konstruert og produsert slik at tennkilder som kan forutses å kunne oppstå under normal bruk ikke forekommer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.2">
          <lverdi>2.3.1.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.1.2/avsnitt/1">Overflatetemperaturen skal under normale driftsvilkår ikke overstige den angitte maksimale overflatetemperatur. Overskridelser i særtilfeller kan aksepteres bare dersom produsenten treffer særlige supplerende vernetiltak.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2">
          <lverdi>2.3.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2/avsnitt/1">
            <i>Eksplosiv atmosfære forårsaket av støv-luftblandinger</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2.1">
          <lverdi>2.3.2.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2.1/avsnitt/1">Utstyret skal være konstruert og produsert slik at tennkilder som kan forventes å forekomme under normale driftsforhold ikke kan antenne støv-luftblandinger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2.2">
          <lverdi>2.3.2.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2.2/avsnitt/1">Kravet i punkt 2.1.2.3 får anvendelse med hensyn til overflatetemperaturer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2.3">
          <lverdi>2.3.2.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3.2.3/avsnitt/1">Utstyret, herunder kabelinnføringer og tilkoplinger, skal være konstruert slik at det tas hensyn til støvpartiklenes størrelse, slik at dannelse av eksplosjonsfarlige støv-luftblandinger og farlige støvavleiringer unngås.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vii/?3">
        <kverdi>3</kverdi>
        <ktittel>Tilleggskrav til sikkerhetssystem</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0">
          <lverdi>3.0.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0/avsnitt/1">
            <i>Generelle krav</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0.1">
          <lverdi>3.0.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0.1/avsnitt/1">Sikkerhetssystem skal dimensjoneres slik at virkningene av en eksplosjon bringes ned på et forsvarlig sikkerhetsnivå.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0.2">
          <lverdi>3.0.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0.2/avsnitt/1">Sikkerhetssystem skal være konstruert og kunne plasseres slik at det forhindres at en eksplosjon forplanter seg via farlige kjedereaksjoner eller overslag, og at begynnende eksplosjoner blir til detonasjoner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0.3">
          <lverdi>3.0.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0.3/avsnitt/1">Sikkerhetssystem skal, dersom energitilførselen brytes, kunne bevare funksjonsevnen i så lang tid at det ikke oppstår farlige situasjoner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0.4">
          <lverdi>3.0.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.0.4/avsnitt/1">Sikkerhetssystem skal ikke vise funksjonsfeil når de utsettes for forstyrrende påvirkninger utenfra.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1">
          <lverdi>3.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">
            <i>Planlegging og utforming</i>
          </avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.1">
          <lverdi>3.1.1.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.1/avsnitt/1">
            <i>Materialenes egenskaper</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.1/avsnitt/2">De maksimale trykk- og temperaturforhold som skal tas i betraktning på planleggingsstadiet med hensyn til materialenes egenskaper, skal være det forventede trykk under en eksplosjon som følge av ekstreme driftsforhold og de forventede varmepåvirkning fra flammer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.2">
          <lverdi>3.1.2.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.2/avsnitt/1">Sikkerhetssystem som er konstruert slik at de skal kunne motstå eller begrense en eksplosjon, skal kunne motstå trykkbølgen fra en eksplosjon uten at systemet skades.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.3">
          <lverdi>3.1.3.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.3/avsnitt/1">Tilbehør som er tilkoplet sikkerhetssystem skal kunne motstå det forventede maksimale eksplosjonstrykk og fortsatt fungere.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.4">
          <lverdi>3.1.4.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.4/avsnitt/1">Ved planlegging og konstruksjon av sikkerhetssystem skal det tas hensyn til eventuelle reaksjoner som følge av trykket i det ytre utstyret og rørforbindelser til dette ved en eksplosjon.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.5">
          <lverdi>3.1.5.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.5/avsnitt/1">
            <i>Trykkavlastningsinnretninger</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.5/avsnitt/2">Sikkerhetssystem som ved en eksplosjon antas å kunne bli utsatt for påvirkninger som er sterkere enn de kan tåle, skal være utstyrt med egnede trykkavlastningsinnretninger som ikke medfører fare for personer i nærheten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.6">
          <lverdi>3.1.6.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.6/avsnitt/1">
            <i>System til stansing av eksplosjoner</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.6/avsnitt/2">System til stansing av eksplosjoner skal planlegges og utformes slik at de reagerer tidligst mulig etter en begynnende eksplosjon og motvirker den optimalt, idet det tas hensyn til maksimal trykkstigningshastighet og maksimalt eksplosjonstrykk.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.7">
          <lverdi>3.1.7.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.7/avsnitt/1">
            <i>Eksplosjonsutkoplingssystem</i>
          </avsnitt>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.7/avsnitt/2">Utkoplingssystem som ved begynnende eksplosjon er beregnet på å kople ut særskilt utstyr så raskt som mulig ved hjelp av egnede innretninger, skal være planlagt og konstruert slik at ild ikke kan spre seg inne i systemet og opprettholder sin mekaniske styrke under normale driftsforhold.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.8">
          <lverdi>3.1.8.</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/3/ledd/1/liste/3.1.8/avsnitt/1">Sikkerhetssystem skal være koplet slik, og ha en så lav alarmterskel, at tilførsel og bortledning av produkter som behandles stoppes, og at de deler av utstyret som ikke lenger fungerer på sikker måte blir stanset eller utkoplet, dersom det er påkrevd.</avsnitt>
        </liste>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/viii">
      <kverdi>Vedlegg III</kverdi>
      <ktittel>Modul B: EU-typeprøving</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">EU-typeprøving er den del av framgangsmåten for samsvarsvurdering der et teknisk kontrollorgan undersøker et produkts tekniske konstruksjon og kontrollerer og bekrefter at produktets tekniske konstruksjon oppfyller kravene i denne forskriften som gjelder for det.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">EU-typeprøving skal omfatte undersøkelse av et eksemplar av det komplette produktet som er representativt for den planlagte produksjonen (produksjonstype).</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Produsenten skal sende inn en søknad om EU-typeprøving til ett enkelt teknisk kontrollorgan etter eget valg.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Søknaden skal inneholde:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">produsentens navn og adresse, samt representantens navn og adresse dersom søknaden sendes inn av representanten,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">en skriftlig erklæring om at samme søknad ikke er sendt inn til et annet teknisk kontrollorgan,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">den tekniske dokumentasjonen. Den tekniske dokumentasjonen skal gjøre det mulig å vurdere om produktet er i samsvar med gjeldende krav i denne forskriften, og skal omfatte en tilfredsstillende analyse og vurdering av risiko. Den tekniske dokumentasjonen skal angi gjeldende krav og skal, i den grad det er relevant for vurderingen, dekke produktets konstruksjon, produksjon og virkemåte. Den tekniske dokumentasjonen skal minst inneholde følgende elementer:</avsnitt>
          <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.i">
            <lverdi>i)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.i/avsnitt/1">en generell beskrivelse av produktet,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.ii">
            <lverdi>ii)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.ii/avsnitt/1">konstruksjons- og produksjonstegninger, komponentlister, lister over delmontasjer, strømkretsskjemaer osv.,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.iii">
            <lverdi>iii)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.iii/avsnitt/1">beskrivelser og forklaringer som er nødvendige for å forstå tegningene og listene og hvordan produktet virker,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.iv">
            <lverdi>iv)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.iv/avsnitt/1">en liste over de harmoniserte standardene som helt eller delvis er anvendt, som det er offentliggjort henvisninger til i Den europeiske unions tidende, og dersom de harmoniserte standardene ikke er anvendt, beskrivelser av de løsninger som er valgt for å oppfylle de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i denne forskriften, herunder en liste over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. Dersom harmoniserte standarder delvis er anvendt, skal den tekniske dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.v">
            <lverdi>v)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.v/avsnitt/1">resultater av gjennomførte konstruksjonsberegninger, undersøkelser som er foretatt, osv., og</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.vi">
            <lverdi>vi)</lverdi>
            <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.c.vi/avsnitt/1">prøvingsrapporter,</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/3.d/avsnitt/1">eksemplarer som er representative for den planlagte produksjonen. Det tekniske kontrollorganet kan anmode om flere eksemplarer dersom dette er nødvendig for å gjennomføre prøvingsprogrammet.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">gjennomgå den tekniske dokumentasjonen, kontrollere at eksemplaret eller eksemplarene er produsert i samsvar med den tekniske dokumentasjonen, og identifisere elementer som er konstruert i henhold til gjeldende bestemmelser i relevante harmoniserte standarder, samt elementer som er konstruert i henhold til øvrige relevante tekniske spesifikasjoner,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">utføre eller besørge utført egnede undersøkelser og prøvinger for å kontrollere om løsningene i de relevante harmoniserte standardene er anvendt på riktig måte, der produsenten har valgt å anvende dem,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4.3">
        <lverdi>4.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">utføre eller besørge utført egnede undersøkelser og prøvinger for å kontrollere om løsningene produsenten har valgt, herunder løsninger i øvrige relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt, oppfyller de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i denne forskriften, i tilfeller der løsningene i de relevante harmoniserte standardene ikke er anvendt,</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4.4">
        <lverdi>4.4</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/1">avtale med produsenten hvor undersøkelsene og prøvingene skal gjennomføres.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal utarbeide en vurderingsrapport som beskriver aktivitetene som er gjennomført i henhold til nr. 4, og resultatene av disse. Uten at det berører dets forpliktelser overfor Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap, skal det tekniske kontrollorganet offentliggjøre hele eller deler av innholdet i rapporten bare med produsentens samtykke.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Når typen oppfyller kravene i denne forskriften som gjelder det berørte produkt, skal det tekniske kontrollorganet utstede et EU-typeprøvingssertifikat til produsenten. Sertifikatet skal inneholde navn og adresse til produsenten, konklusjonene av undersøkelsen, eventuelle vilkår for gyldigheten av sertifikatet, og opplysningene som kreves for å identifisere den godkjente typen. EU-typeprøvingssertifikatet kan ha ett eller flere vedlegg.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/6/avsnitt/2">EU-typeprøvingssertifikatet og dets vedlegg skal inneholde alle opplysninger som er relevante for å kunne vurdere om produktene er i samsvar med den undersøkte typen, og for å kontrollere produktene i bruk.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/6/avsnitt/3">Dersom typen ikke oppfyller gjeldende krav i denne forskriften, skal det tekniske kontrollorganet avslå å utstede et EU-typeprøvingssertifikat og underrette søkeren om dette, og gi søkeren en detaljert begrunnelse for avslaget.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal holde seg underrettet om alle endringer i den allment anerkjente teknologiske utviklingen som tyder på at den godkjente typen ikke lenger oppfyller gjeldende krav i denne forskriften, og avgjøre om slike endringer krever ytterligere undersøkelser. I så tilfelle skal det tekniske kontrollorganet underrette produsenten om dette.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Produsenten skal underrette det tekniske kontrollorganet som oppbevarer den tekniske dokumentasjonen for EU-typeprøvingssertifikatet, om alle endringer av den godkjente typen som kan ha betydning for om produktet er i samsvar med de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i denne forskriften eller vilkårene for gyldigheten av sertifikatet. Slike endringer krever tilleggsgodkjenning i form av et tillegg til det opprinnelige EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om EU-typeprøvingssertifikatene og/eller eventuelle tillegg til dem som det har utstedt eller trukket tilbake, og skal regelmessig eller på anmodning stille til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap listen over slike sertifikater og/eller tillegg til dem som er avslått, midlertidig opphevet eller på annen måte begrenset.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/8/avsnitt/2">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette de andre tekniske kontrollorganene om EU-typeprøvingssertifikatene og/eller eventuelle tillegg til dem som det har avslått, trukket tilbake, midlertidig opphevet eller på annen måte begrenset, og på anmodning underrette om slike sertifikater og/eller tillegg til dem det har utstedt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/8/avsnitt/3">Kommisjonen, EØS-statene og de andre tekniske kontrollorganene kan på anmodning få en kopi av EU-typeprøvingssertifikatene og/eller tillegg til dem. På anmodning kan Kommisjonen og EØS-statene få en kopi av den tekniske dokumentasjonen og resultatene av undersøkelsene som er utført av det tekniske kontrollorganet. Det tekniske kontrollorganet skal beholde en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet, dets vedlegg og tillegg, samt den tekniske dokumentasjonen, herunder dokumentasjonen som produsenten har sendt inn, frem til utløpet av sertifikatets gyldighetsperiode.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/9">
        <lverdi>9.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Produsenten skal oppbevare en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet med vedlegg og tillegg sammen med den tekniske dokumentasjonen i ti år etter at produktet ble brakt i omsetning slik at disse dokumentene kan stilles til rådighet for tilsynsmyndighetene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/10">
        <lverdi>10.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iii/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Produsentens representant kan sende inn søknaden nevnt i nr. 3 og oppfylle forpliktelsene angitt i nr. 7 og 9, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/viv">
      <kverdi>Vedlegg IV</kverdi>
      <ktittel>Modul D: Typesamsvar basert på kvalitetssikring av produksjonsprosessen</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Typesamsvar basert på kvalitetssikring av produksjonsprosessen er den delen av framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produktene er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller de gjeldende krav i denne forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Produksjon</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Produsenten skal anvende et godkjent kvalitetssystem for produksjon, inspeksjon av ferdige produkter og prøving av de berørte produkter som beskrevet i nr. 3. Produsenten skal være underlagt kontrollen nevnt i nr. 4.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Kvalitetssystem</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1">
        <lverdi>3.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">Produsenten skal sende inn en søknad om vurdering av sitt kvalitetssystem for de berørte produktene til et teknisk kontrollorgan etter eget valg.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/2">Søknaden skal inneholde:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.a/avsnitt/1">produsentens navn og adresse, samt representantens navn og adresse dersom søknaden sendes inn av representanten,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.b/avsnitt/1">en skriftlig erklæring om at samme søknad ikke er sendt til et annet teknisk kontrollorgan,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.c/avsnitt/1">alle opplysninger av betydning for den planlagte produktkategorien,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.d/avsnitt/1">dokumentasjon for kvalitetssystemet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.1.e/avsnitt/1">den tekniske dokumentasjonen for den godkjente typen og en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2">
        <lverdi>3.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">Kvalitetssystemet skal sikre at produktene er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i denne forskriften.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/2">Alle elementer, krav og bestemmelser som produsenten har tatt hensyn til, skal være dokumentert på en systematisk og oversiktlig måte i form av skriftlige retningslinjer, framgangsmåter og instruksjoner. Denne dokumentasjonen for kvalitetssystemet skal sikre en entydig forståelse av kvalitetsprogrammer, planer, håndbøker og registreringer.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/3">Dokumentasjonen skal særlig inneholde en fyllestgjørende beskrivelse av</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.a/avsnitt/1">kvalitetsmål og organisasjonsstruktur samt ledelsens ansvar og myndighet med hensyn til produktkvalitet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.b/avsnitt/1">de tilhørende produksjons-, kvalitetskontroll- og kvalitetssikringsteknikkene, prosesser og systematiske tiltak som vil bli brukt,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.c/avsnitt/1">undersøkelser og prøvinger som vil bli utført før, under og etter produksjonen, samt opplysninger om hvor ofte de vil bli utført,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.d/avsnitt/1">kvalitetsregistreringer, som for eksempel inspeksjonsrapporter og prøvingsdata, kalibreringsdata, rapporter om det berørte personalets kvalifikasjoner osv., og</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.2.e/avsnitt/1">metoder for å overvåke at den påkrevde produktkvaliteten er oppnådd, og at kvalitetssystemet virker effektivt.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.3">
        <lverdi>3.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere kvalitetssystemet for å fastslå om det oppfyller kravene nevnt i nr. 3.2.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/2">Det skal forutsette at kvalitetssystemet oppfyller kravene med hensyn til de elementer av kvalitetssystemet som oppfyller tilsvarende spesifikasjoner i den relevante harmoniserte standarden.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/3">I tillegg til å ha erfaring fra kvalitetsstyringssystemer skal minst ett av revisjonsgruppens medlemmer ha erfaring i å vurdere det aktuelle produktområdet og den berørte produktteknologi, og ha kunnskap om gjeldende krav i denne forskriften. Revisjonen skal omfatte et vurderingsbesøk til produsentens lokaler. Revisjonsgruppen skal gjennomgå den tekniske dokumentasjonen nevnt i nr. 3.1 bokstav e for å kontrollere produsentens evne til å identifisere relevante krav i denne forskriften og til å gjennomføre nødvendige undersøkelser med sikte på å sikre at produktet samsvarer med nevnte krav.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/4">Produsenten skal underrettes om vedtaket. Underretningen skal inneholde konklusjonene av revisjonen og en begrunnelse for vedtaket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.4">
        <lverdi>3.4</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/1">Produsenten skal påta seg å oppfylle forpliktelsene som følger av kvalitetssystemet slik det er godkjent, og til å opprettholde det, slik at det fortsatt fungerer hensiktsmessig og effektivt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.5">
        <lverdi>3.5</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/1">Produsenten skal holde det tekniske kontrollorganet som har godkjent kvalitetssystemet, underrettet om enhver planlagt endring i kvalitetssystemet.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/2">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere alle foreslåtte endringer og avgjøre om det endrede kvalitetssystemet fortsatt kommer til å oppfylle kravene nevnt i nr. 3.2, eller om det kreves en ny vurdering.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/3">Det skal underrette produsenten om sitt vedtak. Underretningen skal inneholde konklusjonene fra undersøkelsen og en begrunnelse for vedtaket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
          <i>Kontroll på det tekniske kontrollorganets ansvar</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Formålet med tilsynet er å sikre at produsenten korrekt oppfyller de forpliktelsene som følger av det godkjente kvalitetssystemet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Produsenten skal for vurderingsformål gi det tekniske kontrollorganet adgang til produksjons-, inspeksjons-, prøvings- og lagerlokalene og gi det alle nødvendige opplysninger, særlig</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.2.a/avsnitt/1">dokumentasjonen for kvalitetssystemet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.2.b/avsnitt/1">kvalitetsregistreringer, som for eksempel inspeksjonsrapporter og prøvingsdata, kalibreringsdata, rapporter om det berørte personalets kvalifikasjoner osv.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.3">
        <lverdi>4.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal gjennomføre periodiske revisjoner for å sikre at produsenten opprettholder og bruker kvalitetssystemet, og skal gi produsenten en revisjonsrapport.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.4">
        <lverdi>4.4</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet kan dessuten avlegge uanmeldte besøk hos produsenten. Ved slike besøk kan det tekniske kontrollorganet om nødvendig utføre eller besørge utført produktprøvinger for å kontrollere at kvalitetssystemet virker tilfredsstillende. Det tekniske kontrollorganet skal gi produsenten en rapport om besøket samt en prøvingsrapport dersom det ble utført prøvinger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
          <i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen, og under ansvar av det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3.1, sistnevntes identifikasjonsnummer på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent og som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og som oppfyller gjeldende krav i denne forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for hver produktmodell, som ikke er en komponent, og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponentmodell den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Produsenten skal i et tidsrom på ti år etter at produktet ble brakt i omsetning, kunne fremlegge for tilsynsmyndighetene</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6.a/avsnitt/1">dokumentasjonen nevnt i nr. 3.1,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6.b/avsnitt/1">opplysningene om godkjente endringer nevnt i nr. 3.5,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/6.c/avsnitt/1">avgjørelsene og rapportene fra det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3.5, 4.3 og 4.4.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om godkjenninger av kvalitetssystemer som det har utstedt eller trukket tilbake, og skal regelmessig eller på anmodning stille til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap listen over godkjenninger av kvalitetssystemer som er avslått, midlertidig opphevet eller på annen måte begrenset.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette de andre tekniske kontrollorganer om godkjenninger av kvalitetssystemer det har avslått, midlertidig opphevet, trukket tilbake eller på annen måte begrenset, og på anmodning underrette om godkjenninger av kvalitetssystemer det har utstedt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">
          <i>Representant</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/iv/ledd/1/liste/8/avsnitt/2">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 3.1, 3.5, 5 og 6 kan oppfylles av vedkommendes representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vv">
      <kverdi>Vedlegg V</kverdi>
      <ktittel>Modul F: Typesamsvar basert på produktverifisering</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Typesamsvar basert på produktverifisering er den del av framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produktene, som har vært omfattet av bestemmelsene i nr. 3, er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i denne forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Produksjon</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og overvåkingen av denne sikrer at de produserte produktene er i samsvar med den godkjente typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i denne forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Verifikasjon</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Et teknisk kontrollorgan valgt av produsenten skal utføre hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger, for å verifisere om produktene er i samsvar med den godkjente typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i denne forskriften.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Undersøkelsene og prøvingene for å kontrollere om produktene er i samsvar med de gjeldende krav, skal gjennomføres ved kontroll og prøving av hvert enkelt produkt som angitt i nr. 4.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
          <i>Verifikasjon av samsvar basert på undersøkelse og prøving av hvert enkelt produkt</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Alle produktene skal undersøkes enkeltvis, og de egnede prøvinger, som definert i den eller de relevante harmoniserte standarder eller øvrige relevante tekniske spesifikasjoner, skal utføres for å verifisere at produktene er i samsvar med den godkjente typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med kravene i denne forskriften.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/2">I mangel av en slik harmonisert standard skal det berørte tekniske kontrollorganet avgjøre hvilke egnede prøvinger som skal utføres.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal utstede et samsvarssertifikat på grunnlag av de utførte undersøkelser og prøvinger, og skal påføre sitt identifikasjonsnummer på hvert godkjente produkt eller få det påført på sitt ansvar.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/2">Produsenten skal oppbevare samsvarssertifikatene og skal kunne stille dem til rådighet for tilsynsmyndighetene for kontroll i ti år etter at produktet er brakt i omsetning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
          <i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen, og under ansvar av det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3, sistnevntes identifikasjonsnummer på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent og som er i samsvar med den godkjente typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og som oppfyller gjeldende krav i denne forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for hver produktmodell, som ikke er en komponent, og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent, ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/3">Dersom det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3 samtykker til det, kan produsenten også, på organets ansvar, påføre dets identifikasjonsnummer på produktene som ikke er komponenter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponentmodell den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Dersom det tekniske kontrollorganet samtykker, kan produsenten også, på organets ansvar, påføre det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer på produktene under produksjonen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">
          <i>Representant</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/v/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Produsentens forpliktelser kan oppfylles av vedkommendes representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten. En representant kan ikke oppfylle produsentens forpliktelser i henhold til nr. 2.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vvi">
      <kverdi>Vedlegg VI</kverdi>
      <ktittel>Modul C1: Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll og overvåket produktprøving</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Typesamsvar basert på intern produksjonskontroll og overvåket produktprøving er den del av framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 3 og 4, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produkter er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Produksjon</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og overvåkingen av den sikrer at de produserte produktene er i samsvar med den typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Produktkontroller</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">For hvert produkt som produseres skal produsenten eller noen på produsentens vegne utføre én eller flere prøvinger av en eller flere av produktets egenskaper, for å verifisere at produktene er i samsvar med den typen som er beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med tilhørende krav i forskriften. Prøvingene skal utføres under ansvar av et teknisk kontrollorgan som produsenten har valgt.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Produsenten skal, under det tekniske kontrollorganets ansvar, påføre det tekniske kontrollorganets identifikasjonsnummer i produksjonsprosessen.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
          <i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent, og som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for en produktmodell som ikke er en komponent, og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet, som ikke er en komponent, ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/4.3">
        <lverdi>4.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponentmodell den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
          <i>Representant</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vi/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 4 kan oppfylles av vedkommendes representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vvii">
      <kverdi>Vedlegg VII</kverdi>
      <ktittel>Modul E: Typesamsvar basert på kvalitetssikring av produkter</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Typesamsvar basert på kvalitetssikring av produkter er den delen av framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produktene er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Produksjon</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Produsenten skal anvende et godkjent kvalitetssystem som angitt i nr. 3 for inspeksjon og prøving av ferdige produkter og skal være underlagt kontrollen nevnt i nr. 4.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Kvalitetssystem</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1">
        <lverdi>3.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">Produsenten skal sende inn en søknad om vurdering av sitt kvalitetssystem for de berørte produktene til et teknisk kontrollorgan etter eget valg.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/2">Søknaden skal inneholde:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.a/avsnitt/1">produsentens navn og adresse, samt representantens navn og adresse dersom søknaden sendes inn av representanten,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.b/avsnitt/1">en skriftlig erklæring om at samme søknad ikke er sendt inn til et annet teknisk kontrollorgan,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.c/avsnitt/1">alle opplysninger av betydning for den planlagte produktkategorien,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.d/avsnitt/1">dokumentasjon for kvalitetssystemet og</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.1.e/avsnitt/1">den tekniske dokumentasjonen for den godkjente typen og en kopi av EU-typeprøvingssertifikatet.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2">
        <lverdi>3.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">Kvalitetssystemet skal sikre at produktene er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet, og med gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/2">Alle elementer, krav og bestemmelser som produsenten har tatt hensyn til, skal være dokumentert på en systematisk og oversiktlig måte i form av skriftlige retningslinjer, framgangsmåter og instruksjoner. Denne dokumentasjonen for kvalitetssystemet skal sikre en entydig forståelse av kvalitetsprogrammer, planer, håndbøker og registreringer.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/3">Dokumentasjonen skal særlig inneholde en fyllestgjørende beskrivelse av</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2.a/avsnitt/1">kvalitetsmål og organisasjonsstruktur samt ledelsens ansvar og myndighet med hensyn til produktkvalitet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2.b/avsnitt/1">undersøkelsene og prøvingene som vil bli utført etter produksjon,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2.c/avsnitt/1">kvalitetsregistreringer, som for eksempel inspeksjonsrapporter og prøvingsdata, kalibreringsdata, rapporter om det berørte personalets kvalifikasjoner osv.,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.2.d/avsnitt/1">metoder for å kontrollere at kvalitetssystemet virker effektivt.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.3">
        <lverdi>3.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere kvalitetssystemet for å fastslå om det oppfyller kravene nevnt i nr. 3.2.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/2">Det skal forutsette at kvalitetssystemet oppfyller kravene med hensyn til de elementer av kvalitetssystemet som oppfyller tilsvarende spesifikasjoner i den relevante harmoniserte standarden.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/3">I tillegg til å ha erfaring fra kvalitetsstyringssystemer skal minst ett av revisjonsgruppens medlemmer ha erfaring i å vurdere det aktuelle produktområdet og den berørte produktteknologi, og ha kunnskap om gjeldende krav i forskriften. Revisjonen skal omfatte et vurderingsbesøk til produsentens lokaler. Revisjonsgruppen skal gjennomgå den tekniske dokumentasjonen nevnt i nr. 3.1 bokstav e for å kontrollere produsentens evne til å identifisere relevante krav i forskriften og til å gjennomføre nødvendige undersøkelser med sikte på å sikre at produktet samsvarer med nevnte krav.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/4">Produsenten skal underrettes om vedtaket. Underretningen skal inneholde konklusjonene av revisjonen og en begrunnelse for vedtaket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.4">
        <lverdi>3.4</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/1">Produsenten skal påta seg å oppfylle forpliktelsene som følger av kvalitetssystemet slik det er godkjent, og til å opprettholde det, slik at det fortsatt fungerer hensiktsmessig og effektivt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.5">
        <lverdi>3.5</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/1">Produsenten skal holde det tekniske kontrollorganet som har godkjent kvalitetssystemet, underrettet om enhver planlagt endring i kvalitetssystemet.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/2">Det tekniske kontrollorganet skal vurdere alle foreslåtte endringer og avgjøre om det endrede kvalitetssystemet fortsatt kommer til å oppfylle kravene nevnt i nr. 3.2, eller om det kreves en ny vurdering.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/3">Produsenten skal underrettes om vedtaket. Underretningen skal inneholde konklusjonene fra undersøkelsen og en begrunnelse for vedtaket.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
          <i>Kontroll på det tekniske kontrollorganets ansvar</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Formålet med kontrollen er å sikre at produsenten korrekt oppfyller forpliktelsene som følger av det godkjente kvalitetssystemet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Produsenten skal for vurderingsformål gi det tekniske kontrollorganet adgang til produksjons-, inspeksjons-, prøvings- og lagerlokalene og gi det alle nødvendige opplysninger, særlig</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.2.a/avsnitt/1">dokumentasjonen for kvalitetssystemet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.2.b/avsnitt/1">kvalitetsregistreringer, som for eksempel inspeksjonsrapporter og prøvingsdata, kalibreringsdata, rapporter om det berørte personalets kvalifikasjoner osv.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.3">
        <lverdi>4.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet skal gjennomføre periodiske revisjoner for å sikre at produsenten opprettholder og bruker kvalitetssystemet, og skal gi produsenten en revisjonsrapport.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.4">
        <lverdi>4.4</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/4.4/avsnitt/1">Det tekniske kontrollorganet kan dessuten avlegge uanmeldte besøk hos produsenten. Ved slike besøk kan det tekniske kontrollorganet om nødvendig utføre eller besørge utført produktprøvinger for å kontrollere at kvalitetssystemet virker tilfredsstillende. Det tekniske kontrollorganet skal gi produsenten en rapport om besøket samt en prøvingsrapport dersom det ble utført prøvinger.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
          <i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen, og under ansvar av det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3.1, sistnevntes identifikasjonsnummer på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent og som er i samsvar med typen beskrevet i EU-typeprøvingssertifikatet og som oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for hver produktmodell, som ikke er en komponent, og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponentmodell den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Produsenten skal i et tidsrom på ti år etter at produktet ble brakt i omsetning, kunne framlegge for tilsynsmyndighetene i</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/6.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/6.a/avsnitt/1">dokumentasjonen nevnt i nr. 3.1,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/6.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/6.b/avsnitt/1">opplysningene om godkjente endringer nevnt i nr. 3.5,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/6.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/6.c/avsnitt/1">avgjørelsene og rapportene fra det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 3.5, 4.3 og 4.4.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap om godkjenninger av kvalitetssystemer som det har utstedt eller trukket tilbake, og skal regelmessig eller på anmodning stille til rådighet for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap listen over godkjenninger av kvalitetssystemer som er avslått, midlertidig opphevet eller på andre måter begrenset.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/7/avsnitt/2">Hvert tekniske kontrollorgan skal underrette de andre tekniske kontrollorganer om godkjenninger av kvalitetssystemer det har avslått, midlertidig opphevet eller trukket tilbake, og på anmodning underrette om godkjenninger av kvalitetssystemer det har utstedt.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">
          <i>Representant</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/vii/ledd/1/liste/8/avsnitt/2">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 3.1, 3.5, 5 og 6 kan oppfylles av vedkommendes representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vviii">
      <kverdi>Vedlegg VIII</kverdi>
      <ktittel>Modul A: Intern produksjonskontroll</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Intern produksjonskontroll er den framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 3 og 4, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at de berørte produktene oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Teknisk dokumentasjon</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Produsenten skal utarbeide den tekniske dokumentasjonen. Dokumentasjonen skal gjøre det mulig å vurdere om produktet er i samsvar med de relevante kravene, og skal omfatte en tilfredsstillende analyse og vurdering av risiko.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2/avsnitt/3">Den tekniske dokumentasjonen skal angi gjeldende krav og skal, i den grad det er relevant for vurderingen, dekke produktets konstruksjon, produksjon og virkemåte. Den tekniske dokumentasjonen skal minst inneholde følgende elementer:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">en generell beskrivelse av produktet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">konstruksjons- og produksjonstegninger, komponentlister, lister over delmontasjer, strømkretsskjemaer osv.,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">beskrivelser og forklaringer som er nødvendige for å forstå tegningene og listene og hvordan produktet virker,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">en liste over de harmoniserte standarder som helt eller delvis er anvendt, som det er offentliggjort henvisninger til i Den europeiske unions tidende, og dersom de harmoniserte standardene ikke er anvendt, beskrivelser av de løsninger som er valgt for å oppfylle de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i forskriften, herunder en liste over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. Dersom harmoniserte standarder delvis er anvendt, skal den tekniske dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.e/avsnitt/1">resultater av gjennomførte konstruksjonsberegninger, undersøkelser som er foretatt, osv., og</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/2.f/avsnitt/1">prøvingsrapporter.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Produksjon</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak for at produksjonsprosessen og overvåkingen av denne sikrer at de produserte produktene er i samsvar med den tekniske dokumentasjonen nevnt i nr. 2 og oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
          <i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/4.1">
        <lverdi>4.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen på hvert enkelt produkt som ikke er en komponent, og som oppfyller gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/4.2">
        <lverdi>4.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring for en produktmodell som ikke er en komponent, og kunne stille den og den tekniske dokumentasjonen til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent, ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilken produktmodell den er utarbeidet for.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/4.3">
        <lverdi>4.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest for hver komponentmodell og kunne stille den og den tekniske dokumentasjonen til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponent den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
          <i>Representant</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/viii/ledd/1/liste/5/avsnitt/2">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 4 kan oppfylles av vedkommendes representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vix">
      <kverdi>Vedlegg IX</kverdi>
      <ktittel>Modul G: Samsvar basert på verifisering av enkelteksemplarer</ktittel>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Samsvar basert på verifisering av enkelteksemplarer er den framgangsmåten for samsvarsvurdering der produsenten oppfyller forpliktelsene fastsatt i nr. 2, 3 og 5, og sikrer og erklærer som eneansvarlig at det berørte produktet, som har vært omfattet av bestemmelsene i nr. 4, er i samsvar med gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Teknisk dokumentasjon</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1">
        <lverdi>2.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide den tekniske dokumentasjonen og stille den til rådighet for det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 4. Dokumentasjonen skal gjøre det mulig å vurdere om produktet er i samsvar med de relevante kravene, og skal omfatte en tilfredsstillende analyse og vurdering av risiko. Den tekniske dokumentasjonen skal angi gjeldende krav og skal, i den grad det er relevant for vurderingen, dekke produktets konstruksjon, produksjon og virkemåte. Den tekniske dokumentasjonen skal minst inneholde følgende elementer:</avsnitt>
        <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.a">
          <lverdi>a)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.a/avsnitt/1">en generell beskrivelse av produktet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.b">
          <lverdi>b)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.b/avsnitt/1">konstruksjons- og produksjonstegninger, komponentlister, lister over delmontasjer, strømkretsskjemaer osv.,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.c">
          <lverdi>c)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.c/avsnitt/1">beskrivelser og forklaringer som er nødvendige for å forstå tegningene og listene og hvordan produktet virker,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.d">
          <lverdi>d)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.d/avsnitt/1">en liste over de harmoniserte standarder som helt eller delvis er anvendt, som det er offentliggjort henvisninger til i Den europeiske unions tidende, og dersom de harmoniserte standardene ikke er anvendt, beskrivelser av de løsninger som er valgt for å oppfylle de grunnleggende helse- og sikkerhetskravene i forskriften, herunder en liste over andre relevante tekniske spesifikasjoner som er anvendt. Dersom harmoniserte standarder delvis er anvendt, skal den tekniske dokumentasjonen angi hvilke deler som er anvendt,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.e">
          <lverdi>e)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.e/avsnitt/1">resultater av gjennomførte konstruksjonsberegninger, undersøkelser som er foretatt, osv., og</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.f">
          <lverdi>f)</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.1.f/avsnitt/1">prøvingsrapporter.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.2">
        <lverdi>2.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">Produsenten skal oppbevare den tekniske dokumentasjonen og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet er brakt i omsetning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Produksjon</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Produsenten skal treffe alle nødvendige tiltak slik at produksjonsprosessen og overvåkingen av denne sikrer at det produserte produktet er i samsvar med gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
          <i>Verifikasjon</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/4/avsnitt/2">Et teknisk kontrollorgan valgt av produsenten skal utføre eller besørge utført hensiktsmessige undersøkelser og prøvinger, som fastsatt i relevante harmoniserte standarder, og/eller tilsvarende prøvinger fastsatt i øvrige relevante tekniske spesifikasjoner, for å kontrollere om produktet er i samsvar med gjeldende krav i forskriften. I mangel av en slik harmonisert standard skal det berørte tekniske kontrollorganet avgjøre hvilke egnede prøvinger som skal utføres.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/4/avsnitt/3">Det tekniske kontrollorganet skal utstede et samsvarssertifikat på grunnlag av de utførte undersøkelser og prøvinger, og skal påføre sitt identifikasjonsnummer på det godkjente produktet eller få det påført på sitt ansvar.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/4/avsnitt/4">Produsenten skal oppbevare samsvarssertifikatene og skal kunne stille dem til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet er brakt i omsetning.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
          <i>CE-merking, samsvarserklæring og samsvarsattest</i>
        </avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/5.1">
        <lverdi>5.1</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Produsenten skal påføre CE-merkingen, og under ansvar av det tekniske kontrollorganet nevnt i nr. 4, sistnevntes identifikasjonsnummer på hvert produkt som ikke er en komponent, og som er i samsvar med gjeldende krav i forskriften.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/5.2">
        <lverdi>5.2</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarserklæring og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at produktet som ikke er en komponent, ble brakt i omsetning. Samsvarserklæringen skal angi hvilket produkt den er utarbeidet for.</avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/2">En kopi av samsvarserklæringen skal følge med hvert produkt som ikke er en komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/5.3">
        <lverdi>5.3</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/5.3/avsnitt/1">Produsenten skal utarbeide en skriftlig samsvarsattest og kunne stille den til rådighet for tilsynsmyndighetene i ti år etter at komponenten ble brakt i omsetning. Samsvarsattesten skal angi hvilken komponent den er utarbeidet for. En kopi av samsvarsattesten skal følge med hver komponent.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
          <i>Representant</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/vedlegg/ix/ledd/1/liste/6/avsnitt/2">Produsentens forpliktelser angitt i nr. 2.2 og 5 kan oppfylles av vedkommendes representant, på produsentens vegne og ansvar, forutsatt at de er angitt i fullmakten.</avsnitt>
      </liste>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vx">
      <kverdi>Vedlegg X</kverdi>
      <ktittel>Samsvarserklæring<fref id="/fotnote/1">1</fref></ktittel>
      <liste id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Produktmodell/produkt (entydig identifikasjon av produktet; produkt, type-, parti eller serienummer):</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Navn og adresse til produsenten eller eventuelt produsentens representant:</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Denne samsvarserklæringen er utstedt på produsentens ansvar alene.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Gjenstand for erklæringen (identifikasjon av produktet som gjør det mulig å spore det; dette kan ved behov omfatte et bilde for å identifisere produktet):</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Gjenstand for erklæringen beskrevet over er i samsvar med relevante deler av EØS-regelverket:</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/6">
        <lverdi>6.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Henvisninger til de relevante harmoniserte standarder som er anvendt, eller henvisninger til andre tekniske spesifikasjoner det erklæres samsvar med:</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/7">
        <lverdi>7.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Dersom det er relevant: Det tekniske kontrollorganet ... (navn, nummer) ... har utført ... (beskrivelse av inngrepet) ... og utstedt sertifikatet:</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/8">
        <lverdi>8.</lverdi>
        <avsnitt id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Tilleggsopplysninger:
<marg niv="2" id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/8/avsnitt/1/marg/1">Undertegnet for og på vegne av:</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/8/avsnitt/1/marg/2">(sted og dato for utstedelse):</marg>
<marg niv="2" id="/vedlegg/x/ledd/1/liste/8/avsnitt/1/marg/3">(navn, funksjon) (underskrift):</marg></avsnitt>
      </liste>
      <fotnote id="/fotnote/1">1 Produsenten kan velge å tildele samsvarserklæringen et nummer.</fotnote>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/xi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-29-1849/vxi">
      <kverdi>Vedlegg XI</kverdi>
      <ktittel>Utforming av CE-merkingen</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/xi/ledd/1">CE-merkingen skal bestå av bokstavene «CE» i følgende grafiske utforming:
<marg niv="2" id="/vedlegg/xi/ledd/1/marg/1"><img src="sf-20171129-1849-02-01.png" alt="ikon"/></marg></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/xi/ledd/2">CE-merkingen skal ha en høyde på minst 5 mm. Dersom CE-merkingen blir forminsket eller forstørret, skal størrelsesforholdet overholdes.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
