<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-12-13-2005" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2005">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-12-13-2005</id>
    <dato>13.12.2017 nr. 2005</dato>
    <dato type="iso">2017-12-13</dato>
    <ikraft>Med virkning fra og med 01.01.2019</ikraft>
    <ikraft type="iso">Med virkning fra og med 2019-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§5-10a">L17.06.2005 nr. 67 § 5-10a</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1294</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 13. desember 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 5-10a og forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2005/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-10a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-10a. Gjennomføring av skattetrekk i aksjeutbytte til utenlandsk utbyttemottaker og i utbyttekompensasjon</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-10a-1. <i>Skattetrekkgrunnlag for VPS-registrerte selskaper</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Dersom det utbetalende selskapet ikke kjenner den endelige utbyttemottakerens identitet og skattemessige status, skal selskapet trekke 25 prosent kildeskatt i aksjeutbyttet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Dersom aksjen er registrert på en konto i utenlandsk forvalters navn (NOM eller med angivelse av den endelige utbyttemottakers navn) med angivelse av lavere trekksats for kildeskatt etter skatteavtale eller fritak fra kildeskatt etter skatteloven § 2-38, kan selskapet trekke kildeskatt i tråd med registreringen dersom følgende dokumentasjon foreligger hos forvalter.
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">for personlige utbyttemottakere som krever redusert sats etter skatteavtale: Bostedsbekreftelse utstedt av skattemyndighetene i utbyttemottakerens bostedsland, som uttrykkelig bekrefter at utbyttemottakeren er bosatt der etter skatteavtalen med Norge. Bostedsbekreftelsen må ikke være eldre enn tre år på tidspunktet for utbytteutdelingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">for utbyttemottakere som er juridiske personer og andre enheter som krever redusert sats etter skatteavtale: Dokumentasjon på tidligere mottatt refusjon av kildeskatt eller godkjenning fra norske skattemyndigheter om at utbyttemottakeren har krav på lavere skatt etter skatteavtale. Det må i tillegg foreligge bostedsbekreftelse, utstedt av skattemyndighetene i utbyttemottakerens bostedsland, som uttrykkelig bekrefter at utbyttemottakeren er hjemmehørende der etter skatteavtalen med Norge. Bostedsbekreftelsen må ikke være eldre enn tre år på tidspunktet for utbytteutdelingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">for utbyttemottakere som er selskaper hjemmehørende i EØS-området som krever fritak etter skatteloven § 2-38: Dokumentasjon på tidligere mottatt refusjon av kildeskatt eller godkjenning fra norske skattemyndigheter om at utbyttemottakeren har krav på fritak fra kildeskatt etter skatteloven § 2-38. Det må i tillegg foreligge bekreftelse på at utbyttemottakeren er hjemmehørende i et EØS-land, samt egenerklæring som bekrefter at grunnlaget for skattefritaket ikke har endret seg. Egenerklæringen må ikke være eldre enn tre år på tidspunktet for utbytteutdelingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">bekreftelse fra utbyttemottaker som nevnt i bokstav a til c om at vedkommende er den virkelige rettighetshaver til utbyttet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) Dersom aksjen er registrert på en konto i utbyttemottakerens navn (direkteregistrert) med angivelse av lavere trekksats for kildeskatt etter skatteavtale eller fritak fra kildeskatt etter skatteloven § 2-38, kan selskapet trekke kildeskatt i tråd med registreringen dersom dokumentasjon som nevnt i annet ledd foreligger hos kontofører investor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5-10a-2. <i>Tillatelse til å opprette NOM-konti</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Skattekontoret kan gi utenlandsk forvalter tillatelse til å ha NOM-konti med lavere skattetrekk enn 25 prosent. Forvalter plikter i slike tilfeller, innen den frist skattekontoret bestemmer, å legge frem opplysninger om hvem som er virkelig rettighetshaver til utbyttet på forespørsel fra skattekontoret. Opplysningene må være oppdatert per dato for vedtak om utbytteutdeling, og må inkludere utbyttemottakerens navn, adresse, skattemessige bostedsland, og skatteregistreringsnummer (fødselsnummer, organisasjonsnummer eller lignende) i bostedslandet, samt antall aksjer som er trukket lavere skatt og med hvilken skattesats. Forvalter plikter videre, innen den frist skattekontoret bestemmer, å fremlegge dokumentasjon som nevnt i § 5-10a-1 annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Dersom skattekontoret avdekker at utenlandsk forvalter har registrert aksjer på en konto med for lav skattesats, kan skattekontoret avgrense eller trekke tilbake tillatelsen etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5-10a-3. <i>Skattetrekkgrunnlag for selskaper utenfor VPS</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Dersom det utbetalende selskapet ikke kjenner den endelige utbyttemottakerens identitet og skattemessige status, skal selskapet trekke 25 prosent kildeskatt i aksjeutbyttet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Selskapet kan i alle tilfeller trekke lavere enn 25 prosent kildeskatt dersom selskapet forut for utbytteutdelingen har mottatt dokumentasjon som nevnt i § 5-10a-1 annet ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-12-13-2005/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft med virkning fra og med 1. januar 2019.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
