<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-15-817" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-817">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-15-817</id>
    <dato>15.06.2017 nr. 817</dato>
    <dato type="iso">2017-06-15</dato>
    <ikraft>01.07.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-07-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-13">§ 4-13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-08-28-841</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0669</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om graden ph.d. ved HiOA</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Oslo og Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Høgskolen i Oslo og Akershus 15. juni 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-9 og § 4-13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-817/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. august 2012 nr. 841 om graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Høgskolen i Oslo og Akershus gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(3) Doktorgradsutvalget ved Høgskolen i Oslo og Akershus fastsetter programplaner og emneplaner for studieprogram og emner på ph.d.-nivå.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 1-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-4. <i>Kandidatens ansvar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Regler for forskere og etiske retningslinjer for forskning ved Høgskolen i Oslo og Akershus gjelder for ph.d.-kandidater.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-3 første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Opptak skal nektes dersom:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Nytt § 2-4 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Fakultetet/senteret kan rangere kvalifiserte søkere når antall søkere overstiger opptakskapasiteten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-5 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(2) Ved forsinkelse kan fakultetet/senteret etter søknad forlenge opptaksperioden og fastsette ytterligere betingelser for forlengelsen. Søknaden skal inneholde en framdriftsplan og være anbefalt av veileder. Kandidatene har ikke rett til forlengelse av opptaksperioden ut over 6 år fra startdato for opptaksperioden. Ved permisjoner etter lov eller forskrift forlenges avtaleperioden tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(1) Klagenemnda kan vedta tvungen avslutning av doktorgradsutdanningen med hjemmel i universitets- og høyskoleloven § 4-13 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Nytt § 2-9 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(2) Fakultetet/senteret kan vedta tvungen avslutning av doktorgradsutdanningen med hjemmel i universitets- og høyskoleloven § 4-13 andre ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Nytt § 2-9 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(3) Ved tvungen avslutning etter universitets- og høyskoleloven § 4-13 opphører kandidatens rettigheter og plikter i henhold til ph.d.-avtalen. Det kan blant annet vedtas at kandidatene mister følgende rettigheter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">Retten til undervisning og veiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">Tilgang til høgskolens infrastruktur</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">Retten til å levere avhandlingen og disputere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d/avsnitt/1">Andre rettigheter som følger av ph.d.-avtalen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Nytt § 3-1 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(7) Etiske retningslinjer for veiledning ved HiOA gjelder for veiledere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 4-3 overskriften og første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4-3. <i>Fusk på eksamen eller prøve underveis i doktorgradsutdanningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(1) Bestemmelser om fusk i forskrift om studier og eksamen ved Høgskolen i Oslo og Akershus § 7-5 gjelder ved eksamen eller prøver underveis i doktorgradsutdanningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nytt § 4-3 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(2) Konsekvenser av fusk eller forsøk på fusk reguleres etter universitets- og høyskoleloven § 4-7 og skal behandles av Klagenemnda ved Høgskolen i Oslo og Akershus.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Nytt § 4-3 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(3) Rektor kan fastsette retningslinjer for behandling av saker om fusk og forsøk på fusk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 5-2 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(1) Arbeider eller deler av et arbeid som har vært godtatt som grunnlag for kandidatens tidligere avlagte eksamener eller grader, kan ikke antas til bedømmelse av kandidatens avhandling. Data, analyser eller metoder fra tidligere grader kan likevel benyttes som grunnlag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 6-1 andre ledd bokstav a) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/a/avsnitt/1">Avhandlingen leveres i standardisert format og i den form som er fastsatt i programplanen for doktorgradsprogrammet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 7-5 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(2) Vitnemål utstedes av Høgskolen i Oslo og Akershus i tråd med gjeldende retningslinjer fastsatt av rektor. I vitnemålet skal det gis opplysninger om den faglige opplæringen kandidaten har deltatt i.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 8-1 overskriften og første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 8-1. <i>Klage</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">(1) Avslag på søknad om opptak, søknad om godkjenning av elementer i opplæringsdelen og andre enkeltvedtak kan påklages til klagenemnda etter reglene i forvaltningslovens §§ 28 flg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Nytt § 8-1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">(2) Avslag på søknad om å få avhandlingen bedømt og vedtak om ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller forsvar kan påklages til klagenemnda etter reglene i forvaltningsloven §§ 28 flg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Nytt § 8-1 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">(3) Vedtak om tvungen avslutning etter reglene i universitets- og høyskoleloven § 4-13 andre ledd kan påklages til klagenemnda.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 8-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 8-2. <i>Klage over eksamen i opplæringsdelen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Kandidater som har avlagt eksamen under opplæringsdelen kan klage over karakterfastsettelsen etter reglene i universitets- og høyskoleloven § 5-3 og klage over formelle feil ved eksamen etter universitets- og høyskoleloven § 5-2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">§ 8-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 8-3. <i>Utvalg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Rektor kan oppnevne et utvalg til å behandle saker om mulig brudd på forskningsetiske normer (redelighetsutvalg). Rektor kan også fastsette retningslinjer for behandling av saker om mulige brudd på anerkjente forskningsetiske normer, jf. forskningsetikkloven § 6.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 8-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Rektor eller Doktorgradsutvalget ved Høgskolen i Oslo og Akershus kan fastsette retningslinjer og utfyllende bestemmelser innenfor rammen av denne forskrift.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-15-817/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra 1. juli 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
