<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-11-21-1805" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-21-1805">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-11-21-1805</id>
    <dato>21.11.2017 nr. 1805</dato>
    <dato type="iso">2017-11-21</dato>
    <ikraft>21.11.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-11-21</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-22-1878</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1175</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 21. november 2017 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16 og forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 98.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-21-1805/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved fiske med snurrevad nord for 62° N er det forbudt å bruke bobbinslenke og rockhopper gear. Ved fiske med snurrevad sør for 62° N er det forbudt å bruke rockhopper gear.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ved fiske med reketrål innenfor 12 nautiske mil fra grunnlinjene er det forbudt å bruke rockhopper gear.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med bobbinslenke menes wire, kombinasjonswire, kjetting, eller tau, påtredd skiver, kuler, halvkuler eller lignende som festes under selve grunntelnen på trålen. Bobbinslenken er festet mot grunntelnen ved hjelp av kjettingtamper.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med rockhopper gear menes wire, kombinasjonswire, kjetting, eller tau, påtredd sirkelformede skiver av gummi, plast eller lignende som festes under selve grunntelnen på trålen og har i tillegg et tau, kjetting eller wire tredd gjennom hull i skivenes ytterkant hvor trålens grunntelne er festet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 27 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det er forbudt å fiske med garn etter blåkveite og blålange nord for 62° N i perioden 1. september-30. april. Forbudet mot å fiske blåkveite gjelder ikke fartøy som har adgang til å delta i fisket i gruppen for konvensjonelle havfiskefartøy.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-11-21-1805/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
