<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-02-07-149" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-07-149">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-02-07-149</id>
    <dato>07.02.2017 nr. 149</dato>
    <dato type="iso">2017-02-07</dato>
    <ikraft>07.02.2017 med vikning f.o.m. inntektsåret 2016</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-02-07 med vikning f.o.m. inntektsåret 2016</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-67-§5-10">L17.06.2005 nr. 67 § 5-10</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-21-1766</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0136</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i skattebetalingsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 7. februar 2017 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 67 om betaling og innkreving av skatte- og avgiftskrav (skattebetalingsloven) § 5-10 og forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) § 5.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-07-149/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven (skattebetalingsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-10-20 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Arbeidsgiver skal ved hver lønnsutbetaling gi skattyteren kvittering for foretatt forskuddstrekk og utleggstrekk. Kvitteringen skal inneholde skattyters navn og fødselsnummer, angivelse av trekkperioden, hvilken tabell eller prosentsats det er trukket etter, bruttolønnen, beregningsgrunnlaget for forskuddstrekk med spesifikasjon av fradrag etter skattebetalingsloven § 5-9, størrelsen på foretatt forskuddstrekk og utleggstrekk samt arbeidsgivers navn og organisasjonsnummer, eller for private arbeidsgivere fødselsnummer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-02-07-149/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen under I trer i kraft straks med virkning fra og med inntektsåret 2016.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
