<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-10-20-1652" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1652">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-10-20-1652</id>
    <dato>20.10.2017 nr. 1652</dato>
    <dato type="iso">2017-10-20</dato>
    <ikraft>20.10.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-10-20</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-1089</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til opplæringslova</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 20. oktober 2017 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 3-4 første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1652/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-54 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">I lærefag som kjem inn under § 3-52, skal eksamen prøve i kva grad lærlingen har nådd kompetansemåla som er fastsette i programfaga for Vg1 og Vg2. Lærlingar i desse faga som allereie har bestått programfaga på Vg1 og Vg2 og tverrfagleg eksamen, treng ikkje ta eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-55 tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Eksamen skal prøve i kva grad den einskilte praksiskandidaten har nådd kompetansemåla som er fastsette i den læreplanen for opplæring i bedrift som praksiskandidaten tek sikte på å ta fag- eller sveineprøve i. Praksiskandidatar som har fullført og bestått all opplæring i skole og bedrift etter læreplanverket, treng ikkje ta eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I lærefag som kjem inn under § 3-52, skal eksamen prøve i kva grad praksiskandidaten har nådd kompetansemåla som er fastsette i programfaga for Vg1 og Vg2. Praksiskandidatar i desse faga som allereie har bestått programfaga på Vg1 og Vg2 og tverrfagleg eksamen, treng ikkje ta eksamen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-10-20-1652/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringane blir sette i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
