<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-09-714" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-09-714">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-09-714</id>
    <dato>09.06.2017 nr. 714</dato>
    <dato type="iso">2017-06-09</dato>
    <ikraft>01.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-01</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-20-1097</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0555</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i politiregisterforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 20. september 2013 nr. 1097 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 9. juni 2017 med hjemmel i lov 28. mai 2010 nr. 16 om om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterloven) § 14. Fremmet av Justis- og beredskapsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-09-714/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. september 2013 nr. 1097 om behandling av opplysninger i politiet og påtalemyndigheten (politiregisterforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Nytt kapittel 74 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kapittel 74. Avtale mellom Norge og USA om styrket samarbeid om forebygging og bekjempelse av alvorlig kriminalitet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">I. Formål, definisjoner og virkeområde</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 74-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I dette kapittelet gjennomføres de bestemmelser i avtale mellom Kongeriket Norges regjering og De forente staters regjering om styrket samarbeid om forebygging og bekjempelse av alvorlig kriminalitet (PCSC-avtalen) som ikke allerede er gjennomført i politiregisterloven eller politiregisterforskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 74-2. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I dette kapittel forstås med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1"><i>DNA-profiler</i>: Bokstav- eller tallkode som representerer et antall kjennetegn som gjør det mulig å identifisere den ikke-kodede delen av en analysert DNA-prøve fra et menneske, det vil si den særskilte kjemiske formen på ulike DNA-loci.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1"><i>Referansedata:</i> En DNA-profil med tilhørende referanse (DNA-referansedata) eller opptatte fingeravtrykk med tilhørende referanse (fingeravtrykksreferansedata). Referansedata må ikke inneholde opplysninger som gjør det mulig å identifisere den registrerte direkte. Referansedata som ikke kan spores tilbake til en enkelt person (ikke-sporbare data), skal kunne identifiseres som dét.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1"><i>Alvorlig kriminalitet</i>: Handlinger som i henhold til partenes nasjonale lovgivning straffes med frihetsberøvelse med en øvre strafferamme på mer enn ett år eller med en strengere straff, og som er oppført i § 74-16.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 74-3. <i>Virkeområde og formålsbegrensning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Bestemmelsene i dette kapittelet gjelder politiets og påtalemyndighetens utveksling av opplysninger med De forente stater ved forebygging og bekjempelse av alvorlig kriminalitet, jf. PCSC-avtalen art. 1.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Retten til å foreta direkte søk i henhold til dette kapittelet skal kun benyttes for å forebygge, avdekke og etterforske alvorlig kriminalitet, når det foreligger særlige forhold som gir grunn til å undersøke om en eller flere registrerte vil begå eller har begått alvorlig kriminalitet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 74-5. <i>Forholdet til andre avtaler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Dette kapittelet berører ikke bestemmelser om adgang til informasjonsutveksling mellom Norge og De forente stater fastsatt i traktater eller andre overenskomster, i forbindelse med praktisk samarbeid om rettshåndheving eller i intern rett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 74-6. <i>Nasjonalt kontaktpunkt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Den nasjonale enhet for bekjempelse av organisert og annen alvorlig kriminalitet (Kripos) er det norske kontaktpunkt ved utveksling av opplysninger i henhold til PCSC-avtalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">II. Utlevering av opplysninger fra norsk politimyndighet</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 74-7. <i>Fingeravtrykksopplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Til bruk for forebygging og etterforskning av alvorlig kriminalitet gis De forente staters nasjonale kontaktpunkt tilgang til referansedata i det norske fingeravtrykkregister, jf. kapittel 46, herunder rett til å foreta direkte søk ved å sammenlikne fingeravtrykk. Dette omfatter også registrerte fingeravtrykk som ikke kan knyttes til en identifisert person. Søk kan bare foretas i enkelttilfeller. De forente stater skal ikke gis direkte tilgang til opplysninger knyttet til det enkelte fingeravtrykk som er egnet til å identifisere den registrerte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Dersom man ved søk etter første ledd konstaterer at fingeravtrykkene samsvarer, skal Kripos innenfor de rammer som følger av norsk lovgivning utlevere ytterligere personopplysninger og andre tilgjengelige opplysninger vedrørende referansedataene. Kripos kan ved behov foreta ytterligere analyser for å bekrefte at fingeravtrykkene samsvarer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 74-8. <i>DNA-profiler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Til bruk for etterforskning av alvorlig kriminalitet gis De forente staters nasjonale kontaktpunkt tilgang til referansedata i det norske DNA-register, jf. kapittel 45, herunder rett til å foreta direkte søk ved å sammenlikne DNA-profiler. Søk kan foretas bare i enkelttilfeller. De forente stater skal ikke gis direkte tilgang til opplysninger knyttet til den enkelte DNA-profil som er egnet til å identifisere den registrerte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Dersom man ved søk etter første ledd konstaterer at DNA-profilene samsvarer, skal Kripos utlevere elektronisk referansedataene som hører til profilen det er funnet samsvar med. Dersom det ikke foreligger samsvar, skal det gis elektronisk melding om dette. Innenfor de rammer som følger av norsk lovgivning skal Kripos utlevere ytterligere personopplysninger og andre tilgjengelige opplysninger vedrørende referansedataene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 74-9. <i>Utlevering av personopplysninger og andre opplysninger for å forebygge alvorlig kriminalitet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Innenfor de rammer som følger av norsk lovgivning kan Kripos utlevere opplysninger som nevnt i annet ledd, dersom særlige forhold gir grunn til å tro at den registrerte
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/a/avsnitt/1">vil begå eller har begått terrorhandlinger eller lovbrudd forbundet med terrorisme, en terrorgruppe eller en terrorsammenslutning, slik disse lovbruddene er definert i norsk lov</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/b/avsnitt/1">gjennomgår eller har gjennomgått trening i den hensikt å begå lovbrudd som nevnt i bokstav a, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/c/avsnitt/1">vil begå eller har begått et alvorlig lovbrudd eller deltar i en organisert kriminell gruppe eller sammenslutning i strid med norsk lov.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Opplysningene som utleveres kan omfatte etternavn, fornavn, tidligere navn, andre navn, dekknavn, alternativ staving av navn, kjønn, fødselsdato og fødested, nåværende og tidligere nasjonalitet, passnummer, nummer på annet legitimasjonsdokument, fingeravtrykk samt en beskrivelse av eventuelle tidligere dommer eller av de forhold som ligger til grunn for antakelsen i første ledd. I tillegg kan det utleveres andre opplysninger enn personopplysninger i tilknytning til lovbruddene angitt i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 74-10. <i>Fastsettelse av særlige vilkår for utlevering av opplysninger etter § 74-7 til § 74-9</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Kripos kan i samsvar med norsk lov fastsette vilkår for utlevering av opplysninger som nevnt i §§ 74-7 til 74-9. Vilkårene kan ikke gå ut på generelle begrensninger i De forente staters rettslige standarder for behandling av personopplysninger</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">III. Innhenting av opplysninger fra De forente stater</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 74-11. <i>Elektronisk søk i fingeravtrykkregistre</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Til bruk for forebygging og etterforskning av alvorlig kriminalitet innenfor avtalens virkeområde kan Kripos i enkeltsaker foreta elektroniske søk i referansedata i De forente staters fingeravtrykkregistre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ved elektroniske søk i referansedata i De forente staters fingeravtrykkregistre gjelder bestemmelsene i politiregisterloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 74-12. <i>Elektronisk søk i DNA-registre</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Til bruk for etterforskning av alvorlig kriminalitet kan Kripos i enkeltsaker foreta elektroniske søk i referansedata i De forente staters DNA-registre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Ved elektroniske søk i referansedata i De forente staters DNA-registre gjelder bestemmelsene i politiregisterloven.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">IV. Behandling av opplysninger som skal utleveres eller er mottatt etter dette kapittel</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 74-13. <i>Formålsbegrensninger ved behandling av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Opplysninger mottatt fra De forente stater i forbindelse med søk etter § 74-7 og § 74-8 kan kun behandles:
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/a/avsnitt/1">for å kunne foreta en sammenlikning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/b/avsnitt/1">for å gi elektronisk tilbakemelding på søket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/c/avsnitt/1">for å foreta registrering etter § 74-15</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/d/avsnitt/1">for formålene nevnt i annet ledd bokstav b og c.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Opplysninger mottatt fra De forente stater som tilbakemelding ved søk etter § 74-11 og § 74-12, herunder informasjon om treff eller ikke treff, kan kun behandles
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/a/avsnitt/1">for å fastslå om de sammenliknede DNA-profilene eller fingeravtrykkene samsvarer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/b/avsnitt/1">for å utarbeide og fremme en tilleggsanmodning om bistand i samsvar med nasjonal lovgivning, herunder bestemmelsene om rettslig bistand, dersom opplysningene samsvarer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/c/avsnitt/1">for registrering som norsk lov krever eller tillater.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Øvrige opplysninger mottatt etter dette kapittel kan behandles:
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/a/avsnitt/1">for etterforskning i straffesaker</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/b/avsnitt/1">for å avverge en alvorlig trussel mot den offentlige sikkerhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/c/avsnitt/1">i retts- eller forvaltningssaker som ikke er av strafferettslig art, men som er direkte forbundet med etterforskning som nevnt i bokstav a</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/d/avsnitt/1">etter samtykke fra den registrerte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/e/avsnitt/1">for alle andre formål, dersom De forente stater har gitt samtykke til det på forhånd.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 74-14. <i>Særlige behandlingsregler og informasjonsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">På anmodning fra De forente stater plikter Kripos eller den behandlingsansvarlige å rette, slette eller sperre opplysninger som er innhentet eller behandlet i strid med dette kapittel, eller hvor utleveringen til Norge er i strid med De forente staters interne rett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Opplysninger mottatt etter dette kapittel skal ikke utleveres til tredjestater, internasjonale organer eller private parter uten samtykke fra De forente stater. Nødvendige sikkerhetsforanstaltninger skal foretas.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Kripos skal på anmodning uten unødig opphold underrette kontaktpunktet i De forente stater om behandlingen av oversendte opplysninger og hvilket resultat som er oppnådd. Dersom De forente stater i et konkret tilfelle har fastsatt særlige vilkår for bruk av opplysningene, skal Kripos på anmodning underrette De forente stater om hvordan opplysningene er brukt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 74-15. <i>Dokumentasjonsplikt</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Kripos skal føre et register over sending og mottak av opplysninger etter dette kapittel. Registeret skal omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/a/avsnitt/1">informasjon om hvilke opplysninger som er oversendt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/b/avsnitt/1">datoen opplysningene ble oversendt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/45/liste/c/avsnitt/1">navn på mottaker av opplysningene dersom de oversendes til andre enheter enn Kripos.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">De registrerte opplysninger om sending og mottak skal oppbevares i to år. De skal deretter slettes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">V. Handlinger som faller inn under dette kapittelets virkeområde</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 74-16. <i>Handlinger som faller inn under dette kapittelets virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Forbrytelser som faller inn under denne avtales virkeområde, omfatter følgende lovbrudd i tillegg til forbund om å begå slike lovbrudd, deltaking i en organisert kriminell gruppe i strid med nasjonal lovgivning eller forsøk på å begå slike lovbrudd, når de er straffebelagt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/1/avsnitt/1">Forbrytelser mot mennesker: folkemord, tortur, overlagt, forsettlig eller uaktsomt drap og tilsvarende lovbrudd; menneskehandel; ufrivillig trelldom; voldtekt og andre sedelighetsforbrytelser, herunder fremstilling av seksuelle overgrep mot barn eller fremstilling som seksualiserer barn og voldtektsforsøk; vold som begås i den hensikt å forårsake alvorlig skade, eller som resulterer i slik skade; bortføring; gisseltaking; drift eller ledelse av en prostitusjonsvirksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/2/avsnitt/1">Forbrytelser mot staten: terrorhandlinger (herunder lovbrudd fastsatt i FNs konvensjoner til bekjempelse av terrorisme, gi materiell støtte til terrorister, gi materiell støtte til terrororganisasjoner, motta eller sørge for militærlignende opplæring fra utenlandske terrororganisasjoner); brudd på FN-resolusjoner om frysing av formuesgoder og forbud mot transaksjoner med personer som bryter internasjonale bestemmelser om våpenhandel; forbudte transaksjoner med biologiske, kjemiske eller nukleære materialer; sabotasje; spionasje (herunder dataspionasje og økonomisk spionasje); menneskesmugling, hindring av rettsforfølgning, mened eller medvirkning til mened; falsk forklaring; trusler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/3/avsnitt/1">Våpenkriminalitet: lovbrudd knyttet til skytevåpen, herunder men ikke begrenset til ulovlig handel med slike våpen; lovbrudd knyttet til ødeleggelsesmidler eller sprengstoff; bære skjult våpen med det forsett å bruke våpenet; bruk eller ulovlig besittelse av biologiske, kjernefysiske, kjemiske eller andre masseødeleggelsesvåpen; produksjon, overføring eller besittelse av spredere for radiologiske stoffer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/4/avsnitt/1">Tyveri/bedrageri: innbruddstyveri, ran, væpnet ran; pengeutpressing; innbrudd; bestikkelser; underslag; utpressing; hvitvasking av penger; organisert kriminalitet; forsøk på å heve ugyldige sjekker; ulike former for bedrageri (forfalskninger, utstedelse av falske dokumenter, bedrageri, svikaktig og ulovlig bruk av dokumenter, herunder men ikke begrenset til kredittkort og pass); skatteunndragelser; ulike former for tyveri; smugling av varer; ulovlig omsetning av tyvegods og falskmyntneri eller forfalskning av varer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/5/avsnitt/1">Alvorlige forbrytelser med kontrollerte stoffer: omsetning av eller handel med narkotiske, kontrollerte og psykotrope stoffer eller marihuana; besittelse av eller besittelse i den hensikt å selge narkotiske, kontrollerte og psykotrope stoffer eller marihuana, med unntak av mindre kvanta som ikke anses som en alvorlig forseelse etter intern rett.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/49/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/49/liste/6/avsnitt/1">Forbrytelser mot eiendom, miljø, personvern og datakriminalitet: ildspåsettelse; bombeattentat; skadeverk; sjørøveri på det åpne hav; miljøkriminalitet; grove personvernbrudd, herunder ulovlig tilgang til databaser; og datakriminalitet.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-09-714/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. september 2017, med unntak av § 74-2 nr. 1, § 74-8 og § 74 12, som trer i kraft senere.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
