<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-08-14-1248" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-14-1248">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-08-14-1248</id>
    <dato>14.08.2017 nr. 1248</dato>
    <dato type="iso">2017-08-14</dato>
    <ikraft>01.09.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-09-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1965-06-18-4-§24">L18.06.1965 nr. 4 § 24</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-1965-06-18-4-§28">§ 28</ref>, <ref id="for-2003-09-29-1196">F29.09.2003 nr. 1196</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-10-01-1339</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0881</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i trafikkopplæringsforskriften</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om trafikkopplæring og førerprøve m.m. (trafikkopplæringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Vegdirektoratet 14. august 2017 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 24, § 26, § 27 og § 28, jf. delegeringsvedtak 29. september 2003 nr. 1196.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-14-1248/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. oktober 2004 nr. 1339 om trafikkopplæring og førerprøve m.m. (trafikkopplæringsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-8 Unntak fra krav om lærevogn femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Det er ikke krav om godkjent lærevogn i klasse S. Eleven kan bruke egen beltemotorsykkel. Dersom læreren og eleven sitter på samme beltemotorsykkel, skal den være utstyrt med bøyle eller håndtak, jf. kjøretøyforskriften 4. oktober 1994 nr. 918 § 18-8, og dødmannsknapp som kan benyttes av læreren. Alternativt til dødmannsknapp kan det benyttes toveis kommunikasjonsutstyr. I klasse S kan det brukes beltemotorsykkel klasse 2 selv om eleven kun kan få førerett begrenset til beltemotorsykkel klasse 1. Ved øving med opplastet slede i trinn 3 og 4 i klasse S må sleden ha aktuell totalvekt på minimum 150 kg.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 14-8 Sikkerhetskurs i naturen klasse S skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kurset er på 7 undervisningstimer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kurset begynner med 2 timer innledning i klasserom med inntil 16 elever.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Andre del er på 5 timer, hvorav minst 3 timer skal være selvstendig sammenhengende kjøring i og utenfor løype, med refleksjonspauser. Hver elev skal gjennomføre minst en time av den selvstendige kjøringen med opplastet slede. Kurset avsluttes med felles oppsummering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Den praktiske øvingen kan gjennomføres med inntil 4 elever per lærer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Læreren skal benytte egen beltemotorsykkel. Læreren kan likevel sitte på med eleven på kortere strekninger.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-14-1248/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. september 2017.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
