<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-08-24-1282" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-24-1282">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-08-24-1282</id>
    <dato>24.08.2017 nr. 1282</dato>
    <dato type="iso">2017-08-24</dato>
    <ikraft>01.01.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2018-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-14-§3">L01.04.2005 nr. 14 § 3</ref>, <ref id="for-2005-04-01-270">F01.04.2005 nr. 270</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-04-01-273</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0904</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om arbeidstakernes rett til innflytelse i europeiske selskaper</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om arbeidstakernes rett til innflytelse i europeiske selskaper</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 24. august 2017 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 14 om europeiske selskaper ved gjennomføring av EØS-avtalen vedlegg XXII nr. 10a (rådsforordning (EF) nr. 2157/2001) (SE-loven) § 3 første punktum, jf. delegeringsvedtak 1. april 2005 nr. 270.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XVIII nr. 32e (direktiv 2001/86/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-24-1282/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. april 2005 nr. 273 om arbeidstakernes rett til innflytelse i europeiske selskaper gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 14. <i>Tvisteløsning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Tvisteløsningsnemnd etter arbeidsmiljøloven, jf. arbeidsmiljøloven § 17-2, kan avgjøre:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">tvister som knytter seg til opprettelsen av det særlige forhandlingsutvalget etter § 4, § 5 og § 6. For valg av arbeidstakernes representanter i det særlige forhandlingsutvalget fra Norge, gjelder representasjonsforskriften tilsvarende, jf. § 6 andre ledd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">tvister som knytter seg til inngåelse av avtale om innflytelse, herunder om avtalen er inngått i tråd med forskriftens stemmeregler, jf. § 6 og § 7,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">tvister som knytter seg til om vilkårene for anvendelse av standardbestemmelsene i vedlegget er oppfylt, jf. § 10,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">beslutning om taushetsplikt eller tilbakehold av informasjon, jf. § 11 og § 12,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">tvister vedrørende fordelingen av plasser samt valg eller utpeking av de arbeidstakernes representanter til administrasjons- eller kontrollorganet etter standardbestemmelsene i vedlegg I nr. 13.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Tvister om beslutninger som nevnt i første ledd bokstav e kan ikke bringes inn for tvisteløsningsnemnda etter at opplysningene beslutningen gjelder er blitt offentlig kjent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 15. <i>Saksbehandlingsregler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For saksbehandlingen i tvisteløsningsnemnda gjelder forskrift 16. desember 2005 nr. 1569 om tvisteløsningsnemnd etter arbeidsmiljøloven så langt den passer. Det særlige forhandlingsutvalget, representasjonsorganet eller tilsvarende organer, SE-selskaper, deltakende selskaper, berørte datterselskaper, filialer, lokale fagforeninger og en femtedel av arbeidstakerne kan bringe tvister inn for tvisteløsningsnemnda.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-08-24-1282/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2018. Saker som er fremmet for Bedriftsdemokratinemnda, men som ikke er avgjort på ikrafttredelsestidspunktet, overføres til tvisteløsningsnemnd etter arbeidsmiljøloven for behandling der.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
