<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2017-06-12-734" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2017-06-12-734</id>
    <dato>12.06.2017 nr. 734</dato>
    <dato type="iso">2017-06-12</dato>
    <ikraft>12.06.2017</ikraft>
    <ikraft type="iso">2017-06-12</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§14">L19.12.2003 nr. 124 § 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2017-0566</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om soner ved påvisning av CWD</korttittel>
    <tittel>Forskrift om soner ved påvisning av Chronic Wasting Disease (CWD-sone)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 12. juni 2017 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 14 og § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriftens formål er å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD) hos hjortedyr i og fra soner rundt steder der sykdommen er påvist.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder i de sonene som opprettes i denne forskriften. Forskriften retter seg mot enhver.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Med hjortedyr forstås alle hjortedyr, herunder rein, rådyr, hjort, elg og dåhjort.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Soner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskriften gjelder tiltak i følgende soner:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Nordfjella-sonen:</avsnitt><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">kommunene Ulvik, Lærdal, Aurland og Hemsedal</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">kommunene Eidfjord, Hol og Ål nord for riksvei 7.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Selbu-sonen:</avsnitt><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">kommunene Selbu, Klæbu, Trondheim, Tydal og Malvik</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">kommunene Stjørdal og Meråker sør for elven Tevla og Stjørdalselva</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">kommunen Melhus øst for elva Gaula</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">kommunen Midtre Gauldal nord for elva Gaula</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.e/avsnitt/1">kommunen Holtålen nord og øst for elva Gaula fra kommunegrensen mot Midtre Gauldal til Ålen sentrum, videre øst for riksvei 30 til kommunegrensen mot Røros</avsnitt></liste><liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2.f/avsnitt/1">kommunen Røros øst for riksvei 30 fra kommunegrensen mot Holtålen til Glåmos, videre nord for fylkesvei 561 til Brekken, videre nord for riksvei 31 til riksgrensen i øst.</avsnitt></liste></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forbud for å hindre smittespredning i og fra sonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">I sonen er det forbudt å legge ut fôr på utmark til dyr dersom fôret er egnet og tilgjengelig for ville hjortedyr. Bestemmelsen går foran forskrift om midlertidige tiltak for å begrense spredning av Chronic Wasting Disease (CWD) § 6 i sonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">I sonen er det forbudt å sette ut slikkesteiner som er tilgjengelige for hjortedyr. Slikkesteiner som allerede er satt ut når forskriften trer i kraft, må enten fjernes eller gjøres utilgjengelige for hjortedyr innen 1. august 2017. Det er likevel tillatt med kortvarig bruk av slikkesteiner i forbindelse med kontrollert samling av dyr, dersom slikkesteinen fjernes umiddelbart etter bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Det er forbudt å flytte levende hjortedyr ut av sonen. Forbudet gjelder ikke for tamrein som krysser sonegrensen i samsvar med fastsatte beitebruksregler eller for tamrein som tilbakeføres etter at den selv krysset sonegrensen. Forbudet gjelder heller ikke flytting av tamrein direkte til slakteri.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Det er forbudt å flytte lav og plantemateriale som stammer fra sonen ut av sonen til bruk som fôr til hjortedyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Det er forbudt å flytte hele eller deler av døde hjortedyr ut av sonen. Forbudet gjelder ikke:
<liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">kortvarig transitt fra en del av sonen til en annen del av sonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">utbeinet kjøtt, materiale som skal til avfallshåndtering etter avtale med Mattilsynet, og materiale til forskning eller prøvetaking.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">dersom negativt prøvesvar for Chronic Wasting Disease foreligger for dyret.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Påbud for å hindre smittespredning i og fra sonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Fôr som lagres på innmark og som oppsøkes av hjortedyr, skal sikres mot at ville hjortedyr får tilgang til fôret i perioden 15. oktober til 1. mai.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Deler av døde hjortedyr skal ikke være tilgjengelige for andre dyr minst frem til negativt prøvesvar for Chronic Wasting Disease for dyret foreligger. Delene skal oppbevares under kontroll i denne perioden. Deler av hjortedyr som legges igjen i naturen i samsvar med god jaktpraksis, kan alternativt dekkes til.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Kartreferanse til fellingsstedet og stedet der deler av hjortedyr ble lagt igjen i naturen skal oppgis til myndighetene ved forespørsel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Det er påbudt å rengjøre utstyr og redskaper som er benyttet i jakt på hjortedyr i sonen. Det er i tillegg påbudt å desinfisere utstyr og redskaper som har vært i kontakt med hjortedyr, blodsøl e.l. fra hjortedyr i sonen, så fremt negativt prøvesvar ikke foreligger.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Mattilsynet kan gi påbud om andre nødvendige tiltak for å hindre spredning av Chronic Wasting Disease, herunder avlivning og prøvetaking, jf. forskrift 27. juni 2002 nr. 732 om bekjempelse av dyresjukdommer § 18.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av denne forskriften eller bestemmelser og vedtak gitt i medhold av den, er straffbart etter matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Mattilsynet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift. Mattilsynet kan også dispensere fra bestemmelsene i denne forskrift dersom det er nødvendig i forbindelse med avlivning og nedskjæring av hjortedyr som gjøres som ledd i bekjempelse av Chronic Wasting Disease.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2017-06-12-734/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
