<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2010-12-17-1928" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2010-12-17-1928</id>
    <dato>17.12.2010 nr. 1928</dato>
    <dato type="iso">2010-12-17</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 1970</publisert>
    <ikraft>01.01.2011</ikraft>
    <ikraft type="iso">2011-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingsvedtak 13.12.1992, <ref id="lov-1967-02-10-§24">L10.02.1967 § 24</ref>, <ref id="lov-1967-02-10-§28">§ 28</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0839</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vedtekter for Norges forskningsråd</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om vedtekter for Norges forskningsråd (Nr. 1928)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om vedtekter for Norges forskningsråd</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 17. desember 2010 med hjemmel i Stortingets plenumsvedtak 3. desember 1992 og lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) § 24 fjerde ledd og § 28 fjerde ledd. Fremmet av Kunnskapsdepartementet.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Norges forskningsråd skal være et nasjonalt utøvende forskningsstrategisk organ. Norges forskningsråd har ansvar for å øke kunnskapsgrunnlaget og bidra til å dekke samfunnets behov for forskning ved å fremme grunnleggende og anvendt forskning og innovasjon. Forskningsrådet skal arbeide for å fremme internasjonalt forskningssamarbeid. Norges forskningsråd skal gi myndighetene råd i forskningspolitiske saker.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hovedoppgaver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Norges forskningsråd skal
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">ivareta grunnleggende forskning, arbeide for utvikling av fag og disipliner og for flerfaglighet i forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">støtte forskning som bidrar til samfunnsdebatt, utviklingen av demokratiet og grunnlaget for politikkutformingen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">arbeide for å fremme innovasjon i næringsliv og offentlig sektor i hele landet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">arbeide for sammenheng mellom grunnleggende og anvendt forskning og innovasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">ha et nasjonalt ansvar for forskningsformidling og bidra til at resultater fra forskning blir tatt i bruk</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">arbeide for å fremme internasjonalt forskningssamarbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">bidra til kvalitet i norsk forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">bidra til samarbeid og helhet i det offentlige virkemiddelapparatet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">bidra til god arbeidsdeling og samarbeid i det forskningsutførende nivået og ha et strategisk ansvar for instituttsektoren</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">sørge for evaluering av norsk forskning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">gi myndighetene råd som grunnlag for utforming av forskningspolitikken.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Organisering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Hovedstyret er Forskningsrådets øverste organ.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Den faglige virksomheten i Norges forskningsråd skal ledes av fire divisjonsstyrer med ansvar for henholdsvis
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">fag- og disiplinutvikling, og utviklingen av forskningssystemet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">forskning og innovasjon i og for næringslivet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">velferdssamfunnets utfordringer knyttet til områdene helse, velferd og utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">globale utfordringer knyttet til områdene energi, miljø og klima.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Hovedstyret oppnevner divisjonsstyrene som har ansvar for den faglige virksomheten i divisjonene, i henhold til delegering fra hovedstyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Norges forskningsråd skal ha en enhetlig administrasjon ledet av en administrerende direktør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hovedstyret</ptittel>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1">
        <lverdi>1.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
          <i>Oppnevning, sammensetning og funksjonstid</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/2">Kongen oppnevner hovedstyret for 4 år. Hovedstyret skal settes sammen av personer med bred innsikt i forskning, næringsliv og samfunnsspørsmål for øvrig. Hovedstyret skal ha 9 medlemmer og 2 numeriske varamedlemmer.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/3">Blant hovedstyrets medlemmer utpeker Kongen leder og nestleder i hovedstyret og ledere for divisjonsstyrene. Dersom enkeltmedlemmer trer ut av hovedstyret, kan Kunnskapsdepartementet foreta ny oppnevning for resten av perioden.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/4">Medlemmene kan gjenoppnevnes, men ingen kan sitte sammenhengende i hovedstyret i mer enn to perioder.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/1/avsnitt/5">I interne administrative saker suppleres hovedstyret med en representant for de ansatte.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
          <i>Oppgaver</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/2">Hovedstyret er Norges forskningsråds øverste organ og representerer Forskningsrådet utad. Hovedstyret er ansvarlig for Forskningsrådets samlede virksomhet.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/3">Forskningsrådets hovedstyre skal i sitt arbeid følge opp de forskningspolitiske retningslinjer fastsatt av regjering og storting, og skal i sin rådgiving overfor overordnet myndighet gi innspill til framtidig forskningspolitikk.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/4">Hovedstyret har hovedansvar for Forskningsrådets strategi og for at denne blir lagt til grunn for Forskningsrådets arbeid. Hovedstyret har ansvar for at Forskningsrådet fungerer som et helhetlig organ. Dette innebærer blant annet et godt samarbeid internt i Forskningsrådet. Hovedstyret fordeler oppgaver og ansvar i Forskningsrådet og skal vurdere om Forskningsrådet har en hensiktsmessig organisering, herunder om antall divisjonsstyrer og om inndelingen i divisjonsstyrenes ansvarsområder er hensiktsmessig.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/5">Hovedstyret utarbeider årlig forslag til Kunnskapsdepartementet om Forskningsrådets samlede budsjett. Hovedstyret fremmer budsjettforslag til alle aktuelle departementer, fordeler midlene som stilles til rådighet for Norges forskningsråd, og vedtar generelle retningslinjer for bruk av midlene.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/6">Hovedstyret representerer Forskningsrådet i styringsdialogen med Kunnskapsdepartementet. Departementet fastsetter i samråd med Forskningsrådet styringsdialogens form og innhold.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/2/avsnitt/7">Forskningsrådets hovedstyre tilsetter administrerende direktør.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
          <i>Forretningsorden</i>
        </avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/2">Hovedstyrets leder innkaller til møter. Hovedstyret holder møter så ofte lederen bestemmer eller når 4 eller flere av medlemmene ønsker det.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/3">Hovedstyret er beslutningsdyktig når mer enn halvparten av de stemmeberettigede er til stede. Vedtak gjøres med simpelt flertall. Lederens stemme gjør utslag ved stemmelikhet.</avsnitt>
        <avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/3/avsnitt/4">Norges forskningsråds administrerende direktør deltar uten stemmerett i hovedstyremøtene.</avsnitt>
      </liste>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Divisjonsstyrene oppnevnt etter § 3</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Medlemmene i divisjonsstyrene - med unntak av lederne - oppnevnes av hovedstyret for perioder på 4 år. Styrene har fra 6 til 10 medlemmer. Det skal legges vekt på faglig bredde og kompetanse innenfor styrets ansvarsområde ved oppnevningen. Hovedstyret kan ikke oppnevne noe medlem til divisjonsstyrene for mer enn to sammenhengende perioder. Hovedstyret fastsetter divisjonsstyrenes mandat og forretningsorden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Divisjonsstyrene rapporterer til hovedstyret, skal gi faglige råd til hovedstyret og for øvrig arbeide innenfor de rammer og retningslinjer som hovedstyret fastsetter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Administrerende direktør eller den han utpeker, deltar på styremøtene uten stemmerett.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Andre organer og arbeidsform</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskningsrådet kan nedsette utvalg for å bistå i gjennomføringen av Forskningsrådets oppgaver. Dette kan være rådgivende komiteer, fagutvalg, programstyrer m.m. Beslutningsmyndighet og bevilgningsmyndighet vil kunne delegeres til slike utvalg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Forskningsrådets administrasjon og styrende organer skal ha en åpen arbeidsform. Rutiner og prosedyrer skal være tilpasset de ulike brukergruppene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Administrerende direktør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Administrerende direktør tilsettes av hovedstyret for en periode på 6 år, med adgang til fornyet ansettelse en gang. Hovedstyret fastsetter administrerende direktørs lønn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Administrerende direktør leder Forskningsrådets administrasjon og har ansvar for at administrasjonen iverksetter hovedstyrets vedtak. Hovedstyret fastsetter nærmere instruks for administrerende direktør.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Norges forskningsråds status og fullmakter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Norges forskningsråd er et forvaltningsorgan med særskilte fullmakter, forvaltningsmessig underlagt Kunnskapsdepartementet. Prinsipielle spørsmål av politisk karakter skal legges fram for Kunnskapsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">I tillegg til det som ellers går fram av disse vedtektene, innebærer Norges forskningsråds forvaltningsstatus at
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Tilsettingsforholdene i Norges forskningsråd reguleres av arbeidsmiljølovens og arbeidstvistlovens bestemmelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Forskningsrådet disponerer selv sine inntekter, og omfattes dermed ikke av bruttoprinsippet for budsjettering i statlig virksomhet.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Forskningsrådets budsjett og regnskap skal følge budsjettåret for statsregnskapet. Riksrevisjonen reviderer Forskningsrådets regnskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Norges forskningsråds regnskap og årsmelding sendes departementet. All resultatinformasjon som kreves i henhold til budsjett og tildelingsbrev fra ulike departementer, sendes både til Kunnskapsdepartementet og det angjeldende departement.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">For Norges forskningsråds vedtak gjelder ikke forvaltningslovens regler om begrunnelsesplikt og vedtaket kan ikke påklages. For tjenestemannssaker gjelder likevel forvaltningslovens bestemmelser så langt den selv foreskriver det.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">For Norges forskningsråd gjelder de fullmakter og retningslinjer som er fastsatt i den til enhver tid gjeldende hovedinstruks om økonomiforvaltning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Vedtekter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Norges forskningsråds vedtekter fastsettes gjennom kgl.res. Hovedstyret skal bli forelagt forslag til endringer for uttalelse. Hovedstyret kan fremme forslag til endringer i vedtektene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2010-12-17-1928/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Disse vedtekter trer i kraft fra 1. januar 2011.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
