<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-20-1739" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-20-1739">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-20-1739</id>
    <dato>20.12.2013 nr. 1739</dato>
    <dato type="iso">2013-12-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 1 s 28</publisert>
    <ikraft>01.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-01</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="for-1998-12-11-1193-§3-21">F11.12.1998 nr. 1193 § 3-21</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-126-§12">L04.12.1992 nr. 126 § 12</ref>, <ref id="lov-1967-02-10">L10.02.1967</ref><ref id="lov-1967-02-10-§20">§ 20</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-12-01-1566</endrer>
    <rettet>07.01.2015 (se nederst), 10.04.2015 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2014-0042</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om behandling av off. arkiver</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utfyllende tekniske og arkivfaglige bestemmelser om behandling av offentlige arkiver (Nr. 1739)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utfyllende tekniske og arkivfaglige bestemmelser om behandling av offentlige arkiver</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Riksarkivaren 20. desember 2013 med hjemmel i forskrift 11. desember 1998 nr. 1193 om offentlege arkiv § 3-21 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-20-1739/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 1999 nr. 1566 om utfyllende tekniske og arkivfaglige bestemmelser om behandling av offentlige arkiver gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel IV og V oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Nytt kapittel IV skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Bevarings- og kassasjonsbestemmelser for fylkeskommunale og kommunale arkiv skapt etter 1950</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Første del. Innledende bestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-1. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Bestemmelsene i denne forskriften har følgende formål:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">å sikre at kommunalt og fylkeskommunalt arkivmateriale med langvarig bevaringsverdi blir bevart for ettertiden, jf. arkivloven § 1. Bestemmelsene i dette regelverket utgjør et minimumskrav og angir hvilke sakstyper som ikke kan kasseres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">å legge til rette for kassasjon av kommunalt og fylkeskommunalt arkivmateriale uten langvarig bevaringsverdi, for å spare kostnader knyttet til langtidsbevaring, så som oppbevaring, vedlikehold og gjenfinning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">å ivareta viktig rettslig eller forvaltningsmessig dokumentasjon både for borgerne og kommunen/fylkeskommunen, og sikre at arkivmateriale ikke blir kassert før dokumentasjonsbehovene som materialet ivaretar, er bortfalt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-2. <i>Virkeområde</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Bestemmelsene i dette kapittelet gjelder for kommuner, fylkeskommuner og andre organer som skaper kommunale arkiver iht. arkivloven § 2 d.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Bestemmelsene tar utgangspunkt i kommunens og fylkeskommunens funksjoner og omfatter alt arkivmateriale som skapes som ledd i utførelsen av kommunale og fylkeskommunale oppgaver.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Forskriften gjelder ikke for andre enn de funksjonene og oppgavene som er konkret beskrevet. For funksjoner og oppgaver som kommer til som nye eller som av andre grunner ikke er beskrevet i disse bestemmelsene, skal alt arkivmateriale bevares. Kassasjon kan ikke skje før det eventuelt er innhentet tillatelse fra Riksarkivaren, jf. arkivloven § 9.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">I tilfeller der kommuner eller fylkeskommuner utfører funksjoner og oppgaver på vegne av staten gjelder de statlige bestemmelsene for arkivmaterialet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/5/avsnitt/1">Bestemmelsene gjelder arkivmateriale som er skapt etter 1950, jf. arkivforskriften § 3-20 bokstav a.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4-3. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">I denne forskriften forstås med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1"><i>Bevaring:</i> at arkivmateriale blir tatt vare på for uoverskuelig fremtid og avlevert til arkivdepot.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1"><i>Kassasjon:</i> at arkivmateriale som har vært gjenstand for saksbehandling eller hatt verdi som dokumentasjon, blir tatt ut av arkivet og tilintetgjort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1"><i>Merbevaring:</i> bevaring av arkivmateriale som det i henhold til regelverket er tillatt å kassere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/d/avsnitt/1"><i>Sak:</i> Dokumentasjon knyttet til utførelse av en bestemt oppgave.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/e/avsnitt/1"><i>Sakstype:</i> En gruppe saker som er knyttet til samme oppgave og behandles etter samme saksbehandlingsregler og -prosedyrer.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 4-4. <i>Kassasjon</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">Kommunen og fylkeskommunen kan bestemme at materiale som i henhold til denne forskriften ikke skal langtidsbevares, skal kasseres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">Det er kommunens og fylkeskommunens plikt å påse at materiale som skal kasseres, faktisk blir tilintetgjort. Forbudet mot å avhende arkiv og å føre arkiv ut av landet uten Riksarkivarens samtykke, jf. arkivloven § 9, gjelder også for arkivmateriale som skal kasseres.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4-5. <i>Fastsettelse av kassasjonsfrister</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">For sakstyper som skal kasseres skal kommunen og fylkeskommunen fastsette kassasjonsfrister slik at arkivmateriale ikke kasseres før dokumentasjonsbehovene bortfaller. En kassasjonsfrist angir når saker som er gjenstand for kassasjon, tidligst kan kasseres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">Ved vurdering av kassasjonsfristenes lengde skal kommunen og fylkeskommunen ta i betraktning hvor lenge det er behov for å oppbevare materialet, av hensyn til</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2.a/avsnitt/1">bestemmelser om tidsbegrenset oppbevaringstid i annet lovverk</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2.b/avsnitt/1">egne administrative og juridiske dokumentasjonsbehov</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2.c/avsnitt/1">borgernes dokumentasjonsbehov.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">Kassasjonsfristene skal nedfelles skriftlig. Kassasjonsfristene skal være felles for alle saker innen en bestemt sakstype i hele kommunen eller fylkeskommunen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 4-6. <i>Vurdering av merbevaring</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">Bestemmelsene i dette kapittelet angir hvilke sakstyper som skal bevares for ettertiden og som derfor ikke kan gjøres til gjenstand for kassasjon. Bestemmelsene er minimumskrav. Det er opp til den enkelte kommune og fylkeskommune å avgjøre om den ønsker å bevare mer dokumentasjon, fra en eller flere sakstyper, enn det denne forskriften pålegger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">I tilfelle av merbevaring skal arkivmaterialet håndteres iht. de bestemmelsene som ellers gjelder for kommunale og fylkeskommunale arkiv.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4-7. <i>Forholdet til bestemmelser om sletting i annet lovverk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Bestemmelser som er fastsatt i denne forskriften om arkivmateriale som skal bevares, gjelder selv om det er fastsatt regler om sletting av det samme materialet i eller i medhold av andre lover, jf. arkivloven § 9 c. Sletting skal kun skje i samsvar med arkivloven § 9 c.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Andre del. Fagspesifikke bestemmelser om materiale som skal langtidsbevares</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 4-8. <i>Administrasjon og politikk</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1/avsnitt/1"><i>Administrativ og politisk organisering</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1.a/avsnitt/1">Administrativ organisering, inkl. organisasjonskart og beskrivelser av ansvarsområder og oppgaver</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1.b/avsnitt/1">Delegering av myndighet fra administrasjonssjef til andre nivåer i kommune- og fylkesadministrasjonen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1.c/avsnitt/1">Opprettelse av og valg til formannskap, fylkesutvalg, kommuneråd (byråd), fylkesråd og andre politiske råd, utvalg, komiteer og interkommunale samarbeid</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/1.d/avsnitt/1">Administrativ og politisk behandling av saker som legges frem for og/eller behandles i organer som nevnt i forrige ledd.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/2/avsnitt/1"><i>Valg og medbestemmelse</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/2.a/avsnitt/1">Retningslinjer og oppgaver i forbindelse med valg, folkeavstemninger og andre tiltak for medbestemmelse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/2.b/avsnitt/1">Oppnevning av valgstyre, valgmanntall, organisering av forhåndsstemming, valgoppgjør</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/2.c/avsnitt/1">Folkeavstemninger, innbyggerinitiativ, folkemøter og høringer i spørsmål av betydning for innbyggerne.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3/avsnitt/1"><i>Foretak, selskap og interkommunale samarbeidsordninger</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3.a/avsnitt/1">Opprettelse og avvikling av foretak, selskaper og interkommunale samarbeidsordninger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3.b/avsnitt/1">Avtaler om arkivansvar og arkivorganisering når tjenester legges til foretak, selskap og interkommunale samarbeidsorganer som er omfattet av arkivloven</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3.c/avsnitt/1">Vedtekter, samarbeidsavtaler, selskapsavtaler og andre avtaler eller vedtak som dokumenterer overføringen av oppgaver og myndighet fra kommunen og fylkeskommunen til foretak, selskap eller interkommunalt samarbeidsorgan</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/3.d/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens kontroll med og revisjon av foretak, selskaper og interkommunale samarbeidsordninger.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4/avsnitt/1"><i>Sikkerhet og beredskap</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.a/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens overordnede oppgaver innen sikkerhet og beredskap i henhold til lovverk som regulerer ulike fagområder.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.b/avsnitt/1">Kommunens rolle i den nasjonale beredskapen og oppgaver i henhold til sivilbeskyttelsesloven, herunder beredskapsplaner og risiko- og sårbarhetsanalyser for kommunen som helhet og deltakelse i regionale og nasjonale beredskapsøvelser.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.c/avsnitt/1">Fylkeskommunens og kommunens ivaretakelse av samfunnssikkerhetsaspektet i kommunal og regional planlegging, herunder risiko- og sårbarhetsanalyser for utbyggingsområder.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.d/avsnitt/1">Etablering og utvikling av kommunens og fylkeskommunens styringssystem for sikkerhet og beredskap, herunder interne instrukser og retningslinjer for sikkerhets- og beredskapsarbeid, organisering av sikkerhetsadministrasjon, virksomhetsledelsens oppfølging og evaluering av sikkerhet og beredskap.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.e/avsnitt/1">Sikkerhetsrapportering, herunder rapportering internt i kommunen og fylkeskommunen samt til regionale og nasjonale tilsynsmyndigheter vedrørende sikkerhet.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/4.f/avsnitt/1">Personellsikkerhet: Nærmere bestemmelser utarbeides av Riksarkivaren og Nasjonal sikkerhetsmyndighet.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/5/avsnitt/1"><i>Kommuneadvokat og fylkesadvokat</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/5.a/avsnitt/1">Registre eller arkiver for presedenssaker</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/5.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/5.b/avsnitt/1">Erstatningssaker på det offentligrettslige området, inkl. saker i forbindelse med billighetserstatning.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6/avsnitt/1"><i>Administrative tjenester</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a/avsnitt/1"><i>Anskaffelse</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-1/avsnitt/1">anskaffelsesstrategi</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-2/avsnitt/1">anskaffelsesreglement</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-3/avsnitt/1">retningslinjer og standarder</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-4/avsnitt/1">behovsanalyse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-5/avsnitt/1">anskaffelsesprotokoll</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.a-6/avsnitt/1">antatte tilbud.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.b/avsnitt/1"><i>Arkiv</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.b-1/avsnitt/1">arkivdanning og rutiner, herunder arkivplaner, konfigurasjonsdokumenter, klassifikasjonssystemer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.b-2/avsnitt/1">bevarings- og kassasjonsvedtak og -planer, bevarings- og kassasjonslister.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.c/avsnitt/1"><i>Informasjons- og kommunikasjonsteknologi</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.c-1/avsnitt/1">dokumentasjon om strategisk planlegging, styring og utvikling av IKT-området, herunder IKT-strategi, IKT-policy, IKT-plan</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.c-2/avsnitt/1">dokumentasjon om utvikling av nye IKT-løsninger</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.d/avsnitt/1"><i>Kommunikasjons- og informasjonsarbeid</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.d-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/6.d-1/avsnitt/1">dokumentasjon om planlegging og styring av kommunikasjonsområdet, herunder utarbeidelse av kommunikasjonsstrategier og -planer, utarbeidelse av regler og retningslinjer for kommunikasjon internt og eksternt, medieveiledning, egenproduserte publikasjoner med forarbeider.</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 4-9. <i>Økonomi, virksomhetsstyring, regnskap og innfordring</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1/avsnitt/1"><i>Budsjett og virksomhetsstyring</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/1.a/avsnitt/1">Saker vedrørende kommunens og fylkeskommunens budsjett- og virksomhetsstyring jf. kommuneloven § 44 - § 48, herunder rammesak, årsbudsjett, økonomiplan, handlingsprogram, handlingsplaner, årsrapportering, tertialrapportering, årsmelding, årsevaluering og andre styringsdokumenter.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2/avsnitt/1"><i>Regnskap og revisjon</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/2.a/avsnitt/1">Saker vedrørende kommunens og fylkeskommunens årsregnskap jf. kommuneloven § 48.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3/avsnitt/1"><i>Kapitalforvaltning, låneopptak, legatvirksomhet</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3.a/avsnitt/1">Saker vedrørende kapitalforvaltning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3.b/avsnitt/1">Saker vedrørende kommunale og fylkeskommunale garantier, utlån og låneopptak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/3.c/avsnitt/1">Saker vedrørende legatvirksomheten.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4/avsnitt/1"><i>Kommunal eiendomskatt</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4.a/avsnitt/1">Saker vedrørende innføring eller oppheving av kommunal eiendomskatt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/4.b/avsnitt/1">Saker vedrørende fastsettelse av årlige satser for eiendomsskatt.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5/avsnitt/1"><i>Skatteoppkreving, arbeidsgiverkontroll og kommunal innfordring</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5.a/avsnitt/1">Saker vedrørende utleggsforretning og lemping</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/5.b/avsnitt/1">Egeninitierte prosjekter og kursopplegg for å informere og veilede skatteytere og arbeidsgivere.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 4-10. <i>Personalforvaltning og folkevalgte</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1/avsnitt/1"><i>Ansatte i kommune og fylkeskommune</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.a/avsnitt/1">Planlegging, ledelse, styring og evaluering av organets personalfunksjon, herunder utarbeidelse og fastsettelse av strategiske planer, lokal personalpolitikk, lokale avtaler mellom arbeidsgiver og arbeidstakere, interne instrukser og retningslinjer og andre styringsdokumenter, evalueringer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.b/avsnitt/1">Behandlingen av saker i administrasjonsutvalget</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.c/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens arbeid med rekruttering og tilsetting, herunder kunngjøring, utvidet søkeliste og innstilling, protokoller og møtereferater fra innstillings- og tilsettingsmyndighet, eventuelle klager på tilsetting</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.d/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens organisering av arbeidet med helse-, miljø og sikkerhet. Saker som viser utarbeidelse og utvikling av organets instrukser og retningslinjer for HMS-arbeidet, evalueringer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.e/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens håndtering av konflikter og varsling</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.f/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens planlegging, ledelse, styring og evaluering av kompetanseutvikling og opplæring, herunder enhetens egne opplæringsplaner, referater fra kompetanseutvalg</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g/avsnitt/1">Om den enkelte ansatte bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-1/avsnitt/1">Stillingssøknad, tilsettingsbrev, arbeidsavtale, klage på tilsetting</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-2/avsnitt/1">Kompetanseutvikling med betydning for den ansattes lønns- og ansettelsesforhold</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-3/avsnitt/1">Lønn, godtgjøringer og permisjoner med betydning for den ansattes pensjonsforhold</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-4/avsnitt/1">Oppfølging i forbindelse med sykemelding dersom saken har betydning for den ansattes langvarige tjenesteforhold og pensjonsforhold</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-5/avsnitt/1">Dokumentasjon på og oppfølging av yrkesskader</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-6/avsnitt/1">Omplassering, beordring, fortrinnsrett</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-7/avsnitt/1">Ordensstraff der saken fører til rettslig prøving eller får konsekvenser for den ansattes tilsettingsforhold</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1.g-8/avsnitt/1">Avslutning av arbeidsforhold.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2/avsnitt/1"><i>Folkevalgte</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.a/avsnitt/1">Satser for godtgjøring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.b/avsnitt/1">Pensjonsordninger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.c/avsnitt/1">Avtaler med folkevalgte</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.d/avsnitt/1">Forhold som får betydning for folkevalgtes pensjonsrettigheter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2.e/avsnitt/1">Fritak eller suspensjon fra verv.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 4-11. <i>Kommunal og regional planlegging, byggesak og oppmåling</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1/avsnitt/1"><i>Kommunal og regional planlegging</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1.a/avsnitt/1">Saker vedrørende kommunal og regional planlegging jf. plan- og bygningsloven § 3-3 og § 3-4, herunder regional og kommunal planstrategi, regional plan, kommuneplan, områdeplan og reguleringsplan.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2/avsnitt/1"><i>Byggesaksbehandling</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2.a/avsnitt/1">Byggesaker, jf. plan- og bygningsloven § 20-1 og § 20-2</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2.b/avsnitt/1">Saker vedrørende bruksendring, omregulering og dispensasjon fra tekniske krav i plan- og bygningsloven og vedtatte planer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2.c/avsnitt/1">Kommunens planer for tilsyn, kontroll og ulovlighetsoppfølging samt alle enkeltsaker og klagesaker vedrørende dette.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/3/avsnitt/1"><i>Oppmåling</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/3.a/avsnitt/1">Saker vedrørende oppmålingsforretninger jf. matrikkelloven § 33, herunder grensepåvisning, grensejustering, arealoverføring, deling og sammenføying av grunneiendom.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 4-12. <i>Opplæring og oppvekst</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/1/avsnitt/1">Tjenestetilbud, planer, rutiner, rapporter og evalueringer, samarbeid mellom enhetene, jf. opplæringslova kap. 13.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2/avsnitt/1"><i>Barnehage</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.a/avsnitt/1">Planer for etablering, drift og tilsyn av barnehager</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.b/avsnitt/1">Retningslinjer for godkjenning og etablering, retningslinjer for tildeling av tilskudd, retningslinjer for inntak og opphold i barnehage</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.c/avsnitt/1">Saker om godkjenning av barnehager, oppfølging av avvik med betydning for barnehagens godkjenning, dispensasjoner fra krav</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.d/avsnitt/1">Årsplaner og årsmeldinger, avviksrapportering og kriseberedskap</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.e/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.e-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.e-1/avsnitt/1">Register over barnehagebarn</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.e-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/2.e-2/avsnitt/1">Skademelding.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3/avsnitt/1"><i>Grunnskoleopplæring</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.a/avsnitt/1">Kommunens og skolens retningslinjer og prosedyrer, planer og evalueringer, virksomhetsplaner og tilstandsrapporter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.b/avsnitt/1">Saker om tilsyn ved hjemmeundervisning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.c/avsnitt/1">Kriterier for opplæringens organisering, innhold og evaluering, inkl. nasjonale prøver, oppgavetekst lokale eksamener</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.d/avsnitt/1">Saker som er behandlet i skolens øverste samarbeidsorgan, jf. opplæringslova kap. 11</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e/avsnitt/1">Om alle elever bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e-1/avsnitt/1">Hvilke elever som har gått på hvilken skole, inkludert fravær</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e-2/avsnitt/1">Underveisvurdering, inkl. halvårsvurdering med karakter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e-3/avsnitt/1">Sluttvurdering, inkl. standpunktkarakter og eksamenskarakter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.e-4/avsnitt/1">Ved fritak for vurdering med karakter skal det bevares annen dokumentasjon av opplæringen.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f/avsnitt/1">Om enkeltelever bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f-1/avsnitt/1">Saker om rettigheter og plikter knyttet til innhold og organisering av opplæringen, jf. opplæringslova kap. 2 og opplæringsforskriften kap. 1</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f-2/avsnitt/1">Saker om spesialpedagogisk støtte og spesialundervisning, inkl. utredning, enkeltvedtak og individuell opplæringsplan med vurdering</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f-3/avsnitt/1">Saker om fysisk og psykososialt skolemiljø</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/3.f-4/avsnitt/1">Skademelding.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4/avsnitt/1"><i>Videregående opplæring</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.a/avsnitt/1">Kommunens og skolens retningslinjer og prosedyrer, planer og evalueringer, virksomhetsplaner og tilstandsrapporter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.b/avsnitt/1">Godkjenning av lærebedrifter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.c/avsnitt/1">Saker om tilsyn ved hjemmeundervisning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.d/avsnitt/1">Kriterier for opplæringens organisering og innhold</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.e/avsnitt/1">Lokale læreplaner, oppgavetekst lokale eksamener</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.f/avsnitt/1">Saker som er behandlet i skolens øverste samarbeidsorgan, jf. opplæringslova kap. 11</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g/avsnitt/1">Om alle elever bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-1/avsnitt/1">Hvilke elever som har gått på hvilken skole, inkludert fravær</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-2/avsnitt/1">Underveisvurdering, inkl. halvårsvurdering med karakter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-3/avsnitt/1">Sluttvurdering, inkl. standpunktkarakter og eksamenskarakter, karakter til fagprøve, svenneprøve og kompetanseprøve.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-4/avsnitt/1">Ved fritak for vurdering med karakter bevares annen dokumentasjon av opplæringen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.g-5/avsnitt/1">Lærekontrakt og opplæringskontrakt.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h/avsnitt/1">Om enkeltelever bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h-1/avsnitt/1">Saker om rettigheter og plikter knyttet til innhold og organisering av opplæringen, jf. opplæringlova kap. 3, 4 og 4A og opplæringsforskriften kap. 1</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h-2/avsnitt/1">Saker om spesialpedagogisk støtte og spesialundervisning, inkl. utredning, enkeltvedtak og individuell opplæringsplan med vurdering</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h-3/avsnitt/1">Saker om fysisk og psykososialt skolemiljø</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/4.h-4/avsnitt/1">Skademelding.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5/avsnitt/1"><i>Skolefritidsordning</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5.a/avsnitt/1">Kommunens vedtekter, planer, meldinger og rapporter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5.b/avsnitt/1">Lokale planer, tilbud og satsningsområder</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/5.c/avsnitt/1">Skademelding</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/6/avsnitt/1"><i>Musikk- og kulturskolen</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/6.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/6.a/avsnitt/1">Kommunens planer, meldinger og rapporter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/6.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/6.b/avsnitt/1">Oversikt over tilbud</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7/avsnitt/1"><i>Pedagogisk-psykologisk tjeneste</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7.a/avsnitt/1">Årsplan, årsmelding</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7.b/avsnitt/1">Systemarbeid, testverktøy, metoder og maler</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7.c/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/7.c-1/avsnitt/1">Utredninger og sakkyndige vurderinger nødvendig for at kommune, fylkeskommune eller skole kan fatte vedtak etter opplæringslova kap. 4 A og 5.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/8/avsnitt/1"><i>Oppfølgingstjenesten</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/8.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/8.a/avsnitt/1">Årsplan, årsmelding</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/8.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/8.b/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/8.b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/8.b-1/avsnitt/1">Oppfølging og status, inkl. avbruddsmelding.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9/avsnitt/1"><i>Barnevern</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.a/avsnitt/1">Prosedyrer, rutiner og saksbehandlingsprosesser for barnevernstjenesten, herunder håndtering av bekymringsmeldinger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.b/avsnitt/1">Retningslinjer og rutiner for kommunens forebyggende arbeid innen barnevern, inkl. barnevernstjenestens samarbeid med andre sektorer og forvaltningsnivåer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.c/avsnitt/1">Kommunens oppgaver vedrørende omplassering, etablering og drift av fosterhjem, opplæring og veiledning av fosterhjem</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-1/avsnitt/1">Bekymringsmeldinger hos barnevernstjenesten, uansett om meldingene fører til sak eller blir henlagt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-2/avsnitt/1">Saker om forebyggende virksomhet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-3/avsnitt/1">Samarbeid med andre deler av forvaltningen, inkl. individuell plan og rapporter som danner grunnlag for beslutninger om enkeltbarn</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-4/avsnitt/1">Saker knyttet til særlige tiltak i henhold til barnevernsloven, inkl. undersøkelser av bekymringsmeldinger, utredninger, saksbehandling, tiltak og oppfølging av tiltak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/9.d-5/avsnitt/1">Tilsynssaker der kommunen har medansvar.</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4-13. <i>Helse og omsorg</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1/avsnitt/1"><i>Innledende bestemmelser</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.a/avsnitt/1">Denne forskriften fastsetter ikke bevaringsbestemmelser for pasient- og journalopplysninger. Alle pasient- og journalopplysninger skal bevares inntil det foreligger en egen forskrift om slike opplysninger i spesialisthelsetjenesten. Når bestemmelsene om pasientopplysninger i spesialisthelsetjenesten foreligger vil dette kapittelet bli oppdatert</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/1.b/avsnitt/1">Med pasient- og journalopplysninger menes dokumentasjon som er skapt om enkeltindivider av kommunale og fylkeskommunale tjenester som yter helsehjelp og som reguleres av bestemmelsene her.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2/avsnitt/1"><i>Folkehelse, tannhelse, helsestasjon og skolehelsetjeneste</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.a/avsnitt/1">Fylkeskommunens og kommunens planer, avtaler og ordninger for folkehelsearbeidet, helsestasjon, svangerskaps- og barselomsorgstjeneste, skolehelsetjeneste og tannhelsetjeneste, inkl. samarbeids- og beredskapsarbeid for disse tjenestene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.b/avsnitt/1">Oppgaver innen forebyggende barne- og ungdomsarbeid, inkl. tjenestetilbud, planer, rapporter og evalueringer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.c/avsnitt/1">Oversikter over helsetilstand og folkehelseutfordringer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.d/avsnitt/1">Saker om miljørettet helsevern</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.e/avsnitt/1">Tilsyn med egne tjenestesteder, inkl. pålegg og godkjenning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.f/avsnitt/1">Årsmeldinger, årsrapporter, lokale forskrifter for tjenestestedene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.g/avsnitt/1">Prosjekter i kommunen og fylkeskommunen samt ved tjenestestedene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.h/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.h-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.h-1/avsnitt/1">Saker om rettigheter og plikter hjemlet i pasient- og brukerrettighetsloven med forskrifter og helse- og omsorgstjenesteloven med forskrifter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.h-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.h-2/avsnitt/1">For individbaserte opplysninger om vaksiner gjelder følgende:</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.h-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/2.h-3/avsnitt/1">Opplysninger om vaksiner som er meldt til nasjonalt vaksinasjonsregister (Sysvak) kan kasseres i kommunen og fylkeskommunen.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/3/avsnitt/1"><i>Fastlegeordningen</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/3.a/avsnitt/1">Planer for og organisering av fastlegeordningen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/3.b/avsnitt/1">Kommunens avtaler med fastlegene.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4/avsnitt/1"><i>Akuttmedisinsk beredskap utenom sykehus</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.a/avsnitt/1">Saker vedrørende organiseringen av legevaktordningen i den enkelte kommune, herunder saker vedrørende etablering og nedleggelse av legevakt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.b/avsnitt/1">Rutiner og prosedyrer for prioritering mellom pasienter og oppfølging av pasienter med ulike skader og sykdommer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.c/avsnitt/1">Rutiner og prosedyrer for samhandling og kommunikasjon mellom de akuttmedisinske tjenester, herunder akuttmedisinsk kommunikasjonssentral, legevaktssentral og sykehus</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.d/avsnitt/1">Dokumentering av rutiner og prosedyrer for medisinsk nødmeldetjeneste, jf. kap. 2 i forskrift om krav til akuttmedisinske tjenester</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/4.e/avsnitt/1">Evalueringer av legevaktordningen og tjenestetilbudet.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5/avsnitt/1"><i>Helse- og omsorgstjenester i hjemmet og på institusjon</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5.a/avsnitt/1">Kommunens planer og prosjekter for helsetjenestene, inkl. helseberedskapsplan</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5.b/avsnitt/1">Tjenestestedenes årsplaner, årsmeldinger, lokale forskrifter og veiledninger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5.c/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/5.c-1/avsnitt/1">Saker om rettigheter og plikter hjemlet i pasient- og brukerrettighetsloven med forskrifter og helse- og omsorgstjenesteloven med forskrifter som kan danne grunnlag for erstatning.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6/avsnitt/1"><i>Rusomsorgen</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.a/avsnitt/1">Årsrapporter, årsmeldinger, lokale forskrifter, rutinebeskrivelser og veiledninger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.b/avsnitt/1">Prosjekter som ikke dokumenteres andre steder</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.c/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.c-1/avsnitt/1">Saker om rettigheter og plikter hjemlet i pasient- og brukerrettighetsloven med forskrifter og helse- og omsorgstjenesteloven med forskrifter som kan danne grunnlag for erstatning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/6.c-2/avsnitt/1">Behandlingsopplegg for den enkelte klient.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7/avsnitt/1"><i>Overgrepsmottak og krisesentre</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.a/avsnitt/1">Kommunens organisering av overgrepsmottak og krisesentre</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.b/avsnitt/1">Årsplaner, årsmeldinger, referater fra fagmøter, prosjekter og opplæringstiltak ved senteret</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.c/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.c-1/avsnitt/1">Opphold ved overgrepsmottak og krisesenter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/7.c-2/avsnitt/1">Behandlingsopplegg ved krisesenter.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/8/avsnitt/1"><i>Skjenkebevilling</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/8.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/8.a/avsnitt/1">Kommunens handlingsplan for alkohol og rus samt lokale forskrifter og retningslinjer for skjenkebevilling og salgsbevilling</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/8.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/8.b/avsnitt/1">Kommunens rutiner for kontroll med skjenke- og serveringssteder samt saker som gjelder inndragning av skjenkebevilling</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/8.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/8.c/avsnitt/1">Vitnemål fra etablererprøven og kunnskapsprøven skal bevares i kommunen hvor prøven er avlagt.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 4-14. <i>Sosial- og velferdstjenester</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1/avsnitt/1"><i>Sosialtjenesten (NAV)</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.a/avsnitt/1">Kommunens planer og prosjekter for sosial- og velferdstjenestene, inkl. sosialberedskapsplan</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.b/avsnitt/1">Årsplaner, årsmeldinger, lokale forskrifter, rutinebeskrivelser, samarbeidsavtalen om oppgavefordeling og satser for utbetaling av økonomisk stønad</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.c/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.c-1/avsnitt/1">Saker om rettigheter og plikter med hjemmel i helse- og omsorgstjenesteloven med forskrifter og lov om sosiale tjenester med forskrifter som kan danne grunnlag for erstatning</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1.c-2/avsnitt/1">Saker som involverer umyndige barn av sosialklienter.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2/avsnitt/1"><i>Kommunens arbeid med flyktninger og innvandrere</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.a/avsnitt/1">Virksomhetsplaner, rutinebeskriver, årsmeldinger, dokumentasjon av metoder og testverktøy</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.b/avsnitt/1">Saker vedrørende asylmottak, herunder driftsavtale og håndtering av retningslinjer fra Utlendingsdirektoratet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.c/avsnitt/1">Om enkeltindivider bevares følgende dokumentasjon:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.c-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.c-1/avsnitt/1">Saker knyttet til etablering, kvalifisering og arbeid</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.c-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2.c-2/avsnitt/1">Saker knyttet til rettigheter og plikter med hjemmel i introduksjonsloven, inkl. kursbevis.</avsnitt></liste></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 4-15. <i>Næring, miljø og samfunnsutvikling</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1/avsnitt/1"><i>Landbruk og skogbruk</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.a/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens landbruks- og skogbruksstrategier, inkl. kommunens arbeid med miljøregistreringer i skog</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.b/avsnitt/1">Strategier og retningslinjer for bruk av midler til rekruttering, likestilling og kompetanseheving i landbruket samt fylkeskommunens egne prosjekter og tiltak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.c/avsnitt/1">Saker vedrørende konsesjon eller endret bruk av landbrukseiendom, herunder tillatelse til nydyrking, omdisponering av dyrket og dyrkbar mark, deling av landbrukseiendom og bo- og driveplikt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.d/avsnitt/1">Saker vedrørende bygging av landbruksvei og skogsbilvei</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1.e/avsnitt/1">Saker vedrørende hogst i verneskoger.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2/avsnitt/1"><i>Akvakultur, fiske- og viltforvaltning</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.a/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens overordnede planer, prioriteringer og tiltak samt egeninitierte prosjekter innen marinforvaltning, fiskeforvaltning og viltforvaltning, herunder kartlegging av bestandene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.b/avsnitt/1">Avtalen for samarbeidet og referater fra møter mellom partene i tilfeller der kommunen har overlatt deler av administrasjonen av fiske til en organisasjon</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.c/avsnitt/1">Saker der kommunen eller fylkeskommunen har gitt uttalelser om hensynet til fiskeinteressene og fiskens leveområder, eller viltinteressene og viltets leveområder ved regulering av utbygging eller annen virksomhet etter plan- og bygningsloven i kommune og fylke</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.d/avsnitt/1">Tildeling av tillatelser etter akvakulturloven</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2.e/avsnitt/1">Fastsettelse av vald, fellingstillatelser og bestandsplaner.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3/avsnitt/1"><i>Naturforvaltning, miljø og forurensning</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.a/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens planer for naturforvaltning, miljø og forurensing, herunder forvaltningsplaner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.b/avsnitt/1">Lokale forskrifter, rutiner og retningslinjer for utslippsløyver for kloakk, testing og håndtering av lekkasjer fra forurensede søppelfyllinger, skjøtsel og ferdsel i naturvernområder og tillatelser til motorferdsel i utmark og vassdrag</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.c/avsnitt/1">Saker som behandler forholdet mellom natur, miljø og næringsinteresser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.d/avsnitt/1">Saker som etter naturmangfoldsloven skal registreres i Miljøvedtakregisteret</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3.e/avsnitt/1">Saker vedrørende håndtering av forurenset grunn og påviste lekkasjer samt opplysninger om forurenset grunn i matrikkelen, inkl. pålegg om opprydding og oppfølging av pålegg.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4/avsnitt/1"><i>Nærings-, samfunnsutvikling og internasjonalt samarbeid</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4.a/avsnitt/1">Fylkeskommunens og kommunens overordende planer, herunder handlingsprogrammer, regionale planer, handlingsplaner og strategier for lokal og regional utvikling, næringsutvikling, samfunnsutvikling og reiselivsutvikling</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4.b/avsnitt/1">Retningslinjer for bruken av midlene ved tildeling av midler til regionsråd og andre samarbeidsorganer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4.c/avsnitt/1">Fylkeskommunens forvaltning av regionale utviklingsmidler</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4.d/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens egne prosjekter samt deltagelse i samarbeidsprosjekter og EU-finansierte prosjekter.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 4-16. <i>Kultur, idrett, friluftsliv og kirke</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1/avsnitt/1"><i>Kulturminnevern</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.a/avsnitt/1">Alle saker hvor fylkeskommunen fatter vedtak eller avgir uttalelser med hjemmel i kulturminneloven</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.b/avsnitt/1">Alle saker hvor fylkeskommunen eller kommunen fatter vedtak eller avgir uttalelser som berører kulturminnevern med hjemmel i plan- og bygningsloven</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.c/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens planer for kulturminnevern og museer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.d/avsnitt/1">Retningslinjer og prioriteringer for tildeling av tilskudd til fredede bygninger, anlegg, andre kulturminneformål og museer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/1.e/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens egne prosjekter for å ivareta, synliggjøre og informere om fornminner, nyere tids kulturminner, fredede og vernede bygg og anlegg, gamle veier og veifar, samt kulturmiljøene i kulturlandskapet.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2/avsnitt/1"><i>Kunst- og kulturformidling</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.a/avsnitt/1">Fylkeskommunens plan som viser hvordan fylkeskommunen koordinerer, administrerer og bidrar til Den kulturelle skolesekken</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.b/avsnitt/1">Kommunens retningslinjer og prioriteringer mht bruken av midlene fra Den kulturelle skolesekken samt turnéprogram for grunnskolen i det enkelte fylke</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.c/avsnitt/1">Fylkeskommunens retningslinjer og prioriteringer for tildeling av tilskudd til kulturbygg (tippemidler)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.d/avsnitt/1">Kommunens vedtak om etablering av kulturhus, flerbrukslokaler eller spesiallokaler for kunst og kultur</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.e/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens prioriteringer og retningslinjer for tildeling av tilskudd, priser og stipender</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.f/avsnitt/1">Oversikter over pris- og stipendmottakere</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.g/avsnitt/1">Oversikter over hvilke foreninger og organisasjoner som har fått tildelt støtte gjennom kommunens og fylkeskommunens tilskuddsordninger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.h/avsnitt/1">Saker vedrørende støtte til prosjekter og arrangementer som har betydning for utviklingen av kunst- og kulturlivet i kommunen eller regionen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.i/avsnitt/1">Kommunens egen kunst- og kulturformidling, inkl. oversikter over hvilke kunst- og kulturarrangementer som er blitt avholdt helt eller delvis i regi av kommunen, herunder program og annen relevant informasjon om arrangementene</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/2.j/avsnitt/1">Prioriteringer mht kommunens innkjøp av kunst samt forvaltningen av kunstsamlingen.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3/avsnitt/1"><i>Bibliotek</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3.a/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens reglement for henholdsvis folkebibliotek og fylkesbibliotek</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3.b/avsnitt/1">Det enkelte biblioteks årsplaner, langtidsplaner og årsberetninger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/3.c/avsnitt/1">Prosjekter og annet formalisert samarbeid for å fremme opplysning, utdanning og annen kulturell virksomhet gjennom informasjonsformidling i kommunen eller fylket.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4/avsnitt/1"><i>Arkivdepot</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4.a/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens planer for arkivdepot</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4.b/avsnitt/1">Årsplaner, langtidsplaner og årsberetninger for det enkelte arkivdepot</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/4.c/avsnitt/1">Utviklingsarbeid.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5/avsnitt/1"><i>Idrett og friluftsliv</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.a/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens overordnede planlegging innen idrett og friluftsliv</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.b/avsnitt/1">Fylkeskommunens og kommunens retningslinjer og prioriteringer for tildeling av tilskudd til idrettsanlegg, idrettsforeninger og idrettstiltak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.c/avsnitt/1">Fylkeskommunens og kommunens retningslinjer og prioriteringer for tildeling av midler til fysisk tilrettelegging, vedlikehold og skjøtsel av friluftsområder samt friluftstiltak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.d/avsnitt/1">Oversikter over hvilke foreninger og organisasjoner som har fått tildelt støtte gjennom kommunens og fylkeskommunens tilskuddsordninger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.e/avsnitt/1">Oversikter over pris- og stipendmottakere</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.f/avsnitt/1">Saker vedrørende støtte til prosjekter og arrangementer som har betydning for utviklingen av idretts- og friluftslivet i kommunen eller regionen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/5.g/avsnitt/1">Kommunale og fylkeskommunale prosjekter innen idrett og friluftsliv.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/6/avsnitt/1"><i>Kirke og trossamfunn</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/6.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/6.a/avsnitt/1">Kommunens behandling av kirkens budsjettforslag</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/6.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/6.b/avsnitt/1">Kommunens beregningsnøkkel for tilskudd til andre trossamfunn.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/7/avsnitt/1"><i>Kino og ungdomsklubber</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/7.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/7.a/avsnitt/1">Planer og retningslinjer for drift av kino</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/7.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/7.b/avsnitt/1">Planer og retningslinjer for drift av ungdomsklubber.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 4-17. <i>Tekniske tjenester, brannvesen og samferdsel</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1/avsnitt/1"><i>Eiendomsforvaltning</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.a/avsnitt/1">Kommunens og fylkeskommunens rutiner for salg, kjøp, feste og utleie av eiendom</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.b/avsnitt/1">Saker om bygging, drift og forvaltning av kommunal og fylkeskommunal eiendom som ikke bevares gjennom byggesaken, jf. § 4-11 b</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/1.c/avsnitt/1">Saker vedrørende eiendomstransaksjoner og eiendomspolitikk.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2/avsnitt/1"><i>Vann og avløp</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.a/avsnitt/1">Kommunens rutiner og prosedyrer for kontroll med ledningsnett og vannkvalitet samt beredskapsplaner og saker vedrørende håndtering av avvik og utslipp</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.b/avsnitt/1">Utrednings- og prosjekteringsarbeider</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.c/avsnitt/1">Kommunens planer for vedlikehold av ledningsnettet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.d/avsnitt/1">Dokumentasjon av ledningsnett, herunder årsversjoner, tekniske tegninger og kart</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/2.e/avsnitt/1">Opplysninger om private vannledninger, inkl. tilkobling til ledningsnettet på den enkelte eiendom.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3/avsnitt/1"><i>Renovasjon og avfall</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3.a/avsnitt/1">Saker vedrørende opprettelse eller endring av renovasjons- og avfallshåndteringsordninger og fastsettelse av avgifter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/3.b/avsnitt/1">Saker vedrørende opprettelse av kommunale avfallsdeponier.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4/avsnitt/1"><i>Havnevesen</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4.a/avsnitt/1">Kommunens planer, prosedyrer og rutiner for tilsyn med kaianlegg og sjøområdene samt beredskapsplaner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4.b/avsnitt/1">Teknisk dokumentasjon av vannledninger og kloakkrør som går ut i sjø samt kaianlegg</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/4.c/avsnitt/1">Saker vedrørende fastsettelse av havneavgift og havnevederlag.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5/avsnitt/1"><i>Samferdsel</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.a/avsnitt/1">Fylkeskommunens og kommunens overordnede planer og strategier for samferdsel, trafikksikkerhet og transportberedskap</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.b/avsnitt/1">Saker vedrørende utbygging, omgjøring, nedlegging og omdisponering av, samt overføring av vedlikeholdsansvar for fylkesvei og kommunal vei</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.c/avsnitt/1">Saker vedrørende nedlegging av byggeforbud i område for planlagt vei, forlengelse av byggeforbud samt rådighetsbegrensninger for grunn innen byggegrensen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.d/avsnitt/1">Eiendomsinngrep mot vederlag etter skjønn (ekspropriasjon)</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.e/avsnitt/1">De økonomiske rammene for kollektivtilbudet samt saksbehandlingen i forbindelse med fastsettelsen av rutenettet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.f/avsnitt/1">Skoleskyssordningen: retningslinjer for ordningen, dispensasjonssøknader, klagesaker</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.g/avsnitt/1">Transportordningen for funksjonshemmede: retningslinjer for ordningen, klagesaker</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/5.h/avsnitt/1">Tildeling av behovsprøvde løyver og retningslinjer for tildeling av alle typer løyver.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6/avsnitt/1"><i>Brann- og redning</i></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.a/avsnitt/1">Saker vedrørende organiseringen av brann- og redningstjenesten i den enkelte kommune</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.b/avsnitt/1">Kommunens planer, prosedyrer og arbeidsinstrukser for tilsyn og håndtering av nødanrop samt risikoanalyser og beredskapsplaner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.c/avsnitt/1">Planer for og eventuelle evalueringer av interne øvelser og fellesøvelser</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.d/avsnitt/1">Kommunens egenutviklede brannforebyggende prosjekter og opplæringsopplegg</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.e/avsnitt/1">Tilsynsrapporter for særskilte brannobjekter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/6.f/avsnitt/1">Statistikk over antall utrykninger og antall ulike typer utrykninger samt rapporter og evalueringer fra brann- og redningsaksjoner, som ikke genereres automatisk fra logg.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Tredje del. Overgangsordninger og iverksetting</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 4-18. <i>Søknad om å få benytte eldre bestemmelser på eldre materiale</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">For arkivmateriale som er skapt før 1. februar 2014 kan fylkeskommunen og kommunen søke Riksarkivaren om å få benytte bestemmelsene som gjaldt for arkivbegrensning og kassasjon før denne forskriftens iverksettelse. Adgangen til å søke slik dispensasjon varer frem til 31. desember 2018.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-20-1739/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. februar 2014.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-20-1739/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Rettelser <br/> <br/></ktittel>
      <publisert>P: I 2014 hefte 15 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg></publisert>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">§ 4-8 pkt. 4 bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>Fylkeskommunens</i> og skolens retningslinjer og prosedyrer, planer og evalueringer, virksomhetsplaner og tilstandsrapporter
<br/>
<br/></avsnitt></liste>
<publisert>P: I 2015 hefte 2 (Rettelse)
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1/marg/1">Det som er rettet er satt i kursiv.
<br/></marg></publisert></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">§ 4-8 pkt. 3 bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Avtaler om arkivansvar og arkivorganisering når tjenester legges til foretak, selskap og interkommunale samarbeidsorganer <i>som ikke er</i>omfattet av arkivloven</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
