<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-11-1759" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1759">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-11-1759</id>
    <dato>11.12.2013 nr. 1759</dato>
    <dato type="iso">2013-12-11</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 482</publisert>
    <ikraft>01.04.2014 - 31.12.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-01 - 2018-12-31</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0220</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om sensurfrist ved eksamen ved jur. fak. UiB</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om frister for sensur av eksamen ved det juridiske fakultet ved Universitetet i Bergen (Nr. 1759)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om frister for sensur av eksamen ved det juridiske fakultet ved Universitetet i Bergen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av universitetsstyret ved Universitetet i Bergen 11. desember 2013 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9 fjerde ledd annet punktum.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1759/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det juridiske fakultet gis anledning til å fravike universitets- og høgskolelovens vanlige sensurfrist, slik:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">For eksamener innenfor mastergradsstudiet i rettsvitenskap, med unntak av mastergradsoppgaver, settes sensurfristen til 5 uker etter siste eksamensdato i emnet. Dersom eksamen holdes så sent at sensuren først foreligger i det påfølgende semesteret, utvides fristen med fire uker.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">For mastergradsoppgaver settes sensurfristen til to måneder fra innleveringen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-11-1759/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Reglene gjelder til og med 31. desember 2018. Forskriften trer i kraft 1. januar 2014. Samtidig oppheves forskrift 29. august 2013<fref id="/paragraf/2/fotnote/1">1</fref> om frister for sensur av eksamen ved det juridiske fakultet.
<fotnote id="/paragraf/2/fotnote/1">1 Ikke kunngjort i Norsk Lovtidend (Lovdatas anm.).</fotnote></ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
