<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-04-19-1744" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-04-19-1744</id>
    <dato>19.04.2013 nr. 1744</dato>
    <dato type="iso">2013-04-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 2 s 143</publisert>
    <ikraft>01.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§7-1">§ 7-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-10-28-1249</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0082</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved MHS</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Misjonshøgskolen (Nr. 1744)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Misjonshøgskolen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Misjonshøgskolen 19. april 2013 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-5, § 4-7, § 4-8, § 5-1 og § 7-1.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Allmenne regler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskriften gjelder for studier ved Misjonshøgskolen med unntak av studier på doktorgradsnivå (ph.d.).</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskriften gir regler om opptak til studier, organisering av studier, eksamen, krav for tildeling av grader og bestemmelser om studentens og institusjonens plikter og rettigheter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Reglene i det følgende er bygd på at studentene følger normert studieprogresjon. For studenter som har søkt om og fått innvilget lavere progresjon, skal anvendelsen av reglene ta hensyn til dette, med mindre noe annet er særskilt angitt.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Beslutningsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">I saker der beslutningsmyndighet er lagt til Misjonshøgskolen, treffes avgjørelser av rektor eller den han eller hun gir fullmakt til. Der beslutningsmyndighet er lagt til styret selv eller rektor selv, kan myndigheten ikke delegeres til lavere nivå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>ECTS:</i> European Course Credit Transfer System (ECTS) er navnet på et system for å overføre avlagte eksamener og eksamensresultat mellom ulike nasjonale utdanningssystem.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Eksamen eller deleksamen:</i> Formell prøving av studentenes kunnskaper og ferdigheter, enten underveis eller ved slutten av studiet i et emne/modul. Resultatet av prøvingen inngår i grunnlaget for karakterfastsetting for et emne eller gir alene grunnlag for fastsettelse av karakter i emnet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Eksamenskandidat:</i> Student eller privatist som går opp til eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Ekstraordinær eksamen:</i> Eksamen som arrangeres når et emne går ut, eller dersom det går mer enn to semestre til neste ordinære eksamen. Ekstraordinær eksamen kan også etter særlig vurdering avholdes for studenter som av tvingende grunner ikke kan vente til neste ordinære eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/5/avsnitt/1"><i>Emne:</i> Den minste enheten som kan inngå i et fag eller modul/hovedemne. Alle emner skal ha et omfang målt i studiepoeng.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/6/avsnitt/1"><i>Emnebeskrivelse:</i> Oversikt over faglig innhold, evalueringsform m.m. for et emne som del av en eller flere moduler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/7/avsnitt/1"><i>Emnegruppe/studieenhet/studieretning:</i> Samling av emner fra ett eller flere fag som gjennom en studieplan er definert til å utgjøre en samlet enhet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/8/avsnitt/1"><i>Hovedemne/modul:</i> Den minste enheten man kan få utskrift av eksamensprotokollen fra. En modul kan bestå av ett eller flere emner. En modul ved MHS kan ha en størrelse på 10-30 studiepoeng.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/9/avsnitt/1"><i>Emnenummerering:</i> Alle emner har egen kode som består av bokstaver og tall. Bokstavene angir fag eller program og første tall i tallkoden viser nivået på emnet: Alle emner skal ha et tresifret nummer, der første siffer er enten 1 (100-emner), 2 (200-emner) eller 3 (300-emner). 100-emner er begynneremner. 200-emner angir en høgre grad av fordypning eller spesialisering, mens 300-emner angir høgeste grad av fordypning eller spesialisering. 100-emner kan normalt bare inngå i bachelorgraden, mens 200-emner kan inngå i bachelor- eller mastergraden. Dette fastsettes i studieplanene. 300-emner kan normalt bare inngå i mastergraden.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/10/avsnitt/1"><i>Fag:</i> Samling av emner som er beslektet og som er samlet under én felles fagbetegnelse.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>11.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/11/avsnitt/1"><i>Fagområde:</i> Fag og studieenhet som hører naturlig sammen og som kan utfylle hverandre i forhold til det aktuelle mastergradsprogrammet regnes som et fagområde.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>12.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/12/avsnitt/1"><i>Faglig spesialisering:</i> Emnegruppe ut over grunnivået i et fagområde som hører faglig sammen og som kan utfylle hverandre.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/13">
          <lverdi>13.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/13/avsnitt/1"><i>Fordypningsenhet/major:</i> Emnegruppe på minst 80 studiepoeng, herav minst 20 studiepoeng på nivå 2.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/14">
          <lverdi>14.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/14/avsnitt/1"><i>Grad:</i> Utdanning med et bestemt omfang og en bestemt sammensetning og som gir rett til å bruke en bestemt tittel. Tittelen dokumenteres i et vitnemål.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/15">
          <lverdi>15.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/15/avsnitt/1"><i>Arbeidskrav:</i> Prøve, innleveringsarbeid, prosjektarbeid eller andre studiekrav som må være godkjent som bestått før studenten kan gå opp til eksamen i et emne, men der resultatet ikke inngår i grunnlaget for endelig karakter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/16">
          <lverdi>16.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/16/avsnitt/1"><i>Kontinuasjonseksamen:</i> Eksamen som arrangeres for eksamenskandidater som ikke bestod ordinær eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/17">
          <lverdi>17.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/17/avsnitt/1"><i>Mappevurdering:</i> Vurderingsform som omfatter arbeid med flere skriftlige arbeider under veiledning i løpet av et semester, og hvor et utvalg av arbeidene leveres til bedømming ved semesterslutt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/18">
          <lverdi>18.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/18/avsnitt/1"><i>Ny eksamen:</i> Eksamen for studenter som har bestått eksamen, men tar samme emne om igjen for å forbedre karakteren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/19">
          <lverdi>19.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/19/avsnitt/1"><i>Ordinær eksamen:</i> Eksamen som arrangeres i henhold til studieplan.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/20">
          <lverdi>20.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/20/avsnitt/1"><i>Privatist:</i> Person som går opp til eksamen etter bestemmelsene i lov om universiteter og høyskoler § 3-10 uten å være tatt opp ved studiet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/21">
          <lverdi>21.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/21/avsnitt/1"><i>Student:</i> Person som er tatt opp til studier eller emner ved Misjonshøgskolen i samsvar med lov om universiteter og høyskoler, § 3-6 og § 3-7 og som har betalt semesteravgift.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/22">
          <lverdi>22.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/22/avsnitt/1"><i>Studieplan:</i> En beskrivelse av fag og studieprogram, som gjør greie for hvilke emner som inngår og hvordan emnene faglig hører sammen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/23">
          <lverdi>23.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/23/avsnitt/1"><i>Studiepoeng (stp):</i> Mål, i ECTS, på arbeidsomfang i studiet: 60 studiepoeng tilsvarer ett års studium på full tid.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/24">
          <lverdi>24.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/24/avsnitt/1"><i>Studieprogram:</i> Flerårig organisering av studier som viser hvordan studenten kan oppfylle de kravene som stilles for å oppnå en grad.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/25">
          <lverdi>25.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/25/avsnitt/1"><i>Studierett:</i> Adgang til all undervisning innen studiet eller emnet i henhold til studieplanen eller emnebeskrivelsen, samt rett og normalt plikt til å gjennomføre eksamen i henhold til den vurderingsform som er fastsatt for studenter. Studierett gir også rett til veiledning og til å bruke andre ressurser i samsvar med studieplanen, utdanningsplanen og eventuelle andre regler gitt av institusjonen, herunder lesesaler, datamaskiner osv.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/26">
          <lverdi>26.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/26/avsnitt/1"><i>Utdanningsplan:</i> Avtale mellom studiested og student, se § 17, punkt 4.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/27">
          <lverdi>27.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/27/avsnitt/1"><i>Utsatt eksamen:</i> Eksamen som arrangeres for eksamenskandidater som hadde gyldig fravær ved ordinær eksamen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Studieåret begynner medio august og avsluttes ultimo juni.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Rammer og begrensninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Når kapasitetshensyn eller ressurshensyn krever det, kan styret regulere adgangen til det enkelte studieprogram eller deler av det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Generelt opptaksgrunnlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">For opptak til alle lavere grads studier ved Misjonshøgskolen som omfattes av denne forskriften kreves generell studiekompetanse eller tilsvarende, p.t. fastsatt av departementet i forskrift om opptak til universiteter og høyskoler. For søkere til studier med annet undervisningsspråk enn norsk gjelder tilsvarende krav om språkkunnskap på et nivå fastsatt av institusjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav til mastergradsstudier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">Opptakskrav til mastergrad: Søker må oppfylle krav fastsatt i forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Disiplinbasert</i> mastergrad av to års varighet (120 studiepoeng):</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">For å bli tatt opp til et disiplinbasert masterstudium må studenten ha:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">oppnådd bachelorgrad eller tilsvarende, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">oppfylle andre faglige krav som måtte være fastsatt i studieplanen for det aktuelle masterstudiet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3">Som del av opptaksgrunnlaget eller et utvidet opptaksgrunnlag kreves eksamen i en fordypningsenhet på til sammen minst 80 studiepoeng innenfor samme fagområde som mastergraden. Master i Global Studies har karakteren C som tilleggskrav.
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/3/liste/2/avsnitt/1"><i>Erfaringsbasert</i> mastergrad av ett og et halvt års varighet (90 studiepoeng): .</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4">For å bli tatt opp til et erfaringsbasert masterstudium må studenten ha ett av følgende fullførte utdanningsløp:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">bachelorgrad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">cand.mag.-grad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">annen grad eller utdanningsløp av minimum 3 års omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">annen utdanning som er vurdert som jevngod med en av de ovennevnte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">styret kan selv fastsette særlige faglige minstekrav for opptak. Slike tilleggskrav vil framgå av programplanen for det aktuelle studium.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/5">Som del av opptaksgrunnlaget eller et utvidet opptaksgrunnlag kreves eksamen i til sammen minst 60 studiepoeng innenfor samme fagområde som mastergraden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/6">I tillegg kreves minst 2 års relevant yrkespraksis. Institusjonen vurderer hva som er relevant yrkespraksis.
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/6/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Mastergrad av fem års varighet (300 studiepoeng):</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/7">For å bli tatt opp til et masterstudium av fem års varighet må studenten ha generell studiekompetanse eller tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Krav for opptak på praktisk-teologisk seminar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For opptak til praktikums første semester del, Integrert praktikum 1-ISPT-401 kreves fullført årsstudium i K/RLE eller ekvivalent utdanning.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For opptak til Avsluttende semester i praktisk teologi (ASPT), kreves det fullført mastergrad i teologi eller ekvivalent utdanning. Kandidatene må også ha fullført og bestått Integrert praktikums 1, 2 og 3 del, herunder fastsatte praksisperioder.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studenter ved seminaret som i lære og livsførsel setter seg utenfor de rammer som gjelder for vigslet tjeneste i kirken, kan nektes opptak ved ASPT, eventuelt bortvises. Før en avgjørelse fattes, skal studenten ha anledning til å få sin sak drøftet med praktikumsrektor. Til dette møtet kan både praktikumsrektor og studenten ha med bisitter. Avgjørelser om opptak og bortvisning kan av vedkommende student ankes inn for høgskolens klagenemnd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Personer som er godkjent av Den norske kirkes evalueringsnemnd, kan også gis opptak på praktikum.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Praktikum er åpent for studenter som er medlem av Den norske kirke, Den Evangelisk Lutherske Frikirke eller et kirkesamfunn som står i avtalefestet kirkefellesskap med Den norske kirke. Studenter fra øvrige kirkesamfunn kan tas opp på særlige vilkår etter avtale.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav til profesjonsstudiet i teologi/cand.theol.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Profesjonsutdanningen i teologi (cand.theol.) er satt sammen av følgende studier som har hvert sitt opptak:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bachelorgrad i teologi (180 studiepoeng). Misjonshøgskolen avgjør hvilke emner som skal inngå i beregningsgrunnlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Mastergrad i teologi (120 studiepoeng).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Praktisk-teologisk seminar (60 studiepoeng).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/2">Med fullført og bestått eksamen fra pkt. 1-3 utskrives cand.theol.-vitnemål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Organisering av opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Misjonshøgskolen er ansvarlig for opptaket til høgskolens studier. Dette er likevel ikke til hinder for at institusjonen kan delegere saksforberedelse og avgjørelse til andre organer, herunder til Samordna Opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/2">Studiesjefen foretar opptak, eller ivaretar at dette finner sted når opptaket er delegert etter første ledd andre punktum. Studiesjef oppnevner opptakskomité. Opptakskomiteen foretar opptak ved enkeltvedtak. Opptakskomiteen skal ha minst ett medlem med faglig kompetanse innen det studieprogrammet eller de emnene komiteen tar opp til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/3">Ved opptak til studier som inngår i Samordna Opptak, gjelder de nasjonale rangeringsreglene. Ved opptak til andre studier med opptaksbegrensning, bestemmes rangeringsregler av studiesjef.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/4">Søknader fra utenlandsstudenter som omfattes av det såkalte kvoteprogrammet behandles i henhold til eget søknadsskjema og søknadsfrister. Søknader fra utenlandsstudenter som ikke omfattes av kvoteprogrammet behandles som ordinære studentsøknader.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/5">Søkere som har dokumentert behov for tidlig svar, kan be om forhåndsløfte. Forhåndsløfte kan gis søkere som normalt ville ha fått tilbud om studieplass ved forrige ordinære opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/6">Tildelt studieplass kan reserveres til året etter når studiesjef finner at det foreligger tungtveiende grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Søknad om opptak som student sendes til MHS på lavere grads studier eller den sendes Samordnet Opptak når studiet er utlyst her. Her følges de nasjonale frister fastsatt av departementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/2">For øvrige studier blir søknadsfrist kunngjort samtidig med utlysning av studieprogrammet. Studiesjef fastsetter søknadsfristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon og ettersending</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">For studier der opptaket er organisert gjennom Samordna Opptak følges nasjonale frister for ettersending av dokumentasjon. Frister for ettersending av dokumentasjon til lokalt opptak og svarfrist ved tilbud om studieplass fastsettes av studiesjef.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">Frist for å klage på vedtaket er senest 3 uker etter mottatt brev fra høgskolen, jf. forvaltningslovens § 29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/2">Klagen skal stiles til Misjonshøgskolens klagenemnd/styret. Klagen må underskrives av den som klager eller den klager gir fullmakt. I klagen skal det oppgis hvilket vedtak det klages over, den endring som ønskes, og det bør oppgis hvilke grunner som legges til klagen, jf. forvaltningslovens § 32.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Studentenes rettigheter og plikter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Den som har akseptert tilbud om studieplass har studierett i henhold til den normerte studietid for det aktuelle hel- eller deltidsstudiet han/hun er tatt opp til. Studieretten kan normalt beholdes i inntil to år i tillegg, dersom studenten er forsinket i sine studier i forhold til den normerte studietid. I tidsberegningen på to år inngår ikke utsatt studiestart, midlertidig utestenging fra Misjonshøgskolen og permisjoner etter § 16 punkt 1.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studenten blir semesterregistrert ved betaling av semesteravgift. Studenten må betale semesteravgift samt bekrefte utdanningsplan hvert semester innen gjeldende frister for å beholde studieretten.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studieretten opphører automatisk når studenten har fullført studiet. Studieretten kan etter søknad utvides inntil ett år etter at studiet er fullført i forbindelse med utvidelse av fagkretsen eller forbedring av karakterer. Hvis så skjer utstedes kun ny karakterutskrift, og ikke nytt vitnemål for graden, jf. § 51 punkt 3. Studieretten opphører også automatisk når studenten selv bekrefter at hun/han trekker seg fra studieprogrammet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Studierett for enkeltemner opphører når emnet er gjennomført.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student kan miste sin studierett på et studium hun eller han er tatt opp til i følgende tilfeller:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">Dersom en student ikke er registrert som student eller har bekreftet sin utdanningsplan og betalt semesteravgift første semester etter opptak, og ikke har fått innvilget overføring av studieplassen til et senere år eller semester.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Dersom en student unnlater å registrere seg eller bekrefte sin utdanningsplan for det aktuelle studiet i to semestre, og ikke på forhånd har søkt om permisjon.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.c">
            <lverdi>c.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">Dersom en student 2 år etter opptak eller senere i studiet over en periode på minst 2 år har bestått mindre enn 50 % av antall studiepoeng i sin utdanningsplan for den aktuelle periode.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.d">
            <lverdi>d.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">Dersom studenten ikke har utdanningsplan for det aktuelle tidsrom, legges normert studie- eller fagplan til grunn.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.e">
            <lverdi>e.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/1.e/avsnitt/1">Dersom en student har strøket 2 ganger på samme praksisperiode jf. § 18 og vedkommende ikke er innvilget dispensasjon til et 3. forsøk.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved vurdering av om en student skal miste studieretten etter punkt 1 bokstav c, skal det legges vekt på hvilke grunner studenten har for å ikke ha avlagt eksamener i samsvar med utdanningsplanen eller studie-/fagplanen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studenter som mister studieretten etter punkt 1 bokstav b, c eller d, kan søke nytt opptak til studiet ved Misjonshøgskolen etter tre år, såframt overordnede bestemmelser gir anledning til dette.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Studiesjef fatter vedtak om tap av studierett etter § 15 pkt. 1 bokstavene a-e. Vedtak fattet før frist for registrering og oppmelding eller bekrefting av utdanningsplan gjelder med virkning fra og med det aktuelle semesteret. Vedtak fattet etter denne fristen gjelder med virkning fra og med påfølgende semester.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Vilkår for tap av studieretten skal framgå av utdanningsplanen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Vedtak om tap av studierett etter § 15 pkt. 1 bokstavene a-e kan påklages styret eller institusjonens klagenemnd.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenter som ikke ønsker å benytte sin studierett kommende semester, skal innen fristen for bekreftelse av utdanningsplanen gi melding til Misjonshøgskolen om fraværet. Melding gis på den måten institusjonen bestemmer.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved fravær inntil to semestre innvilges permisjon uavhengig av grunn, forutsatt at studenten har gitt melding innen fastsatt frist.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved fravær på mer enn to semestre, skal studenten sende skriftlig begrunnet søknad om permisjon. Institusjonen kan i særlige tilfelle innvilge permisjon for mer enn to semestre.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Studenter som får barn under studiene, har rett til permisjon etter lov om universiteter og høyskoler § 4-5. Studenten plikter å gi beskjed om dette.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Permisjon fra studiet av andre grunner enn at man har fått barn, gir ikke rett til spesiell tilrettelegging av undervisning eller eksamen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Semesteravgift, registrering, oppmelding, utdanningsplan og eksamensoppmelding</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenter og privatister skal betale semesteravgift i samsvar med lov om studentsamskipnader med forskrifter. Studenter og privatister skal videre betale egenbetaling fastsatt av styret selv. Innbetalt semesteravgift refunderes normalt ikke.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Privatister som har betalt semesteravgift, har krav på studiekort, og har adgang til velferdstilbud som gis av Studentsamskipnaden i Stavanger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">En student som er tatt opp til studier av 60 studiepoengs omfang eller mer skal ha en utdanningsplan for sitt studium i form av en avtale inngått mellom studenten og institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/4/avsnitt/1.1">Utdanningsplanen skal angi partenes viktigste rettigheter og plikter. Studiesjefen gir nærmere retningslinjer, herunder om utdanningsplanens form, lagring og arkivering; om frist og framgangsmåte for endring av planen, etc. Utdanningsplanen skal være inngått i løpet av studentens første semester.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Mastergradsstudenter og studenter på profesjonsstudiet i teologi skal i tillegg undertegne avhandlingskontrakt i semesteret før det selvstendige arbeidet påbegynnes for å kunne melde seg opp til et fagområde og bli tildelt veileder. Studentens rett til oppfølging og tilrettelegging underveis i utdanningen er betinget av at studentens forpliktelser etter utdanningsplanen og mastergradskontrakten blir overholdt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">En mastergradsavtale skal inngås første semester på mastergrad. Rektor fastsetter nærmere regler om retten til veiledning og andre ytelser for mastergradsstudenter, herunder hvor lenge studentene har rett til å motta slik veiledning/slike ytelser. Omfanget og varigheten av retten til veiledning/ytelser skal inntas i en egen utdanningsplan mellom den enkelte student og Misjonshøgskolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Studenten melder seg normalt selv opp til ordinær eksamen på MHS-studentweb. En students eksamensoppmelding er ikke gyldig før semesteravgiften er betalt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Studenter som tar ny eller utsatt eksamen, må selv melde seg opp innen nærmere fastsatte frister.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Privatister skal i tillegg til ordinær semesteravgift betale eksamensavgift i samsvar med vedtak av styret selv og innen fastsatt frist.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Institusjonen kan fastsette særskilt påmeldingsfrist for privatister og for påmelding til åpne studier eller emner.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>11.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Institusjonen, ved studiesjef, kan dispensere fra fristene for oppmelding til eksamen i følgende tilfelle:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11.a/avsnitt/1">dersom det er gjort avgjørende feil fra institusjonens side.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11.b/avsnitt/1">dersom det har vært dødsfall i studentens nærmeste familie, eller ved dokumentert sykdom hos studenten selv eller i nær familie eller ved andre uforutsette hindringer som har gjort det umulig å overholde fristen.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11.c/avsnitt/1">vedkommende eksamen vil føre fram til avsluttet grad eller avsluttet studieprogram.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11.d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1/liste/11.d/avsnitt/1">i andre særlige tilfelle.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/2">Omstendigheter som nevnt i bokstav a-d ovenfor må dokumenteres. Sykdom og fødsel må dokumenteres med erklæring fra lege eller psykolog.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for oppmelding til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/1">Høgskoleråd kan gi regler om arbeidskrav/studiekrav, obligatoriske oppgaver, krav om avlagte eksamener eller prøver, obligatorisk deltakelse eller gjennomført praksis for at studenten skal ha adgang til en eksamen eller få fortsette studiet. Vilkårene skal gå fram av modul- eller emnebeskrivelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Antall forsøk til eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Masteravhandlinger og større skriftlige arbeider (avhandling) som er vurdert til karakteren F, kan omarbeides og leveres inn til ny vurdering én gang.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For andre eksamener enn de som er nevnt i punkt 1 har en student anledning til å fremstille seg til eksamen i samme eller tilsvarende emne maksimalt tre ganger. Et utvalg medlemmer fra fagseksjonen kan i særlige tilfeller gi dispensasjon for et fjerde og siste eksamensforsøk. Dersom en student unnlater å møte til eksamen uten gyldig grunn, regnes det som om studenten har gått opp til eksamen én gang. Studenter som har gyldig grunn for fravær under eksamen har ikke brukt et eksamensforsøk. Det gjelder egne regler for vurdering av bestått praksis, jf. § 18.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Veiledet praksis og antall forsøk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1">For studieprogram ved praktisk-teologisk seminar der gjennomføringen av praksis er gjenstand for en faglig vurdering, gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Styret skal sørge for at studentenes kunnskaper, ferdigheter og personlige egnethet blir prøvet på en upartisk og faglig betryggende måte. Gjennomføringen av studieprogrammene (inkludert mappeevaluering, muntlig eksamen og egnethetsprøving) vurderes til «bestått» eller «ikke bestått».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Praksisperiodene vurderes til «bestått» eller «ikke bestått». Vedtak om dette treffes av praktikumsrektor etter tilråding av praksisleder, som har gjennomgått rapporten fra studentens praksisveileder. En student må ha gjennomført og bestått praksisperiodene for å kunne fullføre utdanningen ved seminaret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dersom en student ikke består en praksisperiode, har vedkommende rett til én (1) ny praksisperiode. Denne skal foregå ved et annet praksissted og med en annen praksisveileder enn under den første prøven. Styret fastsetter øvrige bestemmelser når det gjelder praksis, herunder bestemmelser om kriterier for vurdering av praksis. Skikkethetsvurdering for prestetjenesten utøves av de tre teologiske fakultetene på bakgrunn av henstilling fra Den norske kirke ved Bispemøtet, jf. BM-sak 24/06.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Studieplan, modul- og emnebeskrivelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Studieplan, modul og emnebeskrivelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/1">Studiene ved Misjonshøgskolen er organisert i studier og studieprogram/studieplaner som består av flere moduler som igjen består av emner. Alle moduler og emne har en beskrivelse.
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Studieplaner skal fastsette:</i></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/2">Graden og studieprogrammets omfang, innhold og opptakskrav, og studieprogrammets mål og utforming og dets ulike studieretninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3">Omtale av programmets studieretning gjør greie for:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">Formål, tema og profil, herunder læringsutbytte innen kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Struktur og hovedkomponenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">Oppbygning, studie og arbeidsformer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">Organisering og studieformer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Evalueringsformer og eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">Karakterskala</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Bestemmelser om kvalitetssikringen av studiet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2/avsnitt/1"><i>Modul- og emnebeskrivelser angir</i></avsnitt><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.a/avsnitt/1">Tittel og omfang</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.b/avsnitt/1">Beskrivelse av læringsutbyttet innen kunnskap og ferdigheter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.c/avsnitt/1">Fag og tilhørende emner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.d/avsnitt/1">Undervisning og arbeidsformer: Undervisningsspråk, forelesninger/seminar med antall timer, skriftlige innleveringer</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.e/avsnitt/1">Pensum med angitt litteratur og omfang</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.f/avsnitt/1">Evalueringsform; Vanlig eller alternativ evalueringsform. Omfang av eksamen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.g/avsnitt/1">Ev. hjelpemidler ved eksamen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.h/avsnitt/1">Eventuelle krav eller anbefalinger om forkunnskaper for hvert emne og for hvilke studieprogram og studieplaner emnet kan inngå i</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.i/avsnitt/1">Eventuelle særlige vilkår for å gå opp til eksamen, slik som obligatoriske skriftlige arbeider, faglige ekskursjoner, feltkurs eller andre teoretiske og praktiske øvinger.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.j/avsnitt/1">Bestemmelser om kvalitetssikring av studiet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3/liste/2.k/avsnitt/1">Eventuelle studiepoengreduksjoner.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/4">Emnene skal ha et omfang på minimum 5 studiepoeng og normalt ha en emnestørrelse som er delelig med 5.
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/4/liste/3/avsnitt/1"><i>Generelle bestemmelser om emner</i></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/5">Se § 3-§ 9.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting av studieprogram, emne- og modulbeskrivelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/1">Fagseksjonene utarbeider forslag til modul- og emnebeskrivelser. Styret vedtar studieplan for studieprogram i forbindelse med etablering av nytt studieprogram. Høgskoleråd vedtar emnebeskrivelser og endringer i studieprogram og emnebeskrivelser så fremt endringene ikke medfører betydelige endringer i studiets målsetting, innhold og ressursrammer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/2">Endringer i en vedtatt modul- eller emnebeskrivelse kan først gjelde fra nytt semester. Mindre endringer i pensum kan likevel gjøres underveis i semesteret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kiv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Andre allmenne regler om studieplaner og emnebeskrivelser, særlig ved eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/1">I moduler der flere eksamener inngår, skal som hovedregel alle emner være bestått for at modulen kan anses bestått. Det kan gjøres unntak fra dette i studieplan/emnebeskrivelse, og det skal da angis hvilke eksamener som skal være bestått for at hele modulen kan anses bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2">For mappevurdering skal det foreligge senest ved semesterstart regler om:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Antallet arbeider som skal være med i mappen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Arten og omfanget av de enkelte arbeidene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Rekkefølge for innlevering av de enkelte arbeidene, ev. om studenten selv kan velge rekkefølgen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Innleveringsfrist for de enkelte arbeidene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">I hvilken form eller på hvilket medium arbeidene skal leveres inn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Hvor mange av arbeidene som skal danne grunnlag for eksamenskarakteren, og hvordan disse skal velges ut, eventuelt om studenten selv velger hvilket/hvilke arbeider som skal danne grunnlag for karakteren</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Innbyrdes vekt dersom to eller flere arbeider skal danne grunnlag for karakteren.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv">
      <kverdi>Kapittel V</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Generelt om eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/24/ledd/1">Eksamen skal fremme læring, sikre kvalitet og ivareta studentenes rettssikkerhet. Studentenes kunnskaper og ferdigheter skal prøves på en upartisk og faglig betryggende måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/24/ledd/2">Det skal framgå klart av studieplan eller emnebeskrivelse hvilke eksamener og vurderinger studenten skal ta underveis og framgangsmåten ved fastsetting av karakter, herunder innbyrdes vekting av delprøver mv. Studentenes kunnskaper og ferdigheter skal prøves i hvert emne. Dette kan skje i form av avsluttende eksamen, mappevurdering, vurderinger underveis, eller på annen måte i henhold til studieplan/emnebeskrivelse. Det kan unntaksvis fastsettes at enkelte emner ikke skal ha slik vurdering. Det skal da kreves at studenten har deltatt i undervisningen, etter nærmere bestemmelse angitt i emnebeskrivelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for å gå opp til eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/25/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/25/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Dersom det i emnebeskrivelsen er angitt studiekrav (f.eks. godkjente obligatoriske oppgaver, undervisning, deltagelse i obligatoriske kurs, obligatorisk praksis eller lignende) vil studenten bare ha rett til vurdering dersom disse kravene er overholdt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/25/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/25/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For å få gå opp til eksamen/vurdering må studenten være registrert og oppmeldt til eksamen innen de frister som er fastsatt av institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/25/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/25/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For å få gå opp til eksamen må studenten ha betalt semesteravgift etter lov 14. desember 2007 nr. 116 om studentsamskipnader og forskrift 22. juli 2008 nr. 828 om studentsamskipnader, samt egenbetaling, jf. § 15 punkt 1.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Ordinær eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/26/ledd/1">Ordinær eksamen gjennomføres med den vurderingsform og i det semester som er angitt i emnebeskrivelsen eller studieplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Ny og utsatt eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Student som har gyldig fravær fra en ordinær eksamen, eller med gyldig grunn ikke fullfører en ordinær eksamen, har rett til utsatt eksamen. Som gyldig fravær regnes dokumentert sykdom eller annen dokumentert, tvingende fraværsgrunn.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved akutt sykdom eller andre særskilte grunner (se første punkt) under hjemmeeksamen som gjør kandidaten eksamensufør, kan studiesjefen innvilge ny eksamen eller utsettelse av innlevering. Ved søknad kan studenter få regnet som gyldig grunn fravær som skyldes at klausureksamen arrangeres på samme tid som en annen klausureksamen ved institusjonen som kandidaten har studierett til. Det forutsettes at studenten møter opp til en av de aktuelle eksamenene. Studiesjefen avgjør om fraværet kan godkjennes som gyldig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Rett til utsatt eksamen har også studenter som på grunn av utvekslingsopphold/deltidsstudier i utlandet i regi av Misjonshøgskolen ikke har kunnet gå opp til ordinær eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Studenter med studierett på profesjonsstudiet i teologi har, uavhengig av bestemmelsene i emnebeskrivelsen, adgang til ny eksamen dersom de ikke mangler mer enn 30 studiepoeng for å oppnå graden cand. theol. For studenter som stryker på praksis gjelder egne regler.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Studenter som har strøket til ordinær eksamen i studier der videre studier er avhengig av bestått eksamen, kan gå opp til ny eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Ny og utsatt eksamen arrangeres normalt sammen og skal gjennomføres innen rimelig tid etter ordinær eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Under forutsetning av at studenten har studierett til emnet, er det anledning til å framstille seg til en eksamen som alt er bestått, dersom kandidaten i mellomtiden ikke har bestått eksamen som faglig bygger på den aktuelle eksamenen. Studenter som ønsker å forbedre karakteren på en allerede avlagt eksamen henvises til ny ordinær eksamen i faget.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Studenter som ikke gjennomfører eller ikke består ny eller utsatt eksamen, har ikke krav på å få gå opp på nytt før ved neste ordinære eksamen. Dette gjelder også studenter som har hatt gyldig fravær ved ny eller utsatt eksamen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">For eksamen under masternivå gjelder det pensum og den eksamensform som til enhver tid er fastsatt for denne eksamen. Unntatt fra dette er utsatt eksamen, hvor det er samme pensum og eksamensform som ved den foregående ordinære eksamen. Dersom en eksamen/et emne opphører kan studenten gå opp etter det pensum og den eksamensordning som gjaldt ved ordinær eksamen i inntil to år. For eksamen på masternivå kan en student gå opp til eksamen i gammelt pensum og eksamensform i ett år etter at nytt pensum eller ny ordning ble innført. Dersom en eksamen/et emne opphører kan studenten gå opp etter det pensum og den eksamensordning som gjaldt ved eksamen i inntil to år. Det må søkes om å få avlegge eksamen etter tidligere ordning. Søknaden sendes studiesjefen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Bestemmelsene om ny og utsatt eksamen gjelder også hjemmeeksamener, mappevurderinger og lignende vurderingsformer, så langt dette er mulig. Studiesjef kan fastsette andre ordninger for gjennomføring av ny og utsatt eksamen i slike tilfeller.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>11.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Dersom en kandidat på grunn av akutt sykdom eller andre særskilte grunner ikke kan oppfylle de studiekrav som gjelder for den vurderingsformen vedkommende har meldt seg opp til, gis det anledning til å gå opp til alternativ vurderingsform der emnebeskrivelsen åpner for slik. Dersom det ikke finnes alternative vurderingsformer skal institusjonen så langt det er praktisk mulig sørge for at studenter med gyldig forfall får gjennomføre studiekravene i løpet av semesteret.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/12">
          <lverdi>12.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Institusjonen kan i særlige tilfeller avholde ekstraordinær eksamen for studenter som av tvingende grunner ikke kan vente til neste ordinære eksamen, og som ikke fyller kravene til å delta på utsatt eksamen eller på ny eksamen. Det arrangeres ikke utsatt eksamen eller ny eksamen i forbindelse med ekstraordinære eksamener.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/13">
          <lverdi>13.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/27/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Dersom en student har bestått samme eksamen mer enn én gang, gjelder beste karakter.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1">Eksamen omfatter disse vurderingsformene:
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Skriftlig klausurprøve (med omfang angitt i antall timer): Skriftlig og/eller muntlig prøve som avholdes i lokaler anvist av institusjonen, og under tilsyn av personer utpekt av institusjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Muntlig prøve, som også kan omfatte presentasjon og lignende, gis enten som selvstendig vektet eksamen eller som justerende/korrigerende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Dokumentert obligatorisk deltagelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Essay over oppgitt tema (med omfang angitt i antall ord).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Essay over selvvalgt emne innen et tema (med omfang angitt i antall ord).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Essay ved ikke-bestått deltagelse i forelesninger/seminarer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Hjemmeeksamen (med omfang fra 2-7 dager). Normalt et skriftlig arbeid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Mappeevaluering: Vurdering av ett eller flere arbeider som leveres inn i løpet av den tiden studiet av vedkommende emne pågår. Nærmere bestemmelser gis i emnebeskrivelse. Hvis ikke alle arbeidene skal inngå i grunnlaget for fastsetting av karakter, skal det framgå av emnebeskrivelsen hvordan utvelgelsen av tellende arbeider skal skje.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Selvstendig skriftlig arbeid av stort omfang (f.eks. masteroppgave 30 studiepoeng).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Selvstendig skriftlig arbeid av mindre omfang (f.eks. 5-20 studiepoeng).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Muntlig eksamen med utgangspunkt i oppgaverelatert fordypningspensum, vurdert med bokstavkarakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/12/avsnitt/1">Muntlig eksamen vurdert med «bestått»/«ikke bestått».</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/13/avsnitt/1">Muntlig emnepresentasjon i gruppe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/14"><lverdi>14.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/14/avsnitt/1">Skriftlig oppgave- eller emnepresentasjon fremlagt i gruppe/seminar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/15"><lverdi>15.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/15/avsnitt/1">Muntlig opposisjon/kritikk på oppgave- eller emnepresentasjon fremført i gruppe/seminar.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/16"><lverdi>16.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/16/avsnitt/1">Muntlig tentering for faglærer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/17"><lverdi>17.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/17/avsnitt/1">Obligatorisk og aktiv deltagelse i seminar og forelesninger, eventuelt med presentasjon og/skriftlig prøve underveis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/18"><lverdi>18.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/18/avsnitt/1">Obligatorisk seminar med aktiv deltagelse (tekstpresentasjon).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/19"><lverdi>19.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/28/ledd/1/liste/19/avsnitt/1">Andre eksamensformer, etter nærmere bestemmelse i emnebeskrivelsen, så som vurdert praksis, klinisk/praktisk eksamen, semesteroppgave, spesialoppgave, særoppgave, prosjektoppgave, eller annet, etter nærmere bestemmelse i emnebeskrivelsen. Det skal bestemmes i emnebeskrivelsen hvilke av disse eksamensformene som skal brukes og hvor lang tid studenten har til disposisjon. Det kan bestemmes at en form skal brukes alene eller i kombinasjon med andre, og det kan fastsettes at eksamen kan eller skal gjennomføres som gruppeeksamen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Privatister</ptittel>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/29/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/29/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Personer uten studierett til studieprogram eller emne men med adgang til å ta eksamen etter lov om universiteter og høyskoler må fylle vilkår for å gå opp til eksamen i henhold til § 23.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/29/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/29/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Privatister skal betale vederlag ved oppmelding til eksamen som dekker institusjonens utgifter til å arrangere eksamen for privatisten.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding til eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/30/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/30/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenter med utdanningsplan melder seg opp til eksamen ved å bekrefte sin utdanningsplan for inneværende semester innen frister fastsatt av studiesjef.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/v/paragraf/30/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/30/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studenter uten utdanningsplan og studenter med utdanningsplan som ønsker å avlegge eksamen i moduler utenom utdanningsplanen melder seg opp til eksamen ved eget skjema innen frister fastsatt av studiesjef.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Trekk fra eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/31/ledd/1">Student som ønsker å trekke seg fra eksamen som de er meldt opp til må gjøre dette innen frister fastsatt av studiesjef. Den som trekker seg etter fastsatt frist uten å ha gyldig grunn til det, får registrert ikke møtt. Ikke møtt teller som et eksamensforsøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Trekk under eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/32/ledd/1">En student som har gått opp til eksamen, kan frivillig avbryte denne (trekke seg) innen studenten forlater sin plass siste eksamensdag. Trekk i løpet av en skriftlig eksamensdag skal meldes til hovedvakten ved eksamen. Trekk under eksamen anses som stryk. En student som har levert besvarelse, kan ikke unndra seg sensur.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Særordninger til eksamen og alternative vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/1">Har en student fysisk eller psykisk vanskelighet med å gjennomføre eksamen på vanlig måte, kan institusjonen etter søknad fra studenten i nødvendig utstrekning vedta en avvikende ordning for så vel skriftlig som muntlig eksamen. Særordningen skal ha som formål å oppveie de ulemper funksjonshemmingen/sykdommen/skaden medfører, samtidig som man i størst mulig utstrekning skal sørge for at studentene prøves likt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/2">Alternative vurderingsformer kan benyttes for kandidater som pga. kroniske lidelser ikke kan gjennomføre eksamen med ordinær vurderingsform.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/3">Studenter som har permanent behov for spesielle ordninger i forbindelse med eksamen, må innen frister fastsatt av studiesjef søke om dette for kommende semester. Studenter som får akutt behov for særordning må søke om dette så snart som mulig etter at behovet oppstår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4">De ulike ordningene kan være:
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">utvidet eksamenstid ved klausureksamen, normalt 15 min pr. eksamenstime</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">utsatt innleveringsfrist ved hjemmeeksamen og lignende prøveformer, maks. 1 time pr. dag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">anledning til lengre pauser, eventuelt med mulighet til å hvile</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">skriftlig eksamen i stedet for muntlig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">muntlig eksamen i stedet for skriftlig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">eget eksamenslokale med egen inspektør</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">bruk av datamaskin</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">skrivehjelp, døvetolk og annen praktisk hjelp</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">overføring av oppgavene til punktskrift eller forstørret skrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/10/avsnitt/1">høytlesning av oppgaveteksten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/4/liste/11/avsnitt/1">høytlesning av besvarelsen for korrektur.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/5">Frist for å søke om særordning er en måned før eksamen eller samtidig med eksamensoppmelding hvis fristen for oppmelding er mindre enn en måned før eksamen. Er funksjonshemmingen oppstått etter fristens utløp, eller hvis andre særlige grunner tilsier det, kan denne fravikes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/6">Behovet for de omsøkte særordningene må dokumenteres ved attest fra lege eller annen sakkyndig. Attesten skal inneholde de opplysningene som trengs for å avgjøre hvilke(n) særordning(er) som trengs. Hvis innvilging av særordning skjer for mer enn ett semester, behøver kandidaten ikke dokumentere behovet ved hver eksamen, men studenten er ansvarlig for at melding om særordning gis ved eksamensmelding.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/7">Attest for dysleksi (anonymisert) legges ved kandidatens skriftlige besvarelse ved sensur, dersom dette har vært grunnlag for en særordning. Ved evaluering av eksamensbesvarelsen skal anonymitetsprinsippet gjelde så langt som mulig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/33/ledd/8">Søknader om tilrettelegging av eksamen og søknader om alternativ vurderingsform behandles av studiesjef. Studiesjefen kan gi retningslinjer for dokumentasjonskrav og behandling av søknader om tilrettelegging av eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kv/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen etter tidligere ordninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/34/ledd/1">Oversikt over tillatte hjelpemidler ved de ulike eksamener er kunngjort i hvert enkelt emne.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi">
      <kverdi>Kapittel VI</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Grunnregler om eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/35/ledd/1">En eksamen anses påbegynt:
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved klausureksamen: Straks eksamensoppgaven er utlevert.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ved hjemmeeksamen: På det tidspunktet som Misjonshøgskolen har oppgitt at eksamensoppgaven kan avhentes, nedlastes eller lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Ved mappevurdering: Ved utløpet av innleveringsfristen for det første av arbeidene som inngår i mappevurderingen. Dette gjelder også om det i emnebeskrivelsen er fastsatt at studenten selv kan velge hvilke(t) av arbeidene som skal danne grunnlag for karakteren.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/35/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved andre eksamensformer: Når det aktuelle emnet, den aktuelle praksisperioden etc. er påbegynt, eller når det er angitt i emnebeskrivelsen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensspråk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/36/ledd/1">Eksamensoppgaver utformes etter behov på norsk og/eller engelsk, ev. på andre språk i samsvar med studieplanen. Dersom ikke noe annet er særskilt fastsatt, kan besvarelsen skrives på norsk eller engelsk. Studiesjefen kan ved søknad åpne for besvarelse på andre språk etter samråd med fagseksjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p37"><pverdi>§ 37.</pverdi><ptittel>Forhold i eksamenslokalet m.m</ptittel>.
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Eksamenskandidatene skal møte i eksamenslokalet innen fastsatt tid. Eksamenskandidater som kommer for sent, kan få adgang til eksamen dersom det kan bringes på det rene at ingen eksamenskandidater i det aktuelle eksamensemne har forlatt sitt eksamenslokale. Det er ikke under noen omstendighet anledning til å påbegynne en eksamen senere enn én time etter at oppgaven(e) ble delt ut.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studentene plikter å rette seg etter de anvisninger som gis av hovedvakt i eksamenslokalet.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Studiekort/legitimasjon må medbringes alle eksamensdager.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Vesker o.l. som er medbrakt til eksamenslokalet må innleveres før oppgaven deles ut.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Mobiltelefon, personsøker eller annet kommunikasjonsutstyr skal være avslått og ikke tilgjengelige for studenten.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Det skal være ro og orden i eksamenslokalet slik at ingen blir forstyrret i sitt arbeide med oppgaven. Overtredelse kan medføre øyeblikkelig utvisning fra eksamenslokalet.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Emnebeskrivelsen fastsetter hvilke hjelpemidler som er tillatt brukt under den enkelte eksamen. Hjelpemidler ut over dette kan ikke benyttes under eksamen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Studentene kan arbeide med oppgaven innenfor den oppsatte tiden. Utover dette gis det 15 minutter til å klargjøre/ordne papirene for innlevering.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Kladdeark kan ikke leveres inn som del av besvarelsen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Studiesjefen organiserer lærers tilstedeværelse i eksamenslokalet under skriftlig eksamen.</avsnitt></liste><ledd id="/kapittel/vi/paragraf/37/ledd/2">Ved vesentlige overtredelser av pkt. 1-10 ovenfor kan institusjonen bestemme at en innlevert eksamensoppgave skal avvises.</ledd></paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Fusk ved eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Bruk av andre hjelpemidler enn de som er oppført i emnebeskrivelsen blir ansett som fusk. Dersom studenten har ulovlige hjelpemidler til disposisjon etter at eksamen er startet, blir det behandlet som forsøk på fusk.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">Institusjonen har anledning til å kreve at alle arbeider som er utarbeidet ved hjelp av elektronisk tekstbehandling må leveres i elektronisk utgave i tillegg til tre papirkopier.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.2">Institusjonen har videre anledning til å kontrollere de innleverte arbeidene med tanke på å undersøke om det kan foreligge mistanke om fusk.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.3">Dersom det under eksamen oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studenten straks gjøres oppmerksom på at han/hun vil bli rapportert. Dette gjelder også for studenter som eventuelt yter hjelp. Studenten kan da velge om han/hun vil fortsette eller avbryte eksamen.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Studenter som leverer inn hjemmeoppgaver, inkludert masteravhandlinger, må gjøre seg kjent med de reglene som gjelder for slike oppgaver, og gi en erklæring om dette. Erklæringen skal dateres, signeres og leveres inn sammen med oppgaven eller lignende. Erklæringen legger ansvaret på studenten for at følgende forhold ikke har funnet sted:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">Besvarelse som er hentet ut fra internett og helt eller delvis utgitt som egen besvarelse</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Besvarelse som helt eller delvis er brukt av en annen person til en tidligere eksamen</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.c">
            <lverdi>c)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">Besvarelse som helt eller delvis er utarbeidet av en annen person</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.d">
            <lverdi>d)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">Besvarelse som helt eller delvis er brukt av studenten ved en tidligere eksamen</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.e">
            <lverdi>e)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.e/avsnitt/1">Innlevert arbeid av praktisk eller kunstnerisk art som er laget av andre enn studenten selv</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.f">
            <lverdi>f)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.f/avsnitt/1">Gjengivelse eller sitater fra lærebøker, andre fagbøker, andres oppgaver, bilder og lignende, som er hentet fra internett osv. som er framstilt uten kildehenvisning og uten klar markering av at dette er sitater eller gjengivelser. Dette gjelder også når stoffet er gjengitt med egne ord eller oversatt</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.g">
            <lverdi>g)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/1/liste/2.g/avsnitt/1">Ulovlige hjelpemidler som er benyttet under eksamen/prøve.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/38/ledd/2">Konsekvenser for studenten ved fusk/forsøk på fusk framgår i lov om universiteter og høyskoler § 4-7 og § 4-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Annullering av eksamen eller annen vurdering</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Styret selv eller institusjonens klagenemnd, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-1, kan annullere eksamen eller prøve eller godkjenning av kurs hvis studenten</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/1.a">
            <lverdi>a)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">ved hjelp av falskt vitnemål eller annen form for uredelig opptreden har skaffet seg adgang til å gå opp til vedkommende eksamen eller prøve, eller til å delta i vedkommende kurs, eller</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/1.b">
            <lverdi>b)</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">har forsøkt å fuske eller forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket ved avleggelsen av, eller forut for endelig sensur av, vedkommende eksamen eller prøve, eller under gjennomføringen av vedkommende kurs.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Styret selv eller institusjonens klagenemnd, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-1, kan annullere godskriving eller godkjenning av utdanning, eller fritak for eksamen eller prøve, hvis studenten har oppnådd dette ved hjelp av falskt vitnemål eller annen form for uredelig opptreden.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Vedtak om annullering etter pkt. 1 a og b kan påklages til departementet eller særskilt klageorgan oppnevnt av dette, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-1 sjuende ledd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/39/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Adgangen til annullering foreldes ikke.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Karakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/40/ledd/1">Enhver eksamen skal føre fram til et vurderingsuttrykk (karakter). Karakteren skal angis på en av to måter; enten:
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/40/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/40/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Som «Bestått» eller «Ikke bestått», ev. «Pass/Fail», eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/40/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/40/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Som en bokstav, etter skalaen A, B, C, D, E, F. De ulike verdiene skal gis etter følgende allmenne kriterier:
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/40/ledd/2">
          <i>Bokmål</i>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Kandidaten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Kandidaten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/40/ledd/3">
          <i>Nynorsk</i>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Framifrå </entry>
                <entry colname="3">Framifrå prestasjon som skil seg klart ut. Kandidaten syner særs god vurderingsevne og stor grad av sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Mykje god </entry>
                <entry colname="3">Mykje god prestasjon. Kandidaten syner mykje god vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jamt god prestasjon som er tilfredsstillande på dei fleste områda. Kandidaten syner god vurderingsevne og sjølvstende på dei viktigaste områda. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">Akseptabel prestasjon med nokre vesentlege manglar. Kandidaten syner ein viss grad av vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkeleg </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskrava, men heller ikkje meir. Kandidaten syner lita vurderingsevne og lite sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikkje greidd </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikkje tilfredsstiller dei faglege minimumskrava. Kandidaten syner både manglande vurderingsevne og sjølvstende. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/40/ledd/4">
          <i>Engelsk</i>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell, ikke fagspesifikk beskrivelse av vurderingskriterier</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Excellent </entry>
                <entry colname="3">An excellent performance, clearly outstanding. The candidate demonstrates excellent judgement and a high degree of independent thinking. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Very good </entry>
                <entry colname="3">A very good performance. The candidate demonstrates sound judgement and a very good degree of independent thinking. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">Good </entry>
                <entry colname="3">A good performance in most areas. The candidate demonstrates a reasonable degree of judgement and independent thinking in the most important areas. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Satisfactory </entry>
                <entry colname="3">A satisfactory performance, but with significant shortcomings. The candidate demonstrates a limited degree of judgement and independent thinking. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Sufficient </entry>
                <entry colname="3">A performance that meets the minimum criteria, but no more. The candidate demonstrates a very limited degree of judgement and independent thinking. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Fail </entry>
                <entry colname="3">A performance that does not meet the minimum academic criteria. The candidate demonstrates an absence of both judgement and independent thinking. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Vekting av karakter, gjennomsnittskarakter og hovedkarakter</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/1">1. <i>Vekting av karakter</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/2">Den vekt den enkelte karakter skal gis ved utregning av gjennomsnittskarakter i en modul eller en studieenhet, eller ved utregning av hovedkarakter. Vekten skal angis i studieplanen eller modul eller emnebeskrivelsen som en brøk av den samlede karakteren.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/3">2. <i>Gjennomsnittskarakter</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/4">En samlet karakter for et emne eller en modul. For moduler skal gjennomsnittskarakteren regnes ut slik:
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">Hver bokstavkarakter erstattes av en tallekvivalent, slik at</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/5">A = 5; B = 4, C = 3, D = 2; E = 1.
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/5/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">For hver eksamen multipliseres tallekvivalenten med den vekten vedkommende eksamen skal ha i henhold til emnebeskrivelsen, og alle produktene summeres og divideres med det totale antall studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/5/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Produktsummen settes opp eller ned til nærmeste hele tall, etter at vanlige forhøyningsregler er brukt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/5/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Gjennomsnittskarakteren angis med det bokstavsymbolet som svarer til det tallet som kommer fram.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/6">For studieenheter/moduler regnes gjennomsnittskarakteren ut på tilsvarende måte, likevel slik at tallekvivalenten for hver modul som inngår, skal multipliseres med modulens studiepoeng, og produktsummen divideres med det totale antallet studiepoeng som inngår i gjennomsnittskarakteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/7">Ved utregningen skal institusjonen tilstrebe at avrunding kun skjer én gang. Gjennomsnittskarakteren angis som et bokstavsymbol dersom minst 75 % av eksamenene i emnet eller studieenheten, regnet etter vekt, er gitt bokstavkarakter. Ellers skal gjennomsnittkarakteren angis som «Bestått» eller «Ikke bestått».
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/8">3. <i>Hovedkarakter</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/9">Hovedkarakter er en samlet karakter som kan gis ved fullført grad eller utdanningsprogram. Det skal angis i studieplanen om det gis hovedkarakter eller ikke. For mastergrader som bygger på fullført bachelorgrad eller tilsvarende, skal som hovedregel bare emner som inngår i mastergradsstudiet selv telle med i hovedkarakteren. Utregning av hovedkarakter skjer etter de samme prinsipper som utregningen av gjennomsnittskarakter. Ved utregningen skal institusjonen tilstrebe at avrunding kun skjer én gang.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/10">4. <i>Justerende/korrigerende muntlig</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/11">Med justerende/korrigerende muntlig menes en muntlig prøve som ifølge emnebeskrivelsen foretas i forlengelse av en forutgående skriftlig prøving eller skriftlig arbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/41/ledd/12">Etter at justerende/korrigerende muntlig er gjennomført, kan karakteren som er satt på den forutgående skriftlige prøven eller det forutgående skriftlige arbeidet, normalt justeres opp eller ned med én karakter. Hvis den muntlige prøven vurderes som ikke bestått, får studenten umiddelbart en ny oppgave. Slik ny muntlig prøve kan kun anvendes ved justerende/korrigerende muntlig. Vurderes også denne prøven som ikke bestått, vil også emnet i sin helhet vurderes som ikke bestått. Ved manglende frammøte til muntlig uten gyldig fraværsgrunn, skal den samlede karakteren settes til «F».</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Sensur. Ekstern evaluering av vurderingen og vurderingsordningen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det benyttes intern og eventuelt ekstern sensor til bedømmelse av studentenes prestasjoner etter følgende ordning: Når ekstern sensor benyttes, skal vedkommende sensurere alle studentarbeidene som inngår i den aktuelle eksamen. Over tid skal ca. 25 % av studentarbeidene sensureres eksternt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det skal benyttes minst to sensorer, hvorav minst én ekstern ved bedømmelse av kandidatenes selvstendige arbeid i høyere grad og ved klagesensur, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det skal benyttes enten intern og ekstern sensor eller to interne sensorer til bedømmelsen av alle eksamenskandidater i følgende tilfelle:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/3.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">ved justerende muntlig eksamen,</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/3.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">ved muntlig eksamen eller annen eksamen der vurderingen ikke lar seg etterprøve.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved vurdering av praksisopplæring og annen løpende vurdering skal det i størst mulig grad medvirke mer enn én person.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Ved moduleksamen eller deleksamen som ikke omfattes av bestemmelsene i punkt 1-3, skal det enten medvirke</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/5.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/5.a/avsnitt/1">intern og ekstern sensor eller to interne sensorer til utarbeidelse av eksamensoppgaver og ev. vurderingskriterier, eller</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/5.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/5.b/avsnitt/1">to interne sensorer til vurdering av studentarbeider av samme omfang som fastsatt for ekstern sensor i punkt 1.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Ekstern evaluering av vurderingsordningen, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9, kan gjennomføres for deler av et studium/studieprogram eller for ett eller flere studium/studieprogram samlet. Det skal gjennomføres ekstern evaluering av vurderingsordningen innen alle studier og studieprogram minimum hvert 5. år.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/6/avsnitt/1.1">Rektor fastsetter nærmere retningslinjer for ekstern evaluering av vurderingsordningen der dette også sees i sammenheng med rutiner i kvalitetssikringssystemet. Rektor kan fastsette utfyllende regler for bruk av ekstern sensor. Studiesjefen har ansvar for at bruken av ekstern sensor koordineres og varierer over tid.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/6/avsnitt/1.2">Styret oppnevner eksterne sensorer. Studiesjef oppnevner interne sensorer. Sensorer kan oppnevnes for en periode på inntil 4 år. Oppnevning skal gjelde både ordinær og påfølgende ny/utsatt eksamen. En intern eller ekstern sensor skal normalt ikke sensurere sammenhengende samme emne ved institusjonen i mer enn 6 år.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Sensor må ha minst en av følgende kvalifikasjoner:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/7.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/7.a/avsnitt/1">være ansatt på høyskolelektor/universitetslektornivå eller høyere nivå ved universitet/høyskole eller annen forskningsinstitusjon eller på annen måte ha dokumentert vitenskapelig kompetanse på samme nivå</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/7.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/7.b/avsnitt/1">i særlige tilfeller gjennom relevant yrkespraksis være særlig kvalifisert for å foreta sensur innenfor et bestemt område.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Ekstern sensor skal ikke være ansatt i hel- eller deltidsstilling ved Misjonshøgskolen i det gjeldende semester. Engasjerte forelesere/seminarholdere regnes som interne den tiden de mottar lønn fra institusjonen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Dersom to sensorer ikke blir enige om vurderingen av et innlevert arbeid, skal det oppnevnes en tredje intern eller ekstern sensor som fastsetter karakteren.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/10/avsnitt/1">Sensurfrist er tre uker fra eksamensdagen hvis ikke særlige grunner gjør det nødvendig å bruke mer tid - jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9. Sensurfrist ved klagesensur er 20 virkedager etter klagefristens utløp. Sensurfrist for masteroppgaver og andre større skriftlige arbeider er 4 uker fra innlevering. Som større skriftlige arbeider regnes besvarelser med omfang som tilsvarer 15 studiepoeng eller mer. Det kan fastsettes en felles innleveringsfrist for ett eller flere studier som utgangspunkt for fristberegningen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/11">
          <lverdi>11.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/42/ledd/1/liste/11/avsnitt/1">Sensur kunngjøres på den måten institusjonen bestemmer.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av vurderingskriterier ved sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vi/paragraf/43/ledd/1">Ved siden av de generelle, kvalitative beskrivelsene av vurderingskriterier i § 40-2, kan det benyttes fagspesifikke vurderingskriterier om slike er vedtatt av styret. De fagspesifikke vurderingskriteriene skal være tilgjengelige for studentene. Dersom det blir utarbeidet retningslinjer til bruk for sensor(ene) ved den enkelte eksamen, skal retningslinjene være tilgjengelig for enhver etter at sensurvedtaket er kunngjort.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Begrunnelse for og klage over karakterfastsetting</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen. Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må studenten kreve begrunnelse umiddelbart etter at karakteren er meddelt. I øvrige tilfeller må studenten kreve begrunnelse innen en uke fra studenten fikk kjennskap til karakteren, men aldri mer enn tre uker fra karakteren ble kunngjort. Begrunnelse skal normalt gis innen to uker etter at studenten har bedt om dette. I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for sensureringen og for vurdering av studentens prestasjon.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Eksamenskommisjonen velger om begrunnelse blir gitt muntlig eller skriftlig.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen, skal disse være tilgjengelig for studentene etter at karakterene er fastsatt.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">En student kan klage skriftlig over karakteren senest tre uker etter at sensuren er kunngjort, eller tre uker etter at begrunnelse er gitt. Dersom studenten har bedt om begrunnelse eller klaget over formelle feil ved eksamen løper klagefristen etter denne paragraf fra studenten har fått begrunnelse eller endelig avgjørelse av klagen foreligger.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Ved klage over karakterfastsetting vil eksamen bli sensurert av to nye sensorer, hvorav minst en ekstern sensor. Ved ny karakterfastsetting kan endring skje både til gunst og ugunst for klager. Hvis den endelige karakter er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve, og klager får medhold i klage på sensuren over den skriftlige del av eksamen, holdes ny muntlig prøve til fastsetting av endelig karakter.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">Bedømmelse av muntlig prestasjon, bedømmelse av praktisk ferdighet eller annen bedømmelse som på grunn av prøvens art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Følgende bestemmelser gjelder for ny sensur etter klage:</avsnitt>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/7.a">
            <lverdi>a.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/7.a/avsnitt/1">Dersom det gis én samlet karakter for alle deleksamenene som eksamenen består av, skal alle deleksamenene forelegges ny sensur.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/7.b">
            <lverdi>b.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/7.b/avsnitt/1">Dersom det gis separate delkarakterer underveis i studiet for de ulike deleksamenene som inngår i emnet, skal den enkelte deleksamen eller de enkelte deleksamen(ene) som studenten påklager, forelegges ny sensur. Kandidaten må selv spesifisere hvilken eller hvilke deler av eksamen som påklages.</avsnitt>
          </liste>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">Klage over karakterfastsetting av gruppeeksamen må undertegnes av et flertall av medlemmene i gruppen før den kan framsettes.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/44/ledd/1/liste/9/avsnitt/1">Det kan ikke framsettes klage på en vurdering som kun er en tilbakemelding på læringsprosessen fra lærer/veileder, og som ikke resulterer i en karakterfastsettelse.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vi/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvi/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Klage over formelle feil ved eksamen</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/45/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/45/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">En student som har vært oppe til eksamen kan klage over formelle feil innen tre uker etter at han eller hun er eller burde være kjent med det forhold som begrunner klagen. Er krav om begrunnelse for eller klage over karakterfastsettingen framsatt, løper klagefristen etter denne paragraf fra studenten har fått begrunnelsen eller endelig avgjørelse av klagen foreligger. Klagen avgjøres av styret selv eller institusjonens klagenemnd.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vi/paragraf/45/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vi/paragraf/45/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for én eller flere studenters prestasjoner eller bedømmelsen av disse, kan feilen rettes opp ved ny sensurering, eventuelt at det blir arrangert ny eksamen eller prøve med nye sensorer.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvii">
      <kverdi>Kapittel VII</kverdi>
      <ktittel>Grader, vitnemål og karakterutskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvii/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ptittel>Grader</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/46/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/46/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Misjonshøgskolen tildeler bachelorgrad av 180 studiepoengs omfang og mastergrad av 90 eller 120 studiepoengs omfang, samt graden cand.theol. av 360 poengs omfang.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/46/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/46/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Gradene tildeles av rektor.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvii/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ptittel>Krav til innhold og sammensetning av bachelorgrad</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/47/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/47/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For å oppnå bachelorgraden må studenten ha avlagt eksamener som til sammen utgjør minst 180 studiepoeng.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/47/ledd/1/liste/1/avsnitt/1.1">I de 180 studiepoengene inngår examen philosophicum og examen facultatum, hver på 10 studiepoeng. I de 180 studiepoengene skal det inngå en fordypningsenhet på tilsammen minst 80 studiepoeng. Hva som er spesialisering, er definert i de enkelte studieplanene. For å få tildelt bachelorgraden i teologi må 160 av de avlagte studiepoengene være innen fagområdene teologi og kristendomskunnskap/KRL. Gresk og hebraisk inngår i graden. Øvrige spesifikasjoner og krav er angitt i studieprogrammenes studieplaner.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/47/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/47/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For å få bachelorgraden utstedt fra Misjonshøgskolen, er det et vilkår at minst 60 av de avlagte studiepoengene som danner grunnlag for graden, er avlagt ved Misjonshøgskolen.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvii/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ptittel>Krav til innhold og sammensetning av mastergrad og eksamen fra praktisk-teologisk seminar</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/48/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/48/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">For å få tildelt mastergrad av 90-120 studiepoengs omfang må studenten ha bestått emner som er fastsatt i studieplanen. Omfanget av det selvstendige arbeidet fastsettes i studieplanen. Det er obligatorisk med veiledning av det selvstendige arbeidet. For å få mastergrad av 90 studiepoengs omfang utstedt fra Misjonshøgskolen, må normalt avhandlingen med metodelære pluss 20 studiepoeng som danner grunnlag for graden, være avlagt ved Misjonshøgskolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/48/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/48/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">For å få tildelt mastergrad av 120 studiepoengs omfang må kravene som er fastsatt i forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad være oppfylt. I tillegg må studenten ha bestått emner som er fastsatt i studieplanen for 2-årig mastergrad. Omfanget av det selvstendige arbeidet fastsettes i studieplanen. Det er obligatorisk med veiledning av det selvstendige arbeidet. For å få mastergraden utstedt fra Misjonshøgskolen, må normalt avhandlingen med metodelære pluss et visst antall studiepoeng (20 studiepoeng ved stor avhandling og 40 studiepoeng ved liten avhandling) som danner grunnlag for graden, være avlagt ved Misjonshøgskolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/48/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/48/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For å få tildelt vitnemål for fullført praktisk-teologisk seminar må Avsluttende semester i praktisk teologi (ASPT) 30 studiepoeng være gjennomført ved Misjonshøgskolen.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/48/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/48/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Institusjonen kan etter faglig begrunnet søknad dispensere fra disse bestemmelsene.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvii/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ptittel>Krav til innhold og sammensetning av graden cand.theol.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/49/ledd/1">For å få tildelt graden cand.theol. av 360 studiepoengs omfang må studenten ha bestått emner som er fastsatt i studieplanen for graden cand.theol.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/49/ledd/2">Examen philosophicum og examen facultatum skal inngå i grunnlaget for graden. Det kan gjøres unntak fra kravet om examen philosophicum og examen facultatum for studenter med bachelorgrad eller tilsvarende grad fra norsk eller utenlandsk utdanningsinstitusjon hvor det ikke er krav om examen philosophicum og/eller examen facultatum, når graden i sin helhet inngår i cand.theol.-graden. For å få cand.theol.-graden utstedet fra Misjonshøgskolen må emner på 180 studiepoeng som danner grunnlag for graden være avlagt ved institusjonen eller institusjoner som gir profesjonsutdanning i teologi (cand.theol.).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/49/ledd/3">Studieprogrammet kan angi andre krav som forutsetning for innpasning av ekstern utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvii/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og tilleggsbetegnelser for grader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/50/ledd/1">For oppnådd grad utstedes vitnemål. Ved oppnådd bachelorgrad utstedes normalt vitnemål med tilleggsbetegnelse som angir på hvilket studieområde kandidaten har sin faglige spesialisering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/50/ledd/2">Bachelorgraden ved Misjonshøgskolen kan ha følgende tilleggsbetegnelser:
<liste id="/kapittel/vii/paragraf/50/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/50/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">For studenter som har bestått emner og moduler med 180 studiepoeng og som i tillegg har særskilt faglig spesialisering tatt ved institusjonen som inngår i grunnlaget for graden, angis betegnelsen bachelor i religion og interkulturell kommunikasjon med spesialisering i [spesialiseringensnavn] på vitnemålet. Emnene som inngår i graden dokumenteres ved karakterutskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/vii/paragraf/50/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/50/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">For studenter som har bestått emner med 180 studiepoeng innen fagområdene teologi angis betegnelsen bachelor i teologi. Øvrige spesifikasjoner og krav er angitt i studieprogrammets studieplaner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/50/ledd/3">Ved oppnådd erfaringsbasert mastergrad av 90 eller 120 studiepoengs omfang angis betegnelsen erfaringsbasert master i [studieprogrammets navn] på vitnemålet. I tillegg oppgis eventuell studieretning, samt tittel på det selvstendige arbeidet. Emnene som inngår i graden dokumenteres i vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/50/ledd/4">Ved oppnådd mastergrad av 120 studiepoengs omfang angis betegnelsen master i [studieprogrammets navn] på vitnemålet. I tillegg oppgis eventuell studieretning, samt tittel på det selvstendige arbeidet. Emnene som inngår i graden dokumenteres i vitnemålet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/50/ledd/5">Ved oppnådd cand.theol.-grad av 360 studiepoengs omfang angis betegnelsen canditatus/canditata theologiae på vitnemålet. Emnene som inngår i graden dokumenteres i vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvii/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål</ptittel>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/51/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/51/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Misjonshøgskolen utferdiger vitnemål om fullført grad. Studenter som mottar vitnemål for cand.theol.-graden skal normalt avlegge profesjonsløfte; at kandidaten med håndslag har «... lovet ved Guds hjelp å lære og leve i samsvar med Guds hellige ord og vår kirkes bekjennelse».</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/51/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/51/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Vitnemål utstedes på norsk for studieprogram hvor undervisningsspråket er norsk. Vitnemål på engelsk utstedes når særlige grunner foreligger. Et eget vitnemålstillegg, Diploma Supplement, gir en nærmere beskrivelse på engelsk av kandidatens utdanning og det norske utdanningssystemet.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/51/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/51/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Det utstedes bare ett vitnemål for oppnådd grad.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/vii/paragraf/51/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/vii/paragraf/51/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Studiesjef fastsetter utformingen av vitnemål, karakterutskrift og Diploma Supplement.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/vii/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kvii/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ptittel>Karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/vii/paragraf/52/ledd/1">Studenter som har fullført og bestått et eller flere emner kan få karakterutskrift. Karakterutskriften skal opplyse om emnets kode, navn og omfang, karakter på emnet samt hvilket år og semester karakteren er oppnådd.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/viii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kviii">
      <kverdi>Kapittel VIII</kverdi>
      <ktittel>Godskriving og godkjenning av grad og enkeltemner, og reduksjon av studiepoeng</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/viii/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kviii/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving av grad, yrkesutdanning, fag osv. fra institusjon under loven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/viii/paragraf/53/ledd/1">Misjonshøgskolen avgjør søknad om godskriving av grad, yrkesutdanning, fag eller emne fra en institusjon som går inn under lov om universiteter og høyskoler, jf. forskrift om godskriving av høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/viii/paragraf/53/ledd/2">Ved godskriving av utdanning som tidligere har inngått i beregningsgrunnlaget for en grad eller som del av en grad eller yrkesutdanning, må en student i tillegg ha avlagt minst 60 nye studiepoeng før det kan utstedes nytt vitnemål eller tildeles en ny grad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/viii/paragraf/53/ledd/3">Styret kan selv fastsette krav om inntil 90 studiepoeng for bestemte utdanninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/viii/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kviii/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av grad eller utdanning fra institusjon som ikke går inn under loven</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/viii/paragraf/54/ledd/1">Misjonshøgskolen avgjør søknad om å få godkjent grad eller utdanning fra utenlandsk eller norsk institusjon som ikke går inn under lov om universiteter og høyskoler som jevngod med grad, yrkesutdanning eller annet utdanningsprogram som gis ved institusjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/viii/paragraf/55" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kviii/p55">
        <pverdi>§ 55.</pverdi>
        <ptittel>Reduksjon av studiepoeng</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/viii/paragraf/55/ledd/1">Studenter som avlegger eksamen i emner som faglig sett dekker hverandre helt eller delvis, får redusert den samlede studiepoengsummen for de aktuelle emnene. Den fagseksjon som er ansvarlig for emnet gjør vedtak om slik reduksjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ix" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kix">
      <kverdi>Kapittel IX</kverdi>
      <ktittel>Klage</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ix/paragraf/56" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kix/p56">
        <pverdi>§ 56.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemnd</ptittel>
        <liste id="/kapittel/ix/paragraf/56/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/56/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Styret oppnevner medlemmer til institusjonens klagenemnd i samsvar med lov om universiteter og høgskoler § 5-1 og forskrift 10. oktober 2005 nr. 1192 om felles klagenemnd for behandling av klagesaker etter lov om universiteter og høgskoler § 4-7 til § 4-10, eller styrets bestemmelser om behandling av slike saker.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ix/paragraf/56/ledd/1/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/56/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Klagenemnden skal behandle klager over enkeltvedtak og, etter styrets bestemmelse, andre klagesaker for studentene.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/ix/paragraf/56/ledd/1/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/ix/paragraf/56/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Avgjørelse om godkjenning og godskriving av utdanning etter lov om universiteter og høgskoler § 3-4, fritak for eksamen eller prøve etter § 3-5, opptak av studenter etter § 3-6 og § 3-7, rett til å gå opp til eksamen etter § 3-10, annullering av eksamen eller prøve etter § 4-7 og bortvisning og utestenging etter § 4-8 til § 4-10 regnes som enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/x" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kx">
      <kverdi>Kapittel X</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/x/paragraf/57" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-04-19-1744/kx/p57">
        <pverdi>§ 57.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/x/paragraf/57/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. august 2014. Samtidig oppheves forskrift 28. oktober 2008 nr. 1249 om opptak, studier og eksamen ved Misjonshøgskolen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
