<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2013-12-17-1722" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1722">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2013-12-17-1722</id>
    <dato>17.12.2013 nr. 1722</dato>
    <dato type="iso">2013-12-17</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 1 s 2</publisert>
    <ikraft>01.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0007</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) (Nr. 1722)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Toll- og avgiftsdirektoratet 17. desember 2013 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 4-23.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1722/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4-23-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Tillatelse til proviantering til fartøy, installasjoner og innretninger gis dersom fartøyet mv. enten
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">går til utenlandsk havn, Svalbard eller Jan Mayen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">har oppdrag som medfører et sammenhengende opphold utenfor tollområdet på minst 14 dager,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">er fast installasjon eller er flyttbar innretning tilknyttet petroleumsvirksomheten til havs som opererer utenfor tollområdet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">er fartøy tilknyttet petroleumsvirksomheten til havs som opererer utenfor tollområdet.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1/marg/1">Dersom sammenhengende opphold utenfor tollområdet under bokstav b blir kortere enn 14 dager, og dette skyldes force majeure eller lignende uforutsette hendelser, medfører dette ikke bortfall av gitt tillatelse til proviantering.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) For alkoholholdige drikkevarer og tobakkvarer som skal brukes av eller selges til besetning gjelder følgende begrensninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">1 liter drikk med alkoholstyrke over 22 til og med 60 volumprosent per person per uke,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">2 liter drikk med alkoholstyrke over 4,7 til og med 22 volumprosent per person per uke, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">25 gram tobakkvarer per person per døgn.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1/marg/1">Det gis ikke tillatelse til proviantering av alkoholholdige drikkevarer og tobakkvarer for fartøy, installasjoner og innretninger som faller inn under første ledd bokstav c og d. Slik tillatelse kan likevel gis dersom disse også faller inn under første ledd bokstav a eller b.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4-23-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Til norske fiske- og fangstfartøy som har oppdrag som medfører et sammenhengende opphold utenfor tollområdet på minst 14 dager gis tillatelse til proviantering av mat-, drikke- og tobakkvarer til besetningens personlige bruk om bord. Det gis ikke tillatelse til proviantering av alkoholholdige drikkevarer. Tillatelse til proviantering av tobakkvarer er begrenset til 25 gram per person per døgn. Dersom sammenhengende opphold utenfor tollområdet blir kortere enn 14 dager, og dette skyldes force majeure eller lignende uforutsette hendelser, medfører dette ikke bortfall av gitt tillatelse til proviantering.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2013-12-17-1722/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
