<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-26-333" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-26-333</id>
    <dato>26.03.2014 nr. 333</dato>
    <dato type="iso">2014-03-26</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 533</publisert>
    <ikraft>01.04.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-06-22-58-§2">L22.06.2012 nr. 58 § 2</ref>, <ref id="lov-2012-06-22-58-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2010-03-26-8-§82">L26.03.2010 nr. 8 § 82</ref>, <ref id="lov-1967-12-15">L15.12.1967</ref>nr. 9 <ref id="lov-1967-12-15-§68">§ 68</ref>, <ref id="lov-1967-12-15-§69">§ 69</ref>, <ref id="lov-2003-03-14-§52">L14.03.2003 § 52</ref>, <ref id="for-2005-03-11-226">F11.03.2005 nr. 226</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-13-1646</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0244</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om betalinger mv. til Patentstyret og KFIR</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om betalinger mv. til Patentstyret og Klagenemnda for industrielle rettigheter (Nr. 333)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om betalinger mv. til Patentstyret og Klagenemnda for industrielle rettigheter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 26. mars 2014 med hjemmel i lov 22. juni 2012 nr. 58 om Patentstyret og Klagenemnda for industrielle rettar (patentstyrelova) § 2 tredje ledd og § 4 tredje ledd, lov 26. mars 2010 nr. 8 om beskyttelse av varemerker (varemerkeloven) § 82, lov 15. desember 1967 nr. 9 om patenter (patentloven) § 68 og § 69, lov 14. mars 2003 om beskyttelse av design (designloven) § 52 og delegeringsvedtak 11. mars 2005 nr. 226.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser om levering av dokumenter og betalinger til Patentstyret og Klagenemnda for industrielle rettigheter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">En søknad om varemerke, design eller patent, eller annet dokument i sak om slike rettigheter hos Patentstyret, skal leveres slik som fastsatt i paragrafen her til Patentstyret direkte eller gjennom Altinn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">Levering av søknad eller annet dokument gjennom Altinn må skje elektronisk i et teknisk godkjent format.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/3">Levering til Patentstyret direkte kan skje i papirformat eller ved elektronisk overføring. Den postadresse, e-postadresse eller det telefaksnummer som Patentstyret fastsetter, må brukes. Signatur på søknad eller annet dokument kan være håndskrevet, trykt, stemplet eller elektronisk i samsvar med den standard Patentstyret til enhver tid har fastsatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/4">Søknad eller dokument som leveres på annen måte enn fastsatt i første til tredje ledd, regnes ikke som levert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/5">Bestemmelsene om søknader i forskriften her gjelder også for registrerte varemerker og design, og meddelte patenter, når annet ikke fremgår av sammenhengen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/6">Patentstyret fastsetter nærmere bestemmelser om hvordan elektronisk kommunikasjon kan foregå, herunder hvilke elektroniske formater som kan benyttes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/7">Dersom krav om administrativ overprøving eller innsigelse leveres i papirformat, skal det leveres ett ekstra eksemplar av kravet med vedlegg for hver av de andre partene i saken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">For elektronisk overføring til Patentstyret etter § 1, kan leveringsdato være en virkedag eller en helligdag. Øvrige leveringer får leveringsdato den virkedag søknaden eller dokumentet anses mottatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Leveringsdato etter § 1 er:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Ved elektronisk overføring gjennom Altinn: Datoen overføringen er bekreftet mottatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ved elektronisk overføring til Patentstyrets fastsatte e-postadresse: Datoen overføringen er bekreftet mottatt fra Patentstyrets elektroniske postadressesystem.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Ved telefaks sendt til Patentstyrets fastsatte telefaksnummer: Datoen den er mottatt komplett i Patentstyret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Ved levering i papirformat til Patentstyrets kontor i åpningstiden: Den virkedag søknaden eller dokumentet mottas i Patentstyret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Ved levering i Patentstyrets postkasse utenfor åpningstiden: Den påfølgende virkedagen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Fristen for betaling av avgift og gebyr settes av Patentstyret og skal normalt være 30 dager, med mindre en annen frist for betaling følger av lov eller forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">For avgift og gebyr som Patentstyret fakturerer må betalingsinformasjonen som fremkommer av fakturaen benyttes ved betalingen. For avgift og gebyr som Patentstyret ikke fakturerer, må betalingen skje til Patentstyrets konto. Det skal oppgis hva betalingen gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Avgift eller gebyr som skal betales til Patentstyret anses som betalt den dag betalingen er registrert på Patentstyrets konto.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Betales avgiften eller gebyret til utenlandsk bank eller postkontor, anses betalingen skjedd den dag den er datostemplet ved innenriks postkontor eller bank.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/3">Avgift og gebyr som betales for sent, jf. § 3, anses ikke som betalt. Patentstyret kan likevel anse betalingen som rettidig hvis betaleren godtgjør at det er gitt en ugjenkallelig betalingsordre før fristens utløp.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/4">Bestemmelsen gjelder tilsvarende for betaling som skal skje gjennom Patentstyret i internasjonale registreringsordninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Hvis en betalingsfrist løper ut på en lørdag, helligdag eller dag som etter lovgivningen er likestilt med helligdag, forlenges fristen til nærmeste virkedag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Dersom ikke annet fremgår av meldingen regnes fristen for å svare på en melding fra Patentstyret fra den dagen meldingen ble sendt. Er ikke en bestemt utløpsdag for fristen angitt i meldingen, løper fristen ut på den dagen i måneden som ved sitt tall svarer til dagen for fristens begynnelse. Finnes ikke tilsvarende tall i vedkommende måned, regnes månedens siste dag som fristens utløpsdag. Løper fristen ut på en lørdag, helligdag eller dag som etter lovgivningen er likestilt med helligdag, er nærmeste påfølgende virkedag fristens utløpsdag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Fristen for å svare på melding som nevnt i første ledd er to måneder dersom ikke annet er fastsatt i lov eller av Patentstyret i det enkelte tilfellet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3">Første og annet ledd gjelder tilsvarende for andre frister etter patentloven, foretaksnavneloven, designloven, varemerkeloven og patentstyreloven, så langt ikke annet er fastsatt i lov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/4">Fristen for å rette feil eller mangler i en søknad eller andre dokumenter, kan forlenges av Patentstyret, med mindre annet er fastsatt i lov. Krav om fristforlengelse må i så fall være levert til Patentstyret senest på fristens utløpsdag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">Enhver kan be om:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">bekreftet utskrift av varemerkeregistret, designregistret og patentregistret,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">kopi av en varemerkesøknad med bilag,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">kopi av en patentsøknad med beskrivelse, tegninger, sammendrag og krav,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">kopi av et trykt norsk utlegningsskrift eller patentskrift, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">kopi av en søknad om registrering av design med bilag.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/2">Patentstyret kan etter krav utstede og oversende et prioritetsdokument etter regel 17.1 bokstav b i gjennomføringsreglene til patentsamarbeidskonvensjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/3">Pris for bekreftet utskrift og kopier nevnt i første og annet ledd fastsettes av Patentstyret og skal følge av prisoversikten på Patentstyrets hjemmeside.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/4">Bestemmelsen gjelder tilsvarende for elektroniske dokumenter med det samme innhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1">Bestemmelsene i kapittelet her gjelder tilsvarende så langt de passer for levering av dokumenter til Klagenemnda for industrielle rettigheter (Klagenemnda).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2">Klage til Klagenemnda med eventuelle vedlegg leveres til Patentstyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/3">Etter at Patentstyret har oversendt klagesaken til Klagenemnda, skal korrespondanse i klagesaken sendes til Klagenemnda. Mellom parter som er representert ved fullmektig, skal innlegg i saken sendes direkte til motparten samtidig som det sendes til Klagenemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/4">Klagenemnda fastsetter frister for tilsvar og videre skriftveksling i klagesaken.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Betalinger til Patentstyret etter varemerkeloven</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/1">For søknad om registrering av et varemerke, jf. varemerkeloven § 12, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">søknadsgebyr varemerke </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">2900, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hver klasse utover tre, varemerke </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">750. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/2">For søknad om registrering av et fellesmerke, jf. varemerkeloven § 12, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">søknadsgebyr, fellesmerke </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">4000, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hver klasse utover tre, fellesmerke </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1650. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/9/ledd/3">Hvis gebyret og avgiften ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses søknaden som henlagt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/1">For en søknad som utskilles fra en annen etter varemerkeforskriften § 17, skal det betales søknadsgebyr etter satsene i forskriften her § 9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/10/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om utskilling som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/1">For deling av en søknad, jf. varemerkeforskriften § 18, skal det betales søknadsgebyr etter satsene i forskriften her § 9 for hver nye søknad som ikke regnes som en videreføring av den opprinnelige søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/11/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om deling som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">For deling av en registrering etter varemerkeforskriften § 20, skal det betales et gebyr på kr 2200 for hver registrering som ikke regnes som en videreføring av den opprinnelige registreringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om deling som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">For sammenslåing av tidligere avdelte søknader eller registreringer etter varemerkeforskriften § 22, skal det betales et gebyr på kr 2200 for hver søknad eller registrering som ikke regnes som en videreføring av den opprinnelige søknaden eller registreringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om sammenslåing som ikke innkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Hvis avgiften ikke betales innen fristen nevnt i varemerkeloven § 33, opphører varemerkeregistreringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">For krav om fornyelse av registreringen av et varemerke, jf. varemerkeloven § 33, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">fornyelsesavgift </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">2600, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hver klasse utover tre </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1000. </entry>
                <entry colname="7"> </entry>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">For krav om fornyelse av registreringen av et fellesmerke, jf. varemerkeloven § 33, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">fornyelsesavgift </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">5150, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hver klasse utover tre </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">2100. </entry>
                <entry colname="7"> </entry>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Leveres krav om fornyelse etter utløpet av registreringsperioden, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift varemerke </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">550, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift fellesmerke </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1200. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Ved levering av en søknad om endring i et registrert varemerke etter varemerkeloven § 34 skal det betales kr 1200.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses søknaden om endring som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Ved levering av et krav om sletting av et varemerke fra registret etter varemerkeloven § 43 skal det betales kr 1900.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om sletting som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1">For gjenopptakelse av søknadsbehandlingen etter varemerkeloven § 23 fjerde ledd skal det betales kr 550.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/2">Hvis avgiften ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om gjenopptakelse som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/1">For krav om at en fristoversittelse ikke skal få virkning etter varemerkeloven § 80, skal det betales kr 2750.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/2">Hvis avgiften ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om at fristoversittelsen ikke skal få virkning som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1">For krav om administrativ overprøving etter varemerkeloven § 40 skal det betales et gebyr på kr 4000.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om administrativ overprøving som ikke innkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/3">Avvises krav om administrativ overprøving, skal Patentstyret tilbakebetale halve gebyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k2/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/1">For søknad om internasjonal registrering etter varemerkeloven § 67 skal det betales kr 800.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses søknaden som ikke innkommet. For øvrig betales andre gebyrer og avgifter som nevnt i Madridprotokollen direkte til Det internasjonale byrået i WIPO.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Betalinger til Patentstyret etter patentloven</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/1">For søknad om patent, jf. patentloven § 8 femte ledd, og for europeisk søknad om patent som endres til nasjonal søknad, jf. patentloven § 66 m annet ledd, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">søknadsgebyr </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">4650, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hvert patentkrav utover 10 </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">250. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/2">Når søkeren er en enkeltperson eller småbedrift, eller flere slike i fellesskap når de til sammen ikke har flere årsverk enn det som er spesifisert i tredje ledd første punktum, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">søknadsgebyr </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">850, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for antall patentkrav utover 10 </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">250. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/3">Med småbedrift menes en virksomhet med fast ansatte som utfører 20 årsverk eller mindre. Selskaper som i forhold til hverandre er heleide datter- eller morselskaper, regnes som én virksomhet ved beregning av årsverk etter denne bestemmelse. En søker kan pålegges å fremlegge dokumentasjon for at virksomheten er en småbedrift. Med enkeltperson menes en fysisk person som ikke representerer andre enn seg selv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/21/ledd/4">Hvis avgiften eller gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses søknaden som henlagt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/22/ledd/1">For nyhetsgransking som nevnt i patentloven § 9 skal søkeren betale den avgiften som er fastsatt av vedkommende internasjonale nyhetsgranskingsmyndighet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/1">For en søknad som utskilles fra en annen etter patentforskriften § 24, skal det betales søknadsgebyr etter satsene i § 21 i forskriften her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/23/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om utskilling som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/1">For deling av en søknad, jf. patentforskriften § 22, skal det betales søknadsgebyr etter satsene i § 21 i forskriften her for hver nye søknad som ikke regnes som en videreføring av den opprinnelige søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/24/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om deling som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/1">For meddelelse av patent skal det betales meddelelsesgebyr etter patentloven § 20 første ledd første punktum. Meddelelsesgebyret omfatter inntil 14 sider. Det skal betales tilleggsavgift for hver side utover 14. Hvis det etter søknadens leveringsdag eller den dagen søknaden skal anses levert, er innkommet nye patentkrav slik at antallet krav overstiger det antallet som det er betalt søknadsgebyr for etter § 21 i forskriften her, skal det også betales en tilleggsavgift for hvert slikt nye patentkrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/2">For meddelelse skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">Meddelelsesgebyr </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1200, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hvert nye patentkrav </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">250, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">3. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hver side utover 14 med unntak for sekvenslister som fritas for sideavgift </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">250. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/3">For meddelelse av patent som er hemmelig etter lov 26. juni 1953 nr. 8 om oppfinnelser av betydning for rikets forsvar § 7, skal det ikke betales meddelelsesgebyr eller tilleggsavgifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/4">Hvis gebyr og tilleggsavgifter ikke betales innen den frist Patentstyret setter, henlegges søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/25/ledd/5">Har søkeren en brutto inntekt som ikke overstiger tre ganger Folketrygdens grunnbeløp, kan vedkommende søke om fritak for betaling av meddelelsesgebyr og tilleggsavgifter. Inntektsgrensen er fire ganger Folketrygdens grunnbeløp hvis søkeren forsørger ektefelle. For hver person søkeren ellers har å forsørge, øker inntektsgrensen med et tillegg på halvparten av Folketrygdens grunnbeløp. Brutto inntekt ved skatteligningen legges til grunn for beregningen. Søkeren må legge ved kopi av sist tilsendte skatteoppgjør der beregningsgrunnlaget for skatten skal fremgå. Fritak skal kun innvilges når særskilte hensyn taler for det hvis søkeren har en bruttoformue som overstiger fem ganger Folketrygdens grunnbeløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/1">For gjenopptakelse av søknadsbehandlingen etter patentloven § 15 tredje ledd eller § 20 første ledd tredje punktum skal det betales kr 550.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/2">Har søknadsbehandlingen tidligere vært gjenopptatt, skal det betales kr 1950.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/26/ledd/3">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om gjenopptakelse som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/1">For krav om at en fristoversittelse ikke skal få virkning etter patentloven § 72 skal det betales kr 3000.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/27/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om at fristoversittelsen ikke skal få virkning som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/1">For krav om administrativ overprøving etter patentloven § 52 b skal det betales et gebyr på kr 8800.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om administrativ overprøving som ikke innkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/3">Avvises krav om administrativ overprøving, skal Patentstyret tilbakebetale halve gebyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/28/ledd/4">Hvis patentet etter administrativ overprøving blir opprettholdt i endret form, jf. patentloven § 52 d tredje ledd, må patenthaveren, for at patentet skal gjelde i endret form, innen én måned fra dagen hvor avgjørelsen ble endelig, betale avgift etter følgende satser:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">endringsavgift </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1200, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hvert nye patentkrav </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">250, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">3. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hver side utover 14 med unntak for sekvenslister som fritas for sideavgift </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">250. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1">Årsavgifter for patentsøknader og patenter, jf. patentloven § 8 femte ledd jf. § 33 og § 40 skal betales med følgende beløp:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="6*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">1. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">700 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">2. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">700 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">3. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">700 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">4. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">1350 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">5. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">1650 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">6. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">2000 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">7. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">2200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">8. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">2550 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">9. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">2850 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">10. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">3200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">11. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">3500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">12. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">3850 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">13. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">4200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">14. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">4500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">15. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">4850 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">16. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">5200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">17. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">5500 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">18. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">5800 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">19. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">6200 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">20. avgiftsår </entry>
                <entry colname="2">kr </entry>
                <entry colname="3">6500 </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/2">For europeiske patenter som gjelder her i riket, jf. patentloven § 66 e, skal det betales årsavgift etter første ledd fra og med avgiftsåret etter at Det europeiske patentverket kunngjorde sin beslutning om å meddele patentet. Fastsettelsen av årsavgiftssatsen skal foretas på grunnlag av leveringsdagen for den europeiske søknaden. Årsavgiften forfaller til betaling tidligst samtidig med utløpet av fristen for å inngi oversettelse etter patentforskriften § 59 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/3">Årsavgifter som etter patentloven § 41 tredje ledd eller § 42 tredje ledd betales etter forfall, forhøyes med 20 %. Er årsavgiften på forfallstidspunktet bare delvis betalt, beregnes forhøyelsen av den ubetalte delen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/4">Hvis fastsatt årsavgift ikke betales innen fristen nevnt i patentloven § 41 tredje ledd eller § 42 tredje ledd, opphører patentet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/5">Har søkeren eller patenthaveren en brutto inntekt som ikke overstiger tre ganger Folketrygdens grunnbeløp, kan vedkommende søke om henstand med betaling av årsavgift. Inntektsgrensen er fire ganger Folketrygdens grunnbeløp hvis søkeren eller patenthaveren forsørger ektefelle. For hver person søkeren eller patenthaveren ellers har å forsørge, øker inntektsgrensen med et tillegg på halvparten av Folketrygdens grunnbeløp. Brutto inntekt ved skatteligningen legges til grunn for beregningen. Søkeren eller patenthaveren må legge ved kopi av sist tilsendte skatteoppgjør der beregningsgrunnlaget for skatten skal fremgå. Henstand skal kun innvilges når særskilte hensyn taler for det hvis søkeren eller patenthaveren har en brutto formue som overstiger fem ganger Folketrygdens grunnbeløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1">Den som mer enn ni måneder etter den dagen da patent ble meddelt, fremmer innsigelse med påstand om at en oppfinnelse ikke er patenterbar på grunn av forhold som nevnt i patentloven § 1b, skal betale et gebyr på kr 5500.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses innsigelsen som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1">Ved levering av krav om patentbegrensning etter patentloven § 39a skal det betales et gebyr på kr 7000.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om patentbegrensning som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/1">Ved levering av oversettelse som nevnt i patentloven § 66c første ledd om europeiske patenter, må patenthaver hvis patentet skal få virkning eller opprettholdes i endret form her i riket, betale kr 1200 med tillegg av kr 200 for hver side utover 14 som oversettelsen utgjør, med unntak for sekvenslister som fritas for sidegebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen fristen fastsatt av Patentstyret, får ikke det europeiske patentet virkning her i riket eller opphører å ha slik virkning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/33/ledd/1">Ved levering av rettelse av oversettelse som nevnt i patentloven § 66c etter patentloven § 66j første ledd første punktum, skal det betales kr 1200 med tillegg av kr 200 for hver side utover 14 som oversettelsen utgjør og som det ikke tidligere er betalt sidegebyr for etter § 32, med unntak for sekvenslister som fritas for sidegebyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/33/ledd/2">Rettet oversettelse regnes ikke som levert så lenge gebyret ikke er betalt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/1">For internasjonal patentsøknad som leveres til Patentstyret som mottakende myndighet, skal søkeren betale følgende til Patentstyret:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">internasjonal søknadsavgift som nevnt i regel 15.1 i gjennomføringsreglene til Washingtonkonvensjonen av 19. juni 1970 nr. 1 om patentsamarbeid (patentsamarbeidskonvensjonen),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">nyhetsgranskingsavgift nevnt i regel 16.1 i gjennomføringsreglene til patentsamarbeidskonvensjonen, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">viderebefordringsgebyr på kr 800 for Patentstyrets befatning med søknaden som mottakende myndighet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/2">Fristen for betaling av avgift og gebyr som nevnt i første ledd er én måned etter at den internasjonale søknaden er mottatt i Patentstyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/3">Er avgift og gebyr som nevnt i første ledd ikke betalt i rett tid, eller er den ved utløpet av fristen betalt med et utilstrekkelig beløp, skal Patentstyret i samsvar med regel 16bis i gjennomføringsreglene til patentsamarbeidskonvensjonen kreve inn det beløpet som mangler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/4">I tilfeller som nevnt i tredje ledd skal søkeren betale en tilleggsavgift til Patentstyret tilsvarende 50 % av det beløpet som ikke er betalt. Den skal likevel ikke overstige den internasjonale søknadsavgiften og ikke være lavere enn viderebefordringsgebyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/35/ledd/1">I tilfeller der Patentstyret mottar en internasjonal søknad som skulle ha vært levert til Det internasjonale byrådet i WIPO (jf. regel 19.4 i gjennomføringsreglene til patentsamarbeidskonvensjonen), skal søkeren betale et gebyr for Patentstyrets befatning med saken på kr 750.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/35/ledd/2">Gebyret forfaller til betaling en måned etter at søknaden er levert til Patentstyret. Hvis gebyret ikke betales innen fristen, anses den internasjonale søknaden som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/36/ledd/1">For internasjonale patentsøknader som videreføres etter patentloven § 31, jf. § 8 femte ledd, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">søknadsgebyr </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">4650, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hvert patentkrav utover ti </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">250. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/36/ledd/2">For søkere som nevnt i § 21 andre og tredje ledd, gjelder likevel følgende satser:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">søknadsgebyr </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">850, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hvert patentkrav utover ti </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">250. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/36/ledd/3">Videreføres søknaden etter § 31 første ledd og den omfatter en eller flere oppfinnelser som ikke har vært gjenstand for internasjonal nyhetsgranskning, jf patentloven § 36, eller omfatter søknaden en eller flere oppfinnelser som ikke har vært gjenstand for internasjonal forberedende patenterbarhetsvurdering, jf. patentloven § 37, skal særskilt tilleggsavgift på kr 4650 betales.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/37/ledd/1">For internasjonale patentsøknader som opptas til behandling etter patentloven § 38, jf. § 8 femte ledd, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">søknadsgebyr </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1200 </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hvert nye patentkrav utover 10 </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">250, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">3. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for hver side utover 14 med unntak for sekvenslister som fritas for sideavgift </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">200. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/38/ledd/1">For internasjonale patentsøknader utgjør</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift for tilleggsfrist etter patentloven § 31 annet ledd </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">950, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">avgift som nevnt i patentloven § 36 eller § 37 </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">4650. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/38/ledd/2">Avgiften etter første ledd skal betales til Patentstyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/39/ledd/1">For øvrig gjelder bestemmelsene i forskriften her om avgifter og gebyrer for nasjonale patentsøknader tilsvarende for internasjonale patentsøknader som videreføres etter patentloven § 31 eller opptas til behandling etter patentloven § 38.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/40/ledd/1">Ved levering av en søknad om supplerende beskyttelsessertifikat for legemidler eller for plantefarmasøytiske produkter etter patentloven § 62b annet ledd og § 62a annet ledd, skal søkeren betale søknadsgebyr på kr 2200.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/40/ledd/2">Hvis fastsatt gebyr ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses søknaden om supplerende beskyttelsessertifikat som ikke innkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/40/ledd/3">For gjenopptakelse av behandlingen av en henlagt søknad skal det betales gebyravgift som fastsatt i forskriften her § 26.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/40/ledd/4">Hvis fastsatt gebyr ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om gjenopptakelse som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/41/ledd/1">I saker angående meddelte sertifikater gjelder § 27 og § 53 tilsvarende.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k3/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/42/ledd/1">For sertifikater skal det betales årsavgifter etter patentloven § 62a tredje ledd, jf. § 62b annet ledd, med det beløpet som er fastsatt i forskriften her § 29 første ledd om årsavgift for det 20. avgiftsåret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/42/ledd/2">Det skal betales årsavgift for hvert avgiftsår som begynner etter at patenttiden er utløpt, selv om sertifikatet ikke er meddelt ved utløpet av patenttiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/42/ledd/3">Hvis fastsatt årsavgift ikke betales innen fristen nevnt i patentloven § 41 tredje ledd eller § 42 tredje ledd jf. § 62a tredje ledd og § 62b annet ledd, opphører vernet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Betalinger til Patentstyret etter designloven</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/43/ledd/1">For søknad om registrering av design, jf. designloven § 13, skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">søknadsgebyr </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1900, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">samregistreringsavgift for hver design utover én </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1300, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">3. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">oppbevaringsavgift for hver leverte modell som Patentstyret oppbevarer </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1200, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">4. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">gebyr for supplerende undersøkelse, for hver design </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">900. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/43/ledd/2">Hvis gebyret og avgiften ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses søknaden som henlagt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/44/ledd/1">For en søknad som utskilles fra en annen etter designforskriften § 16a skal det betales søknadsgebyr etter satsene i forskriften her § 43.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/44/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om utskilling som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/45/ledd/1">For deling av en søknad etter designforskriften § 17 skal det betales søknadsgebyr etter satsene i forskriften her § 43 for hver søknad som ikke regnes som en videreføring av den opprinnelige søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/45/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om deling som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/46" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p46">
        <pverdi>§ 46.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/46/ledd/1">For deling av en registrering etter designforskriften § 18 skal det betales gebyr etter satsene i forskriften her § 43 for hver registrering som ikke regnes som en videreføring av den opprinnelige registreringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/46/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om deling som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/47" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p47">
        <pverdi>§ 47.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/47/ledd/1">For sammenslåing av to eller flere tidligere avdelte søknader eller registreringer etter designforskriften § 19, skal det betales gebyr etter satsene i forskriften her § 43 for hver søknad eller registrering som ikke regnes som en videreføring av den opprinnelige søknaden eller registreringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/47/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om sammenslåing som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/48" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p48">
        <pverdi>§ 48.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/48/ledd/1">For gjenopptakelse av behandlingen av en søknad etter designloven § 19 skal det betales kr 550.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/48/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om gjenopptakelse som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/49" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p49">
        <pverdi>§ 49.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/49/ledd/1">For fornyelse av registreringen av en design etter designloven § 24 skal følgende betales til Patentstyret:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">fornyelsesavgift for første gangs fornyelse </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">2900, </entry>
                <entry colname="7"> </entry>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">fornyelsesavgift for annen gangs fornyelse </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">3500, </entry>
                <entry colname="7"> </entry>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">3. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">fornyelsesavgift for tredje gangs fornyelse </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">4100, </entry>
                <entry colname="7"> </entry>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">4. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">fornyelsesavgift for fjerde gangs fornyelse </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">5000, </entry>
                <entry colname="7"> </entry>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">5. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">tilleggsavgift der fornyelsesavgift blir betalt etter utløpet av registreringsperioden </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">550, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">6. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">samregistreringsavgift for hver design utover én som registreringen fornyes for </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1300, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">7. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">oppbevaringsavgift for hver leverte modell som Patentstyret oppbevarer </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">1200. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/49/ledd/2">Hvis avgiften ikke betales innen fristen nevnt i designloven § 24, opphører designregistreringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/50" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p50">
        <pverdi>§ 50.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/50/ledd/1">For krav om at en fristoversittelse ikke skal få virkning etter designloven § 50 skal det betales kr 2800.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/50/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om at fristoversittelsen ikke skal få virkning som ikke innkommet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/51" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p51">
        <pverdi>§ 51.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/51/ledd/1">For krav om administrativ overprøving etter designloven § 27 skal det betales et gebyr på kr 4000.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/51/ledd/2">Det skal ikke betales gebyr for krav fremmet av departementet etter designloven § 26 annet ledd nr. 3, jf. designforskriften § 27.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/51/ledd/3">Hvis fastsatt gebyr ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om administrativ overprøving som ikke innkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/51/ledd/4">Avvises krav om administrativ overprøving etter designloven § 27, skal Patentstyret tilbakebetale halve gebyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/52" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k4/p52">
        <pverdi>§ 52.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/52/ledd/1">For søknad om internasjonal registrering av en design etter designloven § 56 tredje ledd skal det betales kr 800.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/52/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses søknaden om internasjonal registrering som ikke innkommet. For øvrig betales andre gebyrer og avgifter som nevnt i Genèveavtalen direkte til Det internasjonale byrået ved WIPO.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Gebyr for klage til Klagenemnda for industrielle rettigheter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/53" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k5/p53">
        <pverdi>§ 53.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/53/ledd/1">For behandling av klage i Klagenemnda skal det betales gebyr etter følgende satser:</ledd>
        <table niv="1" frame="0">
          <tgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="right" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
            <colspec colname="5" align="right" valign="top" colwidth="3*"/>
            <colspec colname="6" align="right" valign="top" colwidth="7*"/>
            <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="1*"/>
            <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="4*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">1. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">for klage etter patentloven </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">5700, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">2. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">for klage etter varemerkeloven </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">4400, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">3. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">for klage etter designloven </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">4400, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">4. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">for krav om endring av gyldighetsperioden for et meddelt beskyttelsessertifikat for legemidler </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">4400, </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8">og </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1"/>
                <entry colname="2">5. </entry>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">for klage etter foretaksnavneloven § 3-7 </entry>
                <entry colname="5">kr </entry>
                <entry colname="6">4400. </entry>
                <entry colname="7"/>
                <entry colname="8"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/53/ledd/2">Hvis fastsatt gebyr ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses klagen eller kravet om endring jf. første ledd nr. 4, som ikke innkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/53/ledd/3">Dersom Patentstyret eller Klagenemnda finner at klagen skal tas til følge på grunnlag av en åpenbar saksbehandlingsfeil i Patentstyret, skal gebyret tilbakebetales.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Forskjellige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/54" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k6/p54">
        <pverdi>§ 54.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/54/ledd/1">For krav om administrativ overprøving etter foretaksnavneloven § 3-6 skal det betales et gebyr på kr 4000.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/54/ledd/2">Hvis gebyret ikke betales innen den frist Patentstyret setter, anses kravet om administrativ overprøving som ikke innkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/54/ledd/3">Avvises krav om administrativ overprøving etter foretaksnavneloven § 3-6, skal Patentstyret tilbakebetale halve gebyret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/55" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k6/p55">
        <pverdi>§ 55.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/55/ledd/1">Avgifter og gebyrer som er betalt til Patentstyret eller Klagenemnda i samsvar med reglene i varemerkeloven, patentloven, designloven og forskriften her, tilbakebetales ikke med mindre det er særskilt hjemlet i forskriften her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/56" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-26-333/k6/p56">
        <pverdi>§ 56.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/56/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. april 2014. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 13. desember 2010 nr. 1646 om avgifter og gebyrer til Patentstyret mv. (avgiftsforskriften).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
