<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-19-1717" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-19-1717">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-19-1717</id>
    <dato>19.12.2014 nr. 1717</dato>
    <dato type="iso">2014-12-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2768</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2014-12-19-73">L19.12.2014 nr. 73</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1948-12-03-7</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1949-07-28-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1953-06-26-11</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1957-07-06-26</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1962-06-22-12</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2010-02-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/2011-12-16-60</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1324</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Delt ikrafts. av lov 2014:73, justeringer i reglene om uføretrygd m.m.</korttittel>
    <korttittel>1 Delt ikrafts. av lov 19. desember 2014 nr. 73 om endringer i lov om Statens pensjonskasse, folketrygdloven og i enkelte andre lover (justeringer i reglene om uføretrygd og ny uførepensjonsordning i offentlig tjenestepensjon mv.) (Nr. 1717)</korttittel>
    <tittel>Delt ikraftsetting av lov 19. desember 2014 nr. 73 om endringer i lov om Statens pensjonskasse, folketrygdloven og i enkelte andre lover (justeringer i reglene om uføretrygd og ny uførepensjonsordning i offentlig tjenestepensjon mv.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 19. desember 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2014 nr. 73 om endringer i lov om Statens pensjonskasse, folketrygdloven og i enkelte andre lover (justeringer i reglene om uføretrygd og ny uførepensjonsordning i offentlig tjenestepensjon mv.) del XII. Fremmet av Arbeids- og sosialdepartementet.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Delt ikraftsetting av Stortingets vedtak 15. desember 2014 til lov om endringer i lov om Statens pensjonskasse, folketrygdloven og i enkelte andre lover (justeringer i reglene om uføretrygd og ny uførepensjonsordning i offentlig tjenestepensjon mv.). Loven, med unntak av del VIII, X og XI, trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
