<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-04-255" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-04-255">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-04-255</id>
    <dato>04.03.2014 nr. 255</dato>
    <dato type="iso">2014-03-04</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 462</publisert>
    <ikraft>01.08.2014 - 31.07.2018</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-01 - 2018-07-31</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§2-3">L17.07.1998 nr. 61 § 2-3</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet>04.04.2014 (hjemmelsfelt)</rettet>
    <journalnummer>2014-0185</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter til opplæringslovene</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova (Nr. 255)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 4. mars 2014 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 2-3 og lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskott (privatskolelova) § 2-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-04-255/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Femte ledd i § 1-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Skoleeigarar kan tilby arbeidslivsfaget til elevar som begynner på 8. trinn i skoleåra 2012/2013, 2013/2014 og 2014/2015, som eit alternativ til eitt framandspråk til, eller til språkleg fordjuping i engelsk, norsk eller samisk. Skoleeigarar som vel å tilby arbeidslivsfaget for elevar på 8. trinn i skoleåra 2012/2013, 2013/2014 og 2014/2015, må tilby faget for desse elevane gjennom alle dei tre åra på ungdomstrinnet. For arbeidslivsfaget gjeld første ledd, andre, tredje og fjerde punktum og fjerde ledd tilsvarande. Føresegna får ein tilsvarande bruk for elevar som er omfatta av § 1-9 første ledd i forskrifta.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-04-255/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til privatskolelova blir det gjort følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Femte ledd i § 2A-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Skolen kan tilby arbeidslivsfaget til elevar som begynner på 8. trinn i skoleåra 2012/2013, 2013/2014 og 2014/2015, som eit alternativ til eitt framandspråk til, eller til språkleg fordjuping i engelsk, norsk eller samisk. Skolar som vel å tilby arbeidslivsfaget for elevar på 8. trinn i skoleåra 2012/2013, 2013/2014 og 2014/2015, må tilby faget for desse elevane gjennom alle dei tre åra på ungdomstrinnet. For arbeidslivsfaget gjeld første ledd, andre, tredje og fjerde punktum og fjerde ledd tilsvarande.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-04-255/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringen i pkt. I og II trer i kraft fra 1. august 2014.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Endringen i pkt. I og II opphører 31. juli 2018.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
