<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-22-1105" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1105">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-22-1105</id>
    <dato>22.08.2014 nr. 1105</dato>
    <dato type="iso">2014-08-22</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1917</publisert>
    <ikraft>30.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-30</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1988-06-10-40-§2-10">L10.06.1988 nr. 40 § 2-10</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-22-1615</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0779</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om store engasjementer</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kredittinstitusjoners og verdipapirforetaks store engasjementer (Nr. 1105)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kredittinstitusjoners og verdipapirforetaks store engasjementer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 22. august 2014 med hjemmel i lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven) § 2-10 annet ledd og lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 9-15.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 14 (direktiv 2006/48/EF) og nr. 31 (direktiv 2006/49/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1105/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2006 nr. 1615 om kredittinstitusjoners og verdipapirforetaks store engasjementer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I § 2 første ledd skal definisjonen av ansvarlig kapital lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><i>Ansvarlig kapital:</i> Ansvarlig kapital beregnet etter forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak del B. Tilleggskapitalen som kan medregnes kan maksimalt tilsvare en tredjedel av kjernekapitalen.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 4 tredje ledd bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Eksponeringer som er trukket fra i den ansvarlige kapitalen i samsvar med forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak kapital § 17 første ledd bokstav a til n, andre ledd og tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 6 første ledd nr. 1 ny bokstav g skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Handelsengasjementer med anerkjente oppgjørssentraler og andeler i anerkjente oppgjørssentralers misligholdsfond.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 15 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1105/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 30. september 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
