<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-25-865" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-865">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-25-865</id>
    <dato>25.06.2014 nr. 865</dato>
    <dato type="iso">2014-06-25</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 9 s 1363</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§10-6">L28.02.1997 nr. 19 § 10-6</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§10-7">§ 10-7</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0619</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om aktivitetshjelpemidler til personer over 26 år</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om aktivitetshjelpemidler til personer over 26 år (Nr. 865)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om aktivitetshjelpemidler til personer over 26 år</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 25. juni 2014 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 10-6 og § 10-7.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-865/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften omfatter medlemmer som fyller vilkårene i folketrygdloven § 10-6 Stønad til bedring av funksjonsevnen i dagliglivet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-865/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Aktivitetshjelpemidler - definisjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Til et medlem over 26 år kan det gis stønad til aktivitetshjelpemidler.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med <i>aktivitetshjelpemiddel</i> menes et hjelpemiddel, herunder ortopediske hjelpemidler, som er spesielt utviklet for at personer med nedsatt funksjonsevne skal kunne delta i fysisk aktivitet. Det kan gis stønad til å bedrive aktivitet alene eller sammen med andre.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Det gis ikke stønad til hobbyaktiviteter eller til hjelpemidler som omfattes av forskrift 15. april 1997 nr. 318 om stønad til hjelpemidler mv til bedring av funksjonsevnen i arbeidslivet og i dagliglivet og til ombygging av maskiner på arbeidsplassen § 2 tredje ledd, første punktum. Det gis ikke stønad til vanlig sportsutstyr og konkurranseutstyr.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/4">Ved stønad til ortopediske aktivitetshjelpemidler gjelder forskrift 18. april 1997 nr. 336 om stønad til dekning av utgifter til ortopediske hjelpemidler, brystprotese, ansiktsdefektsprotese, øyeprotese og parykk § 3 og § 4 tilsvarende.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-865/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Utlånsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Aktivitetshjelpemidler lånes ut gjennom hjelpemiddelsentralen. Hjelpemidlet er folketrygdens eiendom og skal leveres tilbake når det ikke lenger er i bruk.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Ortopediske aktivitetshjelpemidler blir medlemmets eiendom.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Utgifter til innkjøp og reparasjon dekkes av folketrygden innenfor en årlig budsjettramme fastsatt av Stortinget.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-865/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Egenandel</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Medlemmet skal betale egenandel med 10 prosent av kjøpesummen for hjelpemidlet. Egenandelen skal maksimalt tilsvare 4000 kroner per hjelpemiddel.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-865/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Spesialtilpasning av ordinært utstyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Folketrygden dekker fullt ut utgifter til spesialtilpasning av ordinært utstyr.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-865/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Vedtak etter folketrygdloven kan påklages til NAV Klageinstans og videre ankes inn for Trygderetten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Avslag som skyldes manglende budsjettmidler, vil ikke kunne påklages.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-865/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Annen lovgivning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Retten til ytelser etter denne forskriften faller bort i den utstrekning ytelsene kommer inn under ansvarsområdet til annen lovgivning, jf. folketrygdloven § 10-8.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-25-865/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
