<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-01-943" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-943">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-01-943</id>
    <dato>01.07.2014 nr. 943</dato>
    <dato type="iso">2014-07-01</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1510</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-12-21-126-§7">L21.12.2005 nr. 126 § 7</ref>, <ref id="for-2005-12-29-1770">F29.12.2005 nr. 1770</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-04-08-391</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0679</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kosmetikk og kroppspleieprodukter</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kosmetikk og kroppspleieprodukter (Nr. 943)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kosmetikk og kroppspleieprodukter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 1. juli 2014 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 126 om kosmetikk og kroppspleieprodukt m.m. (kosmetikklova) § 7 annet og tredje ledd, jf. delegeringsvedtak 29. desember 2005 nr. 1770.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XVI nr. 1b (forordning (EU) nr. 655/2013).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-943/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. april 2013 nr. 391 om kosmetikk og kroppspleieprodukter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">EØS-avtalen vedlegg II kap. XVI nr. 1a (forordning (EF) nr. 1223/2009 som endret ved forordning (EU) nr. 344/2013, forordning (EU) nr. 483/2013, forordning (EU) nr. 1197/2013 og forordning (EU) nr. 658/2013), nr. 1b (forordning (EU) nr. 655/2013), nr. 2 (direktiv 80/1335/EØF som endret ved direktiv 87/143/EØF), nr. 3 (direktiv 82/434/EØF som endret ved direktiv 90/207/EØF), nr. 4 (direktiv 83/514/EØF), nr. 5 (direktiv 85/490/EØF), nr. 6 (direktiv 93/73/EØF), nr. 7 (direktiv 95/32/EF) og nr. 8 (direktiv 96/45/EF).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny § 1a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1a. <i>Krav til bruk av påstander i forbindelse med kosmetiske produkter etter artikkel 20(2) i forordning (EF) nr. 1223/2009</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">EØS-avtalen vedlegg II kap. XVI nr. 1b (forordning (EU) nr. 655/2013) om fastsettelse av felles kriterier for begrunnelse av påstander brukt om kosmetiske produkter, gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg II, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-943/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-943/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Forordning <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/kapittel/1/marg/1">Til sist etter forordning (EF) nr. 1223/2009 tilføyes:</marg>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Forordning (EU) nr. 655/2013</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Nedenfor gjengis til informasjon norsk oversettelse av forordning (EU) nr. 655/2013 med de endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakter i samsvar med vedlegg II kapittel XVI nr. 1b.
<br/></ledd>
      <forordning>
        <kapittel id="/overskrift/1/tittel/655.2013" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-943/?1/y655.2013">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"> KOMMISJONSFORORDNING (EU) nr. 655.2013 <br/> av 10. juli 2013 <br/> om fastsettelse av felles kriterier for begrunnelse av påstander brukt om kosmetiske produkter <br/></ktittel>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/1">EUROPAKOMMISJONEN HAR -</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/2">under henvisning til traktaten om Den europeiske unions virkemåte,</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/3">under henvisning til europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1223/2009 av 30. november 2009 om kosmetiske produkter,<fref id="/fotnote/1">1</fref> særlig artikkel 20 nr. 2 annet ledd, og</ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4">ut fra følgende betraktninger:
<liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Sluttbrukere, som definert i artikkel 2 nr. 1 bokstav f) i forordning (EF) nr. 1223/2009, møter en rekke påstander om et kosmetisk produkts funksjon, innhold og virkninger. Ettersom kosmetiske produkter spiller en så stor rolle i sluttbrukeres liv, er det viktig å sikre at påstandene inneholder nyttige, forståelige og pålitelige opplysninger, og at de hjelper dem med å ta begrunnede avgjørelser og velge produkter som best dekker deres behov og oppfyller deres forventninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Produktpåstander om kosmetiske produkter skal hovedsakelig informere sluttbrukere om produktenes egenskaper og kjennetegn. Disse påstandene er viktige for å kunne skille mellom produktene. De bidrar også til å stimulere til nyskaping og fremme konkurranse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Det bør fastsettes felles kriterier på unionsplan for hvordan man begrunner en påstand brukt om kosmetiske produkter. Hovedformålet med å fastsette felles kriterier er å gi sluttbrukere en høy grad av beskyttelse, særlig mot villedende påstander om kosmetiske produkter. En felles tilnærming på unionsplan bør også sikre mer samstemte handlinger hos medlemsstatenes vedkommende myndigheter og forhindre vridning i det indre marked. En slik tilnærming bør også styrke samarbeidet mellom nasjonale myndigheter med ansvar for håndheving av forbrukervernlovgivning, som fastsatt i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 2006/2004 av 27. oktober 2004 om samarbeid mellom nasjonale myndigheter med ansvar for håndheving av forbrukervernlovgivning (forordningen om forbrukervernsamarbeid).<fref id="2">2</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Artikkel 20 i forordning (EF) nr. 1223/2009 får anvendelse på produkter som omfattes av definisjonen av et kosmetisk produkt i artikkel 2 i samme forordning. De felles kriteriene får bare anvendelse når det er blitt fastsatt at det aktuelle produktet faktisk er et kosmetisk produkt. Det er opp til vedkommende nasjonale myndigheter og nasjonale domstoler å beslutte, fra sak til sak, hvilke rammeregler som får anvendelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">De felles kriteriene bør få anvendelse uten at det berører europaparlaments- og rådsdirektiv 2005/29/EF av 11. mai 2005 om foretaks urimelige handelspraksis overfor forbrukere i det indre marked og om endring av rådsdirektiv 84/450/EØF, europaparlaments- og rådsdirektiv 97/7/EF, 98/27/EF og 2002/65/EF og europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 2006/2004 («direktivet om urimelig handelspraksis»),<fref id="3">3</fref>europaparlaments- og rådsdirektiv 2006/114/EF av 12. desember 2006 om villedende og sammenlignende reklame<fref id="4">4</fref> og annet gjeldende unionsregelverk.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/6/avsnitt/1">Man bør ha en fleksibel tilnærming til formidlingen av meddelelsene til sluttbrukerne, for å ta hensyn til sosiale, språklige og kulturelle forskjeller i Unionen, og for å bevare nyskapingen og opprettholde konkurranseevnen i den europeiske industrien. En slik tilnærming er i samsvar med prinsippene formulert av Domstolen, som ved flere anledninger har påpekt at det er nødvendig, når det skal avgjøres om en påstand kan villede forbrukeren, å ta i betraktning sistnevntes forventninger, idet det tas hensyn til den bestemte sammenhengen og omstendighetene som påstanden framsettes i, herunder sosiale, kulturelle og språklige forhold.<fref id="5">5</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/7/avsnitt/1">Samtidig som man skal sikre at de samme prinsippene følges i hele Unionen, bør ikke de felles kriteriene ha som mål å definere og spesifisere hvilken ordlyd som kan benyttes i påstander om kosmetiske produkter.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/8/avsnitt/1">For å sikre at de felles kriteriene for påstander om kosmetiske produkter får anvendelse fra samme dato som forordning (EF) nr. 1223/2009, bør denne forordning få anvendelse fra 11. juli 2013.</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/4/liste/9/avsnitt/1">Tiltakene fastsatt i denne forordning er i samsvar med uttalelse fra Den faste komité for kosmetiske produkter -</avsnitt></liste>
<fotnote id="/fotnote/1">1 EUT L 342 av 22.12.2009, s. 59.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/2">2 EUT L 364 av 9.12.2004, s. 1.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/3">3 EUT L 149 av 11.6.2005, s. 22.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/4">4 EUT L 376 av 27.12.2006, s. 21.</fotnote>
<fotnote id="/fotnote/5">5 Sak C-220/98, Estée Lauder Cosmetics mot Lancaster [2000] ECR I-00117, § 29.
<br/></fotnote></ledd>
          <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/ledd/5">VEDTATT DENNE FORORDNING:</ledd>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/655.2013/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-943/?1/y655.2013/g1">
            <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/artikkel/1/ledd/1">Denne forordning får anvendelse på påstander i form av tekster, betegnelser, varemerker, bilder og figurer eller andre tegn som eksplisitt eller implisitt formidler produktegenskaper eller -funksjoner i merking av, ved tilgjengeliggjøring på markedet av og i reklame for kosmetiske produkter. Den får anvendelse på alle påstander, uansett hvilket medium eller hvilken type markedsføringsverktøy som benyttes, hvilke produktfunksjoner påstanden gjelder for, og hva som er målgruppen.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/655.2013/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-943/?1/y655.2013/g2">
            <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/artikkel/2/ledd/1">Den ansvarlige personen som er nevnt i artikkel 4 i forordning (EF) nr. 1223/2009, skal sikre at ordlyden i påstanden om kosmetiske produkter er i samsvar med de felles kriteriene fastsatt i vedlegget og stemmer overens med dokumentasjonen som beviser den påståtte virkningen for det kosmetiske produktet i produktinformasjonsdokumentet det henvises til i artikkel 11 i forordning (EF) nr. 1223/2009.</ledd>
          </artikkel>
          <artikkel type="forordning" id="/overskrift/1/tittel/655.2013/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-943/?1/y655.2013/g3">
            <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/artikkel/3/ledd/1">Denne forordning trer i kraft dagen etter at den er kunngjort i <i>Den europeiske unions tidende</i>.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/artikkel/3/ledd/2">Den får anvendelse fra 11. juli 2013.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/artikkel/3/ledd/3">Denne forordning er bindende i alle deler og kommer direkte til anvendelse i alle medlemsstater.</ledd>
            <ledd id="/overskrift/1/tittel/655.2013/artikkel/3/ledd/4">Utferdiget i Brussel, 10. juli 2013.
<br/></ledd>
            <table niv="1" frame="0">
              <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
                <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
                <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="50*"/>
                <tbody>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>For Kommisjonen</i>
                    </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">José Manuel BARROSO </entry>
                  </row>
                  <row>
                    <entry colname="1"/>
                    <entry colname="2">
                      <i>President</i>
                    </entry>
                  </row>
                </tbody>
              </tgroup>
            </table>
          </artikkel>
          <kapittel id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-943/?1/y655.2013/?2">
            <kverdi/>
            <ktittel align="center"> VEDLEGG <br/> FELLES KRITERIER</ktittel>
            <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/1">
              <lverdi>1.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">
                <i>Overholdelse av lovbestemte krav</i>
              </avsnitt>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/1.1">
                <lverdi>1)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/1.1/avsnitt/1">Påstander som antyder at produktet er blitt tillatt eller godkjent av en vedkommende myndighet i Unionen, er ikke tillatt.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/1.2">
                <lverdi>2)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/1.2/avsnitt/1">Vurderingen av om en påstand er akseptabel, skal bygge på hvordan en gjennomsnittlig, alminnelig opplyst, normalt oppmerksom og velunderrettet sluttbruker av et kosmetisk produkt oppfatter påstanden, idet det tas hensyn til sosiale, kulturelle og språklige forhold i det aktuelle markedet.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/1.3">
                <lverdi>3)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/1.3/avsnitt/1">Påstander som gir inntrykk av at et produkt har en særlig fordel, der denne fordelen bare skyldes overholdelse av lovens minstekrav, er ikke tillatt.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/2">
              <lverdi>2.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">
                <i>Sannferdighet</i>
              </avsnitt>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1">
                <lverdi>1)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/2.1/avsnitt/1">Dersom det påstås på produktet at det inneholder en bestemt bestanddel, skal bestanddelen bevisst inngå i produktet.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2">
                <lverdi>2)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/2.2/avsnitt/1">Påstander om bestanddeler som viser til en bestemt bestanddels egenskaper, skal ikke gi inntrykk av at sluttproduktet har de samme egenskapene dersom dette ikke er tilfellet.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3">
                <lverdi>3)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/2.3/avsnitt/1">Markedsføringsbudskap skal ikke gi inntrykk av at meningsuttrykk er bekreftede påstander, med mindre meningsuttrykket er basert på kontrollerbare bevis.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3">
              <lverdi>3.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">
                <i>Bevismateriale</i>
              </avsnitt>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.1">
                <lverdi>1)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.1/avsnitt/1">Påstander om kosmetiske produkter, både eksplisitte og implisitte, skal understøttes av relevante og kontrollerbare bevis, uansett hvilken type bevismateriale som brukes for å underbygge dem, herunder ekspertvurderinger når det er hensiktsmessig.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.2">
                <lverdi>2)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.2/avsnitt/1">Bevis som brukes til å underbygge påstander, skal ta hensyn til beste nåværende praksis.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.3">
                <lverdi>3)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.3/avsnitt/1">Dersom studier brukes som bevis, skal de være relevante for produktet og den påståtte fordelen, benytte godt planlagte og korrekt gjennomførte metoder (gyldige, pålitelige og reproduserbare) og ta etiske hensyn.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.4">
                <lverdi>4)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.4/avsnitt/1">Nivået på bevisene eller underbyggelsen skal være i samsvar med typen påstand som fremsettes, særlig for påstander der manglende virkning kan utgjøre et sikkerhetsproblem.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.5">
                <lverdi>5)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.5/avsnitt/1">Åpenbare overdrivelser, som ikke blir tatt bokstavelig av en gjennomsnittlig sluttbruker, eller abstrakte uttalelser skal ikke kreve underbyggelse.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.6">
                <lverdi>6)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.6/avsnitt/1">En påstand som (eksplisitt eller implisitt) overfører bestanddelers egenskaper til det endelige produktet, skal understøttes av relevante og kontrollerbare bevis, for eksempel ved å påvise forekomsten av en virkningsfull konsentrasjon av bestanddelen.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.7">
                <lverdi>7)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/3.7/avsnitt/1">Vurderingen av om en påstand er akseptabel, skal bygge på de samlede bevisene fra alle tilgjengelige studier, data og opplysninger, avhengig av typen påstand og sluttbrukernes allmenne kunnskaper.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/4">
              <lverdi>4.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">
                <i>Ærlighet</i>
              </avsnitt>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/4.1">
                <lverdi>1)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/4.1/avsnitt/1">Beskrivelser av et produkts egenskaper må ikke gå utover tilgjengelige bevis.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/4.2">
                <lverdi>2)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/4.2/avsnitt/1">Påstander må ikke tillegge det berørte produktet bestemte (dvs. unike) egenskaper dersom liknende produkter har samme egenskaper.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/4.3">
                <lverdi>3)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/4.3/avsnitt/1">Dersom et produkts virkning er knyttet til særlige bruksvilkår, for eksempel at det må benyttes sammen med andre produkter, skal dette klart angis.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/5">
              <lverdi>5.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">
                <i>Rettferdighet</i>
              </avsnitt>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/5.1">
                <lverdi>1)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/5.1/avsnitt/1">Påstander om kosmetiske produkter skal være objektive og må ikke være nedsettende mot konkurrenter eller bestanddeler som brukes på lovlig vis.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/5.2">
                <lverdi>2)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/5.2/avsnitt/1">Påstander om kosmetiske produkter må ikke skape forveksling med en konkurrents produkt.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/6">
              <lverdi>6.</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">
                <i>Veloverveid beslutningstaking</i>
              </avsnitt>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/6.1">
                <lverdi>1)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/6.1/avsnitt/1">Påstander må være klare og forståelige for den gjennomsnittlige sluttbruker.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/6.2">
                <lverdi>2)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/6.2/avsnitt/1">Påstander er en integrert del av produktene og må inneholde opplysninger som gjør at en gjennomsnittlig sluttbruker kan foreta et veloverveid valg.</avsnitt>
              </liste>
              <liste id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/6.3">
                <lverdi>3)</lverdi>
                <avsnitt id="/overskrift/1/tittel/655.2013/overskrift/2/ledd/1/liste/6.3/avsnitt/1">Markedsføringsbudskap skal ta hensyn til målgruppens (befolkningen i relevante medlemsstater eller segmenter av befolkningen, for eksempel sluttbrukere i ulike aldersgrupper eller av ulike kjønn) evne til å forstå budskapet. Markedsføringsbudskap skal være klare, presise, relevante og forståelige for målgruppen.</avsnitt>
              </liste>
            </liste>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </forordning>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
