<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-20-36" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-20-36">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-20-36</id>
    <dato>20.01.2014 nr. 36</dato>
    <dato type="iso">2014-01-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 1 s 120</publisert>
    <ikraft>01.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1959-06-19-2-§1">L19.06.1959 nr. 2 § 1</ref>, <ref id="lov-2007-12-21-119-§6-1">L21.12.2007 nr. 119 § 6-1</ref>, <ref id="lov-2009-06-19">L19.06.2009 nr.</ref>58 <ref id="lov-2009-06-19-§7-2">§ 7-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1991-06-20-381</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0034</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. forskrift om utenlandskregistrert motorvogn</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om avgiftsfri innførsel og midlertidig bruk av utenlandsregistrert motorvogn i Norge (Nr. 36)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om avgiftsfri innførsel og midlertidig bruk av utenlandsregistrert motorvogn i Norge</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 20. januar 2014 med hjemmel i lov 19. juni 1959 nr. 2 om avgifter vedrørende motorkjøretøyer og båter § 1, lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 6-1 og lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven) § 7-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-20-36/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. juni 1991 nr. 381 om avgiftsfri innførsel og midlertidig bruk av utenlandsregistrert motorvogn i Norge gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 femte, sjette og sjuende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Med privatlånt kjøretøy menes motorvogn som stilles til rådighet for privatpersoner av privatpersoner med eller uten vederlag.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Med bruk menes i denne forskrift enhver form for disponering.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Motorvogn som ikke er registreringspliktig etter bestemmelsene i hjemlandet eller som tidligere ikke er fortollet i Norge, regnes også som utenlandsregistrert.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 5 bokstav k skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/k/avsnitt/1">Privatlånte kjøretøy</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/k/avsnitt/2">Person med fast oppholdssted i Norge, kan innføre og midlertidig bruke et utenlandsregistrert privatlånt kjøretøy her i landet. Den totale bruken av utenlandsregistrerte privatlånte kjøretøyer etter denne bestemmelsen må ikke overstige 25 dager i løpet av en 12 måneders periode.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/k/avsnitt/3">Bruk som nevnt i første ledd skal meldes til tollmyndighetene før kjøretøyet innføres til Norge. Det er kun den eller de personer som har lånt kjøretøyet som kan melde bruken til tollmyndighetene. Melding skal inneholde låntakers navn, fødselsnummer/D-nummer, kontaktinformasjon på låntaker, kjøretøyets kjennemerke, utlåners navn, kontaktinformasjon på utlåner og tidsperioden kjøretøyet skal brukes i Norge. Dersom utlåner er en annen enn eier må også eiers navn og kontaktinformasjon oppgis. Toll- og avgiftsdirektoratet kan gi nærmere bestemmelser om hvordan melding til tollmyndighetene skal skje.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-20-36/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. februar 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
