<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-24-1321" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-24-1321">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-24-1321</id>
    <dato>24.10.2014 nr. 1321</dato>
    <dato type="iso">2014-10-24</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 14 s 2209</publisert>
    <ikraft>24.10.2014, 05.04.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-24, 2015-04-05</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§5">L14.06.2002 nr. 20 § 5</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§19a">§ 19a</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§25">§ 25</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§26">§ 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§28">§ 28</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-06-26-922</endrer>
    <rettet>31.10.2014 (<ref id="for-2003-09-01-1161-§17-7">§ 17-7</ref> siste ledd, 04.11.2014 (<ref id="for-2003-09-01-1161-§17-7">§ 17-7</ref> ledetekst)</rettet>
    <journalnummer>2014-0951</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i eksplosivforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff (eksplosivforskriften) (Nr. 1321)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff (eksplosivforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 24. oktober 2014 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5, § 6, § 19a, § 20, § 22, § 25, § 26, § 27, § 28 og § 43 bokstavene a, b og e, og delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XXIX nr. 5 (direktiv 2008/43/EF endret ved direktiv 2012/4/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-24-1321/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 26. juni 2002 nr. 922 om håndtering av eksplosjonsfarlig stoff gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Kapittel 15
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Innledningen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bestemmelsene i dette kapittelet gjennomfører direktiv 2008/43/EF av 4. april 2008 om opprettelse av et system for id-merking og sporing av eksplosiv vare til sivilt bruk, og omfatter eksplosiv vare som faller inn under direktiv 93/15/EØF av 5. april 1992 om markedsføring og kontroll med eksplosiv vare til sivilt bruk, samt direktiv 2012/4/EU av 22. februar 2012 om endring av direktiv 2008/43/EF om opprettelse av i henhold til Rådets direktiv 93/15/EØF.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">§ 15-1. Virkeområdet for dette kapittelet
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Ny d), e) og f) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">ikke detonerende lunte, i løpemeter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">sikkerhetslunte av svartkrutt (svartkruttlunte), som brenner med forutsigbar hastighet og som ikke gir noen utvendig eksplosiv effekt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">tennhette for håndvåpenammunisjon og små drivladninger
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1/marg/1">Første ledd dagens bokstav d) blir ny g).
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 15-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 15-2. <i>Unik id-merking</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Den som produserer eller importerer eksplosiv vare eller monterer tennere skal merke eksplosivene og alle forpakningsenheter, med et unikt identifikasjonsmerke (id-merke).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I de tilfeller hvor eksplosiv vare er gjenstand for ytterligere bearbeiding eller montering behøver produsenten ikke å merke varen med et nytt unikt id-merke dersom det opprinnelige merket fortsatt tilfredsstiller kravene i § 15-3.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Første ledd gjelder ikke i de tilfeller hvor eksplosiv vare tilvirkes for eksport og varen er merket med et id-merke som gjør det mulig å spore varen i henhold til kravene i importlandet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Hvert produksjonssted tildeles en tresifret kode av DSB. Produsent som har produksjonssted utenfor EØS-området skal kontakte DSB for å få tildelt en kode til dette produksjonsstedet. Dersom både produksjonsstedet og produsenten er etablert utenfor EØS-området og varen importeres direkte til Norge, og ikke via annen EØS-stat, skal importøren av varen kontakte DSB for å få tildelt kode.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Distributør som pakker om eksplosiv vare skal påse at varen og alle forpakningsenheter, er merket med det unike id-merket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 15-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 15-3. <i>Id-merket</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Den eksplosive varen skal påføres et permanent, fullt leselig og unikt id-merke, enten ved direkte trykk eller ved en selvklebende etikett.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Id-merket skal inneholde en lesbar del som inneholder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/a/avsnitt/1">navn på produsent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/b/avsnitt/1">en alfanummerisk kode bestående av to bokstaver som identifiserer EØS-staten hvor varen er produsert eller importert til, en tresifret kode, utstedt av myndigheten i EØS-staten, som identifiserer produksjonssted, og en unik produktkode og logistikkinformasjon utviklet av produsenten</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">I tillegg skal id-merket inneholde en elektronisk lesbar strekkode eller matrisekode motsvarende den alfanumeriske koden, for eksempel slik som figuren under viser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">For artikler som er for små eller hvor utformingen gjør det teknisk umulig å få plass til hele den alfanumeriske koden skal id-merket plasseres på hver minste emballasjeenhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Hver emballasjeenhet skal forsegles.
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/1"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20141024-1321-01-01.gif" alt="ikon"/><img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20141024-1321-02-01.gif" alt="ikon"/><br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 15-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 15-4. <i>Eksplosiver i patroner eller sekker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">For eksplosiver i patroner eller sekker skal merkingen bestå av direkte trykk eller selvklebende etikett på hver patron eller sekk. Hver kasse med patroner skal merkes på tilsvarende måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke festet til hver patron eller sekk, og tilsvarende en tilhørende elektronisk brikke for hver kasse med patroner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 15-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 15-6. <i>Fenghetter og tennrør</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">For fenghetter og tennrør skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett, eller av direkte trykk eller stempel på hvert artikkelskall. Tilsvarende merking skal påføres enhver emballasje.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke festet til hver artikkel og tilsvarende en tilhørende brikke for hver kasse med artikler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Fenghetter og tennrør som er omfattet av unntaket i § 15-3 fjerde ledd skal ha varig merking slik at opplysningen i § 15-3 andre ledd er tydelig leselig. Antallet fenghetter og tennrør i pakningen skal være angitt på den minste emballasjen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 15-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 15-7. <i>Elektriske, ikke-elektriske og elektroniske tennere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">For elektriske, ikke-elektriske og elektroniske tennere skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett, eller av direkte trykk eller stempel på hver hylse. Tilhørende kasse med tennere påføres tilsvarende merking.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke festet til hver tenner, og tilsvarende en tilhørende elektronisk brikke for hver kasse med tennere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 15-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 15-9. <i>Detonerende lunter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">For detonerende lunter skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett eller av direkte trykk på plasthylsen/strømpen. Id-merket påføres for hver femte meter med lunte, enten på den ytre korden eller lunten, eller på det indre ekstruderte plastlaget under den ytre fiberkorden eller lunten. En tilhørende etikett skal påføres spolen og hver emballasje med lunter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke innført i hver detonerende lunte, og tilsvarende en tilhørende elektronisk brikke for hver kasse med detonerende lunter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Hver detonerende lunte som er omfattet av unntaket i § 15-3 fjerde ledd skal merkes med unikt id-merke på rullen eller spolen og hvis relevant på den minste emballasjen
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 15-10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 15-10. <i>Kanner og tønner med eksplosiver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">For kanner og tønner som inneholder eksplosiv vare skal det unike id-merket bestå av en selvklebende etikett eller av direkte trykk på kannene eller tønnene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">I tillegg kan virksomheten benytte en passiv elektronisk brikke festet til hver kanne eller tønne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 15-11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 15-11. <i>Kopier av original etikett</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Virksomheten kan feste avtakbare selvklebende kopier av originaletiketter på eksplosivene til bruk for deres kunder. Etikettene skal merkes som kopier for å hindre misbruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 15-12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 15-12. <i>Oversikt og historikk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Virksomheter som produserer, importerer og distribuerer eksplosiv vare skal etablere et system som gir oversikt over flyten av eksplosiv vare inn og ut av sin virksomhet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Oversikten skal inneholde data over alle eksplosive varer de har eller har hatt i sin besittelse, samt relevante opplysninger om eksplosivtype og hvilken virksomhet eksplosivene er levert til. Denne oversikten skal også inneholde de unike alfanumeriske kodene, en angivelse av hvor de eksplosive varene er levert, samt hvem som er brukt som transportør og en erklæring fra mottaker om at varen er mottatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Virksomheten skal beskytte innsamlede data mot skade, ødeleggelse eller misbruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Virksomheten skal gi DSB opplysninger om navn og kontaktopplysninger på person som kan fremskaffe opplysninger som omhandlet i andre ledd, utenom normal arbeidstid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Den enkelte virksomhets oversikt skal oppbevares og vedlikeholdes i en periode på ti år fra leveringsdato, eller forbruksdato. Dersom virksomheten opphører eller er konkurs skal oversikten tilfalle DSB. Bobestyrer skal sørge for at oversikten tilfaller DSB ved konkurs.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/50/marg/1">§ 17-7 Overgangsbestemmelse
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Bestemmelsen i kapittel 15 gjelder fra 24. oktober 2014, med unntak av kravene om innsamling av data og registrering som trer i kraft 5. april 2015.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-24-1321/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, med unntak av krav til innsamling av data og registrering som trer i kraft 5. april 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
