<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-10-259" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-10-259">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-10-259</id>
    <dato>10.03.2014 nr. 259</dato>
    <dato type="iso">2014-03-10</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 465</publisert>
    <ikraft>10.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-10</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§3-16">L28.02.1997 nr. 19 § 3-16</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§4-6">§ 4-6</ref>, <ref id="lov-1997-02-28-19-§20-8">§ 20-8</ref>, <ref id="lov-2006-06-16-20-§12">L16.06.2006 nr. 20 § 12</ref>, <ref id="lov-2006-06-16-20-§14">§ 14</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-03-11-204</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-04-15-323</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-09-16-89</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-03-12-294</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-22-1810</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0182</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter, jf. helse- og omsorgstjenesteloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i enkelte forskrifter som følge av vedtagelsen av helse- og omsorgstjenesteloven (Nr. 259)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i enkelte forskrifter som følge av vedtagelsen av helse- og omsorgstjenesteloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 10. mars 2014 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 3-16, § 4-6 og § 20-8 og lov 16. juni 2006 nr. 20 om arbeids- og velferdsforvaltningen (arbeids- og velferdsforvaltningsloven) § 12 og § 14.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-10-259/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. mars 1997 nr. 204 om godskriving av pensjonspoeng (omsorgspoeng) for omsorgsarbeid for en syk, en funksjonshemmet eller en eldre person gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Omsorgspoeng kan likevel godskrives personer som mottar omsorgslønn fra kommunen etter lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. § 3-6 eller får godtgjørelse som hjemmehjelper som alternativ til slik lønn.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-10-259/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 15. april 1997 nr. 323 om hjelpemiddelsentralens virksomhet og ansvar gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 1 nr. 1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Hjelpemiddelsentralene har en rådgivnings- og veiledningsfunksjon overfor helse- og omsorgstjenesten i kommunene og fylkeskommunen på hjelpemiddelområdet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Sentrale samarbeidsparter er kommunen som etter lov om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. § 3-2 første ledd nr. 5 har ansvar for medisinsk rehabilitering, herunder formidling og oppfølging av hjelpemidler, fylkeskommunen og statlige spesialinstitusjoner.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-10-259/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 16. september 1998 nr. 890 om dagpenger under arbeidsløshet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">§ 4-3 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">Medlem som begynner på tiltak i Arbeids- og velferdsetatens regi, og som hever dagpenger eller på forhånd har søkt om dagpenger, kan velge dagpenger i stedet for stønad etter forskrift 4. november 2013 nr. 1286 om tiltakspenger mv., under deltakelse i tiltaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">§ 4-4 første ledd bokstav e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">ulønnet arbeid som pålegges mottakere av sosialhjelp etter lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-10-259/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 12. mars 2007 nr. 294 om løsning av tvister mellom Arbeids- og velferdsetaten og kommunene etter arbeids- og velferdsforvaltningsloven gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">§ 1 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Kontoret skal ivareta oppgaver for etaten og kommunens oppgaver etter lov 18. desember 2009 nr. 131 om sosiale tjenester i arbeids- og velferdsforvaltningen, jf. loven § 13.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-10-259/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">I forskrift 22. desember 2009 nr. 1810 om alderspensjon i folketrygden gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/2">§ 3-9 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/3">Omsorgsopptjening kan likevel gis personer som mottar omsorgslønn fra kommunen etter lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. § 3-6 eller får godtgjørelse som hjemmehjelper som alternativ til slik lønn.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/vi" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-10-259/kvi">
      <kverdi>VI</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/vi/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
