<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-25-1539" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1539">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-25-1539</id>
    <dato>25.11.2014 nr. 1539</dato>
    <dato type="iso">2014-11-25</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2569</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Stortingets årlige budsjettvedtak jf. kap. 1420 post 70, underpost 2</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1151</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om vannmiljøtiltak for anadrome laksefisk</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd til vannmiljøtiltak for anadrome laksefisk (Nr. 1539)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd til vannmiljøtiltak for anadrome laksefisk</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 25. november 2014 med hjemmel i Stortingets årlige budsjettvedtak jf. kap. 1420 post 70, underpost 2.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1539/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formålet med ordningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Tilskuddsordningen skal bidra til å tilrettelegge for bevaring og forvaltning av ville anadrome laksefisk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1539/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Tildelingskriterier</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Frivillige organisasjoner, forskningsinstitusjoner, kommuner og interkommunale organ kan få tilskudd til
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">forvaltning av og informasjon om villaks, sjøørret og sjørøye</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">anvendt FoU-virksomhet og overvåking som grunnlag for blant annet lokal forvaltning av lakse- og sjøørretbestander.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1539/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Søknad om tilskudd skal sendes i Miljødirektoratets elektroniske søknadssenter innen de søknadsfristene som blir kunngjort i Klima- og miljødepartementets årlige rundskriv for tilskuddsordninger. Organet som mottar søknaden kan kreve at søknaden er basert på en ferdig driftsplan eller stille som vilkår at det blir utarbeidet en driftsplan. Søknaden skal dokumentere at tiltak som innebærer fysiske inngrep i naturen ikke er i strid med godkjent kommunal plan eller kommunalt vedtak. Dersom søknaden gjelder
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">flere prosjekt, må hvert prosjekt spesifiseres</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">tilskudd til tekniske fiskeforsterkingstiltak, skal den gi opplysninger om området der tiltaket er lokalisert, blant annet geografisk navn, vassdrag og arealkategori i kommuneplan eller reguleringsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">tilskudd til fiskekultiveringstiltak og tekniske fiskeforsterkingstiltak, skal det legges ved en tillatelse fra grunneier, uttalelse fra kommunen og uttalelse og eventuelt tillatelse fra Norges vassdrags- og energidirektorat eller fylkesmannen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Organet som mottar søknaden kan be om utfyllende opplysninger som er nødvendige for å behandle søknaden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1539/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav om rapportering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Mottaker av tilskudd skal levere sluttrapport og sluttregnskap i Miljødirektoratets elektroniske søknadssenter innen fristen fastsatt i vedtaksbrevet om tildeling av tilskudd. Nærmere krav om rapportering kan gis i vedtaksbrevet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1539/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Omgjøring og tilbakebetaling</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Tilskudd som ikke er brukt i samsvar med vilkårene i tildelingsvedtaket kan kreves tilbakebetalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-25-1539/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
