<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-03-937" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-937">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-03-937</id>
    <dato>03.07.2014 nr. 937</dato>
    <dato type="iso">2014-07-03</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1491</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-09-07-1062</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0680</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til regnskapsloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av regnskapsloven av 17. juli 1998 nr. 56 (Nr. 937)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av regnskapsloven av 17. juli 1998 nr. 56</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 3. juli 2014 med hjemmel i lov 17 juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven) § 8-2 fjerde ledd annet punktum.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-937/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. september 2006 nr. 1062 til utfylling og gjennomføring mv. av regnskapsloven av 17. juli 1998 nr. 56 gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 8-2-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Dokumenter som etter regnskapsloven § 8-2 første ledd skal sendes til Regnskapsregisteret, skal sendes inn elektronisk via Altinn (<lenke url="http://www.altinn.no">http://www.altinn.no</lenke>). Dokumenter som nevnt i første punktum skal sendes inn samlet og være tydelig lesbare. Plikten etter første punktum gjelder ikke for regnskapspliktige som er indre selskaper, eller regnskapspliktige som er setter opp sine årsregnskap i samsvar med internasjonale regnskapsstandarder etter regnskapsloven § 3-9, hvor resultatregnskap og balanse avviker fra oppstillingsplanene etter regnskapsloven kapittel 6. Regnskapspliktige som nevnt i tredje punktum skal sende inn dokumenter som nevnt i første punktum i et ikke direkte redigerbart pdf-format per e-post til Regnskapsregisteret.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-937/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
