<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-11-1579" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1579">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-11-1579</id>
    <dato>11.12.2014 nr. 1579</dato>
    <dato type="iso">2014-12-11</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2625</publisert>
    <ikraft>01.01.2015 - 31.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01 - 2015-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§59">§ 59</ref>,</hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1168</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regulering av fisket etter hestmakrell, 2015</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om regulering av fisket etter hestmakrell i 2015 (Nr. 1579)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regulering av fisket etter hestmakrell i 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 11. desember 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 16, § 37 og § 59 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 20.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1579/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt forbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det er forbudt for norske fartøy å fiske og lande hestmakrell (taggmakrell) i 2015.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1579/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Totalkvote og områdekvote</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Uten hinder av § 1 kan norske fartøy fiske og lande totalt 42 690 tonn hestmakrell i Norges territorialfarvann, økonomiske sone, fiskerisonen ved Jan Mayen, fiskevernsonen ved Svalbard og i internasjonalt farvann.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Norske fartøy kan fiske inntil 3550 tonn hestmakrell i EU-sonen i ICES' statistikkområde IV.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1579/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Bifangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Uten hinder av § 1 kan hestmakrell fiskes som bifangst i et direkte fiske etter andre arter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1579/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Overføring av fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det kvantum som kan fiskes med det enkelte fartøy kan ikke overføres til annet fartøy. Det er også forbudt å motta og å lande fangst som er fisket av et annet fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Det er likevel tillatt å overføre fangst på feltet mellom fartøy som fisker med not og trål dersom fartøyene er egnet, bemannet og utstyrt for fiske.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Det er ikke tillatt å overføre fangst som er tatt om bord.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1579/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bemyndigelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fiskeridirektoratet kan stoppe fisket etter hestmakrell når totalkvoten eller områdekvoten er beregnet oppfisket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fiskeridirektoratet kan endre denne forskriften og fastsette nærmere bestemmelser som er nødvendige for å oppnå en rasjonell og hensiktsmessig utøvelse eller gjennomføring av fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1579/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskrift, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressursloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1579/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften, straffes i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar § 60, § 61, § 64 og § 65. På samme måte straffes forsøk og medvirkning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1579/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. januar 2015 og gjelder til og med 31. desember 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
