<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-23-674" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-23-674</id>
    <dato>23.05.2014 nr. 674</dato>
    <dato type="iso">2014-05-23</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 7 s 1026</publisert>
    <ikraft>01.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§16">L19.12.2003 nr. 124 § 16</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-22-1622</endrer>
    <rettet>03.06.2014 (fastsettelsesdato)</rettet>
    <journalnummer>2014-0429</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i animaliekontrollforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om særlige regler for gjennomføringen av offentlig kontroll av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum (animaliekontrollforskriften) (Nr. 674)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særlige regler for gjennomføringen av offentlig kontroll av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum (animaliekontrollforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 23. mai 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 16 annet ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I del 6.2 nr. 54 (forordning (EU) nr. 216/2014).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2008 nr. 1622 om særlige regler for gjennomføringen av offentlig kontroll av produkter av animalsk opprinnelse beregnet på konsum (animaliekontrollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes følgende:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">og forordning (EU) nr. 216/2014).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Gjennomføring av forordning (EF) nr. 2075/2005</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 6.2 nr. 54 (forordning (EF) nr. 2075/2005 som endret ved forordning (EF) nr. 1665/2006, forordning (EF) nr. 1245/2007, forordning (EU) nr. 1109/2011 og forordning (EU) nr. 216/2014) om fastsettelse av særlige regler for offentlig kontroll av trikiner i kjøtt (trikinkontrollforordningen) gjelder som forskrift med de tilpasninger som følger av vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juni 2014.</ledd>
    </kapittel>
    <vedlegg type="" id="/kapittel/ii.vedlegg">
      <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Forordninger <br/></ktittel>
        <marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/marg/1">Endringer som gjøres under avsnittet «Forordninger»:
<br/></marg>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/1">I den konsoliderte versjonen av forordning (EF) nr. 2075/2005 om fastsettelse av særlige regler for offentlig kontroll av trikiner i kjøtt (trikinkontrollforordningen) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/2">Innledningsteksten skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/3">Nedenfor gjengis til informasjon EØS-avtalen vedlegg I kapittel I del 6.2 nr. 54 (forordning (EF) nr. 2075/2005 som endret ved forordning (EF) nr. 1665/2006, forordning (EF) nr. 1245/2007, forordning (EU) nr. 1109/2011 og forordning (EU) nr. 216/2014) med endringer og tillegg som følger av EØS-tilpasningen av rettsakten i samsvar med vedlegg I, protokoll 1 til avtalen og avtalen for øvrig.</ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/4">Forordning (EF) nr. 2075/2005 er konsolidert til og med endringer gjennomført ved forordning (EU) nr. 216/2014.
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/4/marg/1">I konsolideringsoversikten tilføyes følgende:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/4/marg/2"><trekant/><b>M4</b> Kommisjonsforordning (EU) nr. 216/2014 av 7. mars 2014
<br/></marg></ledd>
        <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/5">Artikkel 1 skal lyde:
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M4</b></marg></ledd>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g1">
          <pverdi>Artikkel 1</pverdi>
          <ptittel>Definisjoner</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/1">I denne forordning menes med:
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/1/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">«trikin» en rundmark som tilhører arter av slekten <i>Trichinella</i>,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/1/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">«kontrollerte oppstallingsforhold» en type husdyrhold der svin til enhver tid holdes under fôrings- og oppstallingsforhold som kontrolleres av den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/1/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">«delområde» en gruppe driftsenheter som anvender kontrollerte oppstallingsforhold. Alle driftsenheter som anvender kontrollerte oppstallingsforhold i en medlemsstat, kan anses som ett delområde.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b> M4</b><br/></marg></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/2">Artikkel 2 og 3 skal lyde:
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/1/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>M4</b></marg></ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g2">
          <pverdi>Artikkel 2</pverdi>
          <ptittel>Prøvetaking av skrotter</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/1">1. Som en del av kontrollen post mortem skal det tas prøver fra skrotter av tamsvin på slakterier som følger:
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">alle skrotter av avlspurker og -råner eller minst 10 % av skrottene av dyrene som er sendt til slakting hvert år fra hver driftsenhet med offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold, skal undersøkes for trikiner,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">alle skrotter fra driftsenheter uten offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold skal systematisk undersøkes for trikiner.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/2">Det skal tas en prøve fra hver skrott, og prøven skal undersøkes for trikiner i et laboratorium som er utpekt av vedkommende myndighet, ved hjelp av én av følgende påvisningsmetoder:
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">referansemetoden for påvisning beskrevet i vedlegg I kapittel I, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">en likeverdig påvisningsmetode beskrevet i vedlegg I kapittel II.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/3">2. I påvente av resultatene av trikinundersøkelsen og forutsatt at den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket garanterer full sporbarhet, kan skrottene deles i høyst seks deler på et slakteri eller i et nedskjæringsanlegg i samme lokaler som slakteriet («lokalene»).</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/4">Som unntak fra første ledd, og etter godkjenning fra vedkommende myndighet, kan skrottene nedskjæres i et nedskjæringsanlegg som er tilknyttet eller atskilt fra slakteriet, forutsatt at
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">dette skjer under tilsyn av vedkommende myndighet,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">en skrott eller deler av denne ikke har mer enn ett nedskjæringsanlegg som bestemmelsessted,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">nedskjæringsanlegget ligger på medlemsstatens territorium, og</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">i tilfelle et positivt resultat, erklæres alle deler uegnet til konsum.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/5">3. Det skal systematisk tas prøver fra skrotter av hester, villsvin og andre arter av produksjonsdyr og viltlevende dyr som er mottakelige for trikininfestasjon, på slakterier eller i viltbehandlingsanlegg som en del av kontrollen post mortem.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/2/ledd/6">Det skal tas én prøve fra hver skrott, og prøven skal undersøkes i samsvar med vedlegg I og III i et laboratorium som er utpekt av vedkommende myndighet.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g3">
          <pverdi>Artikkel 3</pverdi>
          <ptittel>Unntak</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/1">1. Som unntak fra artikkel 2 nr. 1 skal kjøtt fra tamsvin som har gjennomgått frysebehandling i samsvar med vedlegg II under tilsyn av vedkommende myndighet, unntas fra trikinundersøkelsen.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/2">2. Som unntak fra artikkel 2 nr. 1 skal skrotter og kjøtt fra tamsvin som ikke er avvente, og som er yngre enn fem uker, unntas fra trikinundersøkelsen.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/3">3. Som unntak fra artikkel 2 nr. 1 kan skrotter og kjøtt fra tamsvin unntas fra trikinundersøkelsen når dyrene kommer fra en driftsenhet eller et delområde med offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold i samsvar med vedlegg IV, dersom
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">det i de siste tre årene ikke er påvist stedegne trikininfestasjoner i medlemsstaten hos tamsvin som holdes i driftsenheter med offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold, og i dette tidsrommet er det kontinuerlig blitt gjennomført undersøkelser i samsvar med artikkel 2, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">historiske data fra kontinuerlige undersøkelser av bestanden av slaktede svin viser med et konfidensnivå på minst 95 % at prevalensen av trikiner ikke overstiger én per million i denne bestanden, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">driftsenhetene som anvender kontrollerte oppstallingsforhold, ligger i Belgia eller Danmark.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/4">4. Dersom en medlemsstat anvender unntaksbestemmelsen i nr. 3, skal den berørte medlemsstaten underrette Kommisjonen og de andre medlemsstatene i Den faste komité for næringsmiddelkjeden og dyrehelsen og framlegge en årlig rapport til Kommisjonen med opplysningene nevnt i vedlegg IV kapittel II. Kommisjonen skal på sitt nettsted offentliggjøre listen over medlemsstater som benytter unntaket.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/5">Dersom en medlemsstat ikke framlegger den årlige rapporten, eller den årlige rapporten ikke er tilfredsstillende med hensyn til kravene i denne artikkel, skal unntaket opphøre å gjelde for denne medlemsstaten.
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M4</b><br/></marg></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/6">Artikkel 8-12 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/3/ledd/6/marg/1"><trekant/><b>M4</b></marg></ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g8">
          <pverdi>Artikkel 8</pverdi>
          <ptittel>Offisiell anerkjennelse av driftsenheter som anvender kontrollerte oppstallingsforhold</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/8/ledd/1">1. For formålene i denne forordning kan vedkommende myndighet offisielt anerkjenne at en driftsenhet eller et delområde anvender kontrollerte oppstallingsforhold dersom kravene fastsatt i vedlegg IV er oppfylt.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/8/ledd/2">2. Driftsenheter eller delområder i Danmark eller Belgia som anvender kontrollerte oppstallingsforhold i samsvar med artikkel 3 nr. 3 bokstav c) den dato denne forordning får anvendelse, anses å ha offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold som angitt i vedlegg IV til denne forordning.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g9">
          <pverdi>Artikkel 9</pverdi>
          <ptittel>Driftsansvarlige for næringsmiddelforetaks plikt til å underrette</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/9/ledd/1">Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak med offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold skal underrette vedkommende myndighet dersom et av kravene fastsatt i vedlegg IV ikke lenger er oppfylt, eller dersom det har oppstått andre endringer som kan påvirke driftsenhetens trikinstatus.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g10">
          <pverdi>Artikkel 10</pverdi>
          <ptittel>Kontroll av driftsenheter med offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/10/ledd/1">Vedkommende myndighet skal påse at det regelmessig foretas kontroller av driftsenheter med offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/10/ledd/2">Hyppigheten av kontrollene skal være basert på en risikovurdering, idet det tas hensyn til sykdomshistorie og prevalens, tidligere observasjoner, geografisk område, lokale mottakelige viltlevende dyr, dyreholdspraksis, veterinærkontroll og oppdretternes overholdelse av regelverket.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/10/ledd/3">Vedkommende myndighet skal kontrollere at tamsvin som kommer fra disse driftsenhetene, undersøkes i samsvar med artikkel 2 nr. 1.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g11">
          <pverdi>Artikkel 11</pverdi>
          <ptittel>Overvåkingsprogrammer</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/11/ledd/1">Vedkommende myndighet kan gjennomføre et overvåkingsprogram som omfatter bestanden av tamsvin fra en driftsenhet eller et delområde med offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold, for å kontrollere at trikiner ikke forekommer i bestanden.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/11/ledd/2">Prøvingshyppigheten, antall dyr som skal prøves, og prøvetakingsplanen skal fastsettes i overvåkingsprogrammet. For dette formål skal det tas kjøttprøver som skal undersøkes for forekomst av trikinparasitter i samsvar med vedlegg I kapittel I eller II.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/11/ledd/3">Overvåkingsprogrammet kan omfatte serologiske metoder som et tilleggsverktøy så snart EU-referanselaboratoriet har validert en egnet metode.</ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g12">
          <pverdi>Artikkel 12</pverdi>
          <ptittel>Tilbakekalling av offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/1">1. Dersom resultatene av kontrollene som er foretatt i samsvar med artikkel 10, viser at kravene i vedlegg IV ikke lenger er oppfylt, skal vedkommende myndighet umiddelbart tilbakekalle driftsenhetens offisielle anerkjennelse.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2">2. Dersom prøver fra tamsvin fra en driftsenhet med offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold gir positivt resultat for trikiner, skal vedkommende myndighet umiddelbart
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">tilbakekalle driftsenhetens offisielle anerkjennelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">undersøke alle tamsvin på driftsenheten på slaktetidspunktet,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">spore og foreta prøving av alle avlsdyr som er kommet til driftsenheten, og så langt det er mulig, alle dyr som har forlatt driftsenheten i løpet av minst de siste seks månedene før det positive resultatet. For dette formål skal det tas kjøttprøver som skal undersøkes for forekomst av trikinparasitter ved hjelp av påvisningsmetodene fastsatt i vedlegg I kapittel I og II,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">ved behov og så langt det er mulig, undersøke spredningen av parasittinfestasjon forårsaket av distribusjon av kjøtt fra tamsvin som er slaktet i tidsrommet før det positive resultatet,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">underrette Kommisjonen og de andre medlemsstatene,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">ved behov iverksette en epidemiologisk undersøkelse for å klarlegge årsaken til infestasjonen,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">treffe hensiktsmessige tiltak dersom en infestert skrott ikke kan identifiseres på slakteriet, herunder</avsnitt><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/g.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/g.i/avsnitt/1">øke størrelsen på hver kjøttprøve som tas for undersøkelse av skrottene under mistanke, eller</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/g.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/g.ii/avsnitt/1">erklære skrottene uegnet til konsum,</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/g.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/2/liste/g.iii/avsnitt/1">treffe hensiktsmessige tiltak med sikte på å destruere skrotter under mistanke eller deler av disse samt skrotter som reagerer positivt på prøver.</avsnitt></liste></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/3">3. Etter at en anerkjennelse er tilbakekalt, kan driftsenhetene på nytt bli offisielt anerkjent når de identifiserte problemene er løst og vedkommende myndighet anser at kravene fastsatt i vedlegg IV er oppfylt på en tilfredsstillende måte.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/4">4. Dersom det ved inspeksjon påvises manglende overholdelse av artikkel 9 eller tas prøver med positivt resultat på en driftsenhet i et delområde, bør den berørte driftsenheten fjernes fra delområdet inntil kravene igjen overholdes.
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M4</b><br/></marg></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/5">Artikkel 13 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/12/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M4</b></marg></ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g13">
          <pverdi>Artikkel 13</pverdi>
          <ptittel>Hygienekrav ved import</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/13/ledd/1">Kjøtt fra dyrearter som kan være bærere av trikiner, som inneholder tverrstripet muskulatur og som kommer fra en tredjestat, kan importeres til Unionen bare dersom det før eksporten er undersøkt for trikiner i samsvar med artikkel 2 og 3 i den berørte tredjestaten.
<br/></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/13/ledd/2">Artikkel 14 oppheves.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/13/ledd/3">Artikkel 15 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/13/ledd/3/marg/1"><trekant/><b>M4</b></marg></ledd>
        </artikkel>
        <artikkel type="forordning" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/g15">
          <pverdi>Artikkel 15</pverdi>
          <ptittel>Dokumenter</ptittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/1">Hygienesertifikatet som følger importert kjøtt som nevnt i artikkel 13, skal inneholde en erklæring fra den offentlige veterinæren som attesterer at trikinundersøkelsen i opprinnelsestredjestaten er utført i samsvar med artikkel 13.</ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/2">Originaldokumentet skal følge kjøttet, med mindre det er gitt unntak i samsvar med artikkel 14 nr. 4 i forordning (EF) nr. 854/2004.
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/2/marg/1"><trekant/><b>M4</b><br/></marg></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/3">I vedlegg I til forordning (EU) nr. 2075/2005 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/4">I kapittel I nr. 3 skal nytt nummer IV lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/4/marg/1"><trekant/><b>M4</b></marg>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/4/liste/iv"><lverdi>IV.</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/4/liste/iv/avsnitt/1">Rengjørings- og dekontamineringsrutiner etter et positivt eller usikkert resultat</avsnitt><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/4/liste/iv/avsnitt/2">Dersom resultatet av undersøkelsen med lateksagglutinering av en samleprøve eller enkeltprøve er positivt eller usikkert, må alt materiale som har vært i kontakt med kjøtt (blanderskål, begerglass, rørestav, temperaturføler, konisk filtertrakt, sil og tang) dekontamineres omhyggelig ved å dyppes i varmt vann (65-90 °C) i noen sekunder. Kjøttrester eller inaktiverte larver som måtte være igjen på overflaten, kan fjernes med en ren svamp og vann fra springen. Om nødvendig kan noen dråper rengjøringsmiddel tilsettes for å avfette utstyret. Det anbefales deretter å skylle hver del omhyggelig for å fjerne alle rester av rengjøringsmiddelet.
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/4/liste/iv/avsnitt/2/marg/1"><trekant/><b>M4</b><br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5">I kapittel II del D skal nr. 3 lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/marg/1"><trekant/><b>M4</b></marg>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3/avsnitt/1"><i>Metode</i></avsnitt><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i"><lverdi>I.</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i/avsnitt/1">For komplette samleprøver (100 g prøver samtidig):</avsnitt><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.a/avsnitt/1">Det tilsettes 16 ± 0,5 ml 25 % saltsyre (sluttkonsentrasjon 0,2 %) til et 3-liters begerglass som inneholder 2,0 liter ± 200 ml vann fra springen oppvarmet til 46-48 °C. En rørestav plasseres i begerglasset, begerglasset settes på den forvarmede platen og omrøringen begynner.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.b/avsnitt/1">10 ± 1 g pepsin i pulverform (eller 30 ± 3 ml pepsinløsning) tilsettes.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.c/avsnitt/1">100-115 g prøver tatt i samsvar med nr. 2 hakkes i blanderen med 150 ± 15 ml forvarmet fordøyelsesbuffer.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.d/avsnitt/1">Det hakkede kjøttet legges i et 3-liters begerglass som inneholder vann, pepsin og saltsyre.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.e/avsnitt/1">Hakkeinnsatsen i blanderen senkes flere ganger ned i fordøyelsesvæsken i begerglasset, og blanderskålen skylles med en liten mengde fordøyelsesvæske for å fjerne alt kjøtt som henger fast.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.f/avsnitt/1">Begerglasset dekkes med aluminiumsfolie.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.g/avsnitt/1">Magnetrøreren skal innstilles slik at den holder en konstant temperatur på 44-46 °C gjennom hele prosessen. Under omrøringen skal fordøyelsesvæsken rotere raskt nok til at det dannes en dyp virvel, men uten at det spruter.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.h/avsnitt/1">Fordøyelsesvæsken røres til kjøttpartiklene forsvinner (ca. 30 minutter). Deretter slås magnetrøreren av, og fordøyelsesvæsken helles gjennom silen og ned i bunnfellingstrakten. Det kan være nødvendig med lengre fordøyelsestid (høyst 60 minutter) i behandlingen av visse typer kjøtt (tunge, kjøtt fra vilt osv.).</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.i/avsnitt/1">Fordøyelsesprosessen anses som tilfredsstillende dersom høyst 5 % av prøvens opprinnelige vekt blir værende igjen i silen.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.j/avsnitt/1">Nylonsilen med maskevidde på 20 µm plasseres på filterholderen. Ståltrakten festes i filterholderen ved hjelp av låsesystemet, og stålsilen med maskevidde på 180 µm plasseres på trakten. Vakuumpumpen koples til filterstøtten og med metall- eller plastbeholderen, for å samle opp fordøyelsesvæsken.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.k/avsnitt/1">Magnetrøreren slås av, og fordøyelsesvæsken helles gjennom silen ned i filtreringstrakten. Begerglasset skylles med ca. 250 ml varmt vann. Skyllevæsken helles gjennom filtreringsstativet etter vellykket filtrering av fordøyelsesvæsken.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.l/avsnitt/1">Filteret løftes opp ved å holde det i kanten med tangen. Filteret brettes minst fire ganger og plasseres i den koniske kolben på 15 ml. Den konisk kolben som velges, må passe til pistillen.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.m/avsnitt/1">Filteret trykkes mot bunnen av den koniske kolben på 15 ml ved hjelp av pistillen, og deretter presses filteret kraftig sammen ved at pistillen, som er plassert inne i det sammenbrettede filteret etter produsentens anvisninger, føres fram og tilbake ca. 20 ganger.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.n/avsnitt/1">0,5 ± 0,01 ml av prøveløsningen pipetteres over til den koniske kolben på 15 ml, og filteret jevnes ut med pistillen ved at denne forsiktig føres fram og tilbake i ca. 30 sekunder, idet brå bevegelser unngås for å unngå sprut, etter produsentens anvisninger.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.o/avsnitt/1">Alle prøver, den negative kontrollen og den positive kontrollen, fordeles med pipette på de forskjellige feltene på agglutinasjonsplaten, etter produsentens anvisninger.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.p/avsnitt/1">Latekskulene pipetteres ned i hvert felt på agglutineringsplaten etter produsentens anvisninger, uten at de kommer i kontakt med prøve(r) og kontroller. Latekskulene i hvert felt blandes deretter ved hjelp av en engangspinne til den ensartede væsken dekker hele feltet.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.q/avsnitt/1">Agglutineringsplaten plasseres på 3D-risteapparatet og ristes i 10 ± 1 minutter etter produsentens anvisninger.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.i.r/avsnitt/1">Etter det tidsrom som angis i produsentens anvisninger, stanses ristingen, agglutineringsplaten plasseres på en plan flate og resultatene av reaksjonen avleses umiddelbart etter produsentens anvisninger. Ved en positiv prøve skal kulene ha dannet ansamlinger. Ved en negativ prøve skal løsningen forbli ensartet, uten ansamlinger av kulene.</avsnitt></liste></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.ii"><lverdi>II.</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.ii/avsnitt/1">Samleprøver på mindre enn 100 g som angitt i kapittel I punkt 3 II</avsnitt><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.ii/avsnitt/2">For samleprøver på mindre enn 100 g skal framgangsmåten angitt i kapittel I punkt 3 II benyttes.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iii"><lverdi>III.</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iii/avsnitt/1">Positive eller usikre resultater</avsnitt><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iii/avsnitt/2">Dersom resultatet av undersøkelsen med lateksagglutinering av en samleprøve er positivt eller usikkert, skal det tas en ytterligere prøve på 20 g fra hvert svin i samsvar med kapittel I nr. 2 bokstav a). Prøvene på 20 g fra fem svin samles, og undersøkes ved hjelp av metoden beskrevet i del I. På denne måten skal prøver fra 20 grupper à fem svin undersøkes.</avsnitt><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iii/avsnitt/3">Når en undersøkelse med lateksagglutinering av en gruppe på fem svin gir et positivt resultat, skal det samles inn prøver på 20 g fra det enkelte svin i gruppen, og hver prøve skal undersøkes separat ved hjelp av metoden beskrevet i del I.</avsnitt><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iii/avsnitt/4">Når en undersøkelse med lateksagglutinering gir et positivt eller usikkert resultat, må minst 20 g svinemuskel sendes til det nasjonale referanselaboratoriet for bekreftelse ved hjelp av en av metodene beskrevet i del I.</avsnitt><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iii/avsnitt/5">Parasittprøver skal oppbevares i 90 % etanol med henblikk på konservering og artsbestemmelse ved EUs referanselaboratorium eller det nasjonale referanselaboratoriet.</avsnitt><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iii/avsnitt/6">Etter innsamling av parasitter skal væsker med positive funn dekontamineres ved oppvarming til minst 60 °C.</avsnitt></liste><liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iv"><lverdi>IV.</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iv/avsnitt/1">Rengjørings- og dekontamineringsrutiner etter et positivt eller usikkert resultat</avsnitt><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iv/avsnitt/2">Dersom resultatet av undersøkelsen med lateksagglutinering av en samleprøve eller enkeltprøve er positivt eller usikkert, må alt materiale som har vært i kontakt med kjøtt (blanderskål, begerglass, rørestav, temperaturføler, konisk filtertrakt, sil og tang) dekontamineres omhyggelig ved å dyppes i varmt vann (65-90 °C) i noen sekunder. Kjøttrester eller inaktiverte larver som måtte være igjen på overflaten, kan fjernes med en ren svamp og vann fra springen. Om nødvendig kan noen dråper rengjøringsmiddel tilsettes for å avfette utstyret. Det anbefales deretter å skylle hver del omhyggelig for å fjerne alle rester av rengjøringsmiddelet.
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/5/liste/3.iv/avsnitt/2/marg/1"><trekant/><b>M4</b><br/></marg></avsnitt></liste></liste></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/6">I vedlegg IV til forordning (EF) nr. 2075/2005 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/artikkel/15/ledd/7">Kapittel I og II skal lyde:</ledd>
        </artikkel>
        <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/?2">
          <kverdi/>
          <ktittel align="center"><trekant/><b>M4</b> Kapittel I <br/> Offisiell anerkjennelse av driftsenheter som anvender kontrollerte oppstallingsforhold</ktittel>
          <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a">
            <lverdi>A.</lverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak skal oppfylle følgende krav for å få driftsenheter offisielt anerkjent:</avsnitt>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.a/avsnitt/1">Den driftsansvarlige skal ha tatt alle praktiske forholdsregler med hensyn til oppføring og vedlikehold av bygninger med sikte på å hindre at gnagere, andre typer pattedyr og kjøttetende fugler får adgang til bygningene der dyrene holdes.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.b/avsnitt/1">Den driftsansvarlige skal på en effektiv måte følge et program for skadedyrbekjempelse, særlig overfor gnagere, for å hindre at svinene blir infestert. Den driftsansvarlige skal føre et register over programmet på en måte som oppfyller vedkommende myndigheters krav.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.c/avsnitt/1">Den driftsansvarlige skal sørge for at alle fôrvarer kommer fra et anlegg som produserer fôrvarer i samsvar med prinsippene omhandlet i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 183/2005.<fref id="/fotnote/1">1</fref></avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.d/avsnitt/1">Den driftsansvarlige skal oppbevare fôr beregnet på arter som er mottakelige for trikiner, i lukkede siloer eller andre beholdere som gnagere ikke kan trenge inn i. Alt annet fôr skal være varmebehandlet eller produsert og oppbevart på en måte som oppfyller vedkommende myndigheters krav.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.e">
              <lverdi>e)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.e/avsnitt/1">Den driftsansvarlige skal sikre at døde dyr samles inn, identifiseres og transporteres uten unødig opphold i samsvar med artikkel 21 og 22 i europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 1069/2009<fref id="2">2</fref> og med vedlegg VIII til kommisjonsforordning (EU) nr. 142/2011.<fref id="3">3</fref></avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.f">
              <lverdi>f)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.f/avsnitt/1">Dersom det ligger en fyllplass i nærheten av driftsenheten, skal den driftsansvarlige underrette vedkommende myndighet. Deretter skal vedkommende myndighet vurdere den aktuelle risikoen og avgjøre om driftsenheten skal ha anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.g">
              <lverdi>g)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.g/avsnitt/1">Den driftsansvarlige skal sørge for at smågriser som kommer inn i driftsenheten utenfra samt innkjøpte svin, er født og oppdrettet under kontrollerte oppstallingsforhold.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.h">
              <lverdi>h)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.h/avsnitt/1">Den driftsansvarlige skal sørge for at svinene identifiseres, slik at hvert enkelt dyr kan spores tilbake til driftsenheten.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.i">
              <lverdi>i)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.i/avsnitt/1">Den driftsansvarlige kan innføre nye dyr til driftsenheten bare dersom de kommer fra driftsenheter som også har offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.j">
              <lverdi>j)</lverdi>
              <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/a.j/avsnitt/1">Ingen av dyrene får oppholde seg utendørs, med mindre den driftsansvarlige for næringsmiddelforetaket gjennom en risikoanalyse kan overbevise vedkommende myndighet om at tidsrommet, anlegget og forholdene ved opphold utendørs ikke utgjør noen fare for innførsel av trikiner til driftsenheten.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/b">
            <lverdi>B.</lverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Driftsansvarlige for næringsmiddelforetak med offisiell anerkjennelse for anvendelse av kontrollerte oppstallingsforhold skal underrette vedkommende myndighet dersom et av kravene fastsatt i del A ikke lenger er oppfylt, eller dersom det har oppstått andre endringer som kan påvirke driftsenhetens status.</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/c">
            <lverdi>C.</lverdi>
            <avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/overskrift/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Vedkommende myndigheter i medlemsstatene kan anerkjenne en driftsenhet eller en kategori av driftsenheter bare dersom de har kontrollert at kravene fastsatt i del A er oppfylt.</avsnitt>
          </liste>
          <fotnote id="/fotnote/1">1 EUT L 35 av 8.2.2005, s. 1.</fotnote>
          <fotnote id="/fotnote/2">2 EUT L 300 av 14.11.2009, s. 1.</fotnote>
          <fotnote id="/fotnote/3">3 EUT L 54 av 26.2.2011, s. 1.</fotnote>
        </kapittel>
        <kapittel id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-23-674/?ii.vedlegg/?1/kii">
          <kverdi>Kapittel II</kverdi>
          <ktittel><br/> Rapportering om trikinsituasjonen</ktittel>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/kapittel/ii/ledd/1">a) Antall tilfeller (importerte og stedegne) av trikiner hos mennesker, herunder epidemiologiske data, skal rapporteres i samsvar med kommisjonsvedtak 2000/96/EF.<fref id="1">1</fref></ledd>
          <ledd id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/kapittel/ii/ledd/2">b) Antall undersøkelser og resultatene av trikinundersøkelsene av tamsvin, villsvin, hester, vilt og eventuelle andre mottakelige dyr skal framlegges i samsvar med vedlegg IV til direktiv 2003/99/EF. Data om tamsvin skal minst inneholde særskilte opplysninger om
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/kapittel/ii/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/kapittel/ii/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">undersøkelser av dyr som er oppdrettet under kontrollerte oppstallingsforhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/kapittel/ii/ledd/2/liste/ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/kapittel/ii/ledd/2/liste/ii/avsnitt/1">undersøkelser av avlspurker og -råner og oppfôringssvin.</avsnitt></liste>
<fotnote id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/kapittel/ii/fotnote/1">1 EFT L 28 av 3.2.2000, s. 50.
<marg niv="1" id="/overskrift/ii.vedlegg/overskrift/1/kapittel/ii/ledd/2/liste/ii/avsnitt/1/marg/1"><trekant/><b>M4</b></marg></fotnote></ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </vedlegg>
  </tekst>
</dokument>
