<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-28-999" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-28-999">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-28-999</id>
    <dato>28.07.2014 nr. 999</dato>
    <dato type="iso">2014-07-28</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1578</publisert>
    <ikraft>28.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-28</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§34">§ 34</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§35">§ 35</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§36">§ 36</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-08-06-1147</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0737</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om fangst av kongekrabbe</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om fangst av kongekrabbe utenfor kvoteregulert område (Nr. 999)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om fangst av kongekrabbe utenfor kvoteregulert område</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 28. juli 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 15, § 16, § 34, § 35 og § 36.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-28-999/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 6. august 2004 nr. 1147 om fangst av kongekrabbe utenfor kvoteregulert område gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriften gjelder Norges indre farvann, sjøterritorium og økonomiske sone utenfor kvoteregulert område. Forskriften gjelder også på land og innenfor kvoteregulert område der det følger av sammenhengen i forskriften.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 Definisjon (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det er adgang til å fange kongekrabbe utenfor kvoteregulert område.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Med kvoteregulert område menes i denne forskrift følgende område:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Magerøysundet. Sør og øst for en linje trukket mellom punktene:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1/marg/1">N 70° 55,96' Ø 25° 32,81'</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/a/avsnitt/1/marg/2">N 70° 55,82' Ø 25° 30,46'</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Sør og øst for rette linjer trukket fra posisjon N 71° 08,05' Ø 26° til N 71° 30' Ø 26°, inkludert hele Porsangerfjorden og Kamøyfjorden, og videre østover langs N 71° 30' til grensen mot Russland. Deretter følger linjen yttergrensen for Norges økonomiske sone sørover til fastlandet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/6/liste/b/avsnitt/1/marg/3">§ 2 - § 9 blir etter dette § 3 - § 10.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Det er adgang til å fange kongekrabbe i området nevnt i § 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 4 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Dersom kongekrabbe som er fangstet i området som nevnt i § 2 skal landes i kvoteregulert område, må landing skje direkte fra fartøyet til anlegg som er godkjent av Mattilsynet og registrert i Fiskeridirektoratets register over godkjente kjøpere.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5 første og annet ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det er forbudt å gjenutsette levende eller levedyktig kongekrabbe i området som nevnt i § 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Det er forbudt å benytte teiner med fluktåpning ved fangst av kongekrabbe i området som nevnt i § 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 6 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Det er forbudt å mellomlagre kongekrabbe fanget i område som nevnt i § 2 i samleteiner som plasseres innenfor det kvoteregulerte områdets grense.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7 (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Fiskeridirektoratet kan pålegge eier og bruker av fartøy å registrere fangstdata på skjema fastsatt av Fiskeridirektoratet. Rapporteringsskjema skal oppbevares om bord og forevises ved kontroll.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Utfylt skjema sendes Fiskeridirektoratet region Finnmark innen 14 dager etter endt måned med fangst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Fartøy og fiskemottak som bruker samleteiner for mellomlagring av fangst før levering, skal rapportere til Kystvaktsentralen på Sortland per telefon (tlf. 07611) når slike teiner tas i bruk. Det skal samtidig gis opplysninger om hvor mange samleteiner som er benyttet og posisjon for disse.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8 første ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Fartøy som deltar i fangst i henhold til § 3, og som ikke er underlagt sporing etter forskrift 21. desember 2009 nr. 1743 om posisjonsrapportering og elektronisk rapportering for norske fiske- og fangstfartøy, skal være utstyrt med typegodkjent automatisk identifikasjonssystem (AIS, klasse A eller B). For fartøy under 10 meter må slikt utstyr være på plass senest 1. november 2014. Systemet skal holdes i gang til enhver tid gjennom hele reguleringsåret, med mindre internasjonale avtaler, regler eller standarder åpner for beskyttelse av navigasjonsopplysninger. Dette ledd gjelder ikke fartøy som fisker til egen husholdning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 9 annet ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Nærings- og fiskeridepartementet kan dispensere fra forbudet i første ledd ved fangst av kongekrabbe utenfor kvoteregulert område.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 10 annet ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Fiskeridirektoratet kan fastsette nærmere bestemmelser om rapporteringsplikt ved fangst av kongekrabbe i område som nevnt i § 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 11 Overtredelsesgebyr (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Foretak og den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskrift, kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressursloven.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/marg/1">§ 10 - § 11 blir etter dette § 12 - § 13.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-28-999/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
