<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-31-376" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-31-376">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-31-376</id>
    <dato>31.03.2014 nr. 376</dato>
    <dato type="iso">2014-03-31</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 611</publisert>
    <ikraft>31.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-31</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-58-§10-2">L19.06.2009 nr. 58 § 10-2</ref>, <ref id="for-2009-12-15-1523">F15.12.2009 nr. 1523</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-15-1540</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0272</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i merverdiavgiftsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til merverdiavgiftsloven (merverdiavgiftsforskriften) (Nr. 376)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til merverdiavgiftsloven (merverdiavgiftsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 31. mars 2014 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven) § 10-2 annet ledd og delegeringsvedtak 15. desember 2009 nr. 1523.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-31-376/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2009 nr. 1540 til merverdiavgiftsloven (merverdiavgiftsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9-3-2 annet til nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Dersom mottaker ikke oppfyller vilkårene i første ledd første punktum, kan justeringsplikten likevel overføres til ny mottaker dersom denne er et registrert avgiftssubjekt eller blir et registrert avgiftssubjekt senest i samme termin som første overdragelsen skjer. Overføring av justeringsplikten i slike tilfeller forutsetter at midlertidig mottaker ikke tar kapitalvaren i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(3) Det er et vilkår for overføring av justeringsplikten at mottakeren samtykker i overføringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(4) Dersom mottakeren er en kommune eller andre kompensasjonsberettigede, kan justeringsplikten overføres på de samme vilkår som nevnt i første, annet og tredje ledd i den utstrekning kapitalvaren anskaffes til bruk i virksomhet som er kompensasjonsberettiget etter lov 12. desember 2003 nr. 108 om kompensasjon av merverdiavgift for kommuner, fylkeskommuner mv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 9-3-4 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(2) Dersom mottaker ikke oppfyller vilkårene i første ledd, kan justeringsretten likevel overføres til ny mottaker dersom denne er næringsdrivende eller kompensasjonsberettiget mottaker som nevnt i første ledd, eller blir næringsdrivende eller kompensasjonsberettiget mottaker som nevnt i første ledd senest i samme termin som første overdragelsen skjer. Overføring av justeringsretten i slike tilfeller forutsetter at midlertidig mottaker ikke tar kapitalvaren i bruk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 9-7-1 annet til nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(2) Dersom mottaker ikke oppfyller vilkårene i første ledd første punktum, kan tilbakeføringsplikten likevel overføres til ny mottaker dersom denne er et registrert avgiftssubjekt eller blir et registrert avgiftssubjekt senest i samme termin som første overdragelsen skjer. Overføring av tilbakeføringsplikten i slike tilfeller forutsetter at midlertidig mottaker ikke tar kapitalvaren i bruk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(3) Det er et vilkår for overføring av tilbakeføringsplikten at mottakeren samtykker i overføringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(4) Dersom mottakeren er en kommune eller andre kompensasjonsberettigede, kan tilbakeføringsplikten overføres på de samme vilkår som nevnt i første, annet og tredje ledd i den utstrekning kapitalvaren anskaffes til bruk i virksomhet som er kompensasjonsberettiget etter lov 12. desember 2003 nr. 108 om kompensasjon av merverdiavgift for kommuner, fylkeskommuner mv.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-31-376/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
