<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-17-1757" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-17-1757</id>
    <dato>17.12.2014 nr. 1757</dato>
    <dato type="iso">2014-12-17</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2815</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2014-06-20-42-§19">L20.06.2014 nr. 42 § 19</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-42-§30">§ 30</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1254</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilgang til helseopplysninger</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilgang til helseopplysninger mellom virksomheter (Nr. 1757)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilgang til helseopplysninger mellom virksomheter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 17. desember 2014 med hjemmel i lov 20. juni 2014 nr. 42 om behandling av helseopplysninger ved ytelse av helsehjelp (pasientjournalloven) § 19 tredje ledd, § 22 fjerde ledd og § 30 femte ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Forskriftens formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Formålet med forskriften er å sikre at informasjonssikkerhet og personvern blir godt ivaretatt når det gis tilgang til helseopplysninger mellom virksomheter for å yte, administrere eller kvalitetssikre helsehjelp til den enkelte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Saklig virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder når tilgjengeliggjøring av helseopplysninger i behandlingsrettede helseregistre, jf. pasientjournalloven § 19, skjer ved tilgang mellom virksomheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Med tilgang menes at helsepersonell gis adgang til direkte elektronisk å hente frem helseopplysninger om pasienter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder ikke tilgang til helseopplysninger mellom virksomheter som samarbeider om et felles behandlingsrettet helseregister etter pasientjournalloven § 9.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Grunnvilkår for tilgang mellom virksomheter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Tilgang mellom virksomheter kan bare gis når kravene i pasientjournalloven er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">I tillegg skal de databehandlingsansvarlige ha
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">inngått avtale i samsvar med § 4 og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">rutiner, systemer og journalstruktur som gir tilfredsstillende informasjonssikkerhet, og tilgangsstyring som minst ivaretar kravene i § 5 til § 11.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Krav til avtalens innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Avtalen om tilgang mellom virksomhetene skal minst angi
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hva avtalen gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvilke behovs- og risikovurderinger som ligger til grunn for avtalen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hvilke behandlingsrettede helseregistre, deler av registre eller typer av opplysninger avtalen omfatter og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">hvilke rutiner som er fastsatt og hvordan oppgavene er fordelt, for å ivareta kravene i denne forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Informasjonssikkerhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">De databehandlingsansvarlige i begge virksomhetene skal vurdere risiko for pasientenes personvern som tilgang kan føre til. Vurderingene skal minst omfatte risiko for brudd på taushetsplikt og for svekket informasjonssikkerhet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">De databehandlingsansvarlige skal ha særlige rutiner for hvordan informasjonssikkerheten skal ivaretas ved tilgang mellom virksomhetene. Rutinene skal blant annet omfatte fysisk sikring, organisering, revisjon, avvikshåndtering og risikovurderinger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Tilgangen skal ikke svekke informasjonssikkerheten ved behandling av helseopplysninger i noen av virksomhetene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">En virksomhet som gir annen virksomhet tilgang, skal påse at denne virksomheten ivaretar kravene til informasjonssikkerhet ved behandling av opplysninger etter forskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til autorisasjonen for tilgang til helseopplysninger i annen virksomhet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Innenfor rammen av hva som er avtalt mellom virksomhetene etter § 4, skal helsepersonells autorisasjon for tilgang til helseopplysninger i annen virksomhet
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">beskrive rettigheter og plikter som følger av autorisasjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">være i samsvar med helsepersonellovens regler om taushetsplikt, jf. blant annet helsepersonelloven § 25 og § 45</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">dokumenteres i virksomhetens autorisasjonsregister</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tidsbegrenses og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">alltid vurderes og eventuelt endres når det oppstår endringer i ansvarsområder eller ansettelsesforhold.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Tilgangsstyring</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Begge virksomhetene skal ha tekniske og organisatoriske løsninger som avgrenser tilgangen til helseopplysninger i samsvar med kravene i andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Løsningene skal minst ivareta at
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">opplysninger ikke gjøres tilgjengelige dersom pasienten har motsatt seg eller motsetter seg det, jf. § 9</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">det kun gis tilgang til opplysninger som er relevante og nødvendige for å yte, administrere eller kvalitetssikre helsehjelp til pasienten</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">helsepersonellet er autorisert for slik tilgang og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/7/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/7/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">helsepersonellet har autentisert seg ved bruk av sikker autentiseringsløsning.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Informasjon til pasienten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">De databehandlingsansvarlige skal sørge for at pasientene informeres om virksomhetens behandling av helseopplysninger etter denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Den databehandlingsansvarlige i virksomheter som åpner for at helsepersonell i andre virksomheter gis tilgang skal sørge for at pasientene informeres om blant annet
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvilke virksomheter som gis tilgang</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">hvilke opplysninger tilgangen omfatter og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">at pasienten kan motsette seg at det gis tilgang, jf. § 9.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/3">Den databehandlingsansvarlige i en virksomhet som henter frem opplysninger etter denne forskriften skal sørge for at pasienten informeres om dette.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/4">Informasjonen etter denne bestemmelsen skal tilpasses pasientens forutsetninger og tilstand, og kan unnlates dersom det er klart utilrådelig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Sperring av helseopplysninger</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Enhver kan kreve at tilgang til helseopplysninger om seg selv sperres for helsepersonell fra andre virksomheter enn der opplysningene er nedtegnet. Med sperring menes en teknisk løsning der hele eller deler av journalen gjøres utilgjengelige for helsepersonell. Opplysningene skal kunne sperres overfor både enkeltpersoner, grupper av helsepersonell og virksomheter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Dersom tungtveiende grunner taler for det, kan sperrede opplysninger gjøres tilgjengelige for annet helsepersonell ved utlevering etter pasient- og brukerrettighetsloven § 5-3. Pasienten skal da informeres om at sperrede opplysninger utleveres, hvorfor de utleveres og til hvem.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Dokumentasjon av tilgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Bruk av tilgang til helseopplysninger mellom virksomheter for å yte, administrere eller kvalitetssikre helsehjelp til den enkelte skal dokumenteres automatisk hos virksomhetene. Dokumentasjonen skal minst inneholde informasjon om
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">person og organisatorisk tilhørighet til den som har hentet frem opplysningene</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">hvorfor opplysningene er hentet frem og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">hvilke tidsperioder vedkommende har hentet frem opplysningene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Pasienten har rett til innsyn i og utskrift av dokumentasjonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Forespørsler om innsyn og utskrift skal besvares uten ugrunnet opphold og senest 30 dager etter at henvendelsen kom inn. Det kan ikke tas vederlag for utskrifter med mindre særlige forhold tilsier det.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging og kontroll av tilgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Avtalepartene skal følge opp og kontrollere tilganger. Kontroll av tilganger skal skje i samarbeid mellom avtalepartene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Den databehandlingsansvarlige som har adgang til å autorisere helsepersonell for tilgang, skal løpende kontrollere
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">hvem i egen virksomhet som elektronisk har hentet frem helseopplysninger fra annen virksomhet</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">hvorfor dette er gjort og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/11/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/11/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">tidsperioden opplysningene er hentet frem.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/3">Dersom kontrollen viser at noen urettmessig har hentet frem helseopplysninger skal virksomheten opplysningene er hentet fra og pasienten opplysningene gjelder, varsles. Avviket skal håndteres i samsvar med personopplysningsforskriften § 2-6.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Den som forsettlig eller grovt uaktsomt unnlater å følge bestemmelsene i forskriften § 3 første ledd, jf. § 4 til § 11, straffes med bøter eller fengsel inntil ett år eller begge deler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-17-1757/p13">
      <pverdi>§ 13.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/13/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
