<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-08-1301" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-08-1301">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-08-1301</id>
    <dato>08.10.2014 nr. 1301</dato>
    <dato type="iso">2014-10-08</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 2178</publisert>
    <ikraft>01.11.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-11-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1997-02-28-19-§5-14">L28.02.1997 nr. 19 § 5-14</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-28-814</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0928</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i blåreseptforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om stønad til dekning av utgifter til viktige legemidler mv. (blåreseptforskriften) (Nr. 1301)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om stønad til dekning av utgifter til viktige legemidler mv. (blåreseptforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 8. oktober 2014 med hjemmel i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-14 og lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 6-2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-08-1301/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. juni 2007 nr. 814 om stønad til dekning av utgifter til viktige legemidler mv. (blåreseptforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 4a skal lyde:</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-08-1301/ki/p4a">
        <pverdi>§ 4a.</pverdi>
        <ptittel>Legemidler til behandling av hepatitt C-infeksjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/1">Folketrygden yter stønad til legemidler ved hepatitt C-infeksjon etter denne paragrafen. Stønad ytes bare til medlemmer i folketrygden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/2">Legemidler til behandling av hepatitt C-infeksjon skal være forskrevet av spesialist i infeksjonssykdommer, fordøyelsessykdommer eller barnesykdommer, eller av lege ved tilsvarende sykehusavdeling. Forskriver skal ha erfaring i behandling av pasienter med hepatitt C-infeksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/3">Stønad etter denne bestemmelsen kan bare ytes dersom vilkårene i legemiddelforskriften § 14-13 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/4">For vurdering av om vilkårene nevnt i § 14-13 er oppfylt, skal innehaveren av legemidlets markedsføringstillatelse eller den som etter fullmakt representerer denne, i søknad fremlegge slik dokumentasjon som nevnt i legemiddelforskriften § 14-8. Søknad fremsettes etter bestemmelsene i legemiddelforskriften § 14-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/5">Statens legemiddelverk vurderer om legemidlet oppfyller kriteriene i § 14-13 og utarbeider en refusjonsrapport innen de frister som følger av legemiddelforskriften § 14-23.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/6">Stønad for legemidler til behandling av hepatitt C-infeksjon gis kun etter individuell søknad. Dette gjelder likevel ikke for legemidlene ribavirin og peginterferon som kan forskrives direkte på blå resept. Helsedirektoratet eller det organ Helsedirektoratet bestemmer, setter nærmere vilkår for stønad. Vilkårene skal være basert på Statens legemiddelverks refusjonsrapport, jf. femte ledd. For legemidler der slik rapport ikke foreligger, kan det kun unntaksvis ytes stønad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/7">Søknad om individuell stønad etter denne bestemmelsen skal sendes, håndteres og vurderes i de systemer som er etablert for søknader etter blåreseptforskriften § 3.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/8">§ 8 femte ledd første kolon skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/9">Det ytes stønad til full dekning av utgifter til legemidler forskrevet etter § 4 og § 4a, til medisinsk forbruksmateriell forskrevet etter § 5 første ledd nr. 12 og for legemidler forskrevet etter § 2 og § 3 på følgende refusjonskoder:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/10">§ 10 første ledd bokstav c skal lyde:</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4a/ledd/11">Angivelse av hjemmel (§) ved søknad om refusjon etter § 3 første ledd bokstav b), og etter § 4, § 4a, § 5 og § 6,</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-08-1301/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. november 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
