<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-02-1142" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-02-1142">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-02-1142</id>
    <dato>02.09.2014 nr. 1142</dato>
    <dato type="iso">2014-09-02</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1961</publisert>
    <ikraft>03.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-03</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§23">L19.12.2003 nr. 124 § 23</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§17">§ 17</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-12-23-1471</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0808</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om handel med næringsmidler</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilsyn og kontroll ved import og eksport av næringsmidler og av produkter av animalsk opprinnelse innen EØS, og av ikke-animalske næringsmidler fra tredjeland (Nr. 1142)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilsyn og kontroll ved import og eksport av næringsmidler og av produkter av animalsk opprinnelse innen EØS, og av ikke-animalske næringsmidler fra tredjeland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 2. september 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd, jf. § 16 og § 17.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-02-1142/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. desember 1998 nr. 1471 om tilsyn og kontroll ved import og eksport av næringsmidler og av produkter av animalsk opprinnelse innen EØS, og av ikke-animalske næringsmidler fra tredjeland gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Med mindre annet er særskilt bestemt i forskrift 22. desember 2008 nr. 1621 om offentlig kontroll med etterlevelse av regelverk om fôrvarer, næringsmidler og helse og velferd hos dyr (kontrollforskriften), forskrift 30. mars 2011 nr. 338 om særlige importbetingelser for fôrvarer og næringsmidler med opprinnelse i eller eksportert fra Japan, forskrift 2. september 2014 nr. 1140 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av visse fôrvarer og næringsmidler fra tredjestater på grunn av aflatoksinrisiko eller forskrift 2. september 2014 nr. 1141 om særskilte beskyttelsestiltak ved import av visse næringsmidler fra tredjestater på grunn av pesticidrisiko, gjelder kravet til melding etter første ledd ikke ved import av frisk frukt og grønnsaker nevnt i vedlegg I til denne forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-02-1142/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 3. september 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
