<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-20-854" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-854">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-854</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 854</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 9 s 1328</publisert>
    <ikraft>20.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-20</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§16">L06.06.2008 nr. 37 § 16</ref>, <ref id="lov-1976-12-17-91-§4">L17.12.1976 nr. 91 § 4</ref>, <ref id="lov-1976-12-17-91-§6">§ 6</ref>, <ref id="for-1977-05-13">F13.05.1977</ref>nr. 2 <ref id="for-1977-05-13-§14">§ 14</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-22-1878</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0614</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen (Nr. 854)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utøvelse av fisket i sjøen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 20. juni 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 16, lov 17. desember 1976 nr. 91 om Norges økonomiske sone § 4 og § 6, forskrift 13. mai 1977 nr. 2 om utlendingers fiske og fangst mv. i Norges økonomiske sone og landinger til norsk havn § 14 og forskrift 22. desember 2014 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen § 98.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-854/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. desember 2004 nr. 1878 om utøvelse av fisket i sjøen gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 48 fjerde ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 48 femte ledd blir nytt fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 48a (ny) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 48a. <i>Slipping av fangst i notfisket etter makrell</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">I notfisket etter makrell er det ikke tillatt å slippe hele eller deler av fangsten når det er fare for neddreping, jf. § 48 første ledd nr. 3. På selve noten skal det være påmontert en markeringsblåse ved 7/8 av notens lengde. Med «notens lengde» forstås lengden fra notøre til notøre. Punktet 7/8 av notens lengde skal merkes med en hvit blåse med en omkrets på minimum 40″. Blåsen skal festes på flåen og være godt synlig og egnet til å reflektere lys.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved eventuell slipping av fangst må noten være klargjort for slipping når markeringsblåsen tas om bord. Noten skal da ha en tilstrekkelig stor utslippsåpning til at makrell kan svømme fritt ut. En påbegynt slippeoperasjon kan avsluttes også etter at markeringsblåsen er tatt om bord ved at noten lukkes. Noten kan da ikke åpnes igjen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-854/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
