<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-22-1103" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1103">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-22-1103</id>
    <dato>22.08.2014 nr. 1103</dato>
    <dato type="iso">2014-08-22</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1911</publisert>
    <ikraft>30.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-30</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1956-12-07-1-§4">L07.12.1956 nr. 1 § 4</ref>, <ref id="lov-1956-12-07-1-§1">§ 1</ref>, <ref id="lov-1961-05-24-1-§2">L24.05.1961 nr. 1 § 2</ref>, <ref id="lov-2011-11-25">L25.11.2011 nr.</ref>44 <ref id="lov-2011-11-25-§2-8">§ 2-8</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9a">L10.06.1988 nr. 40 § 2-9a</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2b-2">§ 2b-2</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2002-07-05-64-§4-5">L05.07.2002 nr. 64 § 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-06-10-44-§6-3">L10.06.2005 nr. 44 § 6-3</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1990-06-01-435</endrer>
    <rettet>14.11.2014 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2014-0775</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om beregning av ansvarlig kapital</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak (Nr. 1103)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 22. august 2014 med hjemmel i lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansinstitusjoner mv. (finanstilsynsloven) § 4, jf. § 1 annet ledd, lov 24. mai 1961 nr. 1 om sparebanker § 2, lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond (verdipapirfondloven) § 2-8 annet ledd, lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven) § 2-9a, § 2b-2 og § 3-1, lov 5. juli 2002 nr. 64 om registrering av finansielle instrumenter (verdipapirregisterloven) § 4-5, lov 10. juni 2005 nr. 44 om forsikringsselskaper, pensjonsforetak og deres virksomhet mv. (forsikringsvirksomhetsloven) § 6-3 og lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 9-15.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 14 (direktiv 2006/48/EF) og nr. 31 (direktiv 2006/49/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1103/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Del A i denne forskrift gjelder for holdingselskaper i forsikringskonsern, forvaltningsselskaper for verdipapirfond som ikke har tillatelse til å drive aktiv forvaltning, oppgjørssentraler, forsikringsselskaper, pensjonskasser og innskuddspensjonsforetak, og angir hvordan den ansvarlige kapital i disse institusjonene defineres og beregnes i samsvar med de lovmessige minstekrav og krav om forsvarlig kapitaldekning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Del B i denne forskrift gjelder for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern som ikke er forsikringskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond som har tillatelse til å drive aktiv forvaltning, og angir hvordan den ansvarlige kapital i disse institusjonene defineres og beregnes i samsvar med de lovmessige minstekrav og krav om forsvarlig kapitaldekning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">Forskriften § 2 flg. deles inn i del A og del B.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/2">§ 2 til § 11 inngår i del A.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/3">§ 12 til § 22 inngår i del B.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 2 annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kjernekapitalen består av egenkapital (ren kjernekapital) og annen godkjent kjernekapital.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3 første kolon (innledningen) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ren kjernekapital kan bestå av følgende poster:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3 første ledd punkt 4, 8 og 11 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/1">Punkt 5-7 blir nye punkt 4-6.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/2">Punkt 9 og 10 blir nye punkt 7 og 8.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/9/marg/3">Punkt 12-14 blir nye punkt 9-11.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Overskriften i § 3a skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">
        <i>Annen godkjent kjernekapital (hybridkapital, herunder fondsobligasjonskapital)</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4 første ledd punkt 1 og 4 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/12/marg/1">Punkt 2 og 3 blir nye punkt 1 og 2, og punkt 5-7 blir nye punkt 3-5.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 4 første ledd punkt 5 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/5/avsnitt/1">Overskytende beløp av annen godkjent kjernekapital, jf. § 9 første ledd bokstav d.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7 første ledd bokstav n første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Femti prosent av bokførte verdier av ansvarlig kapital som ikke trekkes fra i henhold til første ledd bokstav m første punktum og annet ledd bokstav b første punktum, for den delen av summen av slik ansvarlig kapital som overstiger ti prosent av finansinstitusjonens egen ansvarlige kapital.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7 første ledd bokstav q oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/1">§ 7. første ledd bokstav r til t blir nye bokstaver q til s.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 7 annet ledd bokstav c første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Femti prosent av bokførte verdier av ansvarlig kapital som ikke trekkes fra i henhold til første ledd bokstav m første punktum og annet ledd bokstav b første punktum, for den delen av summen av slik ansvarlig kapital som overstiger ti prosent av finansinstitusjonens egen ansvarlige kapital.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 7 annet ledd bokstav f oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Følgende begrensninger skal gjelde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/a/avsnitt/1">Summen av de poster som inngår i tilleggskapitalen kan ikke utgjøre mer enn 100 prosent av kjernekapitalen etter fradrag og tillegg som spesifisert i bokstav e.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/b/avsnitt/1">Ansvarlig lånekapital med fastsatt løpetid kan ikke tilsvare et høyere beløp enn tilsvarende 50 prosent av kjernekapitalen etter fradrag og tillegg som spesifisert i bokstav e.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/c/avsnitt/1">For gjensidige forsikringsselskaper som har avgrenset bransjekonsesjon og arbeider i et avgrenset geografisk område, gjelder de begrensninger på den ansvarlige lånekapitals andel av garantifondet som er gitt i konsesjonsvilkårene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/d/avsnitt/1">Summen av annen godkjent kjernekapital i henhold til § 3a første ledd bokstav a, b og c kan ikke utgjøre mer enn 50 prosent av kjernekapitalen etter fradrag og tillegg som spesifisert i bokstav e. Summen av annen godkjent kjernekapital i henhold til § 3a første ledd bokstav a og b kan ikke utgjøre mer enn 35 prosent av kjernekapitalen etter fradrag og tillegg som spesifisert i bokstav e. Annen godkjent kjernekapital i henhold til § 3a første ledd bokstav a kan ikke utgjøre mer enn 15 prosent av kjernekapitalen etter fradrag og tillegg som spesifisert i bokstav e.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/21/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/21/liste/e/avsnitt/1">Fradrag av postene nevnt i § 7 første ledd bokstav a til l, q og r og tillegg av postene nevnt i § 8 bokstav a til c.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/21/liste/e/avsnitt/1/marg/1">§ 10 blir ny § 22.
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Fondsobligasjonskapital opptatt før 31. desember 2010 som teller med som kjernekapital per 31. desember 2010, men som ikke oppfyller vilkårene i § 3a, skal kunne medregnes som annen godkjent kjernekapital etter § 3a frem til 1. januar 2041, men slik at beløpet som medregnes fra 1. januar 2021 begrenses til maksimalt 20 prosent av kjernekapitalen etter fradrag og tillegg som spesifisert i § 9 bokstav e, og slik at beløpet som medregnes fra 1. januar 2031 begrenses til maksimalt 10 prosent av kjernekapitalen etter fradrag og tillegg som spesifisert i § 9 bokstav e.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Del B med § 12 til § 21 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Del B</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 12. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Med selskap i finansiell sektor menes:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/marg/1">Banker, finansieringsforetak, verdipapirforetak, forvaltningsselskap for verdipapirfond, forsikringsselskap, holdingselskap i finanskonsern, betalingsforetak, e-pengeforetak og låneformidlingsforetak samt foretak som yter tilknyttede tjenester jf. kapitalkravsforskriften § 1-2 bokstav n).</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Med vesentlig investering menes:
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/a/avsnitt/1">en eierandel over 10 prosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">en kapitalinteresse eller felles ledelse med selskapet som det er investert i, jf. finansieringsvirksomhetsloven § 2a-2 h) og i).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Definisjonene av kort og lang posisjon i kapitalkravsforskriften § 1-2 bokstav aa) og dd) gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 13. <i>Ansvarlig kapital</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Den ansvarlige kapitalen består av kjernekapital (§ 14 og § 15) og tilleggskapital (§ 16). Kjernekapitalen består av egenkapital (ren kjernekapital) og annen godkjent kjernekapital. Ved beregningen av ansvarlig kapital gjelder fradrag og tillegg i henhold til § 17, § 18 og § 19.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 14. <i>Egenkapital (ren kjernekapital)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Ren kjernekapital kan bestå av følgende poster:
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1/avsnitt/1">Innbetalt ordinær aksjekapital.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/2/avsnitt/1">Innbetalt ordinær egenkapitalbeviskapital i institusjon som ikke har medlemsinnskudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/3/avsnitt/1">Medlemsinnskudd etter godkjennelse av Finanstilsynet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/4/avsnitt/1">Innbetalt aksjekapital og egenkapitalbeviskapital med preferanse til utbytte forutsatt at utbyttet ikke overstiger 125 prosent av utbyttet på ordinær aksje- og egenkapitalbeviskapital. Samlet utbytte må ikke overstige 105 prosent av hva utbyttet ville ha vært uten preferanse til utbytte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/5/avsnitt/1">Innbetalt konsernbidrag i datter- og søsterselskap som er fratrukket ansvarlig kapital i avgivende selskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/6/avsnitt/1">Overkursfond.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/7/avsnitt/1">Utjevningsfond.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/8/avsnitt/1">Kompensasjonsfond.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/9/avsnitt/1">Sparebankens fond, herunder grunnfond.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/10/avsnitt/1">Gavefond.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/11/avsnitt/1">Fond for urealiserte gevinster.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/12/avsnitt/1">Fond for vurderingsforskjeller.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/13/avsnitt/1">Akkumulerte andre inntekter og kostnader som ikke inngår i andre poster.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/14"><lverdi>14.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/14/avsnitt/1">Annen opptjent egenkapital.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/15"><lverdi>15.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/15/avsnitt/1">Akkumulert overskudd i henhold til revisorbekreftet delårsregnskap eller årsregnskap som er vedtatt av styret. Beløpet skal reduseres med påregnelig skatt og utbytte, og tapsgjennomgang skal være foretatt i samsvar med forskrifter for regnskapsmessig behandling av utlån og garantier i finansinstitusjoner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Den utstedte kapitalen må ikke være finansiert direkte eller indirekte av institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Finansdepartementet kan i særlige tilfeller og for en tidsbegrenset periode samtykke i at annen kapital kan regnes som ren kjernekapital.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 15. <i>Annen godkjent kjernekapital (hybridkapital, herunder fondsobligasjonskapital)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Annen godkjent kjernekapital kan bestå av instrumenter som oppfyller vilkårene i nr. 1-4 nedenfor og eventuelt overkursfond for slike instrumenter. Finansdepartementet kan fastsette nærmere regler om annen godkjent kjernekapital.
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1/avsnitt/1">Generelle vilkår</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1.a/avsnitt/1">Kapitalen må være fullt innbetalt, være usikret, og stå tilbake for institusjonens ansvarlige lånekapital.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1.b/avsnitt/1">Kapitalen må ikke være eid av selskap der institusjonen har en kapitalinteresse, eller være finansiert direkte eller indirekte av institusjonen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1.c/avsnitt/1">Finanstilsynet må ha gitt samtykke til opptak av kapitalen.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1">Løpetid og tilbakebetaling</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2.a/avsnitt/1">Kreditor kan ikke kreve innfrielse av kapitalen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2.b/avsnitt/1">Kapitalen må være uten incitament til innfrielse.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2.c/avsnitt/1">Låntaker kan ikke innfri eller kjøpe tilbake hele eller deler av kapitalen uten samtykke fra Finanstilsynet. Låntaker skal ikke kunne tilbakebetale kapitalen før fem år etter utstedelsesdagen unntatt som følge av regelendringer som innebærer at kapitalen ikke lenger kan regnes som annen kjernekapital eller ved vesentlige endringer i den skattemessige behandlingen av instrumentene.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3/avsnitt/1">Fleksibilitet med hensyn til å utbetale rente</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3.a/avsnitt/1">Låntakeren skal kunne la være å utbetale renter på annen kjernekapital. Renter skal ikke akkumuleres eller erstattes med andre former for betaling. Manglende betaling skal ikke betraktes som mislighold.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3.b/avsnitt/1">Låneavtalen må ikke begrense fleksibiliteten med hensyn til utbetaling av rente, med for eksempel bindinger mellom utbytte og rentebetaling.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3.c/avsnitt/1">Renten kan ikke endres som følge av endringer i kredittverdigheten til låntaker eller låntakers morselskap.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4/avsnitt/1">Evne til å dekke tap</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.a/avsnitt/1">Hvis låntakers rene kjernekapitaldekning faller under 5,125 prosent, skal kapitalen kunne skrives ned eller konverteres til ren kjernekapital. Instrumentene skal nedskrives eller konverteres fullt ut eller med et lavere beløp som øker den rene kjernekapitaldekningen til 5,125 prosent.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.b/avsnitt/1">Annen kjernekapital kan ikke medregnes med et høyere beløp enn den rene kjernekapitalen som genereres hvis all annen kjernekapital skrives ned eller konverteres fullt ut.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.c/avsnitt/1">Annen kjernekapital som er skrevet ned, kan skrives opp igjen ved at den tillegges en andel av akkumulert overskudd, jf. § 14 nr. 15. Eventuell rente skal beregnes av nedskrevet beløp.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.d/avsnitt/1">Samlet oppskrivning og rente skal ikke overstige årsoverskudd etter skatt multiplisert med annen kjernekapitals andel av kjernekapitalen. Andelen skal beregnes som annen kjernekapital som har vært gjenstand for nedskrivning, før nedskrivning, dividert på kjernekapitalen på beregningstidspunktet. Samlet oppskrivning og rente på annen kjernekapital skal sammen med andre disponeringer være innenfor maksimalt disponeringsbeløp etter CRR/CRD IV-forskriften § 6.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.e/avsnitt/1">Nedskrivning av annen kjernekapital skal skje med endelig virkning dersom dette er avtalt eller nedskrivningen er foretatt etter reglene i banksikringsloven § 3-6.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4.f/avsnitt/1">For annen kjernekapital som skal konverteres, skal det i låneavtalen angis konverteringskurs og grense for konverteringsbeløp.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 16. <i>Tilleggskapital</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Tilleggskapitalen kan bestå av følgende poster:
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/i/avsnitt/1">Ansvarlig lånekapital og andre kapitalinstrumenter, og eventuelt overkursfond for slike instrumenter, som tilfredsstiller kravene i nr. 1 til nr. 4 nedenfor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/ii/avsnitt/1">Tallverdien av negative verdier av justert forventet tap etter kapitalkravsforskriften § 15-7 begrenset til 0,6 prosent av beregningsgrunnlaget.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">1. Generelle vilkår
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/a/avsnitt/1">Kapitalen må være fullt innbetalt, være usikret, og stå tilbake for institusjonens alminnelige gjeld.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/b/avsnitt/1">Kapitalen må ikke være eid av selskap der institusjonen har en kapitalinteresse, eller være finansiert direkte eller indirekte av institusjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/c/avsnitt/1">Finanstilsynet må ha gitt samtykke til opptak av kapitalen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">2. Løpetid, tilbakebetaling og medregning:
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/a/avsnitt/1">Kapitalen må ha en løpetid på minimum fem år. Kreditor kan ikke kreve innfrielse av kapitalen før avtalt forfallsdato.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/b/avsnitt/1">Kapitalen må være uten incitament til førtidig innfrielse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/c/avsnitt/1">Låntaker kan ikke innfri eller kjøpe tilbake hele eller deler av kapitalen før den avtalte forfallsdatoen uten samtykke fra Finanstilsynet. Låntaker skal ikke kunne tilbakebetale kapitalen før fem år etter utstedelsesdagen unntatt som følge av regelendringer som innebærer at kapitalen ikke lenger kan regnes som tilleggskapital eller ved vesentlige endringer i den skattemessige behandlingen av instrumentene. I de siste fem år før forfall av lånet, eller deler av lånet, skal den delen av lånekapitalen som kan medregnes beregnes ved å multiplisere lånebeløpet med antall gjenværende kalenderdager og dividere på antall kalenderdager i femårsperioden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">3. Rentebetaling mv.:
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a/avsnitt/1">Låneavtalen må ikke gi långiver rett til å fremskynde betalinger av rente eller hovedstol annet enn ved avvikling.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/b/avsnitt/1">Renten kan ikke endres som følge av endringer i kredittverdigheten til låntaker eller låntakers morselskap.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">4. Evne til å dekke tap:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Ansvarlig lånekapital skal kunne nedskrives etter reglene i banksikringsloven § 3-6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 17. <i>Fradragsposter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Følgende poster skal trekkes fra ren kjernekapital:
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/a/avsnitt/1">Akkumulert underskudd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/b/avsnitt/1">Utsatt skattefordel. Utsatt skattefordel for samme skattesubjekt kan reduseres med utsatt skatt hvis det er adgang til motregning. Utsatt skattefordel kan ikke reduseres med utsatt skatt som er tatt hensyn til i bokstav c), d) eller f). Utsatt skatt som reduserer utsatt skattefordel skal fordeles forholdsmessig mellom utsatt skattefordel som skyldes midlertidige forskjeller og annen utsatt skattefordel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/c/avsnitt/1">Goodwill, herunder goodwill i ikke-konsoliderte selskaper i finansiell sektor der investeringen er vesentlig, hensyntatt effekten av utsatt skatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/d/avsnitt/1">Andre immaterielle eiendeler redusert med utsatt skatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/e/avsnitt/1">Positive verdier av justert forventet tap etter kapitalkravsforskriften § 15-7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/f/avsnitt/1">Overfinansiering av pensjonsforpliktelser redusert med eventuelle midler i premiefond som overstiger tre ganger gjennomsnittet av årets premie og premiene for de to foregående år, hensyntatt effekten av utsatt skatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/g/avsnitt/1">Direkte, indirekte og syntetiske beholdninger av egne rene kjernekapitalinstrumenter inkludert instrumenter som institusjonen har plikt til å kjøpe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/h"><lverdi>h.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/h/avsnitt/1">Direkte, indirekte og syntetiske beholdninger av aksjer, egenkapitalbevis og medlemsinnskudd i andre selskaper i finansiell sektor der investeringen er vesentlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/i/avsnitt/1">Direkte, indirekte og syntetiske beholdninger av aksjer, egenkapitalbevis og medlemsinnskudd i andre selskaper i finansiell sektor beregnet etter § 18 annet ledd bokstav d) der investeringen ikke er vesentlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/j"><lverdi>j.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/j/avsnitt/1">Følgende poster forutsatt at de ikke inngår i beregningsgrunnlaget for kapitalkrav:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/j.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/j.i/avsnitt/1">verdipapiriseringsposisjoner; herunder kreditt eller garanti som nevnt i finansieringsvirksomhetsloven § 2-37 første ledd nr. 1 bokstav b, jf. kapitalkravsforskriften kapittel 26;</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/j.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/j.ii/avsnitt/1">motpartsrisiko for transaksjoner som ikke er avsluttet, jf. kapitalkravsforskriften § 37-2;</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/j.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/j.iii/avsnitt/1">dekning av underliggende kreditter i en kurv hvor det ikke kan fastsettes risikovekt etter IRB-metode, jf. kapitalkravsforskriften § 15-6.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/k"><lverdi>k.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/k/avsnitt/1">Nettofortjenesten fra kapitaliseringen av fremtidige inntekter fra verdipapiriserte aktiva som benyttes til kredittstøtte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/l"><lverdi>l.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/l/avsnitt/1">Gevinst ved overdragelse av låneportefølje til spesialforetak for verdipapirisering som er knyttet til fremtidig inntekt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/m"><lverdi>m.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/m/avsnitt/1">Utbytte og konsernbidrag avsatt til utdeling som er klassifisert som egenkapital, jf. IAS 10.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/n"><lverdi>n.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/n/avsnitt/1">Netto urealisert gevinst på sikringsinstrumenter ved kontantstrømsikring hensyntatt effekten av utsatt skatt, jf. IAS 39.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/o"><lverdi>o.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/o/avsnitt/1">Urealisert gevinst som følge av redusert verdi av egen gjeld målt til virkelig verdi, som skyldes en svekkelse av institusjonens kredittverdighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/p"><lverdi>p.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/p/avsnitt/1">Urealisert gevinst som følge av redusert verdi av derivatforpliktelser målt til virkelig verdi, som skyldes en svekkelse av institusjonens kredittverdighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/46/liste/q"><lverdi>q.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/46/liste/q/avsnitt/1">Verdijusteringer på alle eiendeler målt til virkelig verdi etter metoden i kapitalkravsforskriften § 31-2.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Følgende poster skal trekkes fra annen kjernekapital:
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/a/avsnitt/1">Direkte, indirekte og syntetiske beholdninger av egne fondsobligasjoner inkludert fondsobligasjoner som institusjonen har plikt til å kjøpe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/b/avsnitt/1">Direkte, indirekte og syntetiske beholdninger av fondsobligasjonskapital i andre selskaper i finansiell sektor der investeringen er vesentlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/c/avsnitt/1">Direkte, indirekte og syntetiske beholdninger av fondsobligasjonskapital i andre selskaper i finansiell sektor beregnet etter § 18 annet ledd bokstav d) der investeringen ikke er vesentlig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Følgende poster skal trekkes fra tilleggskapitalen:
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/a/avsnitt/1">Direkte, indirekte og syntetiske beholdninger av egen ansvarlig lånekapital inkludert egen ansvarlig lånekapital som institusjonen har plikt til å kjøpe.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/b/avsnitt/1">Direkte, indirekte og syntetiske beholdninger av ansvarlig lånekapital i andre selskaper i finansiell sektor der investeringen er vesentlig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/c/avsnitt/1">Direkte, indirekte og syntetiske beholdninger av ansvarlig lånekapital i andre selskaper i finansiell sektor beregnet etter § 18 annet ledd bokstav d) der investeringen ikke er vesentlig.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">Dersom fradragene i tilleggskapitalen overstiger institusjonens tilleggskapital skal overskytende beløp trekkes fra annen kjernekapital. Tilsvarende skal overskytende fradrag i annen kjernekapital trekkes fra ren kjernekapital.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 18. <i>Særbestemmelser for enkelte fradragsregler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Fradrag for egne kapitalinstrumenter:
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a/avsnitt/1">Fradraget for egne kapitalinstrumenter etter § 17 første ledd bokstav g), annet ledd bokstav a) og tredje ledd bokstav a) skal beregnes ut fra brutto lange posisjoner, med følgende unntak:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a.i/avsnitt/1">Fradraget kan beregnes ut fra netto lange posisjoner dersom lange og korte posisjoner er i samme underliggende eksponering, de korte posisjonene ikke innebærer motpartsrisiko og både lange og korte posisjoner inngår i enten handelsporteføljen eller bankporteføljen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/a.ii/avsnitt/1">Fradrag for investeringer i egne kapitalinstrumenter gjennom indekser skal beregnes ut fra andelen av egne kapitalinstrumenter i indeksene.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Fradrag for investeringer i andre selskaper i finansiell sektor:
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/a/avsnitt/1">Fradragene i § 17 første ledd bokstav h) og i), annet ledd bokstav b) og c) og tredje ledd bokstav b) og c) skal ikke omfatte fulltegningsgarantier ved kapitalutvidelser som gjelder for fem eller færre virkedager. Fradragene kan beregnes på grunnlag av netto lange posisjoner i samme underliggende eksponering dersom løpetiden på de korte posisjonene tilsvarer løpetiden på de lange posisjonene eller dersom de korte posisjonene har en gjenværende løpetid på minst ett år. Både de korte og lange posisjonene må enten inngå i handelsporteføljen eller i bankporteføljen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/b/avsnitt/1">Fradrag for investeringer i andre selskap i finansiell sektor gjennom indekser skal beregnes ut fra andelen av kapitalinstrumenter utstedt av andre selskap i finansiell sektor i indeksene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/c/avsnitt/1">Det skal ikke gjøres fradrag for investeringer i selskap i finansiell sektor som inngår ved beregningen av kapitalkrav på konsolidert basis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/52/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/52/liste/d/avsnitt/1">Fradragene i § 17 første ledd bokstav i), annet ledd bokstav c) og tredje ledd bokstav c) beregnes som investeringer som til sammen overstiger 10 prosent av institusjonens rene kjernekapital justert for tilleggene i § 19 og fradragene i § 17 første ledd med unntak av bokstav h), i) og utsatt skattefordel som skyldes midlertidige forskjeller. Fradraget skal fordeles på ren kjernekapital, kjernekapital og tilleggskapital ut fra andelen av hver type kapitalinstrument av de samlede ikke-vesentlige investeringene i ansvarlig kapital i selskap i finansiell sektor.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Unntak for utsatt skattefordel og vesentlige investeringer i andre selskaper i finansiell sektor:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/53/marg/1">Foretakene kan velge å se bort fra følgende poster i beregningen av fradrag:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/a/avsnitt/1">Utsatt skattefordel som skyldes midlertidige forskjeller og vesentlige direkte, indirekte og syntetiske investeringer i andre selskaper i finansiell sektor som hver for seg utgjør 10 prosent eller mindre av ren kjernekapital etter tillegg i § 19 og øvrige fradrag i § 17 første ledd.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/53/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/53/liste/b/avsnitt/1">Det samlede beløpet kan ikke overstige 17,65 prosent av ren kjernekapital etter fradrag etter § 17 uten unntakene i a) og eventuelle tillegg i medhold av § 19. Unntaksbeløpet skal fordeles mellom postene i a) etter størrelsesforholdet mellom postene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">§ 19. <i>Tillegg</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Følgende poster kan legges til ren kjernekapital:
<liste id="/kapittel/i/ledd/55/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/liste/a/avsnitt/1">Netto urealisert tap på sikringsinstrumenter ved kontantstrømsikring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/55/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/liste/b/avsnitt/1">Urealisert tap fratrukket ren kjernekapital som følge av økt verdi av egen gjeld målt til virkelig verdi som skyldes en bedring av institusjonens egen kredittverdighet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/55/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/55/liste/c/avsnitt/1">Urealisert tap som følge av økt verdi av derivatforpliktelser målt til virkelig verdi, som skyldes en bedring av institusjonens egen kredittverdighet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">§ 20. <i>Overgangsbestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">Følgende overgangsbestemmelser gjelder:
<liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a/avsnitt/1">Fradragene i § 17 første ledd bokstav i) skal frem til og med 31. desember 2017 gjøres med følgende andeler:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a.i/avsnitt/1">til 31. desember 2014: 20 prosent</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a.ii/avsnitt/1">1. januar 2015 til 31. desember 2015: 40 prosent</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a.iii/avsnitt/1">1. januar 2016 til 31. desember 2016: 60 prosent</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a.iv/avsnitt/1">1. januar 2017 til 31. desember 2017: 80 prosent.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/a.iv/avsnitt/2">De direkte investeringene som ikke trekkes fra i ren kjernekapital etter første punktum skal komme til fradrag med halvparten i kjernekapitalen og halvparten i tilleggskapitalen. De indirekte og syntetiske investeringene som ikke trekkes fra i ren kjernekapital etter første punktum skal inngå i beregningsgrunnlaget for kapitalkrav.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2/avsnitt/1">Frem til 31. desember 2014 kan fondsobligasjoner og ansvarlig lånekapital tatt opp før forskriftens ikrafttredelse medregnes 100 prosent. Fra 1. januar 2015 til og med 31. desember 2021 kan fondsobligasjoner og ansvarlige lån tatt opp før 31. desember 2011 medregnes i henholdsvis annen kjernekapital og tilleggskapital med følgende andeler ut fra beholdningen av instrumentene per 31. desember 2012:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.i/avsnitt/1">1. januar 2015 til 31. desember 2015: 70 prosent</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.ii/avsnitt/1">1. januar 2016 til 31. desember 2016: 60 prosent</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.iii/avsnitt/1">1. januar 2017 til 31. desember 2017: 50 prosent</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.iv/avsnitt/1">1. januar 2018 til 31. desember 2018: 40 prosent</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.v"><lverdi>v.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.v/avsnitt/1">1. januar 2019 til 31. desember 2019: 30 prosent</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.vi"><lverdi>vi.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.vi/avsnitt/1">1. januar 2020 til 31. desember 2020: 20 prosent</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.vii"><lverdi>vii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.vii/avsnitt/1">1. januar 2021 til 31. desember 2021: 10 prosent.</avsnitt></liste><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/2.vii/avsnitt/2">Overskytende fondsobligasjonskapital kan telle med som tilleggskapital dersom det er ledig andel for medregning av tilleggskapital. Fondsobligasjoner og ansvarlig lånekapital med incitament til innfrielse, som ikke innfris på tidspunktet for renteøkning, kan ikke medregnes i ansvarlig kapital etter dette tidspunktet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/3/avsnitt/1">I perioden fram til og med 31. desember 2014 skal følgende poster trekkes fra i den rene kjernekapitalen:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/3.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/3.i/avsnitt/1">Netto urealisert gevinst på aksjer, andeler og egenkapitalbevis klassifisert som tilgjengelig for salg hensyntatt effekten av utsatt skatt.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/3.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/3.ii/avsnitt/1">Netto urealisert gevinst på utlån, sertifikater og obligasjoner klassifisert som tilgjengelig for salg hensyntatt effekten av utsatt skatt.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/3.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/3.iii/avsnitt/1">Urealiserte gevinster på investeringseiendommer og varige driftsmidler som inngår i den rene kjernekapitalen.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/4/avsnitt/1">I perioden frem til og med 31. desember 2014 skal følgende poster legges til tilleggskapitalen:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/4.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/4.i/avsnitt/1">36 prosent av netto urealisert gevinst på aksjer, andeler og egenkapitalbevis klassifisert som tilgjengelig for salg.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/4.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/4.ii/avsnitt/1">36 prosent av netto urealisert gevinst på utlån, sertifikater og obligasjoner klassifisert som tilgjengelig for salg.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/57/liste/4.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/57/liste/4.iii/avsnitt/1">36 prosent av urealiserte gevinster på investeringseiendommer og varige driftsmidler som omfattes av dette ledd bokstav c nr. iii).</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">§ 21. <i>Utfyllende regler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Finanstilsynet kan gi utfyllende regler til del B i forskriften.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1103/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 30. september 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
