<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-13-739" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-13-739">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-13-739</id>
    <dato>13.06.2014 nr. 739</dato>
    <dato type="iso">2014-06-13</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 7 s 1088</publisert>
    <ikraft>13.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-13</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1976-06-11-79-§4">L11.06.1976 nr. 79 § 4</ref>, <ref id="for-1977-08-05-2">F05.08.1977 nr. 2</ref>, <ref id="lov-1981-03-13-6-§9">L13.03.1981 nr. 6 § 9</ref>, <ref id="for-1983-07-08-1245">F08.07.1983 nr. 1245</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-06-01-931</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0492</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om begrensning av forurensning</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) (Nr. 739)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften)</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 13. juni 2014 med hjemmel i lov 11. juni 1976 nr. 79 om kontroll med produkter og forbrukertjenester (produktkontrolloven) § 4, jf. forskrift 5. august 1977 nr. 2 om gjennomføring av lov om kontroll med produkter og forbrukertjenester og lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall (Forurensningsloven) § 9, jf. delegeringsvedtak 8. juli 1983 nr. 1245.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. III nr. 21ab (direktiv 2008/112/EF).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-13-739/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 9-1 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">§ 9-1. <i>Formål</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Formålet med bestemmelsene i dette kapitlet er å forebygge eller redusere de direkte og indirekte virkninger av utslipp av flyktige organiske forbindelser (VOC) i miljøet, hovedsakelig i luften, og de potensielle risikoer for menneskers helse i forbindelse med bruk av organiske løsemidler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9-3 nr. 15 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/15/avsnitt/1"><i>stoffblanding:</i> blanding eller oppløsning av to eller flere stoffer,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 9-3 nr. 16 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/16"><lverdi>16)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/16/avsnitt/1"><i>overflatebelegg:</i> enhver stoffblanding, herunder alle organiske løsemidler eller stoffblandinger med innhold av organiske løsemidler for å kunne påføres, som brukes for å oppnå dekorativ, beskyttende eller annen funksjonell virkning på en overflate,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 9-3 nr. 17 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/17"><lverdi>17)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/17/avsnitt/1"><i>klebemiddel:</i> enhver stoffblanding, herunder alle organiske løsemidler eller stoffblandinger med innhold av organiske løsemidler for å kunne påføres, som brukes for å sikre at de ulike delene av et produkt blir klebet sammen,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 9-3 nr. 18 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/18"><lverdi>18)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/18/avsnitt/1"><i>trykkfarge:</i> enhver stoffblanding, herunder alle organiske løsemidler eller stoffblandinger med innhold av organiske løsemidler for å kunne påføres, som brukes i en trykkeprosess for å trykke tekst eller bilder på en overflate,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 9-3 nr. 20 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/20"><lverdi>20)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/20/avsnitt/1"><i>tilførsel:</i> den mengde organiske løsemidler, i ren tilstand eller i stoffblandinger, som brukes ved en virksomhet, herunder løsemidler som er gjenvunnet innenfor eller utenfor anlegget, og som skal medregnes hver gang de brukes ved virksomheten,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 9-4 skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/avsnitt/1">§ 9-4. <i>Registrering</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Anlegg som omfattes av bestemmelsene i dette kapitlet, skal registreres hos forurensningsmyndigheten. Registering skjer ved å fylle ut og sende inn et standardisert meldingsskjema som fås hos forurensningsmyndigheten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Enhver vesentlig endring skal også meldes til forurensningsmyndigheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 9-5 første ledd punkt 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">kravene i program for utslippsmål i vedlegg II B til dette kapitlet.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 9-7 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Løsemidler som er klassifisert som kreftfremkallende, kjønnscellemutagene eller reproduksjonstoksiske, og som derfor skal merkes med faresetningene R45/H350, R46/H340, R49/H350i, R60/H360F, R61/H360D i henhold til forskrift om klassifisering, merking mv. av farlige kjemikalier og forskrift om klassifisering, merking og emballering av stoffer og stoffblandinger (CLP), skal så snart dette er mulig, erstattes med mindre skadelige alternativer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 9-7 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">For utslipp av samlet 100 gram eller mer per time av halogenerte løsemidler merket med faresetningene R40/H351 eller R68/H371, skal en grenseverdi for punktutslipp på 20 mg/Nm<sup>3</sup> overholdes. Verdien viser til samlet masse av enkeltforbindelsene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 9-7 femte ledd oppheves. Nåværende sjette ledd blir femte ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 9-12 første, andre og fjerde ledd oppheves. Tredje ledd blir nytt første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">I kapittel 9 vedlegg II A, tabellen under romertall I, punkt 17, skal teksten i kolonnen for særlige bestemmelser lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/marg/1">Grenseverdien for diffuse utslipp omfatter ikke løsemidler som selges sammen med stoffblandinger i lufttette beholdere.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">I kapittel 9 vedlegg II A, tabellen under romertall I, punkt 18, skal teksten i kolonnen for særlige bestemmelser lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">1 Ved bruk av teknikker som muliggjør gjenbruk av gjenvunne løsemidler, er grenseverdien for punktutslipp 150.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/2">2 Grenseverdien for diffuse utslipp omfatter ikke løsemidler som selges sammen med stoffblandinger i lufttette beholdere.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">I kapittel 9 vedlegg II A, tabellen under romertall I, punkt 20, skal teksten i kolonnen for særlige bestemmelser lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/21/marg/1">1 Ved bruk av teknikker som muliggjør gjenbruk av gjenvunne løsemidler, er grenseverdien for punktutslipp 150.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/21/marg/2">2 Grenseverdien for diffuse utslipp omfatter ikke løsemidler som selges sammen med stoffblandinger i lufttette beholdere.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Kapittel 9 vedlegg II B skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">
        <i>Vedlegg II B. Program for utslippsmål</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">1. <i>Prinsipper</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Formålet med program for utslippsmål er å tilby den driftsansvarlige muligheten til med andre midler å oppnå et utslipp tilsvarende det han ville ha oppnådd ved å overholde grenseverdiene for utslipp. For dette formål kan den driftsansvarlige benytte et hvilket som helst program som er særskilt utformet for hans anlegg, forutsatt at sluttresultatet er en tilsvarende utslippsreduksjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">2. <i>Praksis</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">Nedenstående program kan anvendes i virksomhet som går ut på å påføre overflatebelegg, lakker, klebemidler eller trykkfarger på en overflate. I tilfeller der metoden ikke passer, kan vedkommende myndighet gi den driftsansvarlige tillatelse til å benytte enhver annen metode som etter dens oppfatning oppfyller de prinsippene som er skissert i dette vedlegg. I den forbindelse skal det tas hensyn til følgende forhold:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.i/avsnitt/1">Dersom erstatningsstoffer med lavt eller ikke noe innhold av løsemidler fremdeles er under utvikling, må den driftsansvarlige gis en tidsfrist for å gjennomføre sine planer for å overholde utslippsmålet.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a.ii/avsnitt/1">Referansepunktet for utslippsreduksjonen bør så vidt mulig svare til de utslipp som ville ha vært resultatet dersom det ikke var blitt truffet noen form for reduksjonstiltak.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">Følgende reduksjonsprogram skal gjelde for anlegg der det kan forutsettes et konstant innhold av tørrstoff i produktet, og dette innholdet kan brukes til å definere referansepunktet for utslippsreduksjonen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">De årlige referanseutslippene beregnes på følgende måte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/1/avsnitt/1">Den totale masse tørrstoff i det årlige forbruk av overflatebelegg og/eller trykkfarge, lakk og klebemiddel bestemmes. Tørrstoff er samtlige materialer i overflatebelegg, trykkfarger, lakker og klebemidler som har fast form når vann eller flyktige organiske forbindelser har fordampet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/2/avsnitt/1">De årlige referanseutslippene beregnes ved å multiplisere den utregnede masse i bokstav a) med den relevante faktor i følgende tabell. Vedkommende myndighet kan justere disse faktorene for anlegg der tørrstoffene brukes på en mer effektiv måte.</avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Virksomhet</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Multiplikasjonsfaktor brukt i forbindelse med nr. ii) bokstav b)</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="50*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Dyptrykk, fleksografi, laminering og lakkering i forbindelse med trykking, overflatebehandling av tre, tekstiler, stoffer, folie eller papir; påføring av klebemidler </entry>
              <entry colname="2">4 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Båndlakkering, lakkering og omlakkering av kjøretøyer </entry>
              <entry colname="2">3 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Belegging som innebærer produktkontakt med matvarer, belegging i luft- og romfartsindustrien </entry>
              <entry colname="2">2,33 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Annen belegging og rotasjonsserigrafi </entry>
              <entry colname="2">1,5 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/3">
        <lverdi>3)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/3/avsnitt/1">Utslippsmålet er lik det årlige referanseutslippet multiplisert med en prosentsats som er lik:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/3-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/3-1/avsnitt/1">(grenseverdien for diffuse utslipp + 15) for anlegg under nr. 6 og de laveste terskelområdene i nr. 8 og 10 i vedlegg II A til dette kapitlet,</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/3-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/3-2/avsnitt/1">(grenseverdien for diffuse utslipp + 5) for alle andre anlegg.</avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/4">
        <lverdi>4)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/4/avsnitt/1">Grenseverdiene anses overholdt når det faktiske utslippet av løsemidler, bestemt ved løsemiddelbalansen, er lik eller lavere enn utslippsmålet.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5">
        <lverdi>5)</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5/avsnitt/1">Programmet for utslippsmål kan for eksempel omfatte et eller flere av følgende tiltak:</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5-1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5-1/avsnitt/1">reduksjon av løsemiddelinnhold i de produkter og blandinger som brukes til aktiviteten</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5-2">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5-2/avsnitt/1">økt effektivitet i bruk av tørrstoff i de produkter og blandinger som brukes til aktiviteten</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5-3">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5-3/avsnitt/1">økt gjenvinning og gjenbruk av organiske løsemidler</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5-4">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/5-4/avsnitt/1">rensing av organiske løsemidler.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Kapittel 9 vedlegg III punkt 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">3. <i>Definisjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Følgende definisjoner angir en ramme for utarbeidelsen av massebalansen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Organiske løsemidler som går inn i produksjonen (I):
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/i1"><lverdi>I1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/i1/avsnitt/1">Mengden av organiske løsemidler, i ren tilstand eller i innkjøpte stoffblandinger, som brukes som tilførsel i prosessen i det tidsrom massebalansen beregnes over.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/31/liste/i2"><lverdi>I2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/31/liste/i2/avsnitt/1">Mengden av organiske løsemidler, i ren tilstand eller i stoffblandinger som gjenvinnes og gjenbrukes som løsemiddeltilførsel i prosessen (gjenvunnet løsemiddel medregnes hver gang det brukes i utførelsen av virksomheten).</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Organiske løsemidler som går ut av produksjonen (O):
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o1"><lverdi>O1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o1/avsnitt/1">Punktutslipp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o2"><lverdi>O2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o2/avsnitt/1">Tap av organiske løsemidler i vann, idet det om nødvendig ved beregningen fastsatt i O5 tas hensyn til behandlingen av spillvann.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o3"><lverdi>O3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o3/avsnitt/1">Mengden av organiske løsemidler som er igjen i form av urenheter eller restmengder i produktene som prosessen resulterer i.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o4"><lverdi>O4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o4/avsnitt/1">Uoppfangede utslipp av organiske løsemidler til luft, herunder alminnelig ventilasjon av rom der luften slippes ut til miljøet gjennom vinduer, dører, ventilasjonsåpninger og lignende åpninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o5"><lverdi>O5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o5/avsnitt/1">Tap av organiske løsemidler og/eller organiske forbindelser på grunn av kjemiske eller fysiske reaksjoner (herunder løsemidler og forbindelser som destrueres f.eks. ved forbrenning eller annen behandling av punktutslipp eller spillvann, eller som fanges opp, f.eks. ved adsorpsjon, med mindre de medregnes under O6, O7 eller O8).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o6"><lverdi>O6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o6/avsnitt/1">Organiske løsemidler i innsamlet avfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o7"><lverdi>O7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o7/avsnitt/1">Organiske løsemidler, eller organiske løsemidler i stoffblandinger, som selges eller er beregnet på å selges som produkt med kommersiell verdi.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o8"><lverdi>O8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o8/avsnitt/1">Organiske løsemidler i stoffblandinger, gjenvunnet for gjenbruk, men ikke som tilførsel i prosessen, med mindre de medregnes under O7.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o9"><lverdi>O9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/o9/avsnitt/1">Organiske løsemidler som slippes ut på annen måte.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Kapittel 36 vedlegg III skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">
        <i>Vedlegg III. De viktigste forurensende stoffene som det skal tas hensyn til ved fastsettelse av utslippsgrenseverdier</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">
        <i>Luft</i>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/1/avsnitt/1">Svoveldioksid og andre svovelforbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/2/avsnitt/1">Nitrogenoksider og andre nitrogenforbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/3/avsnitt/1">Karbonmonoksid</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/4/avsnitt/1">Flyktige organiske forbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/5/avsnitt/1">Metaller og deres forbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/6/avsnitt/1">Støv</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/7/avsnitt/1">Asbest (svevestøv og fibrer)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/8/avsnitt/1">Klor og klorforbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/9/avsnitt/1">Fluor og fluorforbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/10/avsnitt/1">Arsen og arsenforbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/11">
          <lverdi>11.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/11/avsnitt/1">Cyanider</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/12">
          <lverdi>12.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/12/avsnitt/1">Stoffer og stoffblandinger med påviste kreftframkallende, mutagene eller eventuelt reproduksjonsskadelige egenskaper som kan overføres gjennom luft</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/13">
          <lverdi>13.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/13/avsnitt/1">Polyklorerte dibenzodioksiner og polyklorerte dibenzofuraner.
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">
        <i>Vann</i>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/1">
          <lverdi>1.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/1/avsnitt/1">Organiske halogenforbindelser og stoffer som kan danne slike forbindelser i akvatisk miljø</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/2/avsnitt/1">Organiske fosforforbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/3/avsnitt/1">Organiske tinnforbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/4">
          <lverdi>4.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/4/avsnitt/1">Stoffer og stoffblandinger med påviste kreftframkallende, mutagene eller eventuelt reproduksjonsskadelige egenskaper i eller gjennom vann</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/5">
          <lverdi>5.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/5/avsnitt/1">Persistente hydrokarboner og persistente, bioakkumulerbare giftige organiske stoffer</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/6">
          <lverdi>6.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/6/avsnitt/1">Cyanider</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/7">
          <lverdi>7.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/7/avsnitt/1">Metaller og metallforbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/8">
          <lverdi>8.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/8/avsnitt/1">Arsen og arsenforbindelser</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/9">
          <lverdi>9.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/9/avsnitt/1">Biocider og plantevernmidler</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/10">
          <lverdi>10.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/10/avsnitt/1">Suspenderte faste stoffer</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/11">
          <lverdi>11.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/11/avsnitt/1">Stoffer som bidrar til eutrofiering (særlig nitrater og fosfater)</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/36/liste/12">
          <lverdi>12.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/36/liste/12/avsnitt/1">Stoffer som har negativ innvirkning på oksygenbalansen (og som kan måles med parametere som BOF, KOF osv.).
<br/></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Kapittel 40 vedlegg 2 punkt 2 skal lyde:
<br/>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1"><i>Utbedring av skade på jord</i></avsnitt></liste></ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1.1">De nødvendige tiltak skal treffes for minst å sikre at de relevante forurensende stoffer fjernes, kontrolleres, innesluttes eller begrenses slik at forurenset jord, idet det tas hensyn til dens nåværende bruk eller den framtidige bruk som var godkjent på tidspunktet for skaden, ikke lenger utgjør en betydelig risiko for at menneskers helse påvirkes negativt. Vurderingen av om slike risikoer foreligger skal foretas ved hjelp av framgangsmåter for risikovurdering der det tas hensyn til jordens egenskaper og funksjon samt de skadelige stoffenes, stoffblandingenes, organismenes eller mikroorganismenes art og konsentrasjon, den risiko de innebærer og muligheten for at de spres. Bruken skal bestemmes på grunnlag av regler for arealbruk eller eventuelt andre relevante regler som gjelder på det tidspunkt skaden oppstår.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1.2">Dersom bruken av jorden endres, skal alle nødvendige tiltak treffes for å hindre at menneskers helse påvirkes negativt.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1.3">Dersom det ikke finnes regler for arealbruk eller andre relevante regler, skal arten av det berørte området der skaden oppstod, være avgjørende for bruken av det berørte området, samtidig som det tas hensyn til områdets forventede utvikling,</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1.4">Muligheten for naturlig gjenoppbygging, dvs. et alternativ uten direkte menneskelige inngrep i gjenoppbyggingsprosessen, skal overveies.</avsnitt>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-13-739/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
