<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-12-273" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-12-273</id>
    <dato>12.03.2014 nr. 273</dato>
    <dato type="iso">2014-03-12</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 469</publisert>
    <ikraft>01.04.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-12-22-1759</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0198</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om startlån fra Husbanken</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om startlån fra Husbanken (Nr. 273)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om startlån fra Husbanken</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 12. mars 2014 med hjemmel i lov 29. mai 2009 nr. 30 om Husbanken § 1 fjerde ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Startlån skal bidra til at personer med langvarige boligfinansieringsproblemer kan skaffe seg en egnet bolig og beholde den.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Långiver</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Husbanken gir lån til kommuner for videre utlån av startlån til enkeltpersoner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hvem kan få startlån</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kommunen kan gi startlån til personer som ikke får lån eller tilstrekkelig lånebeløp i ordinære kredittinstitusjoner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Startlån skal tildeles etter en behovsprøving. I vurderingen skal kommunen legge vekt på om søkeren:
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">forventes å ha langvarige problemer med å finansiere eid bolig og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har benyttet muligheten til sparing innenfor de økonomiske mulighetene søkerens inntekter og nødvendige utgifter til livsopphold gir.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Søkeren må ha evne til å betjene lånet over tid og fortsatt ha nødvendige midler igjen til livsopphold.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/4">Uavhengig av vurderingene etter annet ledd kan kommunen gi startlån i alle disse situasjonene:
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">husstanden har barn eller særlige sosiale eller helsemessige utfordringer, og hensynet til å sikre en trygg, god og stabil bosituasjon innen kort tid taler for det,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">husstanden har problemer med å dekke boutgiftene, og refinansiering med startlån kan bidra til at husstanden kan bli boende i boligen sin,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">boligsituasjonen hindrer mulighetene til å opprettholde et arbeidsforhold, eller hindrer utvikling av det lokale næringslivet eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">lånet bidrar til bedre utnyttelse av kommunalt disponerte boliger.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hva det kan gis lån til</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Kommunen kan gi lån til:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kjøp av bolig,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utbedring og tilpasning av bolig,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">oppføring av ny bolig og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">refinansiering av dyre lån dersom det bidrar til at husstanden kan bli boende i boligen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Boligen skal være egnet for husstanden, nøktern og rimelig sammenliknet med prisnivået på stedet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Kommunen kan bruke startlånet til å fullfinansiere boligen eller som topplån der private eller Husbanken gir grunnfinansiering. Kommunen skal vurdere om samfinansiering kan oppnås.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Prioriteringer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Departementet kan gi ytterligere føringer for tildeling av startlånet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Rente- og avdragsvilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Rente- og avdragsvilkår for lån fra Husbanken til kommunene er regulert i forskrift 25. mai 2011 nr. 550 om rente- og avdragsvilkår for Husbanken.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Startlån fra kommunen skal tilbys med utgangspunkt i Husbankens rente- og avdragsvilkår. Startlån har en nedbetalingstid på inntil 30 år. I særlige tilfeller kan kommunene innvilge en nedbetalingstid på inntil 50 år. Det forutsettes da at:
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">det dokumenteres at låntaker har varig lav inntekt,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">det sannsynliggjøres at boligen tilfredsstiller husstandens behov over lang tid,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">det sannsynliggjøres at tilgjengelige private leieboliger i området er uegnede og/eller innebærer en betydelig høyere utgift på lang sikt enn det aktuelle startlånet og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">det dokumenteres at kommunen ikke anser det som økonomisk forsvarlig å gi et lån med kortere nedbetalingstid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Vilkåret i annet ledd bokstav a kan fravikes dersom husstanden har barn eller står i fare for å miste boligen, og husstanden kan dokumentere lav, forutsigbar inntekt. Vilkårene i annet ledd bokstavene b og c kan også fravikes dersom husstanden står i fare for å miste boligen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Kommunen gis anledning til å påplusse husbankrenten inntil 0,25 prosentpoeng til dekning av administrative kostnader. Dersom det dokumenteres at de faktiske utgiftene til administrasjon og forvaltning av låneordningen overstiger 0,25 prosentpoeng, kan kommunene i tillegg kreve gebyr for inndekning av det overskytende beløpet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Kommunene står fritt til å tilby gunstigere rente- og avdragsvilkår, blant annet andre nedbetalingsplaner. Slike avtaler endrer ikke lånevilkårene som gjelder mellom kommunen og Husbanken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Sikkerhet for lånet og dekning av tap</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Lån fra Husbanken gis som gjeldsbrevslån. Startlån fra kommunen skal sikres med pant i boligen eller adkomstdokumenter til boligen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Kommunene har tapsrisikoen for de første 25 prosent av gjenstående hovedstol samt forfalte renter og omkostninger før realisering av pant. Staten har tapsrisikoen for et eventuelt restbeløp etter realisering av pantet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Klageadgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Det er ikke klageadgang på Husbankens avgjørelse om lån til kommuner.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Det er klageadgang etter forvaltningslovens regler på kommunens vedtak om tildeling, utmåling av startlån og på avvisning og avslag på søknader om startlån.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Oppfølging og kontroll</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kommunene skal innhente og kontrollere opplysninger som er nødvendige for å behandle søknader om startlån og ved utbetaling av startlån.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Kommunene skal rapportere til Husbanken om bruken av midlene i samsvar med bestemmelser fastsatt av Husbanken.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Retningslinjer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Husbanken kan fastsette nærmere retningslinjer om beregning av tap som staten skal dekke, jf. § 7. Husbanken kan også gi retningslinjer om saksbehandling og administrering av startlån.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Kommunene kan fastsette eget regelverk i samsvar med forskriften. Kommunale retningslinjer skal sendes Husbanken til orientering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-273/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. april 2014. Fra samme dato oppheves forskrift 22. desember 2004 nr. 1759 om startlån fra Husbanken.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
