<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-01-1271" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-01-1271">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-01-1271</id>
    <dato>01.10.2014 nr. 1271</dato>
    <dato type="iso">2014-10-01</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 2120</publisert>
    <ikraft>01.10.2014 med virkning for oppgaver som skal leveres for inntektsåret 2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-01 med virkning for oppgaver som skal leveres for inntektsåret 2014</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1980-06-13-24-§5-2">L13.06.1980 nr. 24 § 5-2</ref>, <ref id="lov-1980-06-13-24-§5-12">§ 5-12</ref>, <ref id="for-2013-08-08-960">F08.08.2013 nr. 960</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-09-17-1092</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0912</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt (Nr. 1271)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i samleforskrift om tredjeparters opplysningsplikt</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 1. oktober 2014 med hjemmel i lov 13. juni 1980 nr. 24 om ligningsforvaltning (ligningsloven) § 5-2, jf. § 5-12 og delegeringsvedtak 8. august 2013 nr. 960.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-01-1271/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I samleforskrift 17. september 2013 nr. 1092 om tredjeparters opplysningsplikt gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-2-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-2-4. Reiseutgifter som refunderes i samsvar med fremlagt kvittering eller annet bilag som tilfredsstiller kravene i forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring kapittel 5 skal ikke lønnsinnberettes når utbetalingen bare dekker mottakerens tjenesteutgifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Som utgiftsrefusjon regnes også godtgjørelse til dekning av reiseutgifter når offentlig kommunikasjonsmiddel er benyttet, og mottakeren leverer underskrevet reiseregning som angir hvilket kommunikasjonsmiddel som er benyttet og billettpris på strekningen. Det må kunne ettervises at reisen er foretatt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Som utgiftsrefusjon regnes videre dekning av diverse småutgifter uten bilag som utgifter til bompassering, parkometer o.l. når disse kan anses som nødvendige utgifter i forbindelse med arbeidet/oppdraget og utgiftene fremgår av reiseregning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Reiser foretatt med fly eller tog utover ordinær standard kreves legitimert med kvittering eller annen dokumentasjon fra reiseselskap eller togbillett. Billettløse reiser må legitimeres med reisebeskrivelse fra reiseselskapet som gir opplysninger om foretatte reiser med angivelse av arbeidstakers navn og adresse, tid og sted for avreise og ankomst samt pris. Dersom reiseselskapet ikke kan levere en reisebeskrivelse om foretatte reiser må det dokumenteres at utgiften er pådratt for gjennomførte reiser eller bestilte reiser som er betalt ved bestilling. Refusjon til dekning av utgifter ved kjøp av billettløse reiser i form av kort som gjelder et begrenset antall reiser må også legitimeres med faktura fra reiseselskapet. Refusjon til dekning av utgifter ved kjøp av billettløse flyreiser i form av kort som gjelder et ubegrenset antall reiser i et begrenset tidsrom, Travel Pass og lignende ordninger, må legitimeres med faktura fra reiseselskapet og fortløpende reisebeskrivelser over alle foretatte reiser i det tidsrom kortet gjelder. Reisebeskrivelsen skal ha et tilsvarende innhold som etter annet punktum med unntak for opplysninger om pris.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">De fremlagte bilag som tilfredsstiller kravene i forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring kapittel 5 skal vedlegges som bilag til arbeidsgivers regnskaper.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ved utbetaling av godtgjørelse til dekning av pendleres reiseutgifter ved besøk i hjemmet, kreves både beløp og antall slike reiser innberettet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Når det utbetales godtgjørelse til dekning av pendleres reiseutgifter som nevnt i foregående ledd, skal satsene, antall kilometer, utbetalt godtgjørelse, samt at det gjelder besøksreiser, oppgis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved refusjon eller utbetaling av godtgjørelse til dekning av stortingsrepresentanters reiseutgifter ved reiser til og fra hjemmet, kreves både beløp og antall slike reiser innberettet, herunder utbetalt bilgodtgjørelse og antall kilometer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5-2-5 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 5-2-5. Når arbeidsgiver gir utgiftsgodtgjørelse, jf. skatteloven § 5-11, for utgifter til overnatting og kost i samsvar med fremlagte bilag som tilfredsstiller kravene i forskrift 1. desember 2004 nr. 1558 om bokføring kapittel 5, skal bare antall fraværsdøgn for pendlere lønnsinnberettes.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-01-1271/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks med virkning for oppgaver som skal leveres for inntektsåret 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
