<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-04-1523" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1523">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-04-1523</id>
    <dato>04.12.2014 nr. 1523</dato>
    <dato type="iso">2014-12-04</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2559</publisert>
    <ikraft>04.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-04</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-13">§ 4-13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-10-25-1150</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1129</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift for graden ph.d. ved UiT</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Tromsø (Nr. 1523)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Tromsø</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Rektor på fullmakt for Styret ved Universitetet i Tromsø - Noregs arktiske universitet 4. desember 2014 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-7, § 3-9 og § 4-13.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1523/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 25. oktober 2012 nr. 1150 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Tromsø blir det gjort følgjande endringar:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Overskrifta vert endra til:
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">
        <i>Forskrift om graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Universitetet i Tromsø - Noregs arktiske universitet (UiT)</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">I § 1 skal det stå <i>Universitetet i Tromsø - Noregs arktiske universitet (UiT)</i> i staden for Universitetet i Tromsø.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/2">I § 4 i definisjonen av emnebeskriving og ph.d.-student (doktorgradsstudent), i § 22 første ledd og i § 23 første ledd skal det stå <i>UiT</i> staden for Universitetet i Tromsø.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/3">§ 5 første ledd første strekpunkt vert endra til:</marg>
        <liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">eit sjølvstendig forskingsarbeid eller kombinert forskings- og utviklingsarbeid i aktivt samarbeid med rettleiar(ar) og andre forskarar
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1/marg/4">§ 14 siste setning vert sletta.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1/marg/5">§ 15 første ledd får slik ny andre setning:</marg></avsnitt>
        </liste>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Opplæringa skal bidra til at forventa læringsutbyte, slik det går fram av det nasjonale kvalifikasjonsrammeverket for høgare utdanning, vert oppnådd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 15 første ledd andre til fjerde setning blir tredje til femte setning.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">§ 25 <i>Tvungen avslutning</i> får slik ordlyd:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Fakultetet kan med heimel i uhl. § 4-13 første ledd vedta tvungen avslutning av doktorgradsutdanninga ved vitskapleg uærlegdom etter forskingsetikklova § 5 andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Fakultetet kan med heimel i § 4-13 andre ledd i lov om universiteter og høyskoler (uhl.) vedta tvungen avslutning av doktorgradsutdanninga når ein ph.d.-student i vesentleg grad ikkje oppfyller sine plikter etter doktorgradsavtalen. Døme på avtalebrot som kan føra til tvungen avslutning:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Studenten har brote informasjons-, oppfølgings- eller rapporteringsplikta fleire gonger eller på vesentlege punkt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Framdrifta av forskingsprosjektet er så mykje forseinka at det skaper rimeleg tvil om studenten vil kunna fullføra prosjektet innafor avtala tid, og forseinkinga skuldast forhold som han/ho sjølv har herredømme over.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Gjennomføringa av opplæringsdelen er vesentlig forseinka, av grunnar studenten sjølv har herredømme over.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Studenten har handla på ein måte som er i strid med den tilliten som må vera mellom universitet og student under gjennomføringa, medrekna ulovlege forhold knytt til gjennomføring av utdanninga som t.d. fusk på enkeltemne i opplæringsdelen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">Finansieringa som er grunnlag for opptak til ph.d.-studiet vert stansa, t.d. ved at studenten vert sagt opp frå stillinga si.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) Ved mistanke om fusk som kunne ha vore ramma av uhl. § 4-7, men der studenten er stipendiat ved UiT, skal fakultetet vurdera om forholdet gir grunnlag for tvungen avslutning. Ved mistanke om fusk som kan vera ramma av uhl. § 4-7, og studenten ikkje er stipendiat ved UiT, skal fakultetet vurdera om saka skal leggjast fram for Universitetets klagenemnd etter uhl. § 4-8, jf. § 4-7 eller om forholdet skal handsamast som sak om tvungen avslutning, jf. uhl. § 4-13 tredje ledd. Ved sak om tvungen avslutning, skal det også vurderast om bestått eksamen eller prøve eller godkjenning av kurs skal annullerast etter forvaltningslova § 35.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(4) Studenten og vedkommande institutt skal få høve til å uttala seg før vedtak om tvungen avslutning vert gjort.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(5) Departementet, eller særskilt klageorgan oppnemnt av departementet, er klageinstans for vedtak om tvungen avslutning, jf. uhl. § 4-13 første ledd. Universitetets klagenemnd er klageinstans for vedtak om tvungen avslutning etter uhl. § 4-13 andre ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1523/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskrifta tek til å gjelda straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
