<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-18-296" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-18-296">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-18-296</id>
    <dato>18.03.2014 nr. 296</dato>
    <dato type="iso">2014-03-18</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 510</publisert>
    <ikraft>18.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-18</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-05-15-35-§6">L15.05.2008 nr. 35 § 6</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§8">§ 8</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-2008-05-15-35-§139">§ 139</ref>, <ref id="for-2009-10-09-1260">F09.10.2009 nr. 1260</ref>, <ref id="for-2009-12-18-1582">F18.12.2009 nr. 1582</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-10-15-1286</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0207</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i utlendingsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i utlendingsforskriften (gjennomføring av endringer i grenseforordningen) (Nr. 296)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i utlendingsforskriften (gjennomføring av endringer i grenseforordningen)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet 18. mars 2014 med hjemmel i lov 15. mai 2008 nr. 35 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsloven) § 6, § 8, § 9, § 10, § 14, § 20 og § 139, jf. delegeringsvedtak 9. oktober 2009 nr. 1260 og omorganiseringsvedtak 18. desember 2009 nr. 1582.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-18-296/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. oktober 2009 nr. 1286 om utlendingers adgang til riket og deres opphold her (utlendingsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-12 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Når det gis samtykke til inn- eller utreise over annet enn godkjent grenseovergangssted i forbindelse med arbeid som nevnt i § 1-10 og § 1-11, jf. § 4-3 første ledd bokstav a, jf. grenseforordningen artikkel 4 nr. 2 bokstav a som endret ved forordning (EU) nr. 610/2013 artikkel 1 nr. 4, skal det stilles som vilkår at utgifter til transport og opphold i forbindelse med kontroll som nevnt i første ledd, dekkes av arbeidsgiver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-13. <i>Inn- og utreise mellom innretning eller anlegg på kontinentalsokkelen og norsk landterritorium</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Bestemmelsene om kontroll med inn- og utreise i lovens § 14 til § 20 og forskriftens kapittel 4 gjelder også for utlendinger som reiser mellom innretning eller anlegg på kontinentalsokkelen og norsk landterritorium. Det skal ikke foretas systematisk kontroll av offshore-arbeidere som jevnlig vender tilbake med skip eller fly til Norge uten å ha oppholdt seg på en tredjestats territorium. Systematisk kontroll av offshore-arbeidere kan likevel foretas dersom en risikovurdering tilsier det, jf. forordning (EU) nr. 610/2013 vedlegg VII punkt 8. For visumpliktige utlendinger gjelder bestemmelsene i lovens § 9 til § 13 og forskriftens kapittel 3 ved reise til norsk landterritorium.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2-3 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">For andre enn EU-, EØS- eller EFTA-borgere og deres familiemedlemmer jf. lovens § 110, er kravene til reisedokumentets gyldighet nærmere regulert i grenseforordningen artikkel 5 bokstav a).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 3-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3-2. <i>Nasjonalt visum (D-visum) utstedt av Schengenland for mer enn tre måneders varighet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Visum utstedt av andre Schengenland for opphold av mer enn tre måneders varighet, er gyldig for innreise og opphold i Norge i 90 dager i løpet av enhver periode på 180 dager, jf. Schengenkonvensjonen artikkel 18 som endret ved forordning (EU) nr. 610/2013 artikkel 2.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-3 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Samlet oppholdstid på Schengenterritoriet for visumfrie og visumpliktige utlendinger, jf. lovens § 9 fjerde ledd, kan ikke overstige 90 dager i løpet av enhver periode på 180 dager. Dette gjelder ikke for reiser hvor grenseboerbevis blir benyttet som innreisetillatelse, jf. § 3-1 bokstav m. Oppholdstid med oppholdstillatelse i Norge eller annet Schengenland skal ikke tas med ved beregningen av den tillatte oppholdstiden etter denne bestemmelsen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 3-3 annet ledd slettes. Nåværende tredje ledd blir annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 3-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3-4. <i>Visumforordningen (europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 810/2009 av 13. juli 2009)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 810/2009 om innføring av fellesskapsregler for visum (visumforordningen), som endret ved europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 154/2012 og europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 610/2013, gjelder som forskrift.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/17/marg/1">§ 3-4a første ledd siste punktum slettes.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 3-9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Schengenvisum gis for opphold av bestemt varighet inntil 90 dager i løpet av enhver periode på 180 dager. Lengste varighet beregnes for øvrig etter reglene i lovens § 9 fjerde ledd, jf. lovens § 55 og forskriftens § 3-3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 4-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 562/2006 om innføring av fellesskapsregler som regulerer bevegelsen av personer over grenser (grenseforordningen), som endret ved europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 296/2008 og europaparlaments- og rådsforordning (EF) nr. 81/2009 og europaparlaments- og rådsforordning (EU) nr. 610/2013, gjelder som forskrift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 4-24 annet og tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Fører av skip som skal passere grensen på vei til norsk havn, skal gi politiet fortegnelse over reisende, herunder eventuelle blindpassasjerer, og mannskap, jf. lovens § 20 første ledd bokstav b. Fortegnelsen skal gis på formularer som er godkjent av norske myndigheter. Fortegnelsen skal om mulig gis senest 24 timer før skipet anløper havnen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Fører av turistskip (cruiseskip) skal sende skipets rute (seilingsplan) og cruisets program til politiet straks dette er fastsatt, og der det er mulig senest 24 timer før skipet anløper hver enkelt havn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 4-24 femte ledd bokstav c), d) og ny bokstav e) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c/avsnitt/1">militære fartøyer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/d/avsnitt/1">kystfiskefartøyer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/e/avsnitt/1">ferger.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Vedlegg 8A, 9, 10 og 11 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-18-296/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
