<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-18-837" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-18-837</id>
    <dato>18.06.2014 nr. 837</dato>
    <dato type="iso">2014-06-18</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 9 s 1292</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2010-02-19-5-§24">L19.02.2010 nr. 5 § 24</ref>, <ref id="lov-2010-02-19-5-§30">§ 30</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-30-1498</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0590</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilsyn med AFP-ordninger</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilsyn med ordninger for avtalefestet pensjon (Nr. 837)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilsyn med ordninger for avtalefestet pensjon</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 18. juni 2014 med hjemmel i lov 19. februar 2010 nr. 5 om statstilskott til arbeidstakere som tar ut avtalefestet pensjon i privat sektor (AFP-tilskottsloven) § 24, jf. § 30.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre at administrasjon og finansiering av ordninger for avtalefestet pensjon (AFP) i privat sektor er i samsvar med AFP-tilskottsloven og de godkjente vedtektene for ordningene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Tilsynsmyndighet</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Arbeids- og sosialdepartementet fører tilsyn med ordningene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Departementet kan oppnevne en person til å føre tilsyn med ordninger for AFP etter AFP-tilskottsloven kapittel 4 når ordningene ikke administreres av Fellesordningen for avtalefestet pensjon i privat sektor (heretter kalt Fellesordningen). Departementet fastsetter en godtgjørelse for tilsynet. Godtgjørelsen dekkes av pensjonsordningen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Ved utøvelsen av tilsynet kan departementet ta opp ethvert forhold som kan stride mot rammene i AFP-tilskottsloven, og de godkjente vedtektene for vedkommende ordning. Departementet kan forelegge aktuelle spørsmål for eksterne instanser til vurdering. Departementet kan, etter å ha forelagt spørsmålet for partene i vedkommende ordning for AFP, gi pålegg om endringer i drift eller finansiering.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tilsynsmøter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Departementet innkaller Fellesordningen til to årlige tilsynsmøter. Ett tilsynsmøte skal holdes innen utgangen av april og ett innen utgangen av oktober. Fellesordningens styre og administrasjon skal være representert under tilsynsmøtene. Både departementet og Fellesordningen kan ta initiativ til møter i tillegg til tilsynsmøtene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Arbeids- og sosialdepartementet utarbeider referat fra møter med Fellesordningen. Utkast til referat forelegges Fellesordningen for eventuelle merknader. Referatet skal sendes Fellesordningen og Riksrevisjonen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Rapporter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Som grunnlag for det enkelte tilsynsmøtet skal Fellesordningen utarbeide en rapport som skal inneholde:
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Utviklingen i antall mottakere av AFP og utgiftene til AFP, premieinngang, fondsopplegg og anbringelse av pensjonsordningens midler.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">En vurdering av risiko og utfordringer knyttet til administrasjon, dekningsgrad for fremtidige forpliktelser, finansiering, fondsoppbygging og kapitalforvaltning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">En vurdering av samhandlingen med Arbeids- og velferdsetaten.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Andre forhold av vesentlig betydning for tilsynet med Fellesordningen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Rapporten til tilsynsmøtet i september skal i tillegg inneholde:
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Årsregnskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Styrets årsberetning.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Årlig revisjonsberetning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Fellesordningen skal oversende den aktuelle rapporten og andre nødvendige saksdokumenter til departementet minst sju virkedager før tilsynsmøtet avholdes.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Opplysningsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Departementet kan kreve at Fellesordningen og Arbeids- og velferdsdirektoratet gir de opplysninger som anses nødvendige for å utøve tilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Fellesordningen skal ubedt sende protokoll fra styremøtene i ordningen, og plikter å informere departementet straks dersom rammebetingelsene endres eller det oppstår risiko eller avvik som har betydning for tilsynet. De samme gjelder ved behov for endringer i lov og regelverk som Fellesordningen forvalter eller avklaring av rammer og retningslinjer som departementet har gitt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Krav til dokumentasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Den formelle dialogen med Fellesordningen skal være skriftlig og dokumenterbar.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Tilsynsperson oppnevnt etter § 2</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Tilsynsperson som er oppnevnt etter § 2 andre ledd kan kreve opplysninger etter § 6 første ledd og skal ubedt sendes styrevedtak i vedkommende AFP-ordning samt oppgaver over antall mottakere av AFP og utviklingen i ordningens finansiering.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Tilsynspersonen kan ta opp ethvert forhold som kan stride mot rammene i AFP-tilskottsloven og de godkjente vedtektene for vedkommende ordning, og skal straks gjøre departementet kjent med slike forhold. Tilsynspersonen skal sende en årsrapport til departementet om tilsynet. Frist for dette er 1. mars.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-837/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fra samme tid oppheves forskrift 30. november 2010 nr. 1498 om tilsyn med ordninger for avtalefestet pensjon.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
