<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-03-804" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-03-804">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-03-804</id>
    <dato>03.06.2014 nr. 804</dato>
    <dato type="iso">2014-06-03</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1228</publisert>
    <ikraft>01.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-05-645</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0560</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om endring i forskrift om ph.d. ved MF</korttittel>
    <korttittel>4 Forskrift om endring i forskrift om graden ph.d. ved MF (Nr. 804)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om graden ph.d. ved MF</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Det teologiske Menighetsfakultet 3. juni 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 og § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-03-804/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 5. juni 2012 nr. 645 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Det teologiske Menighetsfakultet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ph.d.-utdanningens viktigste komponent er et selvstendig forskningsarbeid eller kombinert forsknings- og utviklingsarbeid som gjennomføres under aktiv veiledning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 7. <i>Veiledning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Arbeidet med doktoravhandlingen skal foregå under individuell veiledning. Veileder har ansvar for å følge opp kandidatens faglige utvikling. Institusjonen og veilederne skal sammen sikre at ph.d.-kandidaten deltar i et aktivt forskningsmiljø.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 8-1 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Opplæringsdelen skal, sammen med avhandlingsarbeidet, gi utdanning på høyt faglig nivå og i henhold til internasjonal standard, med gjennomføring av et vitenskapelig forskningsarbeid, trening i faglig formidling og innføring i forskningsetikk, vitenskapsteori og vitenskapsmetode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 9 ny paragrafoverskrift skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 9. <i>Rapportering og midtveisevaluering</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 9 første til tredje ledd blir ny § 9-1 Rapportering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Ny § 9-2 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 9-2. <i>Midtveisevaluering</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">En midtveisevaluering av doktorgradsarbeidet bør normalt finne sted i tredje eller fjerde semester. Kandidaten skal presentere sitt arbeid og bli evaluert av en gruppe på minst to personer som er oppnevnt av institusjonen. Evalueringsgruppen skal ta stilling til doktorgradsarbeidets faglige status og fremdrift, og skal gi tilbakemelding til både kandidaten, veilederen og institusjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom evalueringsgruppen rapporterer om vesentlige svakheter ved forskningsarbeidet, skal det iverksettes tiltak for å korrigere situasjonen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">For kandidater som er tatt opp på ph.d.-program ved institusjonen før denne bestemmelsens ikrafttredelse, er midtveisevalueringen frivillig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 10-1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 10-1. <i>Krav til avhandlingen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Avhandlingen skal være et selvstendig, vitenskapelig forskningsarbeid eller forsknings- og utviklingsarbeid som oppfyller internasjonale standarder med hensyn til etiske krav, faglig nivå og metode innen fagområdet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et nivå som tilsier at den vil kunne publiseres som en del av fagets vitenskapelige litteratur eller offentliggjøres i egnet format som en del av fagets forskningsbaserte kunnskapsutvikling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Avhandlingen kan bestå av en monografi eller en sammenstilling av flere mindre arbeider. En sammenstilling av flere mindre arbeider kan godtas som avhandling dersom det er en sammenheng mellom disse arbeidene og det er redegjort for denne sammenhengen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">En avhandling kan innleveres til bedømmelse av flere i fellesskap dersom de individuelle bidragene kan identifiseres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Dersom avhandlingen eller deler av den er blitt til i samarbeid med andre forfattere eller samarbeidspartnere, skal ph.d.-kandidaten følge de normer for medforfatterskap som er allment akseptert i fagmiljøet og institusjonens retningslinjer for medforfatterskap. Dersom avhandlingen hovedsakelig består av artikler, skal kandidaten normalt være førsteforfatter på minst halvparten av artiklene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">I avhandlinger hvor det inngår arbeider med flere forfattere eller samarbeidspartnere, skal det følge en underskrevet erklæring som beskriver kandidatens innsats i hvert enkelt arbeid.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Forskningsutvalget avgjør hvilke språk som kan benyttes i en avhandling.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 17 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Dersom ny innlevering skjer ved annen institusjon, skal det foretas nytt opptak ved denne, jf. § 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 19-2 sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Første ordinære opponent innleder opposisjonen. Institusjonen kan eventuelt fastsette en annen oppgavefordeling mellom doktoranden og førsteopponenten. Etter at første opponent har avsluttet sin opposisjon, gis de øvrige tilstedeværende anledning til å kommentere ex auditorio. Andre ordinære opponent avslutter opposisjonen. Disputasleder avslutter disputasen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 25-2 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 25-2. <i>Overgangsbestemmelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Den som når denne forskriften trer i kraft, har opptak på ph.d.-program etter forskrift 5. juni 2005 nr. 1339, beholder de rettigheter som står i denne dersom dette er til gunst for vedkommende.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-03-804/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. august 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
