<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-06-732" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-06-732">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-06-732</id>
    <dato>06.06.2014 nr. 732</dato>
    <dato type="iso">2014-06-06</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 7 s 1084</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>Reindriftsavtalen</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2012-06-19-592</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0487</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskudd til siidaandeler mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag (Nr. 732)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 6. juni 2014 med hjemmel i Stortingets årlige vedtak om reindriftsavtalen.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-06-732/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. juni 2012 nr. 592 om tilskudd til siidaandeler og tamreinlag gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2. <i>Generelle vilkår for tilskudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For at tilskudd skal kunne innvilges etter denne forskriften må
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">leder av siidaandel eller tamreinlag dokumentere en avgiftspliktig næringsinntekt fra salg av kjøtt fra rein i eget merke på minimum kr 50 000 eksklusiv merverdiavgift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">leder av siidaandelen ikke motta alderspensjon etter folketrygdlovens regler per 31. mars 2015. For felles siidaandel<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref> eller siidaandel som er berettiget tilskudd etter § 8, gjelder dette yngste ektefelle/samboer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">reintallet i siidaen per 31. mars 2015 være i samsvar med godkjente bruksregler. Dette gjelder likevel ikke dersom:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.a/avsnitt/1">siidaandelen ikke overskrider reintallet fastsatt for siidaandelen i bruksreglene etter reindriftsloven § 60 fjerde ledd, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.b/avsnitt/1">det er utarbeidet reduksjonsplan etter reindriftsloven § 60 tredje ledd, og reintallet til siidaandelen per 31. mars 2015 er i henhold til reduksjonsplanen, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.c/avsnitt/1">det er fastsatt forholdsmessig reduksjon etter reindriftsloven § 60 tredje ledd, og reintallet til siidaandelen er i henhold til dette, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/3.d/avsnitt/1">siidaandelens overskridelse av øvre reintall ikke er mer enn 5 rein. Ved overskridelser inntil 5 dyr reduseres tilskuddet med 2/3.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">leder av siidaandelen og dennes ektefelle/samboer og familie i rett opp- eller nedstigende linje, samt søsken til leder av siidaandel, inneha minimum 85 % av reintallet i siidaandelen per 31. mars 2015 for å få fullt tilskudd. Hvis disse innehar mindre enn 85 % av reintallet i siidaandelen, avkortes tilskuddet med 5 %.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Avgang av rein i siidaandelen som har funnet sted etter siste pålagte telling i perioden 1. april 2014 til 31. mars 2015, må dokumenteres og godkjennes av fylkesmannen.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Jf. lov om reindrift § 13.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4. <i>Driftstilskudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I de siidaandelene hvor leder av siidaandelen er under 30 år per 1. januar 2015, utgjør driftstilskuddet kr 25 000.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Siidaandelens produksjonspremie beregnes med 35 % av avgiftspliktig salg av kjøtt og andre avgiftspliktige næringsinntekter fra rein tilhørende alle reineiere i siidaandelen. Avgiftsfrie inntekter og salg av livdyr inngår ikke som grunnlag for beregningen av produksjonspremien.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 7. <i>Kalveslaktetilskudd</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kalveslaktetilskuddet utgjør kr 350 per kalv som er slaktet og innrapportert i henhold til gjeldende regelverk.<fref id="1">1</fref></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Tilskuddet gis kun for kalver slaktet i perioden 15. august-31. mars.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Det gis også kalveslaktetilskudd for kalver som tapes som følge av radioaktivitetstiltak.<fref id="2">2</fref>
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1+">1 Jf. gjeldende forskrift om rapportering av rein og lagerbeholdning.</fotnote>
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/2">2 Jf. gjeldende forskrift om kompensasjon for tiltak vedrørende radioaktivitet i reinkjøtt.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 8 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Der begge ektefeller/samboere utøver aktiv reindrift i samme siidaandel,<fref id="1">1</fref> skal det innvilges et ekstra driftstilskudd med en sats på kr 30 000.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1++">1 Jf. lov om reindrift § 13.</fotnote></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-06-732/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Denne forskriften trer i kraft fra 1. juli 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
