<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-13-26" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-13-26">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-13-26</id>
    <dato>13.01.2014 nr. 26</dato>
    <dato type="iso">2014-01-13</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 1 s 68</publisert>
    <ikraft>13.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-13</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-06-14-20-§5">L14.06.2002 nr. 20 § 5</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§22">§ 22</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-04-01-384</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0025</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om landtransport av farlig gods</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om landtransport av farlig gods (Nr. 26)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om landtransport av farlig gods</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 13. januar 2014 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5 femte ledd, § 6 fjerde ledd, § 11 tredje ledd, § 22 tredje ledd og § 43 bokstav d, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 13c (direktiv 2008/68/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-13-26/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. april 2009 nr. 384 om landtransport av farlig gods gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Hjemmelshenvisningen i ingressen skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 1. april 2009 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 5 femte ledd, § 6 fjerde ledd, § 11 tredje ledd, § 22 tredje ledd og § 43 bokstav d, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XIII nr. 17d (direktiv 95/50/EF endret ved direktiv 2001/26/EF og direktiv 2004/112/EF) og nr. 13c (direktiv 2008/68/EF).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Nytt § 3 første ledd tredje avsnitt skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1"><i>Kjøretøy</i> - enhver motorvogn beregnet for bruk på vei, som har minst fire hjul og er konstruert for en maksimal hastighet på over 25 km/t og enhver tilhenger, med unntak av kjøretøy som går på skinner, og mobile maskiner, samt landbruks- og skogbrukstraktorer som ikke kjører raskere enn 40 km/t ved transport av farlig gods.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/2">§ 3 første ledd nåværende tredje og fjerde avsnitt blir fjerde og femte avsnitt.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 10 annet ledd bokstav c oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Nytt § 10 annet ledd bokstav c skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">kontroll- og redningsoppgaver i forbindelse med transport av farlig gods
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 12 første og nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Transport av inntil 500 kg netto farlig gods, klassifisert som farlig avfall i henhold til avfallsforskriften, er ikke underlagt andre krav i ADR enn de som gjelder for emballasje, tanker, merking, samemballering, sikkerhetsrådgiver og transportdokumenter, når sjåføren er opplært i:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">bestemmelser for transport av farlig avfall</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">hovedtyper av farer, inkludert merking og faresedler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">forebyggende tiltak og sikkerhetstiltak tilpasset de ulike typer farer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">sikker lasting, lossing og transport av farlig avfall</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/e/avsnitt/1">funksjon og prosedyrer for drift av teknisk utstyr på kjøretøy</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/f/avsnitt/1">grunnleggende kunnskap for å minimere sannsynligheten for uønskede hendelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/g/avsnitt/1">beredskapsprosedyrer, herunder nødvendige tiltak for å ivareta sikkerheten til mannskapet samt publikum og miljøet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/h/avsnitt/1">bevissthet om sikring (security)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/i/avsnitt/1">bestemmelsene for transport av farlig gods i vegtunneler og aktuelle forebyggende tiltak og beredskapstiltak for slik transport.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Varigheten av opplæringen skal være minimum 6 timer. Dokumentasjon på opplæringen skal oppbevares av virksomheten og gjøres tilgjengelig for føreren eller vedkommende myndighet på forespørsel.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Eksisterende annet til femte ledd blir tredje til sjette ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 13. <i>Flyplasstankbil</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Flyplasstankbil som ikke er beregnet for bruk på offentlig vei og som ikke har ADR godkjenningsattest, kan kjøre med tom ikke rengjort tank mellom flyplasser, til og fra verksteder, og gjennomføre testkjøring, dersom den er merket med oransje skilt og faresedler i henhold til ADR 5.3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 16 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">I § 18 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Ny tittel i bestemmelsen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 18. <i>Tanktransport med jord- eller skogbrukstraktor</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">I egen jord- og/eller skogbruksvirksomhet, ved transport i tank med jord- eller skogbrukstraktor med eller uten tilhenger, som ikke kjører raskere enn 40 km/t ved transport av farlig gods, skal bestemmelsene i ADR om brannslokningsmateriell, skriftlige instruksjoner, merking, tanker og utstyr, og for tanktilhengere krav til elektrisk utstyr, gjelde tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Utenfor egen jord- og/eller skogbruksvirksomhet, gjelder kravet om ADR-kompetansebevis i tillegg til det som fremkommer av første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Traktor nevnt i første ledd skal ha nasjonal godkjenningsattest.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">I § 21 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Ny tittel i bestemmelsen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 21. <i>Emballasje for pyroteknisk nødutstyr m.m. som skal til destruksjon</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 21 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Transportdokumentet skal indikere at emballeringsbestemmelse P101 er benyttet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">I § 22 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Ny tittel i bestemmelsen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 22. <i>Nasjonal godkjenningsattest for kjøretøy som transportere farlig gods</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Første og annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Nytt første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Kjøretøy som ikke oppfyller de relevante kravene i ADR kapittel 9 for det farlige godset som skal transporteres, men som er tillatt brukt i henhold til en nasjonal overgangsbestemmelse i denne forskriften, skal ha en nasjonal godkjenningsattest for kjøretøyet. Denne attesten er kun gyldig i Norge. Teknisk kontroll og fornyelse av attesten skal skje årlig slik det er foreskrevet for ADR-godkjente kjøretøyer i ADR avsnitt 9.1.2.3 og 9.1.3.4.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">I § 23 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">første, annet, og tredje ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Nåværende fjerde ledd blir første ledd og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Tankkjøretøy for transport av UN 1202 diesel, UN 1202 fyringsolje, UN 1202 fyringsolje lett, UN 1202 gassolje eller UN 1223 parafin, som ble godkjent i Norge før 1. januar 1991, kan benyttes for innenlands transport frem til og med 31. desember 2019, dersom de tilfredsstiller de opprinnelige krav til sikkerhet samt at inspeksjon og prøver utføres i samsvar med bestemmelsene i ADR.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 24 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 25 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">I § 26 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Ny tittel i bestemmelsen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 26. <i>Overgangsbestemmelse for mobil tilvirkningsenhet for eksplosiver (MEMU)</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Første ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Nytt første og annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Mobil tilvirkningsenhet for eksplosiver (MEMU) som ble bygget og godkjent i henhold til nasjonale bestemmelser før 1. juli 2009, men som ikke oppfyller kravene i ADR til konstruksjon og godkjenning som gjaldt fra 1. januar 2009, kan benyttes med nasjonal godkjenningsattest for kjøretøyet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Nasjonal godkjenningsattest for MEMU kan gis til kjøretøy som tilfredsstiller konstruksjonskravene som gjaldt da enheten ble bygget, samt betingelsene som er angitt i enhetens opprinnelige vedtak om godkjenning uavhengig av godkjenningens varighet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 27 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 28 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-13-26/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
