<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-24-66" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-24-66">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-24-66</id>
    <dato>24.01.2014 nr. 66</dato>
    <dato type="iso">2014-01-24</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 1 s 131</publisert>
    <ikraft>24.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-24</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-58-§6-25">L19.06.2009 nr. 58 § 6-25</ref>, <ref id="for-2009-12-15-1523">F15.12.2009 nr. 1523</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-12-15-1540</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0052</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i merverdiavgiftsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til merverdiavgiftsloven (merverdiavgiftsforskriften) (Nr. 66)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til merverdiavgiftsloven (merverdiavgiftsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Skattedirektoratet 24. januar 2014 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 58 om merverdiavgift (merverdiavgiftsloven) § 6-25, jf. delegeringsvedtak 15. desember 2009 nr. 1523.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-24-66/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2009 nr. 1540 til merverdiavgiftsloven (merverdiavgiftsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6-25-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-25-2. <i>Registrerings- og dokumentasjonsplikt mv. for varer til turister fra andre land enn Danmark, Finland eller Sverige</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Ved omsetning til personer som er bosatt i andre land enn Danmark, Finland eller Sverige skal fritaket dokumenteres med utfylt blankett RD-0032. Det samme gjelder ved omsetning til personer som har opphold på Svalbard eller Jan Mayen. Blanketten må være påført tollmyndighetenes utførselsattest, eller dokumentasjon for innførsel fra andre lands tollmyndighet eller Sysselmannen på Svalbard, innen én måned etter at varen ble levert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) Dersom gjennomføringen av fritaket skjer gjennom et privat selskap skal fritaket dokumenteres med salgsdokument fra selskapet til selger og kopi av tilbakebetalingsblankett eller tilsvarende dokumentasjon, samt bekreftelse på at varen er utført fra Norge, eller innført i annet land. Tilbakebetalingsblanketten skal være datert og inneholde opplysninger om selgers organisasjonsnummer, fakturanummer, dato for varesalg og varens art, vederlag inklusiv merverdiavgift og refusjonsbeløp. Kjøper skal angis ved navn og bostedsadresse samt referanse til passnummer eller annen legitimasjon hvor nevnte opplysninger fremkommer. Salgsdokumentet fra selskapet til selger skal inneholde referanse til den enkelte tilbakebetalingsblankett.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-24-66/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
