<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-10-549" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-10-549">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-10-549</id>
    <dato>10.04.2014 nr. 549</dato>
    <dato type="iso">2014-04-10</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 5 s 704</publisert>
    <ikraft>10.04.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-10</ikraft>
    <departement>Barne- og likestillingsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-04-20-342</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0319</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om NIR</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om et nasjonalt personregister for introduksjonsordning og opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere (Nasjonalt introduksjonsregister) (Nr. 549)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om et nasjonalt personregister for introduksjonsordning og opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere (Nasjonalt introduksjonsregister)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Barne-, likestillings- og inkluderingsdepartementet 10. april 2014 med hjemmel i lov 4. juli 2003 nr. 80 om introduksjonsordning og norskopplæring for nyankomne innvandrere (introduksjonsloven) § 25 tredje og fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-10-549/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 20. april 2005 nr. 342 om et nasjonalt personregister for introduksjonsordning og opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere (Nasjonalt introduksjonsregister) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 Formål, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Formålet med et nasjonalt personregister for introduksjonsordning og opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere (Nasjonalt introduksjonsregister) er å dokumentere enkeltpersoners deltakelse i introduksjonsprogram, opplæring i norsk og samfunnskunnskap og norskopplæring for asylsøkere. Personregisteret er nødvendig for at kommunen skal kunne gjennomføre introduksjonsprogram, opplæring i norsk og samfunnskunnskap og norskopplæring for asylsøkere, for utlendingsmyndighetenes behandling av søknader om permanent oppholdstillatelse og norsk statsborgerskap og til evaluering av ordningene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 Virkeområde, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Forskriften gir regler om behandling av personopplysninger om personer som omfattes av introduksjonsordningen, opplæring i norsk og samfunnskunnskap, norskopplæring for asylsøkere, og som inngår i Nasjonalt introduksjonsregister (NIR).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 Opprettelsen av Nasjonalt introduksjonsregister første ledd, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nasjonalt introduksjonsregister opprettes med hjemmel i introduksjonsloven § 25 tredje ledd. Forvaltningen av registeret legges til Integrerings- og mangfoldsdirektoratet (IMDi). I denne forskriften omtales heretter IMDi som «direktoratet».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 5 Generelle opplysninger, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Direktoratet skal legge inn og oppdatere personopplysninger i NIR om personer som omfattes av introduksjonsordningen, opplæring i norsk og samfunnskunnskap og norskopplæring for asylsøkere. Opplysningene skal knyttes til personnummer eller registreringsnummer i Datasystemet for utlendings- og flyktningsaker (DUF-nummer). Opplysninger hentes fra Utlendingsdatabasen (UDB) eller fra Det sentrale Folkeregisteret (folkeregisteret). Følgende opplysninger skal registreres om personer som omfattes av introduksjonsprogram og/eller opplæring i norsk og samfunnskunnskap:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">Navn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">Kjønn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">Fødselsdato.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">Personnummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">Adresse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">Bosettingsdato.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/g/avsnitt/1">Bosettingskommune/bydel.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/h/avsnitt/1">Tilflyttingsdato til nåværende bostedskommune registrert i folkeregisteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/i/avsnitt/1">Statsborgerskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/j/avsnitt/1">Vedtaksdato for innvilget oppholdstillatelse, samt oppholdsgrunnlag og varighet på tillatelsen, herunder tidligere tillatelser og om det er søkt om fornyet tillatelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/k/avsnitt/1">Registrert første ankomsttidspunkt ut over visumbesøk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved endringer i opplysningene som nevnt i første ledd, skal de nye opplysningene overføres fra UDB og folkeregisteret til NIR.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Følgende opplysninger skal registreres for personer som omfattes av norskopplæring for asylsøkere:
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/a/avsnitt/1">Dato for når personen ble omfattet av målgruppen for norskopplæring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/b/avsnitt/1">DUF-nummer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/c/avsnitt/1">Statsborgerskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/d/avsnitt/1">Fødselsdato.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/e/avsnitt/1">Kjønn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/f/avsnitt/1">Etternavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/g/avsnitt/1">Fornavn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/h/avsnitt/1">Navn på mottak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/i/avsnitt/1">Mottaksadresse.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6 Opplysninger om deltakelse i introduksjonsprogram, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Kommunen skal innen to måneder registrere følgende personopplysninger om deltakere i kommunens introduksjonsprogram knyttet til personnummer eller DUF-nummer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">Dato for kommunens tilbud om introduksjonsprogram eller for framsatt krav om introduksjonsprogram.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">Vedtaksdato for tildeling av introduksjonsprogram og omfang og varighet av de ulike tiltakene, eller vedtaksdato for avslag og begrunnelse for avslag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">Tidspunkt for start på introduksjonsprogram.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">Tidspunkt for avslutning av introduksjonsprogram og sluttårsak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">Vedtaksdato for innvilgelse av permisjon og varighet på permisjonen, jf. forskrift 18. juli 2003 nr. 973 om fravær og permisjon ved nyankomne innvandreres deltakelse i introduksjonsordningen herunder årsak til fravær etter endt permisjon ved fødsel og adopsjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/f/avsnitt/1">Omfang av fravær, jf. forskrift om fravær og permisjon ved nyankomne innvandreres deltakelse i introduksjonsordningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/g/avsnitt/1">Vedtaksdato for stansing av introduksjonsprogram.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/h/avsnitt/1">Klager jf. introduksjonsloven § 21, og forskrift 18. juli 2003 nr. 973 om fravær og permisjon ved nyankomne innvandreres deltakelse i introduksjonsordningen § 7-2, og utfallet av klagebehandlingen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Kommunen avgir personopplysninger etter første ledd til NIR, jf. introduksjonsloven § 25 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 7 Opplysninger om deltakelse i opplæring i norsk og samfunnskunnskap, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Kommunen skal innen to måneder registrere følgende personopplysninger om personer i kommunen som omfattes av introduksjonslovens bestemmelser om opplæring i norsk og samfunnskunnskap knyttet til personnummer eller DUF-nummer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/a/avsnitt/1">Dato for framsatt krav om opplæring i norsk og samfunnskunnskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/b/avsnitt/1">Vedtaksdato for tildeling av rett og plikt til deltakelse i opplæring i norsk og samfunnskunnskap, opplæringens omfang, eller vedtaksdato for avslag og begrunnelser for avslag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/c/avsnitt/1">Morsmål og andre opplæringsspråk, samt hvilket opplæringsspor deltakeren følger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/d/avsnitt/1">Tidspunkt for når avsluttende prøver i norsk og i samfunnskunnskap er avlagt, og resultat av delprøver i norsk og prøve i samfunnskunnskap.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/e/avsnitt/1">Tidspunkt for start på opplæringen, opplæringens omfang og målsettingen i den individuelle planen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/f/avsnitt/1">Tidspunkt for avslutning av opplæringen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/g/avsnitt/1">Antall timer deltatt i opplæringen, herunder antall timer i norsk, antall timer samfunnskunnskap og antall timer norsk ut over 600 timer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/h/avsnitt/1">Vedtaksdato for innvilgelse av permisjon og varigheten av permisjonen, jf. forskrift 20. april 2005 nr. 341 om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere, herunder årsak til fravær etter endt permisjon ved fødsel og adopsjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/i/avsnitt/1">Vedtaksdato for fritak fra plikt til å delta i opplæring i norsk og samfunnskunnskap eller fritak fra plikt til å avlegge avsluttende prøve i norsk og samfunnskunnskap, og hjemmelen for fritaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/j/avsnitt/1">Omfang av fravær, jf. forskrift 20. april 2005 nr. 341 om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere .</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/k/avsnitt/1">Klager jf. introduksjonsloven § 21, og forskrift 20. april 2005 nr. 341 om opplæring i norsk og samfunnskunnskap for nyankomne innvandrere § 27 og § 29, og utfallet av klagebehandlingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/16/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/16/liste/l/avsnitt/1">Vedtaksdato for stansing av opplæring i norsk og samfunnskunnskap.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Kommunen skal innen to måneder registrere følgende personopplysninger om personer i kommunen som omfattes av norskopplæring for asylsøkere:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">Antall timer gjennomført norskopplæring per uke.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">Hvilket spor asylsøkeren plasseres på etter læreplanen i norsk og samfunnskunnskap for voksne innvandrere.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">Tidspunkt for når avsluttende prøve i norsk og samfunnskunnskap er avlagt, og resultat av delprøver i norsk og prøve i samfunnskunnskap.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kommunen avgir personopplysninger etter første og annet ledd til NIR, jf. introduksjonsloven § 25 tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 8 Direktoratets ansvar, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Direktoratet skal legge inn personopplysninger knyttet til personer som omfattes av introduksjonsloven og norskopplæring for asylsøkere slik det følger av introduksjonsloven § 25 tredje og fjerde ledd og § 5 i denne forskriften. Direktoratet er ansvarlig for at opplysninger om resultatet på prøver for personer i målgruppen for norskopplæring etter introduksjonsloven automatisk overføres fra ansvarlig for prøvene til NIR. Direktoratet skal registrere hvilke personer det er utbetalt tilskudd for. Direktoratet er også ansvarlig for at egen behandling av personopplysninger ikke er i strid med formålene som framgår av § 1 av denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Direktoratet er behandlingsansvarlig for alle behandlinger av personopplysninger tilknyttet denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Direktoratet skal gjennom systematiske tiltak sørge for tilfredsstillende informasjonssikkerhet for registeret, jf. personopplysningsloven § 13, herunder oppfylle kravene til konfidensialitet, integritet og tilgjengelighet. Kravet til konfidensialitet skal sikre at personopplysningene ikke blir gjort tilgjengelig for uvedkommende. Kravet til integritet skal sikre at personopplysninger ikke endres utilsiktet eller av uvedkommende. Kravet til tilgjengelighet skal sikre at personopplysninger er tilgjengelige for rettmessige brukere, når de trenger dem for å kunne utføre sine oppgaver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">I tillegg skal direktoratet etablere og holde ved like nødvendige, planlagte og systematiske tiltak for å sikre at kravene personopplysningsloven stiller til behandling av opplysninger blir etterlevd, jf. personopplysningsloven § 14.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Direktoratet er ansvarlig for å inngå en databehandleravtale med hver kommune, jf. personopplysningsloven § 15. Avtalen skal inneholde en angivelse av kommunens plikt til å gjennomføre nødvendige sikkerhetstiltak etter personopplysningsloven. Direktoratet skal også inngå databehandleravtaler med avgivere av personopplysninger til NIR, og mottakere av personopplysninger fra NIR, jf. personopplysningsloven § 15.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 9 Kommunens ansvar første ledd, skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Kommunen er ansvarlig for innsamling og registrering av personopplysninger om personer i kommunen som omfattes av introduksjonsloven og norskopplæring for asylsøkere, slik det følger av introduksjonsloven og denne forskriften § 6 og § 7. Kommunen er også ansvarlig for at kommunens behandling av personopplysninger ikke er i strid med formålene i denne forskriften, jf. introduksjonsloven § 25 tredje og fjerde ledd og denne forskriften § 1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ny § 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 10. <i>Fylkesmannens tilgang til NIR</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Fylkesmannen gis gjennom NIR lesetilgang til opplysninger om personer som deltar i introduksjonsordningen, opplæring i norsk og samfunnskunnskap og norskopplæring for asylsøkere.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/29/marg/1">§ 10 - § 12 blir § 11 - § 13.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 11. <i>Lagring og overføring av opplysninger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Direktoratet kan lagre personopplysninger om en person i NIR i til sammen ti år, beregnet fra tidspunkt for påbegynt introduksjonsprogram eller opplæring i norsk og samfunnskunnskap. Direktoratet kan lagre personopplysninger om personer som omfattes av norskopplæring for asylsøkere i til sammen fem år beregnet fra tidspunkt for påbegynt opplæring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Direktoratet skal overføre opplysninger om antall timer gjennomført norskopplæring for asylsøkere per uke til felles register for alle landets asylmottak.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Direktoratet skal for behandling av søknader om permanent oppholdstillatelse og norsk statsborgerskap overføre følgende opplysninger til UDB:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/a/avsnitt/1">om gjennomføring av pliktig opplæring i norsk og samfunnskunnskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/b/avsnitt/1">om fritak fra plikt til å delta i opplæring i norsk og samfunnskunnskap eller fritak fra plikt til å avlegge avsluttende prøve i norsk og samfunnskunnskap, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/c/avsnitt/1">om dokumentasjon av tilstrekkelige kunnskaper i norsk eller samisk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Direktoratet skal overføre opplysningene så snart de foreligger i registeret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Direktoratet skal før sletting av opplysninger etter hhv. ti og fem år, jf. første ledd, overføre til UDB de opplysninger om en person som framgår av tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-10-549/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
