<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-24-1495" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-24-1495">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-24-1495</id>
    <dato>24.11.2014 nr. 1495</dato>
    <dato type="iso">2014-11-24</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2423</publisert>
    <ikraft>13.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-13</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§9">L19.12.2003 nr. 124 § 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-02-17-187</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-02-26-247</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-03-20-504</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-19-1618</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1098</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i diverse forskrifter på matområdet</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler og andre forskrifter på matområdet som følge av fastsettelse av matinformasjonsforskriften (Nr. 1495)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler og andre forskrifter på matområdet som følge av fastsettelse av matinformasjonsforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 24. november 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9 første ledd, § 10 annet ledd og § 15, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg II kap. XII nr. 86 (forordning (EU) nr. 1169/2011).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-24-1495/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. februar 2010 nr. 187 om ernærings- og helsepåstander om næringsmidler gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningene i punktet om EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 54zzzt legges forordning (EU) nr. 1169/2011 til i kronologisk rekkefølge som en endringsforordning til forordning (EF) nr. 1924/2006.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">I § 1 om EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 54zzzt legges forordning (EU) nr. 1169/2011 til i kronologisk rekkefølge som en endringsforordning til forordning (EF) nr. 1924/2006.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-24-1495/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 26. februar 2010 nr. 247 om tilsetting av vitaminer, mineraler og visse andre stoffer til næringsmidler gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningene i punktet om EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 54zzzu legges forordning (EU) nr. 1169/2011 til i kronologisk rekkefølge som en endringsforordning til forordning (EF) nr. 1925/2006.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/2">I § 1 om EØS-avtalen vedlegg II kapittel XII nr. 54zzzu legges forordning (EU) nr. 1169/2011 til i kronologis rekkefølge som en endringsforordning til forordning (EF) nr. 1925/2006.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-24-1495/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">I forskrift 20. mars 2001 nr. 504 om behandling av næringsmidler med ioniserende stråling gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/2">Ny § 10a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/3">§ 10a. <i>Merking av bestrålte næringsmidler som er beregnet for omsetning til forbruker eller storhusholdning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/4">Bestrålte næringsmidler som er beregnet for omsetning til forbruker eller storhusholdning, skal i tilknytning til varebetegnelsen merkes med betegnelsen «bestrålt» eller «behandlet med ioniserende stråling».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/5">For næringsmidler som inneholder bestrålte ingredienser, skal opplysningen i første ledd gis i tilknytning til den aktuelle ingrediensen i ingredienslisten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/6">For bestrålte næringsmidler som ved omsetning ikke er ferdigpakket, skal opplysningen i første ledd gis på skilt, oppslag e.l. ved salgsstedet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/7">For næringsmidler som ved omsetning ikke er ferdigpakket og som inneholder bestrålte ingredienser, skal opplysningen i første ledd gis sammen med varebetegnelsen på den aktuelle ingrediensen. Tredje ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/8">Dersom en bestrålt ingrediens inngår i en sammensatt ingrediens, skal opplysningen gis selv om den sammensatte ingrediensen utgjør mindre enn 25 prosent av det ferdige produktet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/9">Ny § 10b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/10">§ 10b. <i>Merking av bestrålte næringsmidler som ikke er beregnet for omsetning til forbruker eller storhusholdning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/11">Bestrålte næringsmidler og bestrålte ingredienser som ikke er beregnet for omsetning til forbruker eller storhusholdning, skal merkes som bestemt i § 10a første ledd. I tillegg skal navn og adresse på bestrålingsanlegget eller dets registreringsnummer angis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/12">Opplysninger om at bestråling har funnet sted, skal dessuten alltid angis i de dokumentene som følger eller vedrører næringsmidlet eller ingrediensen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-24-1495/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/1">I forskrift 19. desember 2008 nr. 1618 om dypfryste næringsmidler gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/2">Nytt kapittel IIa skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/3">Kapittel IIa. Merking av dypfryste næringsmidler</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/4">§ 5a. <i>Merking av dypfryste næringsmidler som er beregnet for omsetning til forbruker eller storhusholdning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/5">Dypfryste næringsmidler skal i tillegg til varebetegnelsen merkes «dypfryst».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/6">Dypfryste næringsmidler som i uendret stand er beregnet på omsetning til forbruker eller storhusholdning, skal i tillegg til holdbarhetsdato merkes med anbefalt oppbevaringstid ved andre aktuelle oppbevaringstemperaturer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/7">Dypfryste næringsmidler som omsettes til forbruker eller storhusholdning, skal merkes med «Bør ikke fryses på nytt etter opptining».</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/8">Merkingen av dypfryste næringsmidler skal i tillegg inneholde en referanse som gjør det mulig å identifisere hvilken batch næringsmidlet er en del av.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/9">§ 5b. <i>Merking av dypfryste næringsmidler som ikke er beregnet for omsetning til forbruker eller storhusholdning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/10">Dypfryste næringsmidler som ikke er beregnet for omsetning til forbruker eller storhusholdning, skal merkes med opplysninger om:
<liste id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">varebetegnelse i tillegg til «dypfryst»,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">nettoinnhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">en referanse som gjør det mulig å identifisere hvilken batch næringsmidlet er en del av og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">navnet eller forretningsnavnet og adressen til produsenten eller pakkeren av næringsmidlet eller en virksomhet etablert innen EØS som omsetter næringsmidlet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/iv/ledd/11">Opplysningene i første ledd skal angis på pakningen, containeren eller innpakningen eller på en etikett på disse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-24-1495/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/v/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 13. desember 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
