<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-14-24" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-14-24">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-14-24</id>
    <dato>14.01.2014 nr. 24</dato>
    <dato type="iso">2014-01-14</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 1 s 65</publisert>
    <ikraft>14.01.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-14</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-06-17-819</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0024</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. av liste over områder fri for ILA</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. av liste over områder med sykdomsfri status for ILA (Nr. 24)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring av liste over områder med sykdomsfri status for ILA</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 14. januar 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 19, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-14-24/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. juni 2008 nr. 819 om omsetning av akvakulturdyr og produkter av akvakulturdyr, forebygging og bekjempelse av smittsomme sykdommer hos akvatiske dyr gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Vedlegg 2 nr. 1 bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Områder som midlertidig mister sin fristatus når det fastsettes i vedtak om forebygging, begrensning og utrydding av VHS.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Vedlegg 2 nr. 2 bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Områder som midlertidig mister sin fristatus når det fastsettes i vedtak om forebygging, begrensning og utrydding av IHN.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Vedlegg 2 nr. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1"><i>Områder i Norge som er erklært sykdomsfri, jf. kategori I, for sykdommen Infeksiøs lakseanemi (ILA)</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/2">Med unntak av områder som midlertidig mister sin fristatus når det fastsettes i vedtak om forebygging, begrensning og utrydding av ILA, er følgende områder i kategori I for ILA:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1"><lverdi>4.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1/avsnitt/1">Et segment i Rogaland bestående av følgende tre delområder:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.1"><lverdi>4.1.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.1/avsnitt/1">Et kystområde i Hylsfjorden i Suldal kommune, Rogaland, som omfatter lokalitetene nr. 12071 Ommundsteigen og nr. 26575 Teigane, og har følgende avgrensninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.1.a/avsnitt/1">i nord, øst og sør av strandlinjen i Hylsfjorden</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.1.b/avsnitt/1">i vest av en linje trukket mellom Tangen, koordinat: N59° 31.068 Ø6° 16.126, og Eide ved Sand, koordinat: N59° 29.607 Ø6° 14.883.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2"><lverdi>4.1.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2/avsnitt/1">Et område i Suldal kommune, Rogaland bestående av følgende område:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.a/avsnitt/1">kystområde som omfatter lokalitetene nr. 13225 Kilaneset, nr. 20577 Tandraneset, nr. 11883 Rotnes, nr. 21055 Foldøy øst sjø, nr. 11888 Sandvik og nr. 31477 Kilavågen sjø, og har følgende avgrensninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.a.1/avsnitt/1">i øst strandlinjen i Erfjord med overgang til nedslagsfeltet for Norddalselva samt anleggsområdet for Erfjord Stamfisk as.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.a.2/avsnitt/1">i nord og vest strandlinjen til Kvernavika ved Berakvam, koordinat: N59° 21.805 Ø6° 02.513, deretter en linje til Nordneset på Foldøy, koordinat: N59° 20.354 Ø5° 57.526, og deretter sør til Klumpholmen på Foldøy, koordinat: N59° 19.726 Ø5° 57.647.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.a.3/avsnitt/1">i sør en linje trukket mellom Klumpholmen på Foldøy, koordinat: N59° 19.726 Ø5° 57.647, og Lyngneset nord Hjelmeland kommune, koordinat: N59° 17.598 Ø6° 01.877.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.2.b/avsnitt/1">landområde som er omfattet av Regine enhetene 035.6A og 035.6B, og omfatter lokalitet nr. 11879 Kilavågen land.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.3"><lverdi>4.1.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.1.3/avsnitt/1">Hele øya Vestre Bokn, Rogaland som omfatter lokalitetene nr. 11453 Trosnavåg og nr. 12964 Hognaland.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.2"><lverdi>4.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.2/avsnitt/1">En sone i Kvinnherad kommune, Hordaland som er omfattet av Regine enhet 53.3, og omfatter lokalitet nr. 12032 Øyerhamn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.3"><lverdi>4.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.3/avsnitt/1">En sone i Fusa kommune, Hordaland som er omfattet av Regine enhet 053.7Z, og omfatter lokalitet nr. 12112 Femanger laks.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.4"><lverdi>4.4</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.4/avsnitt/1">Et segment i Fusa kommune, Hordaland bestående av følgende to delområder:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.4.1"><lverdi>4.4.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.4.1/avsnitt/1">Et kystområde som omfatter indre deler av Lygrespollen som omfatter lokalitet nr. 24495 Nystølvågen sjø, og er avgrenset i vest av en rett linje fra Åbotenes, koordinat: N60° 3.951 Ø5° 47.1147, over pollen til Slåttevika, koordinat: N60° 4.6209 Ø5° 48.152.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.4.2"><lverdi>4.4.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.4.2/avsnitt/1">Et landområde som er omfattet av Regine enhetene 053.61B, 053.61A og 053.620, og omfatter lokalitet nr. 12110 Nystølvågen land.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5"><lverdi>4.5</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5/avsnitt/1">Et segment i Sveio, Tysnes, Kvam, Meland og Kvinnherad kommuner, Hordaland bestående av følgende fem delområder:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.1"><lverdi>4.5.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.1/avsnitt/1">Et landområde i Sveio kommune som er omfattet av Regine enhetene 041.1A, 041.1B og 041.1C, og omfatter lokalitet nr. 10060 Fjon Bruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.2"><lverdi>4.5.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.2/avsnitt/1">Et landområde i Tysnes kommune som er omfattet av Regine enhet 054.5, og omfatter lokalitet nr. 10323 Onarheim Bruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.3"><lverdi>4.5.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.3/avsnitt/1">Et landområde i Kvam kommune som er omfattet av Regine enhetene 052.313, 052.3210, 052.322 og 052.41, og omfatter lokalitet nr. 12172 Bjølve Bruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.4"><lverdi>4.5.4</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.4/avsnitt/1">Et område i Meland kommune som omfatter lokalitet nr. 10076 Salar Bruk, og er omfattet av følgende område:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.4.a/avsnitt/1">kystområde som omfatter Rosslandpollen avgrenset av en rett linje ved munningen av pollen fra koordinat: N60° 33.309 Ø5° 1.341 til koordinat: N60° 33.169 Ø5° 1.494.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.4.b/avsnitt/1">landområde som er omfattet av Regine enhetene 059.2A og 059.2B.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.5"><lverdi>4.5.5</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.5.5/avsnitt/1">Et landområde i Kvinnherad kommune som er omfattet av Regine enhetene 053.51 og 053.3B, og omfatter lokalitet nr. 17855 Hyttevågen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.6"><lverdi>4.6</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.6/avsnitt/1">Et segment i Tysnes, Osterøy og Lindås kommuner, Hordaland bestående av følgende tre delområder:</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.6.1"><lverdi>4.6.1</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.6.1/avsnitt/1">Et landområde i Tysnes kommune som er omfattet av Regine enhetene 054.6B og 054C, og omfatter lokalitet nr. 13826 Flatråker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.6.2"><lverdi>4.6.2</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.6.2/avsnitt/1">Et landområde i Osterøy kommune som er omfattet av Regine enhetene 060.5(A1-A4), 060.5B, 060.5C og 060.51 med unntak av lokalitet nr. 28516 Saltverket, koordinat N60° 36.073 Ø5° 29.478, og omfatter lokalitet nr. 28517 Kalvehagen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.6.3"><lverdi>4.6.3</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.6.3/avsnitt/1">Et kystområde i Hindnesfjorden i Lindås kommune som omfatter lokalitetene nr. 13565 Øverås og 13566 Storskrebukti, og er avgrenset i nord og vest av en rett linje trukket mellom Hindenes, koordinat: N60° 40.459 Ø5° 22.563, og strandlinjen ved Høiland, koordinat: N60° 40.890 Ø5° 23.208.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.7"><lverdi>4.7</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.7/avsnitt/1">Et segment bestående av et kystområde i Åkrafjorden i Kvinnherad og Etne kommuner, Hordaland, som omfatter lokalitet nr. 12086 Alsåkervik, og har følgende avgrensninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.7.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.7.a/avsnitt/1">i øst av en rett linje fra Bruraspranget i Kvinnherad kommune på nordsiden av fjorden, koordinat: N59° 47.1174 Ø6° 7.60824, til Holaneset i Etne kommune på sørsiden av fjorden, koordinat: N59° 46.89905 Ø6° 8.36039.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.7.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.7.b/avsnitt/1">i vest av en rett linje fra neset nedenfor Haugen i Kvinnherad kommune på nordsiden av fjorden, koordinat: N59° 45.2058 Ø6° 1.0944, til Skjelahovda i Etne kommune på sørsiden av fjorden, koordinat: N59° 44.5524 Ø6° 0.2658.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.8"><lverdi>4.8</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.8/avsnitt/1">En sone i Askøy kommune, Hordaland, bestående av et landområde som er omfattet av Regine enhet 059.4, og omfatter lokalitet nr. 10077 Tveitevåg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.9"><lverdi>4.9</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.9/avsnitt/1">Et segment i Sunndal kommune, Møre og Romsdal, bestående av Hall 2 hos Nofima, avdeling Akvaforsk Fiskeriforskning på Sunndalsøra.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10"><lverdi>4.10</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10/avsnitt/1">Et segment i Gjemnes, Nesset og Tingvoll kommuner, Møre og Romsdal bestående av følgende område:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10.a/avsnitt/1">kystområde som omfatter indre deler av Tingvollfjorden, som omfatter lokalitetene nr. 10215 Samuelsberget, nr. 12896 Hegerbergtrøa, nr. 12897 Honnhammarvika, nr. 12893 Knivskjeneset og nr. 12904 Merraberget, og har følgende avgrensninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10.a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10.a.1/avsnitt/1">i sørøst av grensene for nasjonal laksefjord og laksevassdrag for Sunndalsfjorden og Driva, fra Ballsneset, koordinat: N62° 47.0537 Ø8° 18770, i sør og i rett linje i nordlig retning over fjorden til koordinat N62° 48.3098 Ø8° 18.495.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10.a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10.a.2/avsnitt/1">i nordvest av en linje som trekkes fra Skjølsvikshammeren, koordinat: N62° 54.1654 Ø8° 6.3453, nord for Skjæret over fjorden til Øygardneset, koordinat: N62° 54.546 Ø8° 9.1093, sør for Almvika.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.10.b/avsnitt/1">landområde som er omfattet av Regine enhetene 109.711Z og 109.7110, og omfatter lokalitet nr. 18000 Rimstad.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11"><lverdi>4.11</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11/avsnitt/1">Et segment i Hemne og Snillfjord kommuner, Sør- Trøndelag bestående av følgende område:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11.a/avsnitt/1">kystområde som omfatter Hemnfjorden samt Ytre Snillfjord, som omfatter lokalitetene nr. 29697 Hafsmo, nr. 13491 Bringberget, nr. 13677 Trøan - Bjørklibukta, nr. 19015 Stokkvika, nr. 27295 Bergneset og nr. 33697 Forrahammaren, og har følgende avgrensninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11.a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11.a.1/avsnitt/1">i nord av en linje som trekkes fra Ytterodden, koordinat: N63° 22.6924 Ø9° 10.4463, på Storodden over fjorden til Båsneset, koordinat: N63° 23.3227 Ø9° 12.2928.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11.a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11.a.2/avsnitt/1">i øst av en linje som trekkes fra den sørlige odden ved Klungervik, koordinat: N63° 22.3376 Ø9° 19.5435, over til det østligste punktet på Kalvtrøneset, koordinat: N63° 21.7559 Ø9° 19.5989 ved Berget.</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.11.b/avsnitt/1">landområde som er omfattet av Regine enhetene 119.12, 119.1A, 119.210, 119.1B21, 119.B220, 119.1B11, 119.1B12 og 119.11Z, og omfatter lokalitet nr. 24096 Vestseøra.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.12"><lverdi>4.12</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.12/avsnitt/1">En sone i Bjugn kommune, Sør-Trøndelag bestående av et landområde som er omfattet av Regine enhet 134.B, 134.C1, 134.C21, 134.C22, 134.C2(A-C), 134.D1, 134.D20, 134.D2(A og B), og omfatter lokalitet nr. 10246 ST Stamfisk Land.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13"><lverdi>4.13</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13/avsnitt/1">Et segment bestående av et kystområde i Valsfjorden og Tarvafjorden i Bjugn kommune, Sør- Trøndelag, som omfatter lokalitet 12794 Rundklumpen og har følgende avgrensninger:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13.a/avsnitt/1">i nord av en rett linje vest-øst, fra vest like nord for Tryggholmen, koordinat: N63° 50.4318 Ø9° 29.9412, til øst like nord for Haldorhamn, koordinat: N63° 50.4318 Ø9° 40.6719.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13.b/avsnitt/1">i øst av en rett linje nord-sør, fra nord like nord for Haldorhamn, koordinat: N63° 50.4318 Ø9° 40.6719, til sør like sør for Bjørkly, koordinat: N63° 45.6426 Ø9° 41.9712.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13.c/avsnitt/1">i sør av en rett linje øst-vest, fra øst like sør for Bjørkly, koordinat: N63° 45.6426 Ø9° 41.9712, til vest et punkt i Tarvafjorden, koordinat: N63° 45.4482 Ø9° 31.2234.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.13.d/avsnitt/1">i vest av en rett linje sør-nord, fra sør et punkt i Tarvafjorden, koordinat: N63° 45.4482 Ø9° 31.2234, til nord like nord for Tryggholmen, koordinat: N63° 50.4318 Ø9° 29.9412.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.14"><lverdi>4.14</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4.14/avsnitt/1">Et segment bestående av et kystområde som omfatter Botnfjorden og Sagfjorden i Sørfold kommune, Nordland, som omfatter lokaliteten 31777 Reinvika og er avgrenset i vest av en rett linje fra Movika, koordinat: N67° 38.51640 Ø15° 16.836120, over Sagfjorden til Mølnosen, koordinat: N67° 37.056840 Ø15° 14.879040.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Vedlegg 2 nr. 5 bokstav b skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Områder som midlertidig mister sin kategori III status når det fastsettes i vedtak om forebygging, begrensning og utrydding av ILA.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Vedlegg 2 nr. 6 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6/avsnitt/1"><i>Område i Norge med uavklart helsestatus, jf. kategori III, for Koi herpes virus sykdom (KHV)</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/6/avsnitt/2">Hele Norge er i kategori III for KHV, med unntak av områder som midlertidig mister sin kategori III status når det fastsettes i vedtak om forebygging, begrensning og utrydding av KHV.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Vedlegg 2 nr. 7 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/7/avsnitt/1"><i>Område i Norge som er erklært sykdomsfri, jf. kategori I, for Bonamia ostreae</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/7/avsnitt/2">Hele Norges kystområde er i kategori I for <i>Bonamia ostreae</i>, med unntak av områder som midlertidig mister sin fristatus når det fastsettes i vedtak om forebygging, begrensning og utrydding av <i>Bonamia ostreae</i>.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Vedlegg 2 nr. 8 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/8/avsnitt/1"><i>Område i Norge som er erklært sykdomsfri, jf. kategori I, for Marteilia refringens</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/8/avsnitt/2">Hele Norges kystområde er i kategori I for <i>Marteilia refringens</i>, med unntak av områder som midlertidig mister sin fristatus når det fastsettes i vedtak om forebygging, begrensning og utrydding av <i>Marteilia refringens</i>.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-14-24/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
