<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-05-1546" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1546">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-05-1546</id>
    <dato>05.12.2014 nr. 1546</dato>
    <dato type="iso">2014-12-05</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2584</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1140</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om krav til slepebåt i territorialfarvannet</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om krav til slepebåt for flyttbare innretninger som er underveis i territorialfarvannet (Nr. 1546)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om krav til slepebåt for flyttbare innretninger som er underveis i territorialfarvannet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 5. desember 2014 med hjemmel i lov 17. april 2009 nr. 19 om havner og farvann (havne- og farvannsloven) § 13.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1546/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>(virkeområde)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder for flyttbare innretninger i territorialfarvannet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Med flyttbare innretninger menes innretninger som definert i forskrift 26. juni 2007 nr. 706 om skipssikkerhetslovens virkeområde for flyttbare innretninger § 1 første ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Forskriften gjelder ikke for flyttbare innretninger med DP utstyrsklasse 3 sertifisert av klasseinstitusjon i henhold til IMO MSC /Circ. 645 «Guidelines for dynamic positioning» av 6. juni 1994 eller tilsvarende standard.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1546/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>(krav om slepebåt m.m.)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Flyttbare innretninger som er underveis skal ha minst en slepebåt tilkoblet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Flyttbare innretninger uten egen fremdriftskraft skal i tillegg være fulgt av minst en slepebåt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Flyttbare innretninger skal benytte så mange slepebåter at slepekraften, sammen med innretningens egen framdriftskraft, er tilstrekkelig til å kunne manøvrere og holde den flyttbare innretningen i ro under de maksimale sjø-, vind- og værforhold som kan være i området i det aktuelle tidsrommet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1546/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>(dispensasjon)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kystverkets hovedkontor kan i særlige tilfeller, etter skriftlig søknad fra rederiet, gjøre unntak fra forskriftens krav dersom ett av følgende krav er oppfylt:
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">det godtgjøres at kravet ikke er vesentlig og at unntaket anses sikkerhetsmessig forsvarlig</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">det godtgjøres at kompenserende tiltak vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1546/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>(ikrafttredelse)</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
