<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-26-1221" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-26-1221">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-26-1221</id>
    <dato>26.09.2014 nr. 1221</dato>
    <dato type="iso">2014-09-26</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 2031</publisert>
    <ikraft>26.09.2014, med virkning fra og med inntekts책ret 2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-26, med virkning fra og med inntekts책ret 2015</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2012-12-07-75">L07.12.2012 nr. 75</ref>, <ref id="lov-2012-12-07-76">L07.12.2012 nr. 76</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1997-02-28-19</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1999-03-26-14</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0890</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Ikrafts. av endringslover til ftrl. og sktl.</korttittel>
    <korttittel>1 Ikrafts. av lov 7. desember 2012 nr. 75 om endring i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd og lov 7. desember 2012 nr. 76 om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt (Nr. 1221)</korttittel>
    <tittel>Ikraftsetting av lov 7. desember 2012 nr. 75 om endring i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd og lov 7. desember 2012 nr. 76 om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 26. september 2014 med hjemmel i lov 7. desember 2012 nr. 75 om endring i lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd del II og lov 7. desember 2012 nr. 76 om endringer i lov 26. mars 1999 nr. 14 om skatt av formue og inntekt del VI. Fremmet av Finansdepartementet.
<br/></marg>
    <liste id="/ledd/1/liste/1">
      <lverdi>1.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ikraftsetting av lov 7. desember 2012 nr. 75 om endringer i folketrygdloven del I. Loven trer i kraft straks med virkning fra og med inntekts책ret 2015.</avsnitt>
    </liste>
    <liste id="/ledd/1/liste/2">
      <lverdi>2.</lverdi>
      <avsnitt id="/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Ikraftsetting av lov 7. desember 2012 nr. 76 om endringer i lov om skatt av formue og inntekt del V. Loven trer i kraft straks med virkning fra og med inntekts책ret 2015.</avsnitt>
    </liste>
  </tekst>
</dokument>
