<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-15-980" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-15-980</id>
    <dato>15.07.2014 nr. 980</dato>
    <dato type="iso">2014-07-15</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1565</publisert>
    <ikraft>01.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-101-§7-22">L11.06.1993 nr. 101 § 7-22</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§13a-5">§ 13a-5</ref>, <ref id="lov-1993-06-11-101-§15-4">§ 15-4</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1265">F10.12.1999 nr. 1265</ref>, <ref id="for-1999-12-10-1273">F10.12.1999 nr. 1273</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-12-03-1384</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-04-14-514</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0721</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om rapportering m.m. av luftfartshinder</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om rapportering, registrering og merking av luftfartshinder (Nr. 980)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om rapportering, registrering og merking av luftfartshinder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Luftfartstilsynet 15. juli 2014 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 101 om luftfart (luftfartsloven) § 7-22, § 13a-5 og § 15-4, delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1265 og delegeringsvedtak 10. desember 1999 nr. 1273.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Forskriftens virkeområde og definisjoner</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften fastsetter minimumskrav til rapportering og merking av luftfartshinder for å redusere faren for luftfartshendelser og -ulykker for ethvert luftfartøy samt mennesker og gods om bord.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Luftfartshinder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">(1) Et luftfartshinder er enhver bygning, konstruksjon eller anlegg, midlertidig eller permanent, med en høyde på 15 meter eller mer over bakken eller vannet, for eksempel vindturbin, tårn, skorstein, mast, antenne, bro, og luftspenn. Tilhørende skråstag, barduner, forankringsanordninger eller lignende anses som del av luftfartshinderet. I områder for industri og næringsvirksomhet og i bymessige og tettbygde strøk regnes likevel bygning, konstruksjon eller anlegg som luftfartshinder kun når de har en høyde på 30 meter eller mer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">(2) Den som eier et luftfartshinder er ansvarlig for at forskriftens krav er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">(3) Forskriftens kapittel III og IV gjelder likevel ikke for luftfartshinder som er merkepliktig i medhold av forskrift 6. juli 2006 nr. 968 om utforming av store flyplasser, forskrift 3. desember 2002 nr. 1382 om utforming av små flyplasser (BSL E 3-3), forskrift 3. desember 2002 nr. 1383 om utforming av sjøflyplasser (BSL E 3-4), forskrift 29. april 2005 nr. 418 om utforming av store helikopterplasser (BSL E 3-5), eller forskrift 16. april 2004 nr. 629 om utforming av små helikopterplasser (BSL E 3-6).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>bymessige og tettbygde strøk</i>: Et sammenhengende bebygd område der husene ligger tettere enn 50 meter, med unntak for åpne områder med areal større enn 4000 kvadratmeter og bredde over 50 meter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>dagslys</i>: Det tidsrom solen står mindre enn 6° under horisonten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>endemaster</i>: Master som holder kablene på hver side av et luftspenn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>høyde på luftspenn</i>: Største vertikale avstand mellom luftspennet og terreng eller vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>høyde på punktobjekt</i>: Den vertikale avstanden mellom luftfartshinderets høyeste punkt til terreng eller vann.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>høyde på vindturbin</i>: Den vertikale avstanden fra terrenget (middelvannstand for vindturbiner lokalisert til havs) og til toppen av rotorbladet når det står i høyeste posisjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>lengde på luftspenn</i>: Den horisontale avstanden mellom endemastene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>luftspenn</i>: Alle typer kabler, ledninger, strenger, herunder elektriske overføringslinjer, løypestrenger og taubaner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>midlertidig luftfartshinder</i>: Et luftfartshinder som innenfor et område med en radius på 50 meter ikke skal stå lengre enn fire uker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Nasjonalt register over luftfartshindre (NRL)</i>: Database over innmeldte rapporteringspliktige luftfatshindre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>punktobjekt</i>: Master, tårn, skorsteiner, antenner, brotårn, bygninger, vindturbiner og lignende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>RAL</i>: System for kodifisering av farger: «Reichsausschuß für Lieferbedingungen und Gütesicherung», hvor RAL-fargekodene angir hvilken farge som skal benyttes ved fargemerking av luftfartshinder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>synlighet</i>: merkingen kan observeres i dagslys uten hjelpemidler som kikkert, kamera eller lignende, ikke medregnet hjelpemiddel som vanlige briller eller kontaktlinser som korrigerer for nedsatt syn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>varsel</i>: Fellesbetegnelse på innretning, system eller annet som er egnet til, aktivt eller passivt, å gjøre flybesetningen oppmerksom på et luftfartshinder før hinderet utgjør en fare for operasjonen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>vindpark</i>: Samling av fem eller flere vindturbiner som står så tett, og med en slik formasjon, at det kan være tilstrekkelig å merke et utvalg av vindturbinene som inngår i vindparken.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>vindturbin</i>: Konstruksjon som med tårn, nacelle og rotorblader produserer vindenergi.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel> Rapportering og registrering av luftfartshinder</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Rapporteringsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">(1) Senest 30 kalenderdager før igangsetting av oppføring av et luftfartshinder, eller før igangsetting av endring, flytting eller riving av et luftfartshinder, skal opplysninger om luftfartshinderet rapporteres til Statens kartverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">(2) Midlertidige luftfartshindre med en høyde under 60 meter er ikke rapporteringspliktige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/3">(3) Borerigger under forflytning er ikke rapporteringspliktige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Krav til rapporteringsnøyaktighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Luftfartshinder skal innrapporteres med en minste nøyaktighet på 20 meter i horisontalplanet og 1 meter i vertikalplanet. For luftspenn skal høyden måles eller beregnes med en nøyaktighet på 2 meter. Målt eller beregnet høyde avrundes oppover til nærmeste hele meter ved innrapporteringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonalt register over luftfartshindre</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">(1) Statens kartverk fører Nasjonalt register over luftfartshindre. Mottatt rapport om luftfartshinder skal uten ugrunnet opphold innføres i NRL. Statens kartverk skal sende kvittering som bekrefter mottak av rapport.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">(2) Når Statens kartverk mottar rapport om luftfartshinder med høyde på 40 meter eller mer, skal kopi av rapporten og kart som viser luftfartshinderets plassering sendes til Luftfartstilsynet som foretar en vurdering av eventuell merkeplikt, jf. § 7.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel> Merking av luftfartshinder</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Merkeplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">(1) Luftfartshinder skal merkes visuelt i henhold til bestemmelsene i dette kapitlet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2">(2) Alle luftfartshinder med en høyde på 60 meter eller mer, skal merkes. Midlertidige luftfartshinder med en høyde på 15 meter eller mer, skal merkes. Merking er likevel ikke nødvendig for
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">luftfartshinder som er dekket av eller skjult bak andre permanente luftfartshinder eller terreng, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">luftspenn hvor mindre enn 100 meter sammenhengende lengde er over merkepliktig høyde.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/3">(3) Luftfartstilsynet kan etter en konkret helhetsvurdering fastsette merkeplikt også for luftfartshinder som ikke er omfattet av den generelle merkeplikten, eller som er særskilt unntatt fra denne. Ved vurderingen skal det særlig legges vekt på om luftfartshinderet kan utgjøre en fare for luftfarten, hinderets nærhet til landingsplass eller ofte brukte flytraseer, samt terrengmessige forhold. På samme måte kan Luftfartstilsynet fastsette at et merkepliktig luftfartshinder skal merkes ut over de minstekrav som forskriften ellers fastsetter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4">(4) Luftfartstilsynet kan etter en konkret helhetsvurdering godkjenne annen merking enn det som ellers fremgår av forskriften for ett eller flere konkrete luftfartshinder. Annen merking må:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">bygge på forskriftens prinsipp om visuell merking</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">i dagslys være synlig på minst 1500 meters avstand fra alle aktuelle innflygingsvinkler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">ved bruk av lys, benytte minst samme lysintensitet som den i forskriften ellers beskrevne for det aktuelle luftfartshinderet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">ikke redusere den minstesikkerhet som forskriften ellers fastsetter for noen del av luftfarten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">ikke ha negativ innvirkning på flysikkerheten for øvrig, herunder ikke forstyrre luftfartens kommunikasjons-, navigasjons- eller overvåkingsutstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">for systemer som aktiveres av luftfartøy, ha innebygget system for kontinuerlig visuell merking dersom systemet opphører å virke som det skal.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Merking av punktobjekter og midlertidige luftfartshinder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">Punktobjekter, med unntak av vindturbiner, og midlertidige luftfartshinder skal merkes med hinderlys. Dersom hinderet er kvadratisk eller rektangulært skal lysene plasseres på hinderets hjørner eller sider. Flammetårn og lignende kan merkes ved at toppen belyses med lyskastere som konvergerer sine lysstråler på toppen av tårnet når flammen eller pilotflammen er slukket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Merking av luftspenn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">(1) Merkepliktige luftspenn med høyde inntil 150 meter skal merkes med markører på luftspennet samt farge på endemastene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/2">(2) Merkepliktige luftspenn med høyde på 150 meter eller mer skal merkes med markører på luftspennet, samt med farge og lys på endemastene. Hinderlyset skal minimum være mellomintensitets hinderlys type B.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/3">(3) Endemastene og kablene mellom disse danner samlet et luftfartshinder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/4">(4) Parallelle luftspenn anses som ett luftfartshinder dersom største horisontale avstand mellom spennenes ytterste faseliner er 90 meter eller mindre. Dersom avstanden mellom ytterfasene er over 90 meter skal begge ytterfaseliner, eller de naturlig tilhørende toppliner, merkes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/5">(5) For luftspenn med to eller flere endemaster skal de ytterste endemastene merkes, men likevel slik at det ikke er mer enn 90 meter mellom hver merkede endemast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/6">(6) For luftspenn som skal være strømførende skal høyden måles eller beregnes når luftspennet ikke er strømførende. Dersom nederste punkt er saltvann benyttes middelvannstand som utgangspunkt for målingen eller beregningen. Dersom luftspennet krysser regulert vann skal laveste tillatte reguleringsvannstand benyttes som utgangspunkt for målingen eller beregningen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Merking av vindturbiner og vindparker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">(1) Vindturbiner skal merkes med farge og hinderlys. Hver merkepliktig vindturbin skal ha to hinderlys, plassert på toppen av nacellen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2">(2) For vindturbiner som utgjør en vindpark, kan Luftfartstilsynet godkjenne at kun vindturbinene som utgjør vindparkens perimeter merkes, dersom den individuelle avstanden mellom merkede vindturbiner ikke er større enn at hensynet til flysikkerheten ivaretas. Luftfartstilsynet kan fastsette at også sentrum eller høyeste vindturbin i vindparken skal merkes. Dersom det benyttes blinkende hinderlys i en vindpark skal disse blinke samtidig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Merking av broer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">Brotårn skal merkes som punktobjekt. Brobanen skal merkes med hinderlys dersom den har en høyde på 60 meter eller mer over vannet og ikke har veibelysning. Stag og kabler skal merkes som angitt i § 12.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Merking av stag, kabler, forankringsanordninger mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1">Stag, kabler og andre forankringsanordninger for luftfartshinder skal merkes med markører eller lavintensitets hinderlys type B dersom de har en horisontal utstrekning på mer enn 90 meter fra luftfartshinderet. Markører eller hinderlys skal plasseres på de ytre festeanordninger og eventuelt på de mellomliggende festeanordninger, slik at det ikke er mer enn 90 meter horisontalt og 75 meter vertikalt mellom markørene eller lysene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Merking av forankret ballong</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1">(1) Mellom soloppgang og solnedgang skal forankret ballong ha en farge som gjør den synlig på 1500 meters avstand. Hvis høyden over bakken eller vannet er mer enn 150 meter, skal den i tillegg ha mellomintensitets hinderlys type A. Forankringskabelen skal være merket med vimpler. Den vertikale avstanden mellom vimplene må ikke overstige 45 meter, regnet fra ballongens underkant. Vimpler skal være minst 3 meter lange og ha reflekterende farger som beskrevet i § 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/2">(2) Mellom solnedgang og soloppgang skal forankret ballong være utstyrt med hinderlys på toppen. Hinderlyset skal minimum være mellomintensitets hinderlys type A. På forankringskabelen skal det for hver 45 meter, regnet fra ballongens underkant, være montert grupper av hinderlys som viser ett hvitt og ett rødt lys. Avstanden mellom det hvite og det røde lyset i gruppen skal være 3 meter, med det hvite lyset øverst. Samtlige lys skal minst være lavintensitets hinderlys type A, og skal være synlig i alle retninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Markører mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1">(1) Markører skal i dagslys være synlige på minst 1500 meters avstand fra alle aktuelle innflygingsvinkler. Markører skal ha en diameter på minst 0,8 meter. Avstanden mellom markører skal ikke overstige 90 meter målt langs kabelen. Markører med minste diameter 0,6 meter kan benyttes dersom avstanden mellom markørene ikke overstiger 70 meter. Markører skal ha reflekterende farger som angitt i § 15.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2">(2) Ved nivåforskjeller på linene skal markørene festes på den høyeste linen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/3">(3) Markører på luftledninger kan fordeles på flere parallelle faser, men slik at maksimumsavstanden, jf. første ledd, ikke overskrides. Markører kan også festes ved siden av eller over strømførende ledning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Fargemerking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1">(1) Fargemerking skal i dagslys være synlig på minst 1500 meters avstand fra alle aktuelle innflygingsvinkler. Fargemerking skal utføres med fargene rød eller gul, eller kombinasjonene rød og hvit, eller gul og hvit. Fargemerking kan utføres med maling, plastfolie, plater eller annet hensiktsmessig materiale. All fargemerking, med unntak av fargemerking av vindturbiner, skal være reflekterende. Krav til farger for merking fremgår av vedlegg 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/2">(2) Vindturbiner skal merkes med lys farge, for eksempel grå, gråhvit eller andre nyanser av hvit. Snøhvit farge skal ikke benyttes. Merkekravet gjelder ikke den nederste tredjedel av tårnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/3">(3) Luftfartshinder med overflate som er minst 4,5 meter horisontalt, skal merkes i rutemønster. Rutene skal være rektangulære med sider på minimum 1,5 meter og maksimum 3 meter. Hjørnene skal være røde eller gule.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4">(4) Luftfartshinder som er mindre enn 4,5 meter horisontalt, samt objekter med brutt overflate, skal merkes med horisontale bånd. Båndene skal plasseres på tvers av hinderets høydeakse, og bredden på båndene skal hvor hinderet er
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">inntil 40 meter, være 3 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">mellom 40 og 50 meter, være 4 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">mellom 50 og 60 meter, være 5 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">mellom 60 og 200 meter, være 6 meter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">over 200 meter, være 10 meter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/5">(5) Når endemaster skal fargemerkes, skal mastens høyde over terreng legges til grunn for beregning av båndbredde etter fjerde ledd. Båndbredden kan likevel tilpasses mastenes naturlige oppbygging dersom en slik tilpassing ikke reduserer synligheten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/6">(6) Fagverkkonstruksjoner må ha fargefelt på hele ytterflaten av rammebenene og traversene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/7">(7) Vegetasjon rundt fargemerket luftfartshinder skal fjernes eller ryddes slik at merkingen er godt synlig fra alle aktuelle innflygingsretninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Hinderlys</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1">(1) Hinderlys skal være lavintensitets-, mellomintensitets- eller høyintensitetslys.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/2">(2) Hinderlys skal plasseres på toppen av luftfartshinderet, slik at lyset viser hinderets høyeste punkt, ikke medregnet lynavleder eller fleksibel antenne med høyde inntil 5 meter. Hinderlys på mast til luftspenn kan likevel plasseres inntil 10 meter vertikalt og 10 meter horisontalt fra toppunktet, men likevel slik at det er synlig fra alle aktuelle innflygingsvinkler. Hinderlys på skorstein som kan medføre korrosjon eller belegg på armaturglassene, kan plasseres inntil 3 meter under toppen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/3">(3) Punktobjekter, unntatt vindturbiner, som er 100 meter eller høyere skal, i tillegg til merking på toppen, ha hinderlys på mellomliggende nivåer. Den vertikale avstanden mellom lysene skal ikke overstige 75 meter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4">(4) Hinderlys på punktobjekt skal på toppen og hvert mellomliggende nivå ha minst
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">1 lysenhet når denne er plassert på toppen av luftfartshinderet, og hinderlyset er synlig fra alle retninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">3 lysenheter når luftfartshinderets diameter er mellom 0,5 og 6 meter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">4 lysenheter når luftfartshinderets diameter er mellom 6 og 30 meter, eller dersom hinderet er kvadratisk eller rektangulært,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">6 lysenheter når luftfartshinderets diameter er mellom 30 og 60 meter, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">8 lysenheter når hinderets diameter er større enn 60 meter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/5">(5) Lysenhetene skal være jevnt fordelt rundt luftfartshinderet på en slik måte at de til sammen er synlig rundt horisonten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/6">(6) Filter som benyttes for å gi rødt lys, skal være gjennomfarget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/7">(7) Høyintensitets hinderlys og mellomintensitets hinderlys type A skal
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">være tent hele døgnet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">tennes senest når luftfartøy har en avstand på 1500 meter fra hinderet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/8">(8) Ved nattsenking til 2000 candela for mellomintensitets hinderlys type A, skal lyset være rødt eller hvitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/9">(9) Mellomintensitets hinderlys type B og C, og lavintensitets hinderlys, skal
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">være tent hele døgnet, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">være utstyrt med styringsautomatikk som tenner lyset når bakgrunnslysstyrken er mindre enn 500 candela per kvadratmeter, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">tennes senest når luftfartøyet har en avstand på 1500 meter fra hinderet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/10">(10) Hinderlys som benytter Light Emitting Diodes (LED) skal utstråle lys med en bølgelengde som gjør hinderlysene synlige for piloter som benytter Night Vision Imaging System.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/11">(11) Hinderlys skal være operative minimum 95 % av tiden, regnet som et gjennomsnitt på årsbasis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Krav til lystype</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1">(1) Punktobjekt og midlertidige luftfartshinder med høyde inntil 100 meter skal merkes med lavintensitets hinderlys type B på toppen av hinderet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/2">(2) Punktobjekt og midlertidige luftfartshinder med høyde fra og med 100 meter og inntil 150 meter, skal merkes med mellomintensitets hinderlys type C på toppen av hinderet. Punktobjekt skal i tillegg merkes med lavintensitets hinderlys type B på mellomliggende nivå.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/3">(3) Punktobjekt med høyde på 150 meter eller høyere, skal merkes med høyintensitets hinderlys type B på toppen av hinderet og lavintensitets hinderlys type B på mellomliggende nivåer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/4">(4) Vindturbiner med høyde inntil 150 meter skal merkes med mellomintensitets hinderlys type B eller C. Det er ikke krav til lysmerking på mellomliggende nivåer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/5">(5) Vindturbiner med høyde på 150 meter eller høyere, skal merkes med høyintensitets hinderlys type B. Det er ikke krav til lysmerking på mellomliggende nivåer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/6">(6) Luftspenn med høyde på 150 meter eller mer skal merkes med mellomintensitets hinderlys type B.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Kontroll og vedlikehold av hindermerking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/1">(1) Hindermerking skal kontrolleres rutinemessig. Det skal utarbeides rutiner og planer for kontroll og vedlikehold av hindermerkingen. Rutiner og vedlikeholdsplaner skal forelegges Luftfartstilsynet på forlangende.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/2">(2) Hindermerking skal vedlikeholdes slik at merkingen til enhver tid oppfyller bestemmelsene i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3">(3) Kontroll av hinderlys skal utføres
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">gjennom system for automatisk overvåking, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">minst hver 14. dag ved lysenheter med to uavhengige lyskilder med automatisk veksling, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">minst hver 14. dag ved lysenheter som består av Light Emitting Diodes (LED), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">daglig for hinderlys som ikke har noen form for overvåking.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/4">(4) Feil på hinderlys skal rettes uten ugrunnet opphold. Dersom feil på hinderlys ikke kan rettes innen 24 timer fra feilen er oppdaget, skal det umiddelbart sendes melding til lufttrafikktjenesteenheten på nærmeste flyplass for kunngjøring på NOTAM. Melding skal sendes
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">ved feil på hinderlys plassert på toppen av hinderet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">ved feil på hinderlys plassert rundt toppen av hinderet dersom mer enn halvparten av lysene er slukket,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">ved feil på hinderlys på underliggende nivå dersom mer enn halvparten av lysene er slukket, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">når feilen som var skyld i meldingen er utbedret.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/5">(5) Videre skal det sendes melding til lufttrafikktjenesten ved nærmeste flyplass for kunngjøring av NOTAM ved
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">planlagt utkobling av hinderlys,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">vedlikeholdsarbeid eller ombygging av rapporteringspliktige luftspenn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/18/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">bygging og strekking av nye rapporteringspliktige luftspenn.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandling ved søknad om annen merking av luftfartshinder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/1">(1) Annen merking i medhold av § 7 fjerde ledd kan godkjennes av Luftfartstilsynet etter søknad fra hindereier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/2">(2) Det er den samlede konkrete merking av et luftfartshinder som kan godkjennes av Luftfartstilsynet, enten hele merkingen utføres som annen merking eller om det kun er elementer av den forskriftsbestemte merkingen som erstattes av annen merking. Det kan verken generelt eller konkret gis godkjenning for enkeltkomponenter eller elementer av en hindermerking.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/19/ledd/3">(3) Godkjenning kan gis etter at merkingen er utført, og det er dokumentert at merkingen oppfyller kravene i § 7 fjerde ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiii/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Krav til dokumentasjon ved søknad om annen merking av luftfartshinder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/1">(1) Det må dokumenteres at annen merking av luftfartshinder er i samsvar med kravene i § 7 fjerde ledd. Luftfartstilsynet kan kreve teknisk beskrivelse og dokumentasjon, funksjonsbeskrivelse, risikoanalyse etter anerkjent standard eller annen dokumentasjon nødvendig for å sikre at merkingen fungerer hensiktsmessig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/2">(2) Det skal alltid utarbeides risikoanalyse etter anerkjent standard dersom annen merking kan forstyrre luftfartens kommunikasjons-, navigasjons eller overvåkingsutstyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/20/ledd/3">(3) Luftfartstilsynet kan kreve at det utføres kontrollflyging for å verifisere at merkingen fungerer i henhold til dokumentasjonen. Kostnader knyttet til kontrollflyging må dekkes av søker.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel> Fellesbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/1">(1) Dispensasjon krever grunngitt søknad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/2">(2) Luftfartstilsynet kan etter en konkret helhetsvurdering gi varig eller midlertidig dispensasjon fra bestemmelser fastsatt i denne forskrift. Det kan settes vilkår for dispensasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/3">(3) Dispensasjon kan ikke gis dersom hensynene bak bestemmelsen det dispenseres fra blir vesentlig tilsidesatt. I tillegg må fordelene ved å gi dispensasjon være klart større enn ulempene etter en samlet vurdering. Det kan ikke dispenseres fra saksbehandlingsregler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/4">(4) Ved vurderingen skal det legges særlig vekt på trafikktettheten i området, flygemønster og om annen nærliggende merking kan anses for å gi tilfredsstillende samlet merking.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/1">Den som ikke oppfyller sine plikter til å rapportere luftfartshinder i medhold av § 4, eller som ikke oppfyller sine plikter til å merke luftfartshinder i medhold av § 7, eller som ikke oppfyller sine plikter til kontroll og vedlikehold i medhold av § 18, eller som ikke oppfyller sine plikter i medhold av vedtak gjort med hjemmel i § 21 eller § 7 tredje eller fjerde ledd kan ilegges overtredelsesgebyr etter luftfartsloven § 13a-5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/1">(1) Forskriften trer i kraft 1. september 2014.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/23/ledd/2">(2) Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 3. desember 2002 nr. 1384 om merking av luftfartshinder (BSL E 2-2) og forskrift 14. april 2003 nr. 514 om rapportering og registrering av luftfartshindre (BSL E 2-1).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/kiv/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/1">(1) Eksisterende luftfartshinder som ikke tidligere er innrapportert til NRL skal rapporteres i samsvar med kapittel II innen 4 måneder fra ikrafttredelse av forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/2">(2) Merkepliktige luftfartshinder som ikke er merket i henhold til forskrift 3. desember 2002 nr. 1384 om merking av luftfartshinder, skal være merket innen 15. oktober 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/3">(3) Luftfartshinder som er merket og vedlikeholdt i henhold til forskrift 3. desember 2002 nr 1384 om merking av luftfartshinder, skal være merket i samsvar med denne forskrift senest 15. oktober 2019.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/24/ledd/4">(4) Fristen for lysmerking av spenn med høyde på 150 meter eller mer er likevel 15. oktober 2021 dersom det ikke er tilgang på lavspent strøm i området.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/v1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg 1 til forskrift om rapportering, registrering og merking av luftfartshinder <br/></ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/1/ledd/1">
        <i>Preaksepterte fargekoder for fargemerking av luftfartshinder</i>
      </ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>RAL-kode</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Betegnelse</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Type luftfartshinder</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 1016 </entry>
              <entry colname="2">Sulfur yellow </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 2010 </entry>
              <entry colname="2">Signal orange </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 3001 </entry>
              <entry colname="2">Signal red </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 3020 </entry>
              <entry colname="2">Traffic red </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 3024 </entry>
              <entry colname="2">Luminous red </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 7035 </entry>
              <entry colname="2">Light grey </entry>
              <entry colname="3">Vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 7038 </entry>
              <entry colname="2">Agate grey </entry>
              <entry colname="3">Vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 9003 </entry>
              <entry colname="2">Signal white </entry>
              <entry colname="3">Alle typer hinder </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 9010 </entry>
              <entry colname="2">Pure white </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">RAL 9016 </entry>
              <entry colname="2">Traffic white </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Reflecting Sheeting </entry>
              <entry colname="2">Diamond Grade 4090<fref id="/fotnote/*">*</fref> (Signal white) </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Reflecting Sheeting </entry>
              <entry colname="2">Diamond Grade 4092<fref id="*">*</fref> (Signal red) </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Reflecting Sheeting </entry>
              <entry colname="2">Fluorscent Yellow Green 4083<fref id="*">*</fref> </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Reflecting Sheeting </entry>
              <entry colname="2">Fluorscent Orange 4084* </entry>
              <entry colname="3">Alle typer unntatt vindturbiner </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <fotnote id="/fotnote/*">* Eller tilsvarende fra annen leverandør.</fotnote>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-15-980/v2">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg 2 til forskrift om rapportering, registrering og merking av luftfartshinder <br/></ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/1">Oversikt over hinderlys til bruk ved merking av luftfartshinder</marg>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="13" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="7*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="9" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="10" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="11" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="12" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="13" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Lystype</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Farge</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Signaltype</i>
              </entry>
              <entry colname="4">
                <i>Blink per minutt</i>
              </entry>
              <entry colname="5">
                <i>A</i>
              </entry>
              <entry colname="6">
                <i>B</i>
              </entry>
              <entry colname="7">
                <i>C</i>
              </entry>
              <entry colname="8">
                <i>Vertikal spredning</i>
              </entry>
              <entry colname="9">
                <i>-10 grader</i>
              </entry>
              <entry colname="10">
                <i>-1 grad (f)</i>
              </entry>
              <entry colname="11">
                <i>+/- 0 grad</i>
              </entry>
              <entry colname="12">
                <i>+ 6 grader (g)</i>
              </entry>
              <entry colname="13">
                <i>+ 10 Grader (g)</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="13" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="7*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="9" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="10" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="11" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="12" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <colspec colname="13" align="left" valign="top" colwidth="5*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">Lavintensitet, type A </entry>
              <entry colname="2">Rødt </entry>
              <entry colname="3">Fast </entry>
              <entry colname="4">N/A </entry>
              <entry colname="5">N/A </entry>
              <entry colname="6">10 cd mnm </entry>
              <entry colname="7">10 cd mnm </entry>
              <entry colname="8">10 grader </entry>
              <entry colname="9">- </entry>
              <entry colname="10">- </entry>
              <entry colname="11">- </entry>
              <entry colname="12">10 mnm </entry>
              <entry colname="13">10mnm </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Lavintensitet, type B </entry>
              <entry colname="2">Rødt </entry>
              <entry colname="3">Fast </entry>
              <entry colname="4">N/A </entry>
              <entry colname="5">N/A </entry>
              <entry colname="6">32 cd mnm </entry>
              <entry colname="7">32 cd mnm </entry>
              <entry colname="8">10 grader </entry>
              <entry colname="9">- </entry>
              <entry colname="10">- </entry>
              <entry colname="11">- </entry>
              <entry colname="12">32 mnm </entry>
              <entry colname="13">32 mnm </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Mellomintensitet, type A </entry>
              <entry colname="2">Hvitt </entry>
              <entry colname="3">Blinkende </entry>
              <entry colname="4">20 - 60 </entry>
              <entry colname="5">20 000 cd +/- 25 % </entry>
              <entry colname="6">20 000 cd +/- 25 % </entry>
              <entry colname="7">2 000 cd +/- 25 % </entry>
              <entry colname="8">3 grader mnm </entry>
              <entry colname="9">3 % max </entry>
              <entry colname="10">50 % mnm 75 % max </entry>
              <entry colname="11">100 % mnm </entry>
              <entry colname="12">- </entry>
              <entry colname="13">- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Mellomintensitet, type B </entry>
              <entry colname="2">Rødt </entry>
              <entry colname="3">Blinkende </entry>
              <entry colname="4">20-60 </entry>
              <entry colname="5">N/A </entry>
              <entry colname="6">N/A </entry>
              <entry colname="7">2 000 cd +/- 25 % </entry>
              <entry colname="8">3 grader mnm </entry>
              <entry colname="9">- </entry>
              <entry colname="10">50 % mnm 75 % max </entry>
              <entry colname="11">100 % mnm </entry>
              <entry colname="12">- </entry>
              <entry colname="13">- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Mellomintensitet, type C </entry>
              <entry colname="2">Rødt </entry>
              <entry colname="3">Fast </entry>
              <entry colname="4">N/A </entry>
              <entry colname="5">N/A </entry>
              <entry colname="6">N/A </entry>
              <entry colname="7">2 000 cd +/- 25 % </entry>
              <entry colname="8">3 grader mnm </entry>
              <entry colname="9">- </entry>
              <entry colname="10">50 % mnm 75 % max </entry>
              <entry colname="11">100 % mnm </entry>
              <entry colname="12">- </entry>
              <entry colname="13">- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Høyintensitet, type A </entry>
              <entry colname="2">Hvitt </entry>
              <entry colname="3">Blinkende </entry>
              <entry colname="4">40-60 </entry>
              <entry colname="5">200 000 candela +/- 25 % </entry>
              <entry colname="6">20 000 candela +/- 25 % </entry>
              <entry colname="7">2 000 candela +/- 25 % </entry>
              <entry colname="8">3-7 grader </entry>
              <entry colname="9">3 % max </entry>
              <entry colname="10">50 % mnm 75 % max </entry>
              <entry colname="11">100 % mnm </entry>
              <entry colname="12">- </entry>
              <entry colname="13">- </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Høyintensitet, type B </entry>
              <entry colname="2">Hvitt </entry>
              <entry colname="3">Blinkende </entry>
              <entry colname="4">40-60 </entry>
              <entry colname="5">100 000 candela +/- 25 % </entry>
              <entry colname="6">20 000 candela +/- 25 % </entry>
              <entry colname="7">2 000 candela +/- 25 % </entry>
              <entry colname="8">3-7 grader </entry>
              <entry colname="9">3 % max </entry>
              <entry colname="10">50 % mnm 75 % max </entry>
              <entry colname="11">100 % mnm </entry>
              <entry colname="12">- </entry>
              <entry colname="13">- </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/2">Kolonne A: Maksimal lysintensitet (toppverdi i hvert blink oppgitt i candela = cd) med bakgrunnsbelysning over 500 candela pr kvadratmeter
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/3">Kolonne B: Maksimal lysintensitet (toppverdi i hvert blink oppgitt i candela = cd) med bakgrunnsbelysning mellom 500 og 50 candela pr kvadratmeter
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/4">Kolonne C: maksimal lysintensitet (toppverdi i hvert blink oppgitt i candela = cd) med bakgrunnsbelysning under 500 candela per kvadratmeter
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/5">mnm = minimum max = maksimum N/A = Not applicable = ikke relevant
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/6">(f) = intensiteten som en prosent av laveste toleranse av maksimal lysintensitet oppgitt i kolonnene A til C
<br/></marg>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/7">(g) = i tillegg til spesifiserte verdier skal lyset gi varsel ved elevasjoner mellom 0 og 50 grader.</marg>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
