<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-04-377" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-04-377</id>
    <dato>04.04.2014 nr. 377</dato>
    <dato type="iso">2014-04-04</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 611</publisert>
    <ikraft>01.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-05-01</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2001-06-15-79-§12">L15.06.2001 nr. 79 § 12</ref>, <ref id="lov-2001-06-15-79-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2001-06-15-79-§17">§ 17</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1973-06-01-3780</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1985-07-01-1423</endrer>
    <rettet>08.04.2014 (ortografisk feil i hjemmelsfeltet)</rettet>
    <journalnummer>2014-0277</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om større naturvernområder på Svalbard</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om større naturvernområder og fuglereservater på Svalbard videreført fra 1973 (Nr. 377)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om større naturvernområder og fuglereservater på Svalbard videreført fra 1973</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 4. april 2014 med hjemmel i lov 15. juni 2001 nr. 79 om miljøvern på Svalbard (svalbardmiljøloven) § 12, § 16 og § 17. Fremmet av Klima- og miljødepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Sør-Spitsbergen nasjonalpark, Forlandet nasjonalpark og Nordvest-Spitsbergen nasjonalpark</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Nasjonalparker</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">Svalbard har fra 1973 Sør-Spitsbergen nasjonalpark, Forlandet nasjonalpark og Nordvest-Spitsbergen nasjonalpark.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Avgrensning av nasjonalparkene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">Sør-Spitsbergen nasjonalpark omfatter Wedel Jarlsberg Land, Torell Land og Sørkapp Land med tilliggende territorialfarvann. Grensen går i rette linjer fra Ljosodden over toppen av Volkovitsfjellet til østligste bukt av Van Keulenfjorden, videre i rette linjer i Van Keulenfjorden gjennom posisjonene 77° 28′ N 16° 10′ Ø, 77° 32,5′ N 15° 50′ Ø, 77° 38,501′ N 13° 33,291′ Ø og 77° 32,986′ N 12° 53,169′ Ø i territorialgrensen, følger så denne rundt Sørkapp og nordover Storfjorden til posisjon 77° 15,894′ N 18° 23,821′ Ø i territorialgrensen, videre i rette linjer til posisjon 77° 19,182′ N 18° 26,79′ Ø og tilbake til Ljosodden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/2">Forlandet nasjonalpark omfatter Prins Karls Forland og tilliggende territorialfarvann. Grensen går i vest langs territorialgrensen til posisjon 78° 0,026′ N 12° 30,799′ Ø, videre i rett linje til posisjon 78° 11,971′ N 12° 32,165′ Ø som utgjør midtpunktet på grunnlinjen mellom grunnlinjepunkt 109 og 110, i rette linjer i Forlandssundet gjennom posisjonene 78° 30′ N 12° 0′ Ø, 78° 42′ N 11° 20′ Ø til 78° 50′ N 11° 20′ Ø, videre i rette linjer til posisjon 79° 0,258′ N 10° 47,627′ Ø som utgjør midtpunktet på grunnlinjen mellom grunnlinjepunkt 118 og 119, og til posisjon 79° 8,583′ N 10° 0,353′ Ø på territorialgrensen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/3">Nordvest-Spitsbergen nasjonalpark omfatter Moffen, Reinsdyrflya, Albert I Land og Haakon VII Land med tilliggende territorialfarvann. Grensen går i sør i rette linjer fra innerste bukt i Woodfjorden over toppen av Laborfjellet, sydligste topp i H.U. Sverdrupfjella, Grimalditoppen til Kapp Guissez. Herfra går grensen i rette linjer gjennom posisjon 79° 0,258′ N 10° 47,627′ Ø som utgjør midtpunktet på grunnlinjen mellom grunnlinjepunkt 118 og 119, til posisjon 79° 8,583′ N 10° 0,353′ Ø på territorialgrensen og videre langs denne nord- og østover til 80° 14,766′ N 15° 0′ Ø, videre sørover langs 15° 0′ Ø til posisjon 80° 6,772′ N 15° 0′ Ø, herifra i rette linjer i Woodfjorden gjennom posisjonene 79° 32′ N 13° 38′ Ø og 79° 20′ N 14° 2′ Ø og tilbake til innerste bukt i Woodfjorden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/4">Grensebeskrivelsene refererer til Norsk Polarinstitutts kartserie - Svalbard 1:250 000.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Formålet med nasjonalparkene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">Formålet med fredningen er å bevare store, sammenhengende og i det vesentligste urørte naturområder på land og i sjøen med intakte naturtyper, økosystemer, arter, naturlige økologiske prosesser, landskap, kulturminner og kulturmiljøer. Områdene skal bevares som referanseområde for forskning og for opplevelse av Svalbards natur- og kulturarv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">Sør-Spitsbergen nasjonalpark skal særlig sikre
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">et område med storslagent landskap med karakteristiske spisse, alpine fjellformasjoner, kystsletter og isbreer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">flere større og mindre hekkelokaliteter for sjøfugl betegnet fuglefjell, hekke- og overvintringsområder for ender, særlig ærfugl, og viktige leveområder for isbjørn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">viktige kulturminner og kulturmiljøer fra hvalfangsttida, overvintringsfangst, gruvedrift, turisme, forskning og annen verdenskrig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">Forlandet nasjonalpark skal særlig sikre
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">en øy med en karakteristisk fjellrekke med spisse, alpine fjell og en stor strandslette</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">velutvikla steinbreer og frostjordsformer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">flere større og mindre hekkelokaliteter for sjøfugl betegnet fuglefjell og et kjerneområde for verdens nordligste steinkobbebestand</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">viktige kulturminner og kulturmiljøer fra hvalfangsttida, overvintringsfangst og mineralleting.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">Nordvest-Spitsbergen nasjonalpark skal særlig sikre
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">et område med storslagent landskap med karakteristiske spisse, alpine fjellformasjoner, øyer og sund, den største strandflata på Svalbard kalt Reinsdyrflya og mange større og mindre isbreer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">områder med interessant geologi, spesielt området ved Bockfjorden med varme kilder med tilhørende kalkavsetninger og rester etter tidligere vulkaner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">en unik botanisk lokalitet i tilknytning til de varme kildene i Bockfjorden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">flere større og mindre hekkelokaliteter for sjøfugl betegnet fuglefjell og hekkeområder for ender, gjess og vadefugl</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">viktige kulturminner og kulturmiljøer fra hvalfangsttida, overvintringsfangst, polekspedisjoner og annen verdenskrig.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot motorferdsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">Bruk av terrenggående kjøretøyer og landing med luftfartøy er forbudt. Forbudet gjelder også overflyvning av områdene under 300 meter til og med 1 nautisk mil fra land. Forbudet mot overflyvning gjelder så langt værforholdene tillater det. Sysselmannen kan i forskrift fastsette bestemmelser om ferdsel på sjøen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">Skip som anløper nasjonalparkene skal ikke bruke eller ha om bord annet drivstoff enn kvaliteten DMA i samsvar med ISO 8217 Fuel Standard. Dette gjelder likevel ikke ferdsel langs den korteste sikre ruten gjennom
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">den nordvestlige delen av Sør-Spitsbergen nasjonalpark til og fra Sveagruva</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">den nordlige delen av Forlandet nasjonalpark og den sørlige delen av Nordvest-Spitsbergen nasjonalpark til og fra Ny-Ålesund fram til 1. januar 2015</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Nordvest-Spitsbergen nasjonalpark til og fra Magdalenefjorden fram til 1. januar 2015.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Ferdselsforbud</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">Det er forbudt hele året å gå i land og ferdes i nærmere avgrensede områder ved de automatisk fredede kulturminnene på Ytre Norskøya, Likneset, Ebeltofthamna og Lægerneset som vist på kart i vedlegg 2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Vern mot inngrep</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/1">Områdene er fredet mot alle tekniske inngrep som oppføring av bygninger og anlegg av enhver art, bergverksdrift, boring etter olje og drift av oljekilder, massetak og annen virksomhet som medfører terrenginngrep eller forstyrrelser av naturmiljøet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/2">Havbunnen er fredet mot fangst og innhøsting ved dykking og ved bruk av bunntrål eller skrape. Tråling etter reker er tillatt i farvann med dybder på 100 meter eller mer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/6/ledd/3">Det er likevel tillatt å sette opp, vedlikeholde, føre tilsyn med og drifte Deccastasjoner på Sørkappøya og på Salpynten eller andre terrestriske navigasjonsmidler som lykter, båker mv. Navigasjonsmidlene skal utformes, anlegges, vedlikeholdes og føres tilsyn med i samråd med Sysselmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot forurensning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/7/ledd/1">Det er forbudt å tømme eller etterlate avfall. Stoffer og gjenstander som kan skade dyre- og plantelivet eller virke skjemmende skal ikke tømmes eller etterlates.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Vern av dyrelivet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/1">Pattedyr og fugl og deres bo og reir er fredet mot skade og forstyrrelser av enhver art.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/2">Fredningen er likevel ikke til hinder for fangst av sjøpattedyr som ikke er stedegne og som reguleres i forskrifter fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/8/ledd/3">Det er forbudt å innføre nye arter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Vern av plantelivet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/1">Planter og fossiler skal ikke fjernes og er fredet mot skader og ødeleggelser av enhver art som ikke skyldes vanlig ferdsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/9/ledd/2">Det er forbudt å innføre nye plantearter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot ervervelse av bergrettigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/10/ledd/1">I fredete områder er det ikke tillatt å søke etter mineraler og bergarter, jf. bergverksordningen, og det gis ikke nye bergrettigheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k1/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1">Sysselmannen kan gi tillatelse til
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å oppføre, sette i stand og vedlikeholde hus som brukes ved tilsyn og til enkel beskyttelse av allmennheten</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">personer som er bosatt på Svalbard til å jakte på rype i samsvar med gjeldende regler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">personer som er bosatt på Svalbard til å bruke terrenggående kjøretøyer i fastlagte traseer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">å utføre vitenskapelige undersøkelser dersom det ikke vil stride mot formålet med nasjonalparken</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">andre disposisjoner når særlige grunner foreligger, og disposisjonen ikke vil stride mot formålet med nasjonalparken.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Nordaust-Svalbard og Søraust-Svalbard naturreservat</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Naturreservater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/12/ledd/1">Svalbard har fra 1973 Nordaust-Svalbard og Søraust-Svalbard naturreservat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Avgrensning av naturreservatene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/1">Nordaust-Svalbard naturreservat omfatter Kvitøya, Kong Karls Land, Nordaustlandet med omliggende øyer og territorialfarvann og landet på vestsiden av Hinlopenstredet. Grensen i vest dannes av rette linjer fra posisjon 79° 54′ N 16° 48′ Ø i Sorgfjorden rett nord til posisjon 80° 18,943′ N 16° 48′ Ø i territorialgrensen og sydøstover til sydligste bukt i Sorgfjorden, videre i rette linjer over toppen av Svingfjellet til Kapp Mühry, videre i rette linjer til posisjon 78° 39,697′ N 21° 24,672′ Ø og posisjon 78° 39,938′ N 22° 51,618′ Ø i territorialgrensen og videre langs denne. Rundt Kvitøya og Kong Karls Land følger grensen territorialgrensen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/2">Søraust-Svalbard naturreservat omfatter Barentsøya og Edgeøya med omliggende øyer og territorialfarvann, herunder Kükenthalvøya, Ryke Yseøyane, Halvmåneøya og Tusenøyane. Grensen i nord går langs midtlinjen i Heleysundet til posisjon 78° 33′ N 20° 0′ Ø, videre rett sør til posisjon 78° 6,879′ N 20° 0′ Ø, videre i rett linje gjennom posisjon 77° 36,002′ N 19° 37,609′ Ø til posisjon 77° 22,709′ N 19° 43,982′ Ø i territorialgrensen og videre langs denne rundt Edgeøya, Tusenøyane, Ryke Yseøyane og Barentsøya med Halvmåneøya til posisjon 78° 39,938′ N 22° 51,618′ Ø i territorialgrensen og derfra i rett linje til midtlinjen i Heleysundet, posisjon 78° 39,666′ N 21° 18,943′ Ø.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/13/ledd/3">Grensebeskrivelsen refererer til Norsk Polarinstitutts kartserie - Svalbard 1:250 000.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Formålet med naturreservatene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/1">Formålet med fredningen er å bevare store, sammenhengende og i det vesentligste urørte naturområder på land og i sjøen med intakte naturtyper, økosystemer, arter, naturlige økologiske prosesser, landskap, kulturminner og kulturmiljøer som referanseområde for forskning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2">Nordaust-Svalbard naturreservat skal særlig sikre
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">et område med storslagent landskap, karakterisert av de største isbreene på Svalbard og en rekke større og mindre fjorder og halvøyer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">flere mindre hekkelokaliteter for sjøfugl betegnet fuglefjell, hekkeområder for ringgås, ligge- og kasteområder for hvalross og leveområder for isbjørn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">mange vann med svalbardrøye, og særlig stasjonær røye</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">viktige kulturminner fra hvalfangsttida, overvintringsfangst, polekspedisjoner, forskning og annen verdenskrig.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3">Søraust Svalbard naturreservat skal særlig sikre
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">to store øyer med karakteristisk platålandskap og småøyene Tusenøyane</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">hekkelokaliteter for sjøfugl betegnet fuglefjell, hekkeområder for ringgås, ligge- og kasteområder for hvalross og leveområder for isbjørn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">leveområder for store bestander av svalbardrein</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/14/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">viktige kulturminner og kulturmiljøer fra hvalfangsttida og overvintringsfangst.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot motorferdsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/15/ledd/1">Bruk av terrenggående kjøretøyer og landing med luftfartøy er forbudt. Forbudet gjelder også overflyvning av områdene under 500 meter. Forbudet mot overflyvning gjelder så langt værforholdene tillater det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Krav til skipstrafikk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/1">Skip som anløper reservatene skal ikke bruke eller ha om bord annet drivstoff enn kvaliteten DMA i samsvar med ISO 8217 Fuel Standard.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/16/ledd/2">Skip i reservatene kan ikke ha flere enn 200 passasjerer om bord.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Ferdselsforbud på Kong Karls land</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/1">Det er forbudt å ferdes på Kong Karls Land hele året, på Svenskøya, Kongsøya, Abeløya, omkringliggende øyer og i deres sjøområde i en avstand av 500 meter fra land eller skjær ved laveste vannstand. Forbudet gjelder også overflyvning av områdene under 500 meter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/17/ledd/2">Formålet med ferdselsforbudet er å hindre at isbjørnbestanden på Svalbard blir skadelidende på grunn av uønsket ferdsel på isbjørnens viktigste hiområder og tilholdssted.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ferdselsforbud ved fredede kulturminner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/18/ledd/1">Det er forbudt hele året å gå i land og ferdes i nærmere avgrensede områder ved de automatisk fredede kulturminnene på Habenichtbukta, Zieglerøya, Delitschøya, Spekkholmen med tilliggende holmer og skjær, Haudegen og på Halvmåneøya som vist på kart i vedlegg 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Krav til ferdsel i sone A</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/1">Sone A avgrenses som fastsatt på kart i vedlegg 4. Sone A utgjør særskilt viktige referanseområder for forskning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/2">Skal noen ferdes i sone A skal de melde fra til Sysselmannen senest 4 uker før. Vurderes det som nødvendig for å ivareta områdenes verdi som referanseområde for forskning, kan Sysselmannen kreve at et turopplegg endres, stille krav til turopplegget eller nedlegge forbud mot et turopplegg. Et rapporteringsskjema skal leveres Sysselmannen etter at oppholdet er avsluttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/19/ledd/3">Sysselmannen kan gi forskrift om melde- og rapporteringsplikten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Ferdselsforbud i sone B</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/1">Sone B avgrenses som fastsatt på kart i vedlegg 5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/20/ledd/2">All ferdsel i sone B, i sjøen nærmere enn 500 meter fra land, er forbudt i tiden 15. mai til 15. august.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Krav til organisert turopplegg i sone C</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/1">Sone C avgrenses som fastsatt på kart i vedlegg 6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/21/ledd/2">Reisearrangører som gjennomfører organiserte turer innenfor sone C, skal utarbeide stedsspesifikke retningslinjer for aktiviteten i områdene fastsatt på kart i vedlegg 6. Retningslinjene skal være egnet til å beskytte naturmiljøet og kulturminner på stedet i samsvar med vernebestemmelsene og svalbardmiljøloven. Sysselmannen fører tilsyn med at retningslinjene ivaretar dette og bruken av retningslinjene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Regulering av ferdsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/22/ledd/1">Miljødirektoratet kan i forskrift regulere og forby ferdselen innenfor nærmere avgrensa deler av land og sjø i naturreservatene, dersom det anses nødvendig for å unngå forstyrrelse av dyrelivet, slitasje på vegetasjonen eller kulturminner eller for å bevare områdenes verdi som referanseområde for forskning. Gjennomfarten i Hinlopenstredet, Heleysundet og Freemansundet kan ikke reguleres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Vern mot inngrep</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/1">Områdene er fredet mot alle tekniske inngrep som oppføring av bygninger og anlegg av enhver art, bergverksdrift, boring etter olje og drift av oljekilder, massetak og annen virksomhet som medfører terrenginngrep eller forstyrrelser av naturmiljøet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/2">Havbunnen er fredet mot fangst og innhøsting ved dykking og ved bruk av bunntrål eller skrape. Tråling etter reker er tillatt i farvann med dybder på 100 meter eller mer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/23/ledd/3">Det er likevel tillatt å sette opp terrestriske navigasjonsmidler som lykter, båker mv. Navigasjonsmidlene skal utformes, anlegges, vedlikeholdes og føres tilsyn med i samråd med Sysselmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot forurensning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/24/ledd/1">Det er forbudt å tømme eller etterlate avfall. Stoffer og gjenstander som kan skade dyre- og plantelivet eller virke skjemmende skal ikke tømmes eller etterlates.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/24/ledd/2">Det er forbudt å slippe ut kloakk og gråvann fra skip eller andre fartøy innenfor en avstand av 500 meter fra land. I Rijpfjorden er det forbudt å slippe ut kloakk og gråvann fra skip eller andre fartøy i området som vist på kart i vedlegg 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Vern av dyrelivet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/1">Pattedyr og fugl og deres bo og reir er fredet mot skade og forstyrrelser av enhver art.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/2">Fredningen er likevel ikke til hinder for fangst av sjøpattedyr som ikke er stedegne og som reguleres i forskrifter fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/25/ledd/3">Det er forbudt å innføre nye arter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Vern av plantelivet og fossiler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/26/ledd/1">Planter og fossiler skal ikke fjernes og er fredet mot skader og ødeleggelser av enhver art som ikke skyldes vanlig ferdsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/26/ledd/2">Det er forbudt å innføre nye plantearter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot ervervelse av bergrettigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/27/ledd/1">I fredete områder er det ikke tillatt å søke etter mineraler og bergarter, jf. bergverksordningen, og det gis ikke nye bergrettigheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k2/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/28/ledd/1">Sysselmannen kan gi tillatelse til
<liste id="/kapittel/2/paragraf/28/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/28/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å oppføre, sette i stand og vedlikeholde hus som er nødvendige som nødstasjoner og for å utføre tilsyn</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/28/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/28/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">personer som er bosatt på Svalbard til å bruke terrenggående kjøretøyer i fastlagte traseer på Ny Friesland</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/28/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/28/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">å utføre vitenskapelige undersøkelser dersom det ikke vil stride mot formålet med naturreservatene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/28/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/28/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">andre disposisjoner når særlige grunner foreligger og disposisjonen ikke vil stride mot formålet med naturreservatene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Fuglereservater</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Fuglereservater</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1">Svalbard har fra 1973 følgende fuglereservater:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sørkapp fuglereservat som omfatter Sørkappøya og øyene og skjærene sørøstover fra Øyrlandet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dunøyane fuglereservat som omfatter alle øyer og skjær vest for Dunøysundet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Isøyane fuglereservat som omfatter nordre Isøya og Isøykalven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Olsholmen fuglereservat som omfatter Olsholmen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Kapp Linné fuglereservat som omfatter området vest for linjen fra Randvika til sørøstre ende av Fyrstesjøen unntatt Isfjord Radios stasjonsområde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Boheman fuglereservat som omfatter småøyene sør for Bohemanflya</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Gåsøyane fuglereservat som omfatter Gåsøyane</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Plankeholmane fuglereservat som omfatter Plankeholmane</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Forlandsøyane fuglereservat som omfatter Forlandsøyane</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Hermansenøya fuglereservat som omfatter Hermansenøya</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/k/avsnitt/1">Kongsfjorden fuglereservat som omfatter Mietheholmen, Prins Heinrichøya, Lovenøyane og Eskjeret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/l/avsnitt/1">Blomstrandhamna fuglereservat som omfatter holmen i Blomstrandhamna</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/m/avsnitt/1">Guissezholmen fuglereservat som omfatter holmene ved Kapp Guissez</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/n/avsnitt/1">Skorpa fuglereservat som omfatter holmene ved Harpunodden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/1/liste/o/avsnitt/1">Moseøya fuglereservat som omfatter Moseøya.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/29/ledd/2">Fuglereservatene omfatter havet omkring øyene ut til 300 meter fra land eller skjær ved laveste vannstand.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/30/ledd/1">Formålet med fredningen er å sikre viktige hekke- og oppholdsområder for fugl, særlig ærfugl og gjess.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot ferdsel</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/31/ledd/1">All ferdsel i fuglereservatene, herunder ferdsel på sjøen og landing med luftfartøyer, er forbudt i tiden 15. mai til 15. august. Sysselmannen kan likevel gi forskrift om ferdselen i Kapp Linné fuglereservat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot forurensning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/32/ledd/1">Det er forbudt å tømme eller etterlate avfall. Stoffer og gjenstander som kan skade dyre- og plantelivet eller virke skjemmende skal ikke tømmes eller etterlates.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Vern mot inngrep</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/33/ledd/1">Områdene er fredet mot alle tekniske inngrep som oppføring av bygninger og anlegg av enhver art, bergverksdrift, boring etter olje og drift av oljekilder, massetak og annen virksomhet som medfører terrenginngrep eller forstyrrelser av naturmiljøet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/33/ledd/2">Havbunnen er fredet mot fangst og innhøsting ved dykking og ved bruk av bunntrål eller skrape.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/33/ledd/3">Det er likevel tillatt å sette opp, vedlikeholde, føre tilsyn med og drifte Deccastasjon på Sørkappøya eller andre terrestriske navigasjonsmidler, som båker, lykter mv. Navigasjonsmidlene skal utformes, anlegges, vedlikeholdes og føres tilsyn med i samråd med Sysselmannen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Vern av dyrelivet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/1">Pattedyr og fugl og deres bo og reir er fredet mot skade og forstyrrelser av enhver art.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/34/ledd/2">Det er forbudt å innføre nye arter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Vern av plantelivet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/35/ledd/1">Planter og fossiler skal ikke fjernes og er fredet mot skader og ødeleggelser av enhver art som ikke skyldes vanlig ferdsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/35/ledd/2">Det er forbudt å innføre nye plantearter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Forbud mot ervervelse av bergrettigheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/36/ledd/1">I fredete områder er det ikke tillatt å søke etter mineraler og bergarter, jf. bergverksordningen, og det gis ikke nye bergrettigheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k3/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/37/ledd/1">Sysselmannen kan gi tillatelse til
<liste id="/kapittel/3/paragraf/37/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/37/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">å utføre vitenskapelige undersøkelser dersom det ikke vil stride mot formålet med fuglereservatene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/37/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/37/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">andre disposisjoner når særlige grunner foreligger og disposisjonen ikke vil stride mot formålet med fuglereservatene.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Forvaltning, straff og andre felles bestemmelser for verneområdene</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k4/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Forvaltningsmyndighet og forvaltningsplaner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/38/ledd/1">Sysselmannen skal gjøre reglene kjent, føre tilsyn med at kravene i forskriften blir oppfylt og treffe de tiltakene som anses hensiktsmessig for at formålet med bestemmelsene skal nås. Det kan utarbeides forvaltningsplaner med nærmere retningslinjer for gjennomføringen av tiltakene. Planene skal godkjennes av Miljødirektoratet etter samråd med Riksantikvaren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k4/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn og brann-, politi- og redningstjenestens utrykning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/39/ledd/1">Forskriften er ikke til hinder for brann-, politi- og redningstjenestens utrykning og tilsyn etter svalbardmiljøloven § 77 og § 87.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k4/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/40/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser fastsatt i denne forskrift eller i medhold av forskriften, straffes med bøter eller fengsel inntil 1 år. Er det inntrådt eller voldt fare for betydelig miljøskade, eller det for øvrig foreligger særdeles skjerpende omstendigheter kan fengsel inntil 3 år anvendes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/40/ledd/2">Medvirkning straffes på samme måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/k4/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/41/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. mai 2014. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 1. juni 1973 nr. 3780 om opprettelse av fuglereservater og større naturvernområder på Svalbard og forskrift 1. juli 1985 nr. 1423 om ferdselsforbud på Kong Karls land.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/v1">
      <kverdi>Vedlegg 1</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/1/marg/1">
        <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140404-0337-01-01.jpg" alt="ikon"/>
      </marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/v2">
      <kverdi>Vedlegg 2</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/2/marg/1">
        <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140404-0337-02-01.jpg" alt="ikon"/>
      </marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/v3">
      <kverdi>Vedlegg 3</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/3/marg/1">
        <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140404-0337-03-01.jpg" alt="ikon"/>
      </marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/v4">
      <kverdi>Vedlegg 4</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/4/marg/1">
        <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140404-0337-04-01.jpg" alt="ikon"/>
      </marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/v5">
      <kverdi>Vedlegg 5</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/5/marg/1">
        <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140404-0337-05-01.jpg" alt="ikon"/>
      </marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/v6">
      <kverdi>Vedlegg 6</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/6/marg/1">
        <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140404-0337-06-01.jpg" alt="ikon"/>
      </marg>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-04-377/v7">
      <kverdi>Vedlegg 7</kverdi>
      <ktittel>
        <br/>
      </ktittel>
      <marg niv="1" id="/vedlegg/7/marg/1">
        <img src="/ltavd1/filer/grafikk/sf-20140404-0337-07-01.jpg" alt="ikon"/>
      </marg>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
