<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-17-1429" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-17-1429">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-17-1429</id>
    <dato>17.10.2014 nr. 1429</dato>
    <dato type="iso">2014-10-17</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2341</publisert>
    <ikraft>17.10.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-17</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1936-07-10-6-§11">L10.07.1936 nr. 6 § 11</ref>, <ref id="for-2003-07-01-919">F01.07.2003 nr. 919</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-10-22-1136</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1027</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om markedsregulering, jordbruksvarer</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om markedsregulering til å fremme omsetningen av jordbruksvarer (Nr. 1429)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om markedsregulering til å fremme omsetningen av jordbruksvarer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Omsetningsrådet 17. oktober 2014 med hjemmel i lov 10. juli 1936 nr. 6 til å fremja umsetnaden av jordbruksvaror § 11 jf. forskrift 1. juli 2003 nr. 919 om Omsetningsrådets myndighet vedrørende markedsregulering av jordbruksråvarer.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-17-1429/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. oktober 2008 nr. 1136 om markedsregulering til å fremme omsetningen av jordbruksvarer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 bokstav j skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3"><i>Korn:</i> Hvete, rug, rughvete, bygg, havre, oljefrø og andre arter fastsatt av Landbruksdirektoratet som omsettes gjennom markedsordningen for korn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-2 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Markedsregulator skal foran hvert år foreslå omsetningsavgift på grunnlag av prognoser over kostnader knyttet til behov for avsetningstiltak, til administrative oppgaver hos markedsregulator og Landbruksdirektoratet, til eventuelle andre tiltak godkjent av Omsetningsrådet og under hensyntagen til størrelsen på eksisterende fond.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-3-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Grunnlaget for fordeling av melk er den samlede prognose for avtaleåret for prisutjevningsordningen for melk. Markedsregulator skal på grunnlag av prognosetall som er stadfestet fra Landbruksdirektoratet, fordele melk ut fra meieriselskapenes prognostiserte behov og i henhold til bestemmelsene over.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-3-4 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Leveranseplanen og beregningen av stipulert gjennomsnittlig fraktkostnad overvåkes av Landbruksdirektoratet. Alle meieriselskaper som ønsker tilført melk under forsyningsplikten kan få innsyn i grunnlaget og de beregninger som er gjort, så langt forretningsmessige forhold tilknyttet de ulike meieriselskaper tillater dette.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 4-3-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Ved endringer i leveransen av rå melk og/eller anvendt kvantum hos et meieriselskap av slikt omfang at ny prognose kreves under prisutjevningsordningen, skal meieriselskapet gi melding til Landbruksdirektoratet og markedsregulator, og leveranseplanen om nødvendig justeres. Justeringen av leveranseplanen skal gjennomføres så snart de nye prognosene er stadfestet av Landbruksdirektoratet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4-3-8 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ved betydelige avvik mellom faktisk egenmelksgrunnlag eller det prognosegrunnlaget som er lagt til grunn for praktisering av forsyningsplikten, jf. første avsnitt, kan Landbruksdirektoratet frata aktuelle meieriselskap retten til suppleringsleveranse i en etterfølgende månedsperiode. Ved gjentagende slike avvik kan Omsetningsrådet frata meieriselskapet retten til å motta melk for en lengre periode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 4-3-8 fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Mottakere av melk i henhold til 4-3-1, opp til henholdsvis 15 og 30 mill. liter melk, og i henhold til 4-3-2 plikter i alle uker å ta imot minimum 80 prosent av siste 3 måneders gjennomsnittlige ukentlige mottak av melk. Ved mottak av mindre melk enn hva disse beregningene tilsier kan Landbruksdirektoratet begrense meieriselskapenes rett til leveranse i en etterfølgende månedsperiode. Ved gjentagende slike avvik kan Omsetningsrådet utelukke meieriselskapet retten til å motta melk for en lengre periode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 4-3-8 syvende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Dersom det er betydelige avvik mellom faktisk og meldt driftsstans, kan Landbruksdirektoratet begrense meieriselskapets rett til leveranse i en etterfølgende månedsperiode. Ved gjentagende slike avvik kan Omsetningsrådet utelukke meieriselskapet fra forsyningsplikten for en lengre periode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 4-3-8 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Bestemmelsen kan fravikes ved avtale. Eventuell avtale skal sendes Landbruksdirektoratet til orientering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 5-3-2 første og andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Markedsregulator skal så lenge det brukes reguleringsmidler til eksport av smør, pålegges mottaksplikt (kjøpeplikt) på innenlands produsert smør fra meieriselskaper i prisutjevningsordningen under markedsordningen for melk, til en pris tilsvarende tilvirkningsverdien på smør. Alternativ levering av melkefett i form av fløte kan skje etter avtale med Tine SA. I slike tilfeller skal det benyttes en pris som tilsvarer verdien av produksjonsfløte fastsatt av Landbruksdirektoratet. Oppgjør for leveransen skjer direkte mellom markedsregulator og det enkelte meieriselskap.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Ved avtale om levering av melkefett i form av fløte avgjør markedsregulator i hvilken form dette skal skje (fløte eller bearbeidet produkt) basert på månedlige prognoser fra det uavhengige meieriselskapet. Prognosen sendes med prognoseinnmelding til Landbruksdirektoratet under ordningen med prisutjevning for melkeprodukter. Innmelding av aktuelt volum skal skje til markedsregulator senest en uke før leveranse.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-17-1429/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
