<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-11-736" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-11-736">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-11-736</id>
    <dato>11.06.2014 nr. 736</dato>
    <dato type="iso">2014-06-11</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 7 s 1086</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1992-12-04-132-§13">L04.12.1992 nr. 132 § 13</ref>, <ref id="lov-1992-12-04-132-§15">§ 15</ref>, <ref id="for-1995-06-08-521">F08.06.1995 nr. 521</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2004-11-02-1441</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1993-12-21-1219</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0494</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tilvirknings- og importforskriften mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i tilvirknings- og importforskriften og grossistforskriften (Nr. 736)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i tilvirknings- og importforskriften og grossistforskriften</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 11. juni 2014 med hjemmel i lov 4. desember 1992 nr. 132 om legemidler m.v. (legemiddelloven) § 13 og § 15, jf. delegeringsvedtak 8. juni 1995 nr. 521.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> Direktiv 2011/62/EF.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-11-736/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. november 2004 nr. 1441 om tilvirkning og import av legemidler gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-6 åttende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kravet etter sjette ledd gjelder ikke ved import av virksomme stoffer fra land oppført på liste fastsatt ved EU-kommisjonens gjennomføringsbeslutning 2012/715/EU, som endret ved gjennomføringsbeslutning 2013/196/EU, gjennomføringsbeslutning 2013/262/EU og gjennomføringsbeslutning 2013/301/EU.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-11-736/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 21. desember 1993 nr. 1219 om grossistvirksomhet med legemidler gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 1 nytt tredje og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Med legemiddelformidling menes enhver form for virksomhet knyttet til salg eller kjøp av legemidler, unntatt engros- og detaljomsetning, som ikke innebærer fysisk håndtering og som består i å forhandle uavhengig på vegne av en annen juridisk eller fysisk person.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Med legemiddelformidler (broker) menes virksomhet eller person som driver med formidling av legemidler.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Nytt kapittel VI a skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">
        <i>Kap. VI a. Formidling av legemidler</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/7">§ 33a. <i>Legemiddelformidling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/8">Legemiddelformidlere som har adresse i Norge må være registrert i et offentlig tilgjengelig register hos Statens legemiddelverk for å kunne formidle legemidler innenfor EU/EØS-området. Registrering kan bare gjøres for formidlere som har fast adresse i Norge.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/9">Søknad om registrering skal inneholde opplysninger om navn, firmanavn og fast adresse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/10">Formidleren plikter uten unødig forsinkelse å informere Statens legemiddelverk om enhver endring av betydning for registreringen,</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/11">Formidleren skal påse at legemidlene som formidles har markedsføringstillatelse innen EU/EØS-området.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/12">Kravene i § 9 første, annet, tredje, fjerde og femte ledd gjelder for formidlere av legemidler.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/13">Registreringen etter første ledd kan slettes dersom kravene i denne forskriften ikke overholdes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/14">Kravene i denne bestemmelsen gjelder ikke for formidling av virksomt stoff.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/15">§ 34 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/16">§ 34. <i>Tilsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/17">Statens legemiddelverk fører tilsyn med grossister og legemiddelformidlere og kan i den forbindelse kreve fremlagt de oppgaver og opplysninger som anses nødvendig for tilsynet. Statens legemiddelverk kan gi nærmere retningslinjer for tilsynet og for de opplysninger som kan kreves framlagt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-11-736/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2014</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
