<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-19-1092" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-19-1092">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-19-1092</id>
    <dato>19.08.2014 nr. 1092</dato>
    <dato type="iso">2014-08-19</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1822</publisert>
    <ikraft>19.08.2014, med virkning fra 01.01.2011</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-19, med virkning fra 2011-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-10-12-1330</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0771</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om samordnet pensjon for 1943-kullet</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning fra 2011 med alderspensjon fra folketrygden - særlige regler for 1943-kullet (Nr. 1092)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning fra 2011 med alderspensjon fra folketrygden - særlige regler for 1943-kullet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 19. august 2014 med hjemmel i lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser § 30.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-19-1092/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 12. oktober 2010 nr. 1330 om samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning fra 2011 med alderspensjon fra folketrygden - særlige regler for 1943-kullet gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1"><i>Forskrift om samordning av alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning fra 2011 med alderspensjon fra folketrygden - særlige regler for årskull til og med 1943-kullet</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">§ 1 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. Denne forskriften gjelder personer født senest i 1943 som har tatt ut alderspensjon i folketrygden senest før 1. februar 2011, og som tar ut offentlig tjenestepensjon etter 31. desember 2010.
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1">§ 2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2. Alderspensjon fra offentlig tjenestepensjonsordning skal i tilfeller som nevnt i § 1 samordnes med alderspensjon fra folketrygden etter bestemmelsene i samordningsloven § 19 og § 23. De supplerende bestemmelsene i samordningsloven § 24 nr. 1 kommer ikke til anvendelse. Det skal ved samordningen tas hensyn til at alderspensjon fra folketrygden har vært regulert etter folketrygdloven § 19-14.
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Bestemmelsene i første ledd kommer likevel ikke til anvendelse dersom alderspensjonen fra folketrygden blir omregnet etter 31. desember 2010 på grunn av endring i pensjonsgrad, jf. folketrygdloven § 19-12.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-19-1092/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks og gis virkning fra 1. januar 2011.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
