<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-04-1396" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-04-1396</id>
    <dato>04.11.2014 nr. 1396</dato>
    <dato type="iso">2014-11-04</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 14 s 2307</publisert>
    <ikraft>04.11.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-11-04</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§19">L19.12.2003 nr. 124 § 19</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§23">§ 23</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1003</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak mot munn- og klovsyke i EØS</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om særskilte beskyttelsestiltak mot spredning av munn- og klovsyke til EØS-området (Nr. 1396)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om særskilte beskyttelsestiltak mot spredning av munn- og klovsyke til EØS-området</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 4. november 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd, jf. § 19 tredje ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I innledende del nr. 8 (beslutning 2014/689/EU).</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal bidra til å hindre at munn- og klovsyke spres til Norge fra land utenfor EØS-området.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder kjøretøyer og fartøyer som brukes, har vært brukt eller skal brukes til transport av levende landdyr eller fôr mellom EØS-området og Algerie, Libya, Marokko eller Tunisia.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Krav til erklæring om rengjøring og desinfeksjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Transportøren eller føreren av et kjøretøy eller et fartøy som brukes eller har vært brukt til transport av levende dyr skal gi en erklæring til Mattilsynet når kjøretøyet eller fartøyet kommer til Norge som første land i EØS-området. Erklæringen skal inneholde opplysningene som fremgår av vedlegg I. Erklæringen kan gis i form av vedlegg I eller i annen form.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Originalerklæringen skal oppbevares av Mattilsynet i tre år.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Kontroll av kjøretøyer og fartøyer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Mattilsynet skal kontrollere kjøretøyer og fartøyer som brukes eller har vært brukt til transport av levende dyr og som kommer til Norge som første land i EØS-området, for å fastslå om de er tilfredsstillende rengjort og desinfisert.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Før dyrehelsesertifikat for eksport til Algerie, Libya, Marokko eller Tunisia utstedes skal Mattilsynet kontrollere rengjøringen og desinfeksjonen visuelt før dyr lastes på kjøretøyet eller fartøyet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Dersom kontrollen som nevnt i første og annet ledd viser at kjøretøyet eller fartøyet er tilfredsstillende rengjort og desinfisert skal Mattilsynet utstede et sertifikat etter modellen i vedlegg II. Dette gjelder også dersom Mattilsynet har pålagt, organisert og fått utført ytterligere desinfeksjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">I tre år skal originalsertifikatet oppbevares av transportøren eller føreren av kjøretøyet eller fartøyet og en kopi oppbevares av Mattilsynet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/5">Dersom kontrollen som nevnt i første og annet ledd viser at kjøretøyet eller fartøyet ikke er tilfredsstillende rengjort og desinfisert, skal Mattilsynet pålegge at kjøretøyet eller fartøyet blir tilfredsstillende rengjort og desinfisert. Rengjøringen og desinfeksjonen skal foregå på et anlegg som er utpekt av Mattilsynet og som ligger så nær Norges grense som mulig. Dersom det ikke finnes et egnet anlegg i nærheten av Norges grense eller det er fare for utslipp av animalske rester, skal Mattilsynet
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">forby transportmiddelet adgang til Norge eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">selv desinfisere kjøretøyet eller fartøyet på kontrollstedet og pålegge at det blir rengjort og desinfisert innen 48 timer etter at grensen er passert.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Desinfeksjon av kjøretøyer som har transportert fôr eller dyr av hestefamilien</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Mattilsynet kan pålegge at hjul eller andre deler av kjøretøyer som har transportert fôr og som kommer til Norge som første land i EØS-området, blir desinfisert på kontrollstedet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Mattilsynet kan pålegge at hjul eller andre deler av kjøretøyer som har transportert dyr av hestefamilien, blir desinfisert på kontrollstedet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Pålegg som nevnt i første og annet ledd kan bare gis hvis
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">en betydelig risiko for å spre munn- og klovsyke til EØS-området ikke kan utelukkes og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">desinfeksjon er nødvendig for å dempe denne risikoen.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Tilsyn og vedtak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak etter matloven § 23 for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av forskriften. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak etter matloven § 24 til § 26.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i forskriften, forutsatt at det ikke vil stride mot EØS-avtalen eller andre internasjonale forpliktelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, er straffbart etter matloven § 28.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> VEDLEGG</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/k1/vi">
        <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
        <ktittel/>
        <ledd id="/kapittel/1/vedlegg/i/ledd/1">
          <i>Rengjørings- og desinfeksjonserklæring som utstedes av en transportør eller fører av et kjøretøy eller fartøy</i>
          <br/>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/vedlegg/i/ledd/1/marg/1">
            <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20141104-1396-01-01.pdf">
              <img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/>
            </lenke>
          </marg>
        </ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-04-1396/k1/vii">
        <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
        <ktittel/>
        <ledd id="/kapittel/1/vedlegg/ii/ledd/1">
          <i>Rengjørings- og desinfeksjonssertifikat som utstedes av Mattilsynet</i>
          <br/>
          <marg niv="1" id="/kapittel/1/vedlegg/ii/ledd/1/marg/1">
            <lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20141104-1396-02-01.pdf">
              <img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/>
            </lenke>
          </marg>
        </ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
