<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-24-819" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-819">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-24-819</id>
    <dato>24.06.2014 nr. 819</dato>
    <dato type="iso">2014-06-24</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1277</publisert>
    <ikraft>24.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-24</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1814-05-17-§75">L17.05.1814 § 75</ref>, <ref id="for-1988-02-10-4875">F10.02.1988 nr. 4875</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0607</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. av fullmakt til å ettergi idømte sakskostnader</korttittel>
    <korttittel>1 Deleg. av myndighet til å ettergi idømte sakskostnader på skatte- og avgiftsområdet (Nr. 819)</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet til å ettergi idømte sakskostnader på skatte- og avgiftsområdet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 24. juni 2014 med hjemmel i Kongeriket Norges Grunnlov 17. mai 1814 § 75, jf. delegeringsvedtak 10. februar 1988 nr. 4875.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">I Stortingets vedtak 10. februar 1988 nr. 4875 ble Kongen gitt fullmakt til å ettergi sakskostnader til staten bl.a. i søksmål der staten er part. Kongelig resolusjon 3. september 2010 nr. 1244 ga departementene fullmakt til å ettergi statens sakskostnadskrav fra søksmål der staten er part når særlige forhold taler for det. Justisdepartementet ble gitt fullmakt til å utarbeide generelle retningslinjer for behandlingen av anmodninger om ettergivelse. Retningslinjer ble gitt i rundskriv G-2010-9, 12. oktober 2010. Vurderingen i disse ettergivelsessakene har likhetstrekk med de vurderinger som foretas i saker om ettergivelse av erstatningskrav, men regelverket er ikke identisk. Bl.a. skal det i saker om ettergivelse av sakskostnader legges vekt på at risikoen for å bli ilagt sakskostnader er ment å ha en prosessdempende effekt.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Finansdepartementets myndighet til å treffe vedtak i saker om ettergivelse av idømte sakskostnader på skatte- og avgiftsområdet delegeres til Skattedirektoratet og Toll- og avgiftsdirektoratet. Delegeringsvedtaket omfatter adgang til videre delegering.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
