<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-16-1754" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1754">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-16-1754</id>
    <dato>16.12.2014 nr. 1754</dato>
    <dato type="iso">2014-12-16</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2812</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1996-11-29-72-§10-18">L29.11.1996 nr. 72 § 10-18</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§1-3">L17.06.2005 nr. 62 § 1-3</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-62-§4-4">§ 4-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-04-29-634</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1253</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i innretningsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om utforming og utrustning av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten (innretningsforskriften) (Nr. 1754)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om utforming og utrustning av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten (innretningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Petroleumstilsynet 16. desember 2014 med hjemmel i lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet § 10-18, lov 17. juni 2005 nr. 62 om arbeidsmiljø, arbeidstid og stillingsvern mv. (arbeidsmiljøloven) § 1-3 og § 4-4 og forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg (rammeforskriften) § 68 første ledd bokstav b.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1754/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. april 2010 nr. 634 om utforming og utrustning av innretninger med mer i petroleumsvirksomheten (innretningsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 <i>Virkeområde</i>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Siste ledd bokstav a siste strekpunkt («de aktivitetene som skal utføres i petroleumsvirksomheten») tas ut.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 <i>Definisjoner</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Definisjon av «dimensjonerende ulykkeslast» skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">
        <i>Dimensjonerende ulykkeslast:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">En ulykkeslast som en funksjon eller system skal kunne motstå i et gitt tidsrom for å møte de definerte akseptkriterier for risiko.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ny definisjon av «designulykkeslast» skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">
        <i>Designulykkeslast:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ulykkeslast som legges til grunn for design.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ny definisjon av «hovedområde» skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">
        <i>Hovedområde:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Område på en innretning med en spesifikk oppgave eller funksjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Definisjon av «sikkerhetsfunksjoner» skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">
        <i>Sikkerhetsfunksjoner:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Tekniske barriereelementer som skal redusere muligheten for at konkrete feil, fare- og ulykkessituasjoner inntreffer, eller som begrenser eller forhindrer skader eller ulemper.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Definisjon av «sikkerhetssystem» skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">
        <i>Sikkerhetssystem:</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Tekniske barriereelementer som er realisert i et felles system.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 5 <i>Utforming av innretninger</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Første ledd bokstav a skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/a/avsnitt/1">det ikke medfører uakseptable konsekvenser om de blir eksponert for laster som nevnt i § 11,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Ny § 10a Tennkildekontroll skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 10a. <i>Tennkildekontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">For å forebygge og verne mot antennelse av brennbare væsker og eksplosjonsfarlig gass skal det foretas en systematisk kartlegging av potensielle elektriske og ikke-elektriske tennkilder. Det skal videre settes i verk nødvendige tekniske, operasjonelle og organisatoriske tiltak for å redusere faren for antennelse så langt som mulig.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Utstyr og sikkerhetssystemer i klassifiserte områder skal oppfylle krav til bruk i eksplosjonsfarlige områder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Utstyr og sikkerhetssystemer som skal være i drift under unormale situasjoner der eksplosjonsfarlig atmosfære kan forekomme utenfor klassifiserte områder, skal oppfylle krav til minimum sone 2 eller være plassert i beskyttede rom. Øvrig ikke-kritisk utstyr som utgjør en tennkilde, skal kobles ut automatisk ved gassdeteksjon og med mulighet for manuell utkobling fra sentralt sted, i henhold til den innretningspesifikke strategien for brann- og eksplosjonssikring.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 11 <i>Laster, lastvirkninger og motstand</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Designlastene som skal legges til grunn for utforming og drift av anlegg, systemer og utstyr, skal fastsettes. Ved fastsettelse av designlaster skal kravet til robuste løsninger, jf. § 5, og kravet til risikoreduksjon, jf. rammeforskriften § 11, legges til grunn. Designlastene skal sikre at anlegg, systemer eller utstyr blir utformet slik at relevante ulykkeshendelser som kan inntreffe, ikke resulterer i uakseptable konsekvenser, og skal som et minimum alltid kunne motstå den dimensjonerende ulykkeslasten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Ved fastsetting av designlaster skal det ikke tas hensyn til effekten av brannvann. Dette gjelder for både brannlaster og eksplosjonslaster.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/30/marg/1">Nytt tredje ledd skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Anlegg, systemer og utstyr som inngår som elementer i realiseringen av hovedsikkerhetsfunksjoner, jf. § 7, skal som et minimum utformes slik at dimensjonerende ulykkeslaster eller dimensjonerende naturlaster med årlig sannsynlighet større enn eller lik 1×10<sup>-4</sup> , ikke medfører tap av en hovedsikkerhetsfunksjon.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Nåværende andre ledd blir fjerde ledd osv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 29 <i>Passiv brannbeskyttelse</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Der det brukes passiv brannbeskyttelse, skal denne utformes slik at den gir aktuelle konstruksjoner og utstyr tilstrekkelig brannmotstand med hensyn til bæreevne, integritet og isolasjonsevne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 30 <i>Brannskiller</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Rom som har viktige funksjoner og viktig utstyr, samt rom med høy brannrisiko, skal være atskilt fra omgivelsene med brannskiller som har brannklasse tilsvarende den branntypen og de etablerte brann- og eksplosjonslastene de vil være eksponert for.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 37 <i>Fastmonterte anlegg for brannbekjempelse</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Andre ledd andre setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Ved gassdeteksjon skal anleggene utløse automatisk dersom de benyttes for å redusere eksplosjonstrykk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 58 <i>Boligkvarter</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Nytt andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Lugarer skal utformes slik at personell ikke kan bli innestengt i en fare- og ulykkessituasjon og slik at innsatspersonell kan ta seg inn i lugaren for å søke etter savnede personer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Någjeldende andre ledd blir tredje osv.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">§ 69 <i>Løfteinnretninger og løfteredskap</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Første ledd første setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Løfteinnretninger og løfteredskap på innretninger, deriblant utsettings- og opptaksarrangementer for rednings- og evakueringsmidler, skal utformes ut fra de forholdene som løfteinnretningene og løfteredskapene skal brukes under, jf. § 13.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-16-1754/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
