<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-26-1708" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1708">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-26-1708</id>
    <dato>26.11.2014 nr. 1708</dato>
    <dato type="iso">2014-11-26</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2760</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-22-833</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1234</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamen ved UiA</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Agder (Nr. 1708)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Agder</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Universitetet i Agder 26. november 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1708/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2005 nr. 833 om studier og eksamen ved Universitetet i Agder gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 andre setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 19 gjelder for doktorgradsutdanninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2 ny tredje setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 31, § 33 og § 37 gjelder for eksamener eller prøver underveis i doktorgradsutdanningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2 nåværende tredje til femte setning blir ny fjerde til sjette setning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 2 nåværende fjerde, ny femte setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Styret kan dispensere fra bestemmelser i denne forskriften i fag-/programplan eller studieplan for eksternt finansierte studier og emner, og i særlige tilfelle også for ordinære studier og emner.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For bachelorgrad oppnådd på grunnlag av selvvalgt bachelorløp tildeles graden «bachelor» uten tilleggsbenevnelse.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">§ 6 4. ledd går ut.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/2">§ 7 3. ledd går ut.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/3">I § 16 1. ledd skal betegnelsen for karakteren D endres fra «Brukbar» til «Nokså godt».
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 20 6. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Studenter i permisjon har adgang til ny, utsatt eller ekstraordinær eksamen i samsvar med § 26.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 26 ny 7. setning i 1. ledd bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Studenter som får barn under studiene har krav på utsatt eksamen i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 4-5 første ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 26 tidligere 7.-10. setning blir ny 8.-11. setning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 28 ny andre og tredje setning i 7. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Fakultetsstyret selv kan bestemme at for masteroppgaver med justerende muntlig eksamen skal sensuren for skriftlig eller utøvende masteroppgave offentliggjøres samtidig med den endelige karakteren. Det skal da kunngjøres minimum 24 timer før muntlig eksamen hvorvidt skriftlig eller utøvende del er vurdert til bestått karakter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ny § 29a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 29a. <i>Uttalelse ved merknad på politiattest</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Fakultetsstyret/styret for lærerutdanningene avgir uttalelse til klagenemnda i saker der det oppstår spørsmål om hvorvidt en student som har merknad på politiattesten skal nektes retten til å delta i klinisk undervisning eller praksisstudier, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-9.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 31 1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Konsekvenser av fusk eller forsøk på fusk eller medvirkning til dette reguleres av Lov om universiteter og høyskoler § 4-7 og § 4-8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 31 ny tredje setning i 3. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Dersom det gjennomføres kontroll av tillatte hjelpemidler før oppgaveteksten er utlevert, anses eksamen påbegynt når eksamenskandidaten har levert inn sine hjelpemidler for kontroll.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 31 nåværende tredje setning blir ny fjerde setning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Ny § 38a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 38a. <i>Klage over formelle feil ved eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Klage over formelle feil etter lov om universiteter og høyskoler § 5-2 behandles av fakultetsstyret ved det fakultet som har faglig ansvar for emnet. Klage over formelle feil ved praksis i lærerutdanninger som Avdeling for lærerutdanning har faglig ansvar for, behandles av styret for lærerutdanningene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 41 nytt 2. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">Det skal ikke gis dobbel uttelling for samme faginnhold innenfor samme grad.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">§ 41 nåværende 2. ledd blir nytt 3. ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1708/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
