<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-31-383" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-31-383">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-31-383</id>
    <dato>31.03.2014 nr. 383</dato>
    <dato type="iso">2014-03-31</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 626</publisert>
    <ikraft>03.04.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-03</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1998-07-17-61-§10-1">L17.07.1998 nr. 61 § 10-1</ref>, <ref id="lov-1998-07-17-61-§10-2">§ 10-2</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-06-23-724</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-07-14-932</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0278</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrifter til skolelovene</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova (Nr. 383)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til opplæringslova og forskrift til privatskolelova</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Heimel:</b> Fastsett av Kunnskapsdepartementet 31. mars 2014 med heimel i lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova) § 10-1 og § 10-2 andre ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-31-383/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. juni 2006 nr. 724 til opplæringslova blir det gjort følgjande endringar:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Overskrifta til kapittel 14 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Kapittel 14. Krav til kompetanse ved tilsetjing og undervisning</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Overskrifta til § 14-1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 14-1 <i>Krav til pedagogisk kompetanse for tilsetjing</i>
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 14-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 14-2. <i>Krav for tilsetjing og undervisning på barnetrinnet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling på 1.-4. årstrinn, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">førskolelærarutdanning eller barnehagelærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, og minst 60 studiepoeng vidareutdanning innretta på undervisning på barnetrinnet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">førskolelærarutdanning eller barnehagelærarutdanning, jf. nasjonal rammeplanar, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">grunnskolelærarutdanning for 1.-7. årstrinn, jf. nasjonale rammeplanar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/d/avsnitt/1">faglærarutdanning i praktiske og/eller estetiske fag, jf. nasjonale rammeplanar, eller tilsvarande kompetanse i desse faga. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/e/avsnitt/1">3-årig faglærarutdanning for tospråklege, jf. godkjend plan. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling på 5.-7. årstrinn, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">grunnskolelærarutdanning for 1.-7. årstrinn eller for 5.-10. årstrinn, jf. nasjonale rammeplanar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">faglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">yrkesfaglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/d/avsnitt/1">universitets- og/eller høgskoleutdanning som samla utgjer minst 240 studiepoeng, inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/e/avsnitt/1">førskolelærarutdanning eller barnehagelærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/f/avsnitt/1">3-årig faglærarutdanning for tospråklege, jf. godkjend plan. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">For å undervise i norsk, samisk, norsk teiknspråk eller matematikk på barnetrinnet krevst det at vedkommande har minst 30 studiepoeng som er relevant for faget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 14-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 14-3. <i>Krav for tilsetjing og undervisning på ungdomstrinnet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling på ungdomstrinnet, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/a/avsnitt/1">grunnskolelærarutdanning for 5.-10. årstrinn, jf. nasjonale rammeplanar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/b/avsnitt/1">faglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/c/avsnitt/1">yrkesfaglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/d/avsnitt/1">universitets- og/eller høgskoleutdanning som samla utgjer minst 240 studiepoeng, inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning. Ved tilsetjing for undervisning i faga norsk, matematikk eller engelsk må vedkommande likevel ha minst 60 studiepoeng relevant utdanning for faget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/e/avsnitt/1">førskolelærarutdanning eller barnehagelærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/f/avsnitt/1">3-årig faglærarutdanning for tospråklege, jf. godkjend plan. Tilsetjing kan skje for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 30 studiepoeng relevant utdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">For å undervise i norsk, samisk, norsk teiknspråk, matematikk eller engelsk på ungdomstrinnet krevst det at vedkommande har minst 60 studiepoeng som er relevant for faget. For å undervise i andre fag på ungdomstrinnet krevst det at vedkommande har minst 30 studiepoeng som er relevant for faget. Dette gjeld ikkje for valfaga, utdanningsval og arbeidslivsfag.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 14-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 14-4. <i>Krav for tilsetjing og undervisning i den vidaregåande skolen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling i studieførebuande fag i den vidaregåande skolen, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/a/avsnitt/1">universitets- og/eller høgskoleutdanning som samla utgjer minst 240 studiepoeng, inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 60 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/b/avsnitt/1">faglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 60 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/17/liste/c/avsnitt/1">lærarutdanning, jf. § 14-2 og § 14-3, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Den som skal tilsetjast i undervisningsstilling i yrkesfag i den vidaregåande skolen, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/a/avsnitt/1">yrkesfaglærarutdanning, jf. nasjonal rammeplan, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 60 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/b/avsnitt/1">universitets- og/eller høgskoleutdanning som samla utgjer minst 180 studiepoeng inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 60 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/c/avsnitt/1">faglærarutdanning, jf. nasjonale rammeplanar, for undervisning i fag/på fagområde der vedkommande har minst 60 studiepoeng relevant utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/d/avsnitt/1">fagbrev, sveinebrev eller fullført og bestått anna yrkesfagleg utdanning i vidaregåande opplæring, to års yrkesteoretisk utdanning utover vidaregåande skolenivå og fire års yrkespraksis etter fullført vidaregåande opplæring, for undervisning i fag/på fagområde som utdanninga/bakgrunnen er relevant for. I tillegg krevst pedagogisk kompetanse etter § 14-1</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/18/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/18/liste/e/avsnitt/1">lærarutdanning, jf. § 14-2 og § 14-3, med spesialpedagogisk utdanning tilsvarande minst 60 studiepoeng, dersom hovudoppgåva er spesialundervisning eller behova til elevane gjer slik utdanning ønskeleg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">For å undervise i den vidaregåande skolen krevst det at vedkommande har minst 60 studiepoeng som er relevant for faget. Dette gjeld ikkje for prosjekt til fordjuping. Dette gjeld heller ikkje for dei som er tilsette etter andre ledd bokstav d, gitt at minst eitt av dei to åra med yrkesteoretisk utdanning utover vidaregåande skolenivå er relevant for å undervise i faget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 14-5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 14-5. <i>Krav for tilsetjing som morsmålslærar for elevar frå språklege minoritetar</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Den som skal tilsetjast som morsmålslærar, jf. opplæringslova § 2-8 og § 3-12, må fylle eitt av desse krava:
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/a/avsnitt/1">lærarutdanning frå heimlandet til eleven og dokumentert gode norskkunnskapar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">lærar med same morsmål som eleven: universitets- og/eller høgskoleutdanning av ei samla lengd på minst tre år inklusive pedagogisk utdanning etter § 14-1, og dokumentert gode norskkunnskapar. Eitt og eitt halvt år av utdanninga må omfatte språket og kulturen til eleven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">norskspråkleg lærar som ikkje har same morsmål som eleven: universitets- og/eller høgskoleutdanning i eleven sitt språk som samla utgjer minst 90 studiepoeng, og god kjennskap til den kulturelle bakgrunnen til eleven, i tillegg til pedagogisk utdanning etter § 14-1</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/d/avsnitt/1">3-årig faglærarutdanning for tospråklege, jf. godkjend plan. Tilsetjing kan skje for undervisning der læraren har same morsmål som eleven.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 14-6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 14-6. <i>Krav til godkjenning før tilsetjing av lærarar med utdanning og praksis frå andre land</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Personar med utdanning og praksis frå andre land må ha sentral godkjenning av yrkeskvalifikasjonane før dei kan bli tilsette som lærarar i grunnopplæringa. Slik godkjenning kan berre bli gitt av Utdanningsdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Godkjenninga skal ta utgangspunkt i om kvalifikasjonane for å utøve læraryrket kan seiast å vere likeverdige med krava i § 14-1 til § 14-5. I tillegg til dette gjeld særlege vilkår for godkjenning av statsborgarar frå EØS-land og frå Sveits i § 14-8.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Vedtak eller mangel på vedtak frå Utdanningsdirektoratet kan klagast inn for Kunnskapsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">I tillegg til å krevje godkjenning frå Utdanningsdirektoratet skal arbeidsgivaren før tilsetjing stille krav om kunnskapar, dugleik og innsikt i norsk språk og i norske samfunnsforhold og skoleforhold som er nødvendige for stillinga. Arbeidsgivaren skal også før tilsetjing stille krav om at vedkommande legg fram attest frå politiet i samsvar med reglane i opplæringslova § 10-9 med tilhøyrande forskrifter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 14-8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 14-8. <i>Særlege vilkår for å få godkjenning for tilsetjing som lærar for statsborgarar frå EØS-land og frå Sveits</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Statsborgarar frå EØS-land og Sveits har rett til godkjenning for tilsetjing, dersom dei har kvalifikasjonar som er likeverdige med krava i § 14-1 til § 14-5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Statsborgarar frå Sveits har dessutan rett til godkjenning for tilsetjing når godkjenninga følgjer av reglane i direktiv 89/48/EØF, direktiv 92/51/EØF og direktiv 2001/19/EF, sjølv om dei ikkje har kvalifikasjonar som er likeverdige med krava i § 14-1 til § 14-5.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Statsborgarar frå EØS-land har likeeins rett til godkjenning for tilsetjing når godkjenninga følgjer av reglane i direktiv 2005/36/EF, sjølv om dei ikkje har kvalifikasjonar som er likeverdige med krava i § 14-1 til § 14-5. Hovudvilkåra for slik godkjenning etter reglane i direktiv 2005/36/EF er:
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1/avsnitt/1">Søkjaren er godkjend i ein annan medlemsstat der læraryrket er regulert, og har eit utdanningsnivå frå EØS-land som minst tilsvarer nivået like under det nivået som følgjer av krava i § 14-1 til § 14-5. I samanlikninga av utdanningsnivå skal ein nytte desse fem nivåa:
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1/avsnitt/1/marg/1"><i>Nivå a:</i> Kompetansebevis for bestått utdanning og erfaring som ikkje femner om krava i nivåa b-e</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1/avsnitt/1/marg/2"><i>Nivå b:</i> Bevis for fullført og bestått vidaregåande opplæring</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1/avsnitt/1/marg/3"><i>Nivå c:</i></marg></avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1.i/avsnitt/1">Eksamensbevis for bestått utdanning ut over vidaregåande opplæring på minst eit år, eller av tilsvarande lengd på deltid, men som ikkje er omfatta av nivåa d og e. I tillegg, dersom det måtte gå fram av krava, eksamensbevis for yrkesopplæring i vidaregåande opplæring, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1.ii/avsnitt/1">Eksamensbevis for bestått utdanning som går fram av vedlegg II til direktiv 2005/36/EF.</avsnitt></liste><marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1.ii/avsnitt/1/marg/4"><i>Nivå d:</i> Eksamensbevis for bestått utdanning ut over vidaregåande opplæring i minst tre år og høgst fire år, eller av tilsvarande lengd på deltid
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1.ii/avsnitt/1/marg/5"><i>Nivå e:</i> Eksamensbevis for bestått utdanning ut over vidaregåande opplæring i minst fire år eller av tilsvarande lengd på deltid,</marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1.ii/avsnitt/1/marg/6">eller</marg></marg></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/2/avsnitt/1">Søkjaren har utdanning frå EØS-land der læraryrke ikkje er regulert, at utdanninga er relevant og minst på nivået like under det aktuelle kravet, og at søkjaren i løpet av dei ti siste åra har arbeidd som lærar i eit omfang tilsvarande minst to år i heiltid i eit slikt land,
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/33/liste/2/avsnitt/1/marg/7">eller</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/3/avsnitt/1">Søkjaren har relevant utdanningsnivå frå eit anna land enn EØS-land, at denne utdanninga er godkjend av eit EØS-land, og at søkjaren har tre års godkjend erfaring som lærar frå dette EØS-landet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Sjølv om ein søkjar som er statsborgar i EØS-land, tilfredsstiller eit av vilkåra etter tredje ledd, kan Utdanningsdirektoratet krevje at søkjaren skal gjennomgå og bestå ein prøveperiode på høgst tre år eller bestå ein test på at vedkommande er eigna som lærar i samsvar med direktiv 2005/36/EF. Vilkår for å stille eit slikt krav, er
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1/avsnitt/1">at utdanninga søkjaren legg fram kvalifikasjonsbevis for, er minst eitt år kortare enn den samla utdanningstida som følgjer av § 14-1 til § 14-5, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/2/avsnitt/1">at innhaldet i søkjaren si utdanning avvik vesentleg frå innhaldet i den aktuelle norske utdanninga, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/3/avsnitt/1">at læraryrket i heimlandet til søkjaren ikkje er omfatta av dei reguleringar som gjeld læraryrket i Noreg, og at forskjellen består i at den norske lærarutdanninga inneheld vesentleg andre tema enn det søkjaren kan dokumentere.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Søkjaren kan sjølv velje mellom prøveperiode og test på om han er eigna.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Nærmare utdjupingar av vilkåra for godkjenning for tilsetjing av statsborgarar frå EØS går fram av direktiv 2005/36/EF. Nærmare utdjupingar av vilkåra for godkjenning for tilsetjing av statsborgarar frå Sveits går fram av direktiv 89/48/EØF, direktiv 92/51/EØF og direktiv 2001/19/EF.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">§ 14-9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 14-9. <i>Tidlegare godkjend utdanning og overgangsordningar for tilsetjing</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Alle som tidlegare har vore kvalifiserte for tilsetjing i ei undervisningsstilling, eller som har fått dispensasjon frå tidlegare utdanningskrav, vil framleis ha gyldig kompetanse for å bli tilsette i undervisningsstilling.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Dei som har allmennlærarutdanning fullført våren 2014 eller seinare, kan tilsetjast på same måte som dei med allmennlærarutdanning fullført før 2014.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Ein allmennlærar som starta si allmennlærarutdanning våren 2007 eller seinare, skal dersom han eller ho blir tilsett for å undervise i norsk, matematikk eller engelsk på ungdomstrinnet, ha minst 60 studiepoeng relevant utdanning for tilsetjingsfaget. Det same gjeld ein grunnskolelærar utdanna før 1. januar 2014.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Ein førskolelærar som starta si førskolelærarutdanning hausten 2007 eller tidlegare, kan tilsetjast på 1. årstrinn i grunnskolen utan å ha slik vidareutdanning som er kravd i § 14-2 første ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-31-383/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 14. juli 2006 nr. 932 til privatskolelova blir det gjort følgjande endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Nytt kapittel 8A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Kapittel 8A. Godkjenning av alternative kompetansekrav for undervisning</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 8A-1. <i>Godkjenning av alternative kompetansekrav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">Ved skolar som er godkjende på grunnlag av ei anerkjend pedagogisk retning, kan departementet godkjenne alternative kompetansekrav til dei som følgjer av opplæringslova § 10-2 med forskrifter.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-31-383/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringane i pkt. I og II blir sette i verk 3. april 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
