<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-22-1094" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1094">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-22-1094</id>
    <dato>22.08.2014 nr. 1094</dato>
    <dato type="iso">2014-08-22</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1823</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1988-06-10-40-§2-18">L10.06.1988 nr. 40 § 2-18</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-19">§ 2-19</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-20">§ 2-20</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-21">§ 2-21</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-22">§ 2-22</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-11">L29.06.2007 nr. 75 § 9-11</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-12-01-157</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0776</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om godtgjørelse i finansinstitusjoner mv.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om godtgjørelsesordninger i finansinstitusjoner, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond (Nr. 1094)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelsesordninger i finansinstitusjoner, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 22. august 2014 med hjemmel i lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven) § 2-18, § 2-19, § 2-20, § 2-21 og § 2-22, lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 9-11 syvende ledd og lov 25. november 2011 nr. 44 om verdipapirfond (verdipapirfondloven) § 1-5 tredje ledd.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 14 (direktiv 2006/48/EF) og nr. 31 (direktiv 2006/49/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1094/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 1. desember 2010 nr. 1507 om godtgjørelsesordninger i finansinstitusjoner, verdipapirforetak og forvaltningsselskap for verdipapirfond gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Bestemmelsene i § 4 annet ledd får ikke anvendelse for forsikringsselskap, pensjonsforetak, holdingselskaper i forsikringskonsern og forvaltningsselskap for verdipapirfond. Det samme gjelder for verdipapirforetak som:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">kun har tillatelse til å yte investeringstjenester som nevnt i verdipapirhandelloven § 2-1 (1) nr. 1 og/eller 5, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">ikke besitter kundemidler, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">ikke kan yte den tilknyttede tjenesten oppbevaring og forvaltning av finansielle instrumenter</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1/marg/1">og holdingselskap som kun eier slike verdipapirforetak.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 nytt annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Den variable godtgjørelsen skal ikke utgjøre mer enn den faste godtgjørelsen, det vil si 100 prosent av den faste godtgjørelsen. Generalforsamlingen, eller tilsvarende organ, kan likevel beslutte at variabel godtgjørelse kan utgjøre inntil det dobbelte av den faste godtgjørelsen, det vil si 200 prosent av den faste godtgjørelsen, hvis følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Styret i foretaket har gitt en begrunnet anbefaling av løsningen. Anbefalingen skal angi antall ansatte som vil omfattes og deres arbeidsområde, samt forventet effekt på kapitalkravet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Generalforsamlingens beslutning er gitt med tilslutning fra minst to tredeler av de stemmene som er representert. Dersom mindre enn 50 prosent av eierne er representert i generalforsamlingen, kreves tilslutning fra 75 prosent av de stemmene som er representert.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Foretaket skal informere Finanstilsynet om generalforsamlingens beslutning. Styrets anbefaling til generalforsamlingen skal vedlegges.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 nåværende annet til åttende ledd blir nye tredje til niende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4 nytt tiende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Ved beregningen av verdien på inntil 25 prosent av den variable godtgjørelsen etter annet og tredje ledd, kan Finanstilsynet tillate at foretaket anvender en neddiskonteringsfaktor som fastsettes av Finanstilsynet. Denne variable godtgjørelsen skal utbetales i instrumenter med løpetid på minst 5 år. Slik del av variabel godtgjørelse skal bare kunne disponeres fritt av den enkelte med en forholdsmessig andel fordelt over en periode på minst 5 år, og skal være underlagt de samme reguleringsbestemmelser som gjelder for variabel godtgjørelse som ikke kan disponeres fritt av den enkelte over en periode på minst tre år.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Bestemmelsene i § 4, med unntak av § 4 tredje ledd, gjelder tilsvarende for ansatte med arbeidsoppgaver av vesentlig betydning for foretakets risikoeksponering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 6 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Bestemmelsene i § 4, med unntak av § 4 tredje ledd, gjelder tilsvarende for ansatte med kontrolloppgaver.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Bestemmelsene i § 4, med unntak av § 4 tredje ledd og § 6 første ledd gjelder tilsvarende for tillitsvalgte.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-22-1094/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015 med virkning for godtgjørelsesordninger som inngås, forlenges eller fornyes 1. januar 2015 eller senere.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
