<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-03-1299" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-03-1299">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-03-1299</id>
    <dato>03.10.2014 nr. 1299</dato>
    <dato type="iso">2014-10-03</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 2175</publisert>
    <ikraft>01.11.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-11-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-06-16-811</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0920</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamen ved HSH</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamen ved Høgskolen Stord/Haugesund (Nr. 1299)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Høgskolen Stord/Haugesund</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av direktør ved Høgskolen Stord/Haugesund 3. oktober 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-03-1299/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 16. juni 2011 nr. 811 om studier og eksamen ved Høgskolen Stord/Haugesund gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-5 Vilkår for oppmelding til eksamen, punkt 1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Student med ikke bestått på siste ordinær eksamen har rett til kontinuasjonseksamen. Det samme gjelder for student med forfall på siste ordinær eksamen, uavhengig av forfallsgrunn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">En student som er gravid, har rett til kontinuasjonseksamen hvis dato for ordinær eksamen er i perioden mellom tre uker før termin og seks uker etter fødsel. Far har rett til kontinuasjonseksamen hvis eksamensdato er i perioden to uker etter fødsel. Bestemmelsen gjelder også for medmor og adoptivforeldre.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Studenten er selv ansvarlig for å melde seg opp innen gjeldende frister, jf. § 2-3 punkt 1, andre avsnitt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4-3 Klage på eksamensresultat, punkt 2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Ved ny sensurering skal sensorene ikke få oppgitt opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klagen.
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/avsnitt/1">Foreligger det sensorveiledning/løsningsforslag skal dette legges ved.
<br/></avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4-4 Klage på formelle feil skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Klage over formelle feil stiles til Høgskolen Stord/Haugesund jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-2 punkt 1 og 5.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 5-1 punkt 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Brudd på, eller medvirkning til brudd på reglene om samarbeid og kildebruk som fremgår av retningslinjer for behandling av fusk blir betraktet som forsøk på fusk eller fusk.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-03-1299/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra 1. november 2014</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
