<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-20-780" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-20-780</id>
    <dato>20.06.2014 nr. 780</dato>
    <dato type="iso">2014-06-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1220</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2002-05-03-13-§21">L03.05.2002 nr. 13 § 21</ref>, <ref id="for-2014-06-20-779">F20.06.2014 nr. 779</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-01-25-58</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0526</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om gebyr ved Norges utenriksstasjoner</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om gebyr ved Norges utenriksstasjoner (Nr. 780)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om gebyr ved Norges utenriksstasjoner</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Utenriksdepartementet 20. juni 2014 med hjemmel i lov 3. mai 2002 nr. 13 om utenrikstjenesten § 21, jf. delegeringsvedtak 20. juni 2014 nr. 779.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Krav om gebyrer for tjenester ved norske utenriksstasjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Den som mottar tjenester som fremgår av vedlegget til forskriften, skal betale gebyr til norske utenriksstasjoner etter satsene i vedlegget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det skal ikke betales gebyr for bistand som et annet nordisk lands utenriksstasjon yter norske borgere innen rammen av det nordiske konsulære samarbeidet. Gebyr for slik bistand betales etter dette landets gebyrplikter.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Særlig om gebyr fastsatt i utlendingsforskriften og statsborgerforskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Gebyrer for tjenester etter utlendingsforskriften betales i samsvar med utlendingsforskriften.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Gebyrer for behandling av søknader om statsborgerskap betales i samsvar med statsborgerforskriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Tilleggsgebyr for tjenester som utføres utenfor kontorlokalene eller utenfor kontortiden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Utføres en tjeneste utenfor kontorlokalene eller utenfor kontortiden, skal det kreves et tilleggsgebyr på 50 prosent av gebyret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tjenestemottakeren skal på forhånd gjøres kjent med tilleggsgebyret.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Dekning av ekstrautgifter med å utføre tjenesten</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Når gebyret ikke dekker utenriksstasjonens nødvendige utgifter for å utføre tjenesten, kan utenriksstasjonen kreve dekket ekstrautgifter med å yte tjenesten, for eksempel utgifter til porto, telefon, transport, tolk og fotokopier. Det kan kreves at tjenestemottakeren betaler et depositum eller stiller sikkerhet for slike utgifter.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Utføres gebyrpliktige tjenester utenfor kontorlokalene, kan stasjonen kreve at tjenestemottakeren dekker utgiftene til diett, nattillegg og reiseutgifter etter bestemmelsene i særavtalen om reiser utenlands for statens regning med satsene for reiser utland.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Utfører utenriksstasjonen tjenester som ikke er gebyrpliktige, kan stasjonen kreve at tjenestemottakeren dekker utgiftene etter første og andre ledd etter regning. Tjenestemottakeren skal på forhånd gjøres kjent med kravet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Gebyrfritak, nedsettelse og ettergivelse av gebyr eller utgiftsdekning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det betales ikke gebyr når en tjeneste er gebyrfri etter avtale med en fremmed stat.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Når det på grunn av tjenestemottakerens økonomiske stilling, uforutsette hendelser i utlandet eller andre særlige grunner vil være urimelig å kreve gebyr, kan stasjonssjefen eller den stasjonssjefen gir fullmakt fastsette i enkeltvedtak at gebyret settes ned eller faller bort. Et krav om å dekke ekstra kostnader kan frafalles av de samme grunnene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Betalingen av gebyret</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Gebyret regnes om fra norske kroner til fremmed valuta etter den offisielle kursen på tjenestestedet. Gebyret kan avrundes oppover eller nedover med inntil ti prosent.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Gebyret skal betales samtidig som tjenesten utføres, med mindre stasjonen av særlige grunner fastsetter en betalingsmåte som gir et annet betalingstidspunkt. Betaleren skal gis kvittering for at gebyret er betalt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/p7"><pverdi>§ 7.</pverdi><ptittel>Regnskap mv</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Utenriksstasjonen skal føre regnskap over gebyrene i samsvar med god regnskapsskikk og retningslinjer fastsatt av Utenriksdepartementet.</ledd><ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Fagstasjoner inntektsfører gebyrene til statskassen. Valgkonsulater inntektsfører gebyrene til stasjonen, og gebyrene skal dekke utgifter til driften av stasjonen. Utenriksdepartementet kan omfordele overskudd fra et valgkonsulat for å dekke underskudd på et eller flere andre valgkonsulater.</ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Offentlighetens tilgang til forskriften</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Forskriften skal være offentlig tilgjengelig på utenriksstasjonene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse mv.</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2014. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 25. januar 2013 nr. 58 om gebyrtariff for Norges utenriksstasjoner.</ledd>
    </paragraf>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-20-780/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg</ktittel>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="44*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Behandlingen av følgende gebyrpliktige tjenester</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Gebyrets størrelse</i>
              </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"/>
              <entry colname="2">
                <i>NOK</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>I fremmed valuta, fastsatt av fagstasjon i samsvar med § 6</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="44*"/>
          <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="14*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="18*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>A. Pass, utlendingssaker og statsborgerskap</i>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1. Utstedelse av vanlig reisepass (politipass) </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">a) for personer over 16 </entry>
              <entry colname="2">450 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">b) for personer under 16 </entry>
              <entry colname="2">270 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. Tjenester etter utlendingsforskriften </entry>
              <entry colname="2">Se § 2 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. Behandling av søknad om statsborgerskap </entry>
              <entry colname="2">Se § 2 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>B. Sjøfartssaker</i>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1. Utstedelse av midlertidig nasjonalitetsbevis etter sjøloven § 5 tredje ledd </entry>
              <entry colname="2">430 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. Utstedelse av midlertidig farts- eller sikkerhetssertifikat eller påtegning om forlenget gyldighet for sertifikat etter forskrift 15. juni 1987 nr. 506 om besiktelse for utstedelse av sertifikater til passasjer-, lasteskip og lektere, og om andre besiktelser m.m. § 27 (2) bokstav a og (3) eller forskrift 13. juni 2000 nr. 660 om konstruksjon, utstyr, drift og besiktelser for fiske- og fangstfartøy med største lengde på 15 meter og derover § 1-19 </entry>
              <entry colname="2">430 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">3. Bekreftelse av å ha mottatt komplett søknad om midlertidig tjeneste i sertifikatpliktig stilling (Certificate of Receipt of Application - CRA) etter forskrift 22. desember 2011 nr. 1523 om kvalifikasjoner og sertifikater for sjøfolk § 86 </entry>
              <entry colname="2">430 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>C. Økonomisk bistand</i><br/>Lån eller bistand ved pengeoverføringer </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">10 % av beløpet, men ikke mindre enn
<br/>og ikke mer enn </entry>
              <entry colname="2">300
<br/>5 000 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>D. Oversettelse, avskrift mv.</i>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">1. Uoffisiell oversettelse, inklusive bekreftelse: </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Den betalingen som er vanlig på tjenestestedet, men for hver påbegynt gruppe av 100 ord ikke mindre enn </entry>
              <entry colname="2">215 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">2. Rett kopi eller utskrift av protokoll, inklusive bekreftelse: </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">For hver side eller del av side
<br/>men ikke mindre enn </entry>
              <entry colname="2">50
<br/>215 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>E. Notarialforretninger</i><br/>Utstedelse av attester og bekreftelse av underskrifter </entry>
              <entry colname="2"><br/>215 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>F. Utstedelse av midlertidig nasjonalitetsbevis for luftfartøy</i>etter luftfartsloven § 3-14, jf. § 3-9 </entry>
              <entry colname="2">2 580 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1"><i>G. For bistand i kommersielle saker utover fem timer kan det kreves følgende timesats:</i><br/>Alle oppdrag skal kostnadsberegnes og oversendes oppdragsgiver for godkjenning før arbeidet påbegynnes. </entry>
              <entry colname="2">645 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>H. Tilleggsgebyr og dekning av ekstra utgifter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Se § 3 og § 4 </entry>
              <entry colname="3"> </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
