<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-16-1311" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-16-1311">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-16-1311</id>
    <dato>16.09.2014 nr. 1311</dato>
    <dato type="iso">2014-09-16</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 14 s 2189</publisert>
    <ikraft>01.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">L01.04.2005 nr. 15 § 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-05-28-551</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0949</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved HiL</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Lillehammer (Nr. 1311)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Lillehammer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av høgskolestyret ved Høgskolen i Lillehammer 16. september 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 5-2 og § 5-3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-16-1311/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. mai 2013 nr. 551 om opptak, studier og eksamen ved Høgskolen i Lillehammer gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 44 niende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ved ny sensur etter klage jf. univl. § 3-9 femte ledd benyttes minst to sensorer, hvorav minst en ekstern. Ved ny sensurering skal sensorene ikke få opprinnelig karakter, sensors begrunnelse for denne eller studentens begrunnelse for klage. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 45 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Klage over formelle feil ved eksamen behandles av institusjonen etter bestemmelsene i univl. § 5-1. Formelle feil kan være feil ved oppgavegiving, eksamensavvikling eller ved gjennomføring av sensuren, som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 45 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Finner institusjonen at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha betydning for en eller flere studenters prestasjon eller bedømmelse av denne, skal det foretas ny sensur for alle berørte studenter eller holdes ny eksamen så snart som mulig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 45 nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Styret selv eller høgskolestyrets klagenemnd, jf. univl. § 5-1, er klageinstans for institusjonens vedtak etter denne bestemmelsen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-16-1311/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra 1. august 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
