<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-04-127" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-04-127">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-04-127</id>
    <dato>04.02.2014 nr. 127</dato>
    <dato type="iso">2014-02-04</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 2 s 186</publisert>
    <ikraft>04.02.2014, fra og med opptak til studieåret 2014-2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-04, fra og med opptak til studieåret 2014-2015</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">L01.04.2005 nr. 15 § 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-08-1215</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0112</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. forskrift om opptak til masterstudier ved HiOA</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om opptak til masterstudier ved Høgskolen i Oslo og Akershus (Nr. 127)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om opptak til masterstudier ved Høgskolen i Oslo og Akershus</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret for Høgskolen i Oslo og Akershus 4. februar 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-6 og § 3-7 og forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad § 2.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-04-127/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. desember 2011 nr. 1215 om opptak til masterstudier ved Høgskolen i Oslo og Akershus gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 Det faglige grunnlag for opptak første, annet og fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(1) Det fastsettes i programplanen hva som skal være det faglige grunnlaget i den lavere graden eller det utdanningsløp som mastergraden bygger på, når dette er:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">bachelorgrad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">cand.mag.-grad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">annen grad eller yrkesutdanning av minimum 3 års omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">utdanning som i henhold til i lov om universiteter og høyskoler § 3-4 er godkjent som jevngod med ovennevnte grader eller utdanningsløp.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(2) Det fastsettes i programplanen spesifikke krav til faglig grunnlag innenfor masterstudiets fagområde. Innenfor ett av de nevnte utdanningsløp i første ledd må det inngå:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">fordypning i fag, emne eller emnegruppe av minimum 80 studiepoengs omfang, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">integrert yrkesrettet utdanning av minimum 120 studiepoengs omfang innenfor fagområdet for mastergraden.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(4) For opptak til erfaringsbaserte masterstudier i samsvar med forskrift om krav til mastergrad § 5, kreves i tillegg minst 2 års relevant yrkespraksis. Det fastsettes i programplanen hva som er relevant yrkespraksis. Det kan i programplanen fastsettes krav om mer enn 2 års yrkespraksis. Praksis skal være avlagt etter endt grunnutdanning.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 3 Faglig minstekrav for opptak nye tredje, femte og sjette ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) Der det faglige grunnlaget er vurdert med både tallkarakterer og bokstavkarakterer og ikke begge grunnlag tilfredsstiller karakterkravet, må det foretas en skjønnsmessig vurdering hvorvidt det faglige minstekravet er tilfredsstilt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(5) For opptak til engelskspråklige masterprogram kreves det engelskkunnskaper på et høyere nivå. Søkere til slike masterprogram må dokumentere ett av følgende tre alternativer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Engelsk fra Vg1 i norsk videregående skole (140 årstimer) med karakteren 4 eller bedre</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">Test of English as a Foreign Language (TOEFL) med minst 550 poeng for Paper-based test (PBT), minst 213 poeng for Computer-based test (CBT) eller minst 80 poeng for Internet-based test (IBT)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">International English Language Testing Service (IELTS) med minst 6.0 poeng.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1/marg/1">Annen dokumentasjon kan godkjennes etter individuell vurdering.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(6) Der det faglige grunnlaget ikke kan poengberegnes, må det foretas en skjønnsmessig vurdering hvorvidt det faglige minstekravet er tilfredsstilt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Nåværende tredje ledd blir fjerde ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Nåværende fjerde ledd blir syvende ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 4 Beregningsgrunnlaget for faglig minstekrav skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 4. <i>Beregningsgrunnlaget for faglig minstekrav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Ved beregningen av det faglige minstekravet benyttes karakterene fra de enkelte emnene i det faglige grunnlaget, med vekting ut fra emnenes omfang i studiepoeng. Beregningen skjer på grunnlag av ett av følgende fire alternativer:
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/1/avsnitt/1">Hele bachelorgraden eller tilsvarende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/2/avsnitt/1">Relevant fordypning i bachelorgraden eller tilsvarende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/3/avsnitt/1">Hele bachelorgraden eller tilsvarende og relevant videreutdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/4/avsnitt/1">Relevant fordypning i bachelorgraden eller tilsvarende og relevant videreutdanning.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5 Beregning av karakterpoeng fjerde og femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(4) Følgende tallverdi benyttes for søkere med kun karakteren bestått: 6 poeng.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">(5) Karakteren fra praksis skal ikke tas med i beregningsgrunnlaget.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 6 Beregning av tilleggspoeng skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 6. <i>Beregning av tilleggspoeng</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(1) Det gis tilleggspoeng (utdanningspoeng) for relevant utdanning utover det faglige grunnlaget på følgende måte: 0,5 poeng per 30 studiepoeng, maksimalt 2 poeng. Det skal framgå av programplanen for det enkelte studium hva som er relevant utdanning.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(2) Det gis tilleggspoeng (praksispoeng) for relevant yrkespraksis på følgende måte: 0,5 poeng per halvår i inntil 2 år, maksimalt 2 poeng. Det skal framgå av programplanen for det enkelte studium hva som er relevant yrkespraksis. For opptak til erfaringsbaserte masterstudier i samsvar med forskrift om krav til mastergrad § 5 gis tilleggspoeng kun for yrkespraksis utover det faglige grunnlaget.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(3) Det kan hvis helt spesielle grunner gjør seg gjeldende, fastsettes i programplanen at det gis ytterligere inntil 2 tilleggspoeng (bonuspoeng) for spesiell yrkespraksis, utdanning eller annen aktivitet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 7. <i>Rangering av søkere</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(1) Dersom det er flere kvalifiserte søkere enn antall studieplasser, rangeres søkerne innbyrdes på følgende måte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/a/avsnitt/1">Søkere som konkurrerer med karakterpoeng uten tilleggspoeng, rangeres på grunnlag av karakterpoeng fra det faglige grunnlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/b/avsnitt/1">Søkere som konkurrerer med tilleggspoeng, rangeres på grunnlag av karakterpoeng fra det faglige grunnlaget pluss oppnådde tilleggspoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/25/liste/c/avsnitt/1">Kvalifiserte søkere som ikke kan poengberegnes, rangeres i forhold til poengberegnede søkere ut fra en skjønnsmessig vurdering av det faglige grunnlaget. Opptak på dette grunnlaget krever kunnskaper og ferdigheter som vurderes som likeverdig med søkere som får tilbud om opptak etter rangering på grunnlag av poengberegning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(2) Søkere med høy poengsum rangeres foran søkere med lav poengsum. Ved lik poengsum gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/a/avsnitt/1">Ved for øvrig lik poengsum rangeres eldre søkere foran yngre.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/b/avsnitt/1">Det kan fastsettes i den enkelte programplan at det underrepresenterte kjønn skal prioriteres først.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(3) Søkere som har flere mulige rangeringsgrunnlag, skal poengberegnes på den måten som gir gunstigst resultat for søkeren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 8 Kvoter skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 8. <i>Kvoter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(1) Ved opptak til masterstudier etter forskrift om krav til mastergrad § 3 skal minimum 25 % av studieplassene forbeholdes søkere som kun konkurrerer på grunnlag av karakterpoeng. Prosentvis andel for det enkelte masterstudium fastsettes i programplanen. Søkere innenfor kvoten som ikke når opp konkurrerer videre i neste kvote.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(2) Ved opptak til masterstudier etter forskrift om krav til mastergrad § 3 som retter seg mot internasjonale søkere, kan det i programplanen fastsettes at inntil 50 % av studieplassene forbeholdes utenlandske søkere.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-04-127/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks, og gjelder fra og med opptak til studieåret 2014-2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
