<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-09-623" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-09-623">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-09-623</id>
    <dato>09.05.2014 nr. 623</dato>
    <dato type="iso">2014-05-09</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 6 s 925</publisert>
    <ikraft>14.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-06-14</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2011-06-24-30-§12-4">L24.06.2011 nr. 30 § 12-4</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-14-137</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0386</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kontantytelser fra folketrygden</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift 14. februar 2014 nr. 137 om disponering av kontantytelser fra folketrygden under opphold i kommunal helse- og omsorgsinstitusjon og i helseinstitusjon i spesialisthelsetjenesten (Nr. 623)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 14. februar 2014 nr. 137 om disponering av kontantytelser fra folketrygden under opphold i kommunal helse- og omsorgsinstitusjon og i helseinstitusjon i spesialisthelsetjenesten</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 9. mai 2014 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 12-4 fjerde ledd og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 22-4 tredje ledd. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Hjemmelsangivelsen skal lyde:</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Fastsatt ved kgl. res. 14. februar 2014 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 12-4 fjerde ledd og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 22-4 tredje ledd. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.
<br/></ledd>
    <ledd id="/ledd/3">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
    <ledd id="/ledd/4">Denne forskriften gjelder utbetaling og disponering av kontantytelser etter folketrygdloven til pasienter i institusjon som nevnt i forskrift 16. desember 2011 nr. 1254 om kommunal helse- og omsorgsinstitusjon § 1 bokstavene c og d og langtidspasienter i psykiatriske institusjoner i spesialisthelsetjenesten, unntatt barne- og ungdomspsykiatriske behandlingsinstitusjoner.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
