<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-13-1433" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-13-1433">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-13-1433</id>
    <dato>13.11.2014 nr. 1433</dato>
    <dato type="iso">2014-11-13</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2345</publisert>
    <ikraft>13.11.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-11-13</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1956-12-07-1-§4">L07.12.1956 nr. 1 § 4</ref>, <ref id="lov-1956-12-07-1-§1">§ 1</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9">L10.06.1988 nr. 40 § 2-9</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9a">§ 2-9a</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9b">§ 2-9b</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9c">§ 2-9c</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9d">§ 2-9d</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2-9e">§ 2-9e</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§2b-2">§ 2b-2</ref>, <ref id="lov-1988-06-10-40-§3-1">§ 3-1</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-15">L29.06.2007 nr. 75 § 9-15</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-15a">§ 9-15a</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-16">§ 9-16</ref>, <ref id="lov-2007-06-29-75-§9-17">§ 9-17</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-12-14-156</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-08-22-1097</endrer>
    <rettet>02.12.2014 (hjemmelsfelt)</rettet>
    <journalnummer>2014-1025</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i kapitalkravsforskrifter</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften) og forskrift om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften) (Nr. 1433)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften) og forskrift om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 13. november 2014 med hjemmel i lov 7. desember 1956 nr. 1 om tilsynet med finansinstitusjoner mv. (finanstilsynsloven) § 4, jf. § 1 annet ledd, lov 10. juni 1988 nr. 40 om finansieringsvirksomhet og finansinstitusjoner (finansieringsvirksomhetsloven) § 2-9, § 2-9a, § 2-9b, § 2-9c, § 2-9d, § 2-9e, § 2b-2 og § 3-1 og lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 9-15, § 9-15a, § 9-16 og § 9-17.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-13-1433/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 14. desember 2006 nr. 1506 om kapitalkrav for forretningsbanker, sparebanker, finansieringsforetak, holdingselskaper i finanskonsern, verdipapirforetak og forvaltningsselskaper for verdipapirfond mv. (kapitalkravsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 bokstav r skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/r/avsnitt/1"><i>Future:</i> finansielt instrument som omfattes av verdipapirhandelloven § 2-2 første ledd nr. 4 jf. femte ledd nr. 1 og som omsettes under medvirkning av kvalifisert sentral motpart,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-2 bokstav w nr. 4 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">verdipapirforetak, forvaltningsselskaper for verdipapirfond som driver aktiv forvaltning, og kvalifiserte sentrale motparter og børser,
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5-6 annet ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">verdipapirforetak, forvaltningsselskaper for verdipapirfond som driver aktiv forvaltning, og kvalifiserte sentrale motparter og børser.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 15-1 første ledd annet punktum skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">For selskap i finansiell sektor jf. forskrift 1. juni 1990 nr. 435 om beregning av ansvarlig kapital for finansinstitusjoner, oppgjørssentraler og verdipapirforetak § 12 første ledd som har eiendeler på over 70 mrd. euro, eller som ikke er under tilsyn, skal R multipliseres med 1,25.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 18-3 niende ledd bokstav f nr. 2 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">er et verdipapirfond, et pensjonsforetak eller en kvalifisert sentral motpart, eller
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 20-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 20-4. <i>Beregningsgrunnlag for engasjementer med sentrale motparter</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Medlemmer av kvalifiserte sentrale motparter skal fastsette beregningsgrunnlaget etter følgende formel: Min[2 % · TE + 1250 % · DF; 20 % · TE], der TE er institusjonens handelsengasjementer med den sentrale motparten og DF er institusjonens forhåndsfinansierte bidrag til den sentrale motpartens misligholdsfond. Handelsengasjementer er reinvesteringskostnader og potensiell fremtidig eksponering, samt initiell og løpende margin for derivater mv. Øvrige engasjementer skal risikovektes i samsvar med § 5-6.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Institusjoner som benytter et medlem av en kvalifisert sentral motpart som mellomledd i en transaksjon kan anvende en risikovekt på 2 % dersom følgende kriterier er tilfredsstilt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">Posisjonene og eiendelene knyttet til transaksjonen holdes adskilt hos både den sentrale motparten og mellomleddet og kan ikke benyttes til å dekke tap dersom mellomleddet eller øvrige klienter misligholder eller går konkurs.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">Den sentrale motparten overfører institusjonens posisjoner og tilhørende sikkerheter til et annet medlem av den sentrale motparten dersom mellomleddet misligholder eller går konkurs.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">Institusjonen har en uavhengig juridisk vurdering som sier at den ikke påføres tap dersom noen av medlemmene av den sentrale motparten går konkurs.</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/liste/c/avsnitt/1/marg/1">En institusjon som tilfredsstiller kriteriene unntatt bokstav c skal benytte 4 % risikovekt.</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) For medlemmer av ikke-kvalifiserte sentrale motparter skal beregningsgrunnlaget være 12,5 · 1,2 · samlede bidrag til misligholdsfondet. Øvrige engasjementer skal risikovektes i samsvar med § 5-7.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 20a-2 første strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">kvalifiserte sentrale motparter. Unntaket omfatter også transaksjoner hvor medlem av kvalifisert sentral motpart benyttes som mellomledd i en transaksjon forutsatt at kriteriene for 2 prosent risikovekt i § 20-4 (1) annet ledd er tilfredsstilt.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 20a-2 tiende strekpunkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">selskaper som ikke omfattes av beregningsforskriften § 12 første ledd, forutsatt at transaksjonene ikke overstiger følgende grenser:
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 49-2 trettende ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(13) Frem til 15. desember 2014 kan alle sentrale motparter behandles som kvalifiserte sentrale motparter etter denne forskrifts bestemmelser.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-13-1433/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 22. august 2014 nr. 1097 om kapitalkrav og nasjonal tilpasning av CRR/CRD IV (CRR/CRD IV-forskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 5. <i>Minstekrav til ansvarlig kapital</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Dersom en institusjon skulle komme i brudd med minstekravene til ansvarlig kapital, gjelder reglene i banksikringsloven kapittel 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/5">§ 6 annet ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/6">Dersom en institusjon ikke oppfyller det kombinerte bufferkravet kan disponeringer som nevnt i leddet her bare foretas innen rammen av et maksimalt disponeringsbeløp beregnet etter tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-13-1433/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
