<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-11-1583" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-11-1583</id>
    <dato>11.12.2014 nr. 1583</dato>
    <dato type="iso">2014-12-11</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2630</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-13-208</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1180</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kompensasjon fra Husbanken</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om kompensasjon for utgifter til investering i skole- og svømmeanlegg fra Husbanken (Nr. 1583)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om kompensasjon for utgifter til investering i skole- og svømmeanlegg fra Husbanken</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 11. desember 2014 med hjemmel i lov 29. mai 2009 nr. 30 om Husbanken § 1.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Rentekompensasjonen skal stimulere kommunene og fylkeskommunene til å rehabilitere og investere i skole- og svømmeanlegg.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Ordningen skal bidra til å sikre at alle elever i grunnskolen og i videregående opplæring får gode læringsforhold. Funksjonshemmedes behov skal ivaretas.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hvem som kan få rentekompensasjon</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Rentekompensasjon gis kun til kommuner og fylkeskommuner.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hva det kan gis rentekompensasjon til</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det kan gis rentekompensasjon ved investeringer til rehabilitering og nybygg av skole- og svømmeanlegg. Det er ikke nødvendig at svømmehaller er fysisk tilknyttet skoleanlegget. Det stilles som vilkår at svømmeanlegget benyttes til svømmeopplæring i regi av skolen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Tiltakene skal være av investeringsmessig karakter og kunne lånefinansieres i henhold til kommuneloven § 50.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Størrelsen på rentekompensasjonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den årlige bevilgningen fastsettes av Stortinget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Fordelingen av investeringsrammen mellom kommunene, og mellom kommunene og fylkeskommunene, skjer etter en fordelingsnøkkel gitt av Kunnskapsdepartementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Rentekompensasjonen for tilsagn gitt til og med 31. desember 2014 beregnes på grunnlag av rentekostnader etter et tilsvarende husbanklån med flytende rente over 20 år med 5 års avdragsfrihet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Rentekompensasjon for tilsagn gitt fra og med 2015 utbetales etterskuddsvis og beregnes med et påslag på 0,5 prosentpoeng på gjennomsnittet av observert markedsrente over to måneder på statspapir (statskasseveksler) med gjenstående løpetid fra null til tre måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Søknad og saksgang</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Søknad om tilsagn og utbetaling av rentekompensasjonen sendes Husbanken. Husbanken organiserer søknadsmottak og utbetaler tilskuddet innenfor de økonomiske rammene som er stilt til disposisjon.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Særlige bestemmelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Utforming og innredning skal følge bestemmelsene i forskrift 1. desember 1995 nr. 928 om miljørettet helsevern i barnehager og skoler m.v. om ikke dokumenterte dispensasjoner etter samme forskrift foreligger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Der det er relevant skal kommunene/fylkeskommunene ta hensyn til miljø, energi og universell utforming i prosjektene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Prioritering</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Departementet kan fastsette regler om prioritering av søknader.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Sanksjoner ved mislighold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Dersom det avdekkes at forutsetningene for tilskuddet ikke er overholdt, kan staten redusere eller stanse utbetalingen av rentekompensasjonen, og eventuelt kreve tilbakebetaling fra den aktuelle kommunen/fylkeskommunen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1583/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 13. februar 2014 nr. 208 om kompensasjon for utgifter til renter til investering i skole- og svømmeanlegg fra Husbanken.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
