<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-14-977" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-14-977">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-14-977</id>
    <dato>14.07.2014 nr. 977</dato>
    <dato type="iso">2014-07-14</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1563</publisert>
    <ikraft>14.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-14</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-18-1582</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0720</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om makrellfisket, 2014</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om regulering av fisket etter makrell i 2014 (Nr. 977)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om regulering av fisket etter makrell i 2014</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 14. juli 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 12.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-14-977/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. desember 2013 nr. 1582 om regulering av fisket etter makrell 2014 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 22a (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Innenfor avsetningen i § 2 første ledd av 5000 tonn makrell til fiske i Nord-Norge tildeles 3553 tonn til fartøy som er tildelt kvote etter § 7 første ledd, 322 tonn til fartøy som er tildelt kvote etter § 7 fjerde ledd, 200 tonn til fartøy som er tildelt kvote etter § 9 og 925 tonn til tilleggskvote for fartøy med lasteromsvolum mindre enn 500 m<sup>3</sup>, jf. § 22c.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 22b andre ledd (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Bonuskvoten etter første ledd belastes fortløpende med 15 % av fartøyets fangst av makrell fisket i virkeområdet. Det settes en øvre grense på totalt 200 tonn for fartøy tildelt kvote etter § 7 første ledd og totalt 75 tonn for fartøy tildelt kvote etter § 7 fjerde ledd og § 9. Beregning skjer på basis av landet fangst.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 22b fjerde ledd (nytt) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Fartøyets fangst av makrell tatt i virkeområdet avregnes først bonuskvoter i henhold til første og annet ledd, deretter tildelt kvote etter § 7 og § 9 .
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 22b femte ledd (nytt) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Det er ikke anledning til å benytte seg av kvotefleksibilitet i henhold til § 8 og § 10 eller av slumpfiskeordningen, jf. forskrift 4. mars 2005 nr. 193 om strukturkvoteordning mv. for havfiskeflåten § 15 for fangst fisket på bonuskvoteordningen etter første og annet ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 22c (endret) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 22c. <i>Tilleggskvote for fartøy med lasteromsvolum mindre enn 500 m<sup>3</sup></i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Fartøy med mindre enn 500 m<sup>3</sup> lasteromsvolum kan fiske og lande en maksimalkvote på inntil 20 tonn makrell tatt i virkeområdet dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/a/avsnitt/1">Fartøyet må være registrert i merkeregisteret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/b/avsnitt/1">Eier av fartøyet og høvedsmann må være ført i fiskermanntallet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/c/avsnitt/1">Fartøy som skal fiske med not må være egnet, bemannet og utstyrt for å delta i fisket med not. Fartøy som skal fiske med garn eller snøre må være egnet, bemannet og utstyrt for å delta i fisket med garn eller snøre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tilleggskvoten tildeles fra gruppeavsetningen etablert i § 22a for all fangst i det etablerte virkeområdet i § 22d.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Fartøyets fangst av makrell tatt i virkeområdet avregnes først maksimalkvoter i henhold til første og annet ledd, deretter tildelt kvote etter § 12, § 14 og § 16.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Det er ikke anledning til å benytte seg av kvotefleksibilitet i henhold til § 13, § 15 og § 17 for fangst fisket på maksimalkvoten etter første og tredje ledd.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-14-977/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
