<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-14-25" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-14-25">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-14-25</id>
    <dato>14.01.2014 nr. 25</dato>
    <dato type="iso">2014-01-14</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 1 s 67</publisert>
    <ikraft>14.01.2014, 01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-14, 2014-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-18-109-§4">L18.06.1993 nr. 109 § 4</ref>, <ref id="lov-1993-06-18-109-§13">§ 13</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-02-08-196</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0027</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om autorisasjon av regnskapsførere</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om autorisasjon av regnskapsførere m.v. (Nr. 25)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om autorisasjon av regnskapsførere m.v.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finanstilsynet 14. januar 2014 med hjemmel i lov 18. juni 1993 nr. 109 om autorisasjon av regnskapsførere § 4 og § 13.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg VII nr. 1 (direktiv 2005/36/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-14-25/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. februar 1999 nr. 196 om autorisasjon av regnskapsførere m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-1. <i>Utdanningskrav for autorisasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Det kreves at søker har bachelorgrad i økonomi og administrasjon eller en annen høyere grad enn bachelorgrad. Utdanningen må oppfylle profileringsemnene i anbefalt plan for bachelor i økonomi og administrasjon - profilering regnskapsfører vedtatt av Nasjonalt råd for økonomisk-administrativ utdanning. Profileringsemnene skal omfatte norske regler om skatt, avgift og rettslære. Dokumentasjon for utdanningen skal vise hvordan kravet til profileringsemner er oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Mastergrad i regnskap og revisjon, bachelorgrad i regnskap og revisjon, høyere revisorstudium (HRS) og treårig revisorutdanning i samsvar med tidligere rammeplaner, oppfyller utdanningskravet uten hinder av kravene i første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Dersom utdanningen som nevnt i første og andre ledd er avsluttet for mer enn tre år siden, må søker i tillegg oppfylle etterutdanningskravet i § 4-1 for siste treårsperiode.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-4 første ledd nr. 2 siste setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kravet om to års yrkesutøvelse gjelder ikke dersom det fremlegges kvalifikasjonsbevis som viser at søker har en lovregulert utdanning som definert i artikkel 3 nr. 1 bokstav e) på de kvalifikasjonsnivåer som er beskrevet i artikkel 11 bokstav b), c), d) eller e),</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-14-25/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endring av § 1-4 første ledd nr. 2 siste setning trer i kraft straks.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Endring av § 1-1 trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
