<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-26-876" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-876">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-26-876</id>
    <dato>26.06.2014 nr. 876</dato>
    <dato type="iso">2014-06-26</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 9 s 1404</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0626</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) (Nr. 876)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Toll- og avgiftsdirektoratet 26. juni 2014 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven) § 5-1.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-876/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 5-1-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 5-1-2. <i>Vilkår for tollfritak - varetyper og mengder</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">(1) Innenfor verdigrensene i § 5-1-1 er det for alkohol-, tobakk- og matvarer følgende begrensninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">1 liter drikk med alkoholstyrke over 22 til og med 60 volumprosent og 1,5 liter drikk med alkoholstyrke over 2,5 til og med 22 volumprosent, eller 3 liter drikk med alkoholstyrke over 2,5 til og med 22 volumprosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">2 liter øl med alkoholstyrke over 2,5 volumprosent eller annen drikk med alkoholstyrke over 2,5 til og med 4,7 volumprosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">200 sigaretter eller 250 gram andre tobakkvarer, eller 1,5 liter drikk med alkoholstyrke over 2,5 til og med 22 volumprosent,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">200 blad sigarettpapir,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">til sammen 10 kg kjøttvarer, ost og fôrvarer. Hunde- og kattemat er ikke omfattet av begrensningen på 10 kg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(2) I tillegg til varer innenfor verdigrensene i § 5-1-1 kan det tollfritt innføres 600 liter drivstoff i transportmiddelets normale drivstofftanker. Med normale drivstofftanker menes tanker produsenten har bygd inn i alle transportmidler av samme type, og hvor drivstoffet brukes direkte til transportmiddelets fremdrift, drift av kjølesystem eller lignende. For hvert transportmiddel kan det i tillegg innføres 10 liter drivstoff på godkjent reservekanne.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(3) Motorvogn som omfattes av Stortingets vedtak om engangsavgift på motorvogner m.m., kan ikke innføres som tollfritt reisegods.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(4) Kjøp av vare i tollfritt utsalg (tax free) ved ankomst likestilles med innførsel av vare og anses som reisegods. Den som kommer fra Svalbard og Jan Mayen har ikke adgang til å kjøpe vare i tollfritt utsalg ved ankomst.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-876/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
