<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-12-365" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-365">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-12-365</id>
    <dato>12.03.2014 nr. 365</dato>
    <dato type="iso">2014-03-12</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 596</publisert>
    <ikraft>12.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-12</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§7">L19.12.2003 nr. 124 § 7</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§9">§ 9</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-28-844</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0259</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kvalitet på fisk og fiskevarer</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kvalitet på fisk og fiskevarer (Nr. 365)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kvalitet på fisk og fiskevarer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 12. mars 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 7 og § 9 og delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-365/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 28. juni 2013 nr. 844 om kvalitet på fisk og fiskevarer gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 7. <i>Bløgging</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Fisken skal tømmes for blod (bløgges) i takt med opptak. Ubløgget fisk skal ikke omsettes til humant konsum, med unntak av arter/anvendelser nevnt i denne bestemmelsen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Fisk som er død på redskap, skal også bløgges og holdes adskilt fra levendefanget fisk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Følgende arter er unntatt fra krav om bløgging: Brisling, hestmakrell, kolmule, lodde, makrell, polartorsk, sil, sild, strømsild, vassild, øyepål, pigghå, skate, breiflabb, uer, skolest og ål.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Unntatt fra krav om bløgging er også:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">direktehåvet, notfanget sei under 58 cm for salting eller henging</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">direktehåvet, notfanget sei under 58 cm for frysing til filet eller for frysing som sløyd hodekappet. Dette råstoffet skal oppfylle kvalitetskravene i § 13</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">fisk bestemt til tradisjonelle produksjoner, hvor det er dokumentert at unnlatelse av bløgging av fisken er en del av en kontrollert prosess som bidrar til produktets særegenhet og kvalitet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/d/avsnitt/1">blåkveite under 1 kg som fryses inn umiddelbart, og senest fire timer etter opptak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">I tillegg til unntakene i tredje og fjerde ledd, kan Mattilsynet gi fritak for bløgging for oppdrettet fisk som slaktes på grunn av uforutsette hendelser, herunder tiltak knyttet til sykdomsutbrudd og algeforekomst.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Bløgging skal gjennomføres slik at det ikke unødig skjæres i muskelhinner som naturlig beskytter fiskens kvalitet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Fisk som har blodfylte årer i buk eller som etter skylling er rød av blod i nakke og buksnitt, anses ikke som bløgget.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-12-365/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
