<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-05-805" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-05-805</id>
    <dato>05.06.2014 nr. 805</dato>
    <dato type="iso">2014-06-05</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1229</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§17">§ 17</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§43">§ 43</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§45">§ 45</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-10-19-139</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0455</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om helseundersøkelse på skip mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om helseundersøkelse av arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger (Nr. 805)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om helseundersøkelse av arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 5. juni 2014 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 17, § 43 og § 45, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.
<br/><b>EØS-henvisninger</b>: EØS-avtalen vedlegg VII nr. 1 (direktiv 2005/36/EØF).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/ki">
      <kverdi>Kapittel I</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften skal sikre at arbeidstakeren er helsemessig skikket til tjeneste om bord, ikke lider av medisinsk tilstand som kan antas å bli forverret ved tjeneste til sjøs eller utgjør en fare for helse og sikkerhet for andre om bord.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Forskriften gjelder for de som har sitt arbeid om bord på norske skip eller flyttbare innretninger, med mindre vedkommende bare arbeider om bord mens skipet ligger i havn eller bare foretar inspeksjoner om bord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Forskriften gjelder ikke de som er over 18 år og som har sitt arbeid om bord på
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">fiske- og fangstfartøy med bruttotonnasje under 100</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">fiske- eller fangstfartøy som brukes til fjordfiske, kystfiske eller bankfiske I, og som ikke er sammenhengende ute i sjøen i mer enn tre dager</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">lasteskip med største lengde under 15 meter i innenriksfart, som ikke er sammenhengende ute i sjøen i mer enn tre dager.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Forskriften gjelder for sjømannsleger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">I denne forskrift menes med:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>«Sjømannslege»:</i> Lege som er godkjent til å utføre helseundersøkelse og treffe vedtak i samsvar med bestemmelsene i forskriften her.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>«Helseerklæring»:</i> Erklæring fra sjømannslege om at en person er undersøkt i samsvar med forskriften her, og funnet helsemessig skikket til å gjøre tjeneste om bord.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>«Permanent udyktighetserklæring»:</i> Erklæring fra sjømannslege om at en person er undersøkt i samsvar med forskriften her, og ikke funnet helsemessig skikket til å gjøre tjeneste om bord og det ikke er sannsynlig at han eller hun vil oppfylle vilkårene innen to år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>«Foreløpig udyktighetserklæring»:</i> Erklæring fra sjømannslege om at en person er undersøkt i samsvar med forskriften her, og ikke funnet helsemessig skikket til å gjøre tjeneste om bord, men det er sannsynlig at han eller hun vil kunne oppfylle vilkårene innen to år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>«Midlertidig udyktighetserklæring»:</i> Erklæring fra sjømannslege, uten forutgående helseundersøkelse, om at en person ikke anses helsemessig skikket til å gjøre tjeneste om bord.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kii">
      <kverdi>Kapittel II</kverdi>
      <ktittel>Arbeidstaker og rederiet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Krav om helseerklæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Arbeidstaker som tiltrer tjeneste om bord, skal ha helseerklæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/2">Helseerklæring utstedt i samsvar med kravene til helseerklæringer i et EØS-land oppfyller kravene etter første ledd når helseerklæringen er utstedt i arbeidstakerens hjemland eller siste bostedsland. Hvis hjem- eller bostedslandet ikke har krav til særskilt helseundersøkelse for de som har sitt arbeid om bord, godtas erklæring fra kompetent myndighet i landet, som attesterer at kravene i forskriften her er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/3">Arbeidstaker kan ha helseerklæring utstedt av flaggstater som Sjøfartsdirektoratet har godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/4">Arbeidstaker som skal tiltre tjeneste på flyttbar innretning i stilling som ikke krever kompetansesertifikat etter forskrift 22. desember 2011 nr. 1523 om kvalifikasjoner og sertifikater for sjøfolk, kan alternativt ha helseerklæring etter Petroleumstilsynets regelverk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/5">Arbeidstaker med helseerklæring som er utløpt for ikke mer enn en måned siden, kan tiltre tjeneste om bord når det med rimelighet ikke er mulig å legge frem ny helseerklæring uten at fartøyet blir oppholdt. Ny helseerklæring skal legges frem i første havn skipet anløper og hvor undersøkelsen kan utføres etter kravene i forskriften her, men ikke senere enn seks uker etter at arbeidstaker tiltrådte tjeneste. Hvis mulig skal det fremlegges en midlertidig helseerklæring om tilfredsstillende helse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/6">Helseerklæringene skal oppbevares av skipsfører om bord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/7">Rederiet skal bære utgiftene ved helseundersøkelse etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Helseerklæringens gyldighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Helseerklæringen er gyldig i to år. Helseerklæring utstedt til arbeidstaker under 18 år er gyldig i ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">Hvis helseerklæringen utløper når skipet er ute i sjøen, er helseerklæringen gyldig til første havn skipet anløper hvor undersøkelsen kan utføres etter kravene i forskriften her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Helseerklæringen er uansett ikke lenger gyldig når det er gått mer enn tre måneder siden utløpsdato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Helseerklæringen skal fornyes hvis arbeidstakeren tiltrer en annen stilling om bord med strengere krav til arbeidstakerens helse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Krav om ny helseerklæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Rederiet eller skipsføreren skal kreve ny helseerklæring hvis det er sannsynlig at arbeidstakeren ikke lenger oppfyller forskriftskravene om helse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Kravet om ny helseerklæring skal gis skriftlig. Begrunnelsen for kravet om ny helseerklæring kan for eksempel være at arbeidstaker har vært arbeidsufør i mer enn 30 dager, innlagt på sykehus eller begynner med nye medisiner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Arbeidstaker som har grunn til å anta at han ikke lenger oppfyller forskriftskravene om helse, skal uten ugrunnet opphold informere skipsføreren eller rederiet og konsultere sjømannslege.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii">
      <kverdi>Kapittel III</kverdi>
      <ktittel>Sjømannsleger</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Krav for å bli godkjent som sjømannslege</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">Godkjenning som sjømannslege krever at legen er autorisert i samsvar med nasjonale bestemmelser i det landet vedkommende har sin praksis og som:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">har gjennomført kurs i sjøfartsmedisin godkjent av Sjøfartsdirektoratet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">kan gjennomføre helseundersøkelse av arbeidstakere etter denne forskriften i et slikt omfang at sjøfartsmedisinsk kompetanse opprettholdes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">deltar på oppfriskningskurs i sjøfartsmedisin i løpet av godkjenningsperioden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">har tilgang til utstyr som kreves for å gjennomføre undersøkelsene etter forskriften her,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har normalt fargesyn eller har organisert seg slik at arbeidstakers fargesyn blir forsvarlig undersøkt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">behersker norsk eller engelsk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">har nødvendig kjennskap til norsk regelverk, særlig forskriften her og forvaltningsloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">har et kvalitetssystem i henhold til en internasjonalt anerkjent standard.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2">Lege med praksis i Norge godkjennes som sjømannslege av Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/3">Lege med praksis utenfor Norge godkjennes som sjømannslege av utenriks fagstasjon på vegne av Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4">Godkjenning som sjømannslege gis for en periode fra ett til fem år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/5">Godkjenningsbeviset skal være synlig plassert på kontoret til sjømannslegen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/6">Sjømannslege med praksis i Norge skal sende søknad om fornyelse av godkjenningen til Sjøfartsdirektoratet ikke senere enn én måned før godkjennelsen utløper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/7">Sjømannslege med praksis utenfor Norge skal sende søknad om fornyelse av godkjenningen til utenriks fagstasjon ikke senere enn én måned før godkjennelsen utløper.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/8">Godkjenning kan trekkes tilbake hvis det er sannsynlig at legen ikke lenger oppfyller vilkårene for godkjenning eller legens saksbehandling ikke er i samsvar med kravene i forskriften her eller forvaltningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/9">Sjøfartsdirektoratet kan i særlige tilfeller gi dispensasjon fra kravene for å bli godkjent som sjømannslege.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Legitimasjon og egenerklæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">Sjømannslegen skal kontrollere arbeidstakerens identitet før helseundersøkelsen tar til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/2">Arbeidstaker skal avgi egenerklæring om sin helse på skjema fastsatt av Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/3">Egenerklæringen skal underskrives i sjømannslegens påsyn og oppbevares hos sjømannslegen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Sjømannslegens kompetanse og saksbehandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">Sjømannslege kan foreta helseundersøkelse og utstede:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">helseerklæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">begrenset helseerklæring</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">permanent, foreløpig eller midlertidig udyktighetserklæring.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/2">Sjømannslegens vedtak etter første ledd er enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/3">Helseundersøkelsen gjøres med utgangspunkt i § 1 og vedlegget. Når arbeidstaker har en medisinsk tilstand som ikke direkte fremgår av vedlegget, skal sjømannslegen anvende analog vurdering for å sikre at formålet i § 1 er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/4">Sjømannslegen skal undersøke arbeidstakers sist utstedte helseerklæring eller eventuell udyktighetserklæring i Sjøfartsdirektoratets database.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/5">Sjømannslegen skal kreve fremlagt arbeidstakers sist utstedte helseerklæring og makulere denne ved endt undersøkelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Utstedelse av helseerklæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">Når arbeidstaker oppfyller kravene i forskriften her, skal sjømannslegen utstede helseerklæring på skjema fastsatt av Sjøfartsdirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2">Hvis resultatet av undersøkelser ikke foreligger før tiltredelse i tjenesten, kan helseerklæring utstedes hvis sjømannslegen anser det ubetenkelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/3">Sjømannslegen skal underrette arbeidstaker og rederiet hvis de fullstendige undersøkelsesresultatene viser at arbeidstaker ikke oppfyller helsekravene for utstedelse av helseerklæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Utstedelse av begrenset helseerklæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">En helseerklæring kan begrenses til et bestemt fartsområde, et bestemt tidsrom eller en bestemt tjeneste om bord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/2">I vurderingen av om det skal utstedes begrenset helseerklæring, skal det blant annet tas hensyn til arbeidstakerens helse, de øvrige ombordværendes helse, den tjeneste arbeidstaker skal utføre og evne til å fungere effektivt i en nøds- eller ulykkessituasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/3">Begrensningene skal registreres på elektronisk skjema for helseerklæring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Utstedelse av permanent udyktighetserklæring, foreløpig udyktighetserklæring og midlertidig udyktighetserklæring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/1">Når en arbeidstaker ikke oppfyller kravene for helseerklæring i forskriften her og det ikke er sannsynlig at arbeidstakerens helse vil bedre seg innen to år, skal sjømannslegen utstede en permanent udyktighetserklæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/2">Når en arbeidstaker ikke oppfyller kravene for helseerklæring i forskriften her, men vedkommende innen to år kan oppfylle kravene i forskriften her, skal sjømannslegen utstede en foreløpig udyktighetserklæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/3">Sjømannslege som uten forutgående helseundersøkelse blir gjort kjent med forhold som gjør det overveiende sannsynlig at en arbeidstaker ikke lenger tilfredsstiller kravene til helseerklæring, skal utstede en midlertidig udyktighetserklæring. Sjømannslegen skal underrette rederi, skipsfører og arbeidstaker om vedtaket. Vedtak om midlertidig udyktighet gjelder inntil arbeidstakeren er undersøkt av sjømannslege og det er truffet nytt vedtak etter § 10 eller § 11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/12/ledd/4">Udyktighetserklæringer skal registreres i Sjøfartsdirektoratets database.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Fagnemnda vedrørende helseerklæringer for arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/1">Klage på vedtak truffet av sjømannslege, og søknad om dispensasjon fra kravene i forskriften her, skal behandles av fagnemnda vedrørende helseerklæringer for arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger. Fagnemnda skal ta utgangspunkt i forskriften § 1 og vedlegget til forskriften når den vurderer en søknad om dispensasjon eller klage på vedtak fattet av en sjømannslege.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/2">Fagnemnda vedrørende helseerklæringer for arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger skal ha tre medlemmer og skal bestå av en lege som er fagnemndas leder, en representant fra et fagforbund, og en representant fra Sjøfartsdirektoratet. Representanten fra fagforbundet skal ha kompetanse i forhold til den stillingsgruppe arbeidstakeren tilhører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/13/ledd/3">Medlem av fagnemnda har taushetsplikt om de opplysninger som fremkommer om personlige forhold.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Kompetansen til Fagnemnda vedrørende helseerklæringer for arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/1">Fagnemnda er en klageinstans for vedtak fattet av sjømannsleger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/2">Fagnemndas avgjørelse er et vedtak etter forvaltningsloven og skal følge lovens saksbehandlingsregler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/14/ledd/3">Fagnemnda kan sette særlige begrensninger og vilkår for utstedelse av helseerklæring, begrensningene skal påføres helseerklæringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Klage på sjømannslegens vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/15/ledd/1">Arbeidstaker kan i henhold til forvaltningslovens regler klage på sjømannslegens vedtak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1">Sjøfartsdirektoratet kan unnta arbeidstaker fra ett eller flere av kravene i forskriften her, når arbeidstaker søker skriftlig om unntak og ett av følgende krav er oppfylt:
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Det godtgjøres at kravet ikke er et minimumskrav fra en bindende internasjonal standard, ikke er vesentlig og at unntaket anses sikkerhetsmessig forsvarlig, jf. § 1 i forskriften her.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Det godtgjøres at kravet ikke er et minimumskrav fra en bindende internasjonal standard og at kompenserende tiltak vil opprettholde samme sikkerhetsnivå som kravet i forskriften her.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/2">Søknad om dispensasjon fremsettes for den sjømannslege som har truffet vedtak om utstedelse av begrenset helseerklæring eller udyktighetserklæring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/3">Sjømannslegen skal foreta de undersøkelsene som søknaden gir grunn til. Søknaden med sjømannslegens utfyllende opplysninger sendes til Sjøfartsdirektoratet som forbereder saken for fagnemnda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/16/ledd/4">Sjømannslege i utlandet sender søknad om dispensasjon til Sjøfartsdirektoratet gjennom utenriks fagstasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiii/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Utsatt iverksetting av vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/1">Sjømannslegen kan tillate arbeidstaker å fortsette i samme eller mindre krevende tjeneste om bord inntil klagen eller søknad om dispensasjon er avgjort, når rederi eller skipsfører gir skriftlig samtykke til sjømannslegen, og sjømannslegen finner at dette ikke vil være i strid med § 1 i forskriften her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/2">En tillatelse etter første ledd kan gis for en periode som ikke skal overstige seks måneder og kan ikke forlenges gjennom nytt vedtak om utsatt iverksetting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/17/ledd/3">Sjømannslegen skal fylle ut skjema for udyktighet med angivelse av varigheten for utsettelsen. Samtidig skal helseerklæring utstedes for tilsvarende periode.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiv">
      <kverdi>Kapittel IV</kverdi>
      <ktittel>Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/2">Forskrift 19. oktober 2001 nr. 1309 om helseundersøkelse av arbeidstakere på skip oppheves fra samme dato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/3">§ 19. <i>Overgangsregler for sjømannsleger</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/4">Den som allerede er godkjent som sjømannslege, må gjennomføre godkjent kurs i sjøfartsmedisin som nevnt i § 7 første ledd bokstav a og innføre kvalitetssystem som nevnt i § 7 første ledd bokstav h innen fem år fra den dato denne forskriften trer i kraft.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/kiv/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsregler for helseerklæringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/20/ledd/1">Helseerklæringer utstedt før denne forskriften trer i kraft, er gyldig inntil de utløper.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Vedlegg til forskrift 5. juni 2014 nr. 805 om helseundersøkelse av arbeidstakere på norske skip og flyttbare innretninger</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?a">
        <kverdi>A</kverdi>
        <ktittel> Synskrav</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?a/?2">
          <kverdi/>
          <ktittel> Undersøkelse av synet</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/1">Avstandssyn undersøkes ved bruk av Snellens tavle eller ekvivalent undersøkelsesmetode. Kravene følger STCW-koden tabell A-I/9, se nedenfor.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/2">Lesesyn undersøkes ved bruk av lesetavler.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/3">Fargesyn undersøkes ved bruk av Ishiharas pseudoisokromatiske tavler eller ekvivalent test.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/4">Dersom Ishihara-testen ikke bestås, kan arbeidstakeren henvises til undersøkelse ved bruk av lanternetest.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/5">Lanternetesting følger «International Recommendations for Colour Vision Requirements for Transport» fra International Commission on Illumination (CIE-143-2001), eller senere utgaver.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/6">Det er ikke tillatt å benytte kontaktlinser eller briller hvis hensikt er å fremme fargesyn, herunder hjelpemiddel med rødfarget glass som øker kontrasten mellom grønne, gule og brune farger, slik at en fargesvak arbeidstaker kan bestå Ishihara-testen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/7">Synsfeltet undersøkes initialt ved bruk av Donders test. Enhver indikasjon på begrensning av synsfeltet skal medføre henvisning til øyelege for mer detaljert kartlegging av synsfeltdefekten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/8">Begrensning i nattsyn kan være sekundær til øyesykdom eller oftalmologiske inngrep. Slik begrensning kan også oppdages som følge av begrensing til testing av lavkontrastsyn. Spesialistvurdering må foretas dersom det er mistanke om redusert nattsyn.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/9">Etter synskorrigerende kirurgi og andre oftalmologiske inngrep som har et potensiale til å forstyrre synsevnen, må det gjennomføres en spesialistundersøkelse når synsevnen antas å være stabilisert for å kartlegge eventuell forekomst av redusert kontrastsyn, redusert nattsyn, halo, stardust eller lignende effekter. Dette er av størst betydning for den som tar del i brovakten.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/10">Synskravene bygger på STCW-koden tabell A-I/9: Minimum synskrav for sjøfolk i tjeneste om bord på skip
<br/></ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <thgroup cols="8" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="12*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
              <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <i>Regel i STCW-</i>
                    <br/>
                    <i>konven-</i>
                    <br/>
                    <i>sjonen</i>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <i>Kategori arbeidstaker</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <i>Avstandssyn med korreksjon</i>
                    <fref id="/kapittel/1/fotnote/1">1</fref>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <i>Lesesyn</i>
                  </entry>
                  <entry colname="5">
                    <i>Fargesyn</i>
                    <fref id="3">3</fref>
                  </entry>
                  <entry colname="6">
                    <i>Synsfelt</i>
                    <fref id="4">4</fref>
                  </entry>
                  <entry colname="7">
                    <i>Nattblindhet</i>
                    <fref id="4">4</fref>
                  </entry>
                  <entry colname="8">
                    <i>Diplopi</i>
                    <fref id="4">4</fref>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <thgroup cols="9" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
              <colspec colname="9" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"/>
                  <entry colname="3">
                    <i>Ene øyet</i>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <i>Andre øyet</i>
                  </entry>
                  <entry colname="5">
                    <i>Begge øyne sammen, med eller uten korreksjon</i>
                  </entry>
                  <entry colname="6"/>
                  <entry colname="7"/>
                  <entry colname="8"/>
                  <entry colname="9"> </entry>
                </row>
              </tbody>
            </thgroup>
            <tgroup cols="9" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="9*"/>
              <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="6*"/>
              <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="6*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
              <colspec colname="6" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="7" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="8" align="left" valign="top" colwidth="13*"/>
              <colspec colname="9" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">I/11
<br/>II/1
<br/>II/2
<br/>II/3
<br/>II/4
<br/>II//5
<br/>VII/2 </entry>
                  <entry colname="2">Skipsførere, dekksoffiserer og matroser som skal delta i utkikk </entry>
                  <entry colname="3">0,5<fref id="2">2</fref> </entry>
                  <entry colname="4">0,5 </entry>
                  <entry colname="5">Lesesyn kreves for skipsnavigasjonen (kart og nautiske referansepublikasjoner, bruk av broinstrumentering og utstyr og identifikasjon av navigasjonshjelpemidler) </entry>
                  <entry colname="6">Se fotnote <fref id="6">6</fref> </entry>
                  <entry colname="7">Normale synsfelt </entry>
                  <entry colname="8">Nattsyn kreves for å utføre alle nødvendige funksjoner i mørket problemfritt </entry>
                  <entry colname="9">Ingen spesielle vilkår </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I//11
<br/>III/1
<br/>III/2
<br/>III/4
<br/>III/5
<br/>III/6
<br/>III/7
<br/>VII/2 </entry>
                  <entry colname="2">Alle maskinoffiserer, elektrotekniske offiserer, elektroteknisk mannskap og annet mannskap som inngår i maskinvakten </entry>
                  <entry colname="3">0,4<fref id="5">5</fref> </entry>
                  <entry colname="4">0,4<fref id="5">5</fref> </entry>
                  <entry colname="5">Lesesyn kreves for å lese instrumenter på nært hold, kunne operere utstyr og identifisere systemer/komponenter som nødvendig. </entry>
                  <entry colname="6">Se fotnote <fref id="7">7</fref> </entry>
                  <entry colname="7">Tilstrekkelige synsfelt </entry>
                  <entry colname="8">Nattsyn kreves for å utføre alle nødvendige funksjoner i mørket problemfritt </entry>
                  <entry colname="9">Ingen spesielle vilkår </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I/11
<br/>IV/2 </entry>
                  <entry colname="2">GMDSS-radiooperatører </entry>
                  <entry colname="3">0,4 </entry>
                  <entry colname="4">0,4 </entry>
                  <entry colname="5">Lesesyn kreves for å lese instrumenter på nært hold, betjene utstyr og identifisere systemer/komponenter som nødvendig. </entry>
                  <entry colname="6"/>
                  <entry colname="7">Tilstrekkelig synsfelt </entry>
                  <entry colname="8">Nattsyn kreves for å utføre alle nødvendige funksjoner i mørket problemfritt </entry>
                  <entry colname="9">Ingen spesielle vilkår </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/1">1 Verdier er oppgitt etter Snellens desimalnotasjon.</fotnote>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/2">2 En verdi på minst 0,7 på ett øye er anbefalt for å redusere risikoen for underliggende uoppdaget synsdefekt.</fotnote>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/3">3 Som definert i «International Recommendation for Colour Vision Requirements for Transport» utgitt av Commission Internationale de l'Éclairage (CIE-143-2001, inkludert eventuelle senere versjoner).</fotnote>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/4">4 Henvisning til spesialist når dette er indisert etter sjømannslegens undersøkelse.</fotnote>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/5">5 Maskinromsoperatører skal ha et kombinert syn på minst 0,4.</fotnote>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/6">6 CIE fargesynsstandard 1 eller 2.</fotnote>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/7">7 På bakgrunn av STCW-konvensjonen Del A-1/9 pkt. 5 er kravet om fargesyn for maskinister, skipselektrikere osv. som inngår i maskinvakten, at deres samlede syn tilfredsstiller kravene i tabell A-1/9.</fotnote>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/2/ledd/11">Sjømannsleger bør råde arbeidstaker som bruker briller eller kontaktlinser for å kunne utføre arbeidet sitt, til å medbringe reserve briller eller kontaktlinser, og oppbevare disse på et hensiktsmessig sted om bord.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?a/?3">
          <kverdi/>
          <ktittel> Synskorrigerende operasjoner</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/3/ledd/1">Hvis synskorrigerende laseroperasjon er foretatt, må synsevnen være stabilisert og kvaliteten av synsevnen, inkludert kontrastsensitivitet, glare-forekomst og nattsyn være sjekket av spesialist i oftalmologi.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?a/?4">
          <kverdi/>
          <ktittel> Arbeidstakere som ikke er omfattet av STCW-konvensjonen</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/4/ledd/1">Alle arbeidstakere på skip skal oppfylle minimumsstandardene på 0,1 uten korreksjon på hvert øye (STCW-koden del B-I/9, avsnitt 10). Denne standarden er også relevant for andre sjøfolk for å sikre tilstrekkelig synsevne i nødssituasjoner hvis man mister eller skader synshjelpemidlene.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/a/overskrift/4/ledd/2">Arbeidstakere som ikke er dekket av STCW-konvensjonens synskrav, bør ha tilstrekkelig syn til å utføre sine arbeidsoppgaver i rutine- og nødssituasjoner sikkert og effektivt. xxxx</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/b" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?b">
        <kverdi>B</kverdi>
        <ktittel> Hørsel</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?b/?5">
          <kverdi/>
          <ktittel> Hørselskrav for arbeidstakere som er omfattet av STCW-konvensjonen <br/></ktittel>
          <table niv="1" frame="1">
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">Frekvens </entry>
                  <entry colname="2">500 Hz </entry>
                  <entry colname="3">1000 Hz </entry>
                  <entry colname="4">2000 Hz </entry>
                  <entry colname="5">3000 Hz </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="16*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="60*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">Beste øre </entry>
                  <entry colname="2">Gjennomsnittlig hørseltap ikke større enn 30 dB </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Dårligste øre </entry>
                  <entry colname="2">Gjennomsnittlig hørseltap ikke større enn 40 dB </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/5/ledd/1">Hørselskravene er ekvivalente til hviskestemme på henholdsvis 3 meter og 2 meter.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?b/?6">
          <kverdi/>
          <ktittel> Hørselskrav for arbeidstakere som ikke er omfattet av STCW-konvensjonen</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/6/ledd/1">Arbeidstakere som utfører arbeid som ikke er omfattet av STCW-konvensjonen, skal ha tilfredsstillende sosial hørsel.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?b/?7">
          <kverdi/>
          <ktittel> Undersøkelsesmetode</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/7/ledd/1">Hørsel skal undersøkes ved hver helseundersøkelse med henblikk på å utstede helseerklæring.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/7/ledd/2">Hørselsundersøkelsen skal gjennomføres med rentoneaudiometri ved hver undersøkelse.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/7/ledd/3">Tale- og hviskestemme anbefales ikke som eneste undersøkelse.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/7/ledd/4">«Tilfredsstillende sosial hørsel» anses oppnådd når arbeidstakeren oppfatter vanlig tale korrekt på to meters avstand uten anledning til å lese på munnen.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?b/?8">
          <kverdi/>
          <ktittel> Bruk av høreapparat</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/8/ledd/1">Dette er bare akseptabelt hos arbeidstakere som er i tjeneste og hvor det er konstatert at arbeidstaker vil være i stand til å utføre arbeidsoppgavene sine sikkert og effektivt i rutine- og nødssituasjoner.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/8/ledd/2">For arbeidstakere som ikke tilfredsstiller kravene til hørsel for person som skal ha brovakts- eller sikkerhetsfunksjon, kan høreapparat tillates hvis det gir en hørsel som, for alle de angitte frekvensene, gir et hørselstap som er minst 10 dB lavere (bedre) enn de grenseverdier som er satt for henholdsvis brovakts- og sikkerhetsfunksjon.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/8/ledd/3">Høreapparat kan tillates for øvrige arbeidstakere dersom vedkommende derved oppnår en tilfredsstillende sosial hørsel.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/8/ledd/4">Arbeidstaker som bruker høreapparat må undersøkes ved Høresentral eller av øre-nese-hals-spesialist for taleaudiometriundersøkelse i bakgrunnsstøy.<fref id="i">i</fref> Før endelig konklusjon foretas for arbeidstaker som har brovaktsfunksjon eller sikkerhetsfunksjon, må det innhentes uttalelse fra arbeidsgiver om arbeidsstedets støynivå. Det må være sannsynliggjort at hørselen vil holde dette nivået i hele gyldighetsperioden for helseerklæringen. Om nødvendig må det utstedes tidsbegrenset helseerklæring.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/b/overskrift/8/ledd/5">Dersom det er nødvendig, må det installeres hørselshjelpemidler som sikrer at arbeidstaker kan vekkes fra søvn i nødssituasjoner.
<fotnote id="/kapittel/1/fotnote/i">i Per 2012 er det startet opp et prøveprosjekt ved Haukeland Universitetssjukehus for å kartlegge tilfredsstillende hørselsnivå hos sjøfolk som benytter høreapparat.</fotnote></ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/c" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?c">
        <kverdi>C</kverdi>
        <ktittel> Fysiske funksjonskrav</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?c/?9">
          <kverdi/>
          <ktittel> Introduksjon</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1">De fysiske funksjonskravene for arbeid til sjøs varierer vidt og omfatter både rutineoppgaver og nødprosedyrer. Dette krever tilstrekkelig funksjonsdyktighet på følgende områder:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">styrke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utholdenhet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">fleksibilitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">balanse og koordinasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">størrelse - forenlig med å kunne komme gjennom trange åpninger og arbeide i trange områder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">arbeidskapasitet - hjerte/lunge-reserve og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/9/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">egnethet for spesielle oppgaver som f.eks. å kunne bære pusteapparat for røykdykkere.</avsnitt></liste></ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?c/?10">
          <kverdi/>
          <ktittel> Medisinske tilstander og fysisk funksjonsevne</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1">Noen medisinske tilstander kan medføre reduksjon av fysisk funksjonsevne på flere måter, som f.eks.:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">høy eller lav kroppsvekt/fedme</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">alvorlig redusert muskelmasse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">muskel- og skjelettsykdommer, smerte eller bevegelsesinnskrenkning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">følgetilstand etter skade eller kirurgi</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">lungesykdommer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">hjerte- og karsykdommer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/10/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">nevrologiske sykdommer.</avsnitt></liste></ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?c/?11">
          <kverdi/>
          <ktittel> Testing av fysisk funksjonsevne</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/1">Fysisk funksjonstesting skal utføres når det er en indikasjon for det, f.eks. på grunn av tilstedeværelse av en av de ovenfor nevnte tilstandene, eller på grunn av andre bekymringer om arbeidstakers fysiske funksjonsevne.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/2">Hva som skal testes avhenger av grunner for å gjøre det.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/3">Tabell B-I/9 i STCW-konvensjonen gir anbefalinger om hva som skal testes for de ulike funksjonene.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4">Nedenstående anbefaling viser hvordan man kan vurdere om kravene er oppfylt.
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">Observert evne til å utføre rutine- og nødprosedyrer sikkert og effektivt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">Oppgaver som ligner på rutine- og nødprosedyrene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">Vurdering av kardiorespiratorisk reserve, inkludert spirometri og ergometriske tester. Disse vil gi et mål for maksimum arbeidskapasitet og indirekte fortelle noe om arbeidstakers evne til å utføre fysisk krevende arbeid. En stor reserve vil også indikere at hjerte- og lungefunksjonen med stor sannsynlighet holder i hele gyldighetsperioden for helseerklæringen. Rettesnoren er måling av maksimalt oksygenopptak (VO2 maks), men dette krever avansert utstyr. Step-tester som Chester eller Harvard er enklere alternativer og kan brukes for screening. Hvis step-testen er unormal kan man henvise til VO2 maks eller tredemølletest.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Uformell testing av kardiorespiratorisk reserve, f.eks. ved å løpe trapper (3-6 etasjer) og observere graden av slitenhet, tungpust o.l. samt pulsfrekvens når man stopper. Dette er ikke reproduserbart av andre enn samme lege ved neste undersøkelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/4/liste/5/avsnitt/1">Klinisk vurdering av styrke, bevegelsesevne, koordinering osv.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/5">Tilleggsinformasjon kan stamme fra arbeidstakers egen beskrivelse av aktiviteter som han har gjort nylig eller gjør regelmessig, så som
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">fysisk krevende arbeidsoppgaver på skipet (bære tunge ting, håndtere fortøyninger etc.)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">gjennomføring av et fysisk krevende kurs, så som røykdykkerkurs, helikopterrømningskurs, sikkerhetskurs etter STCW-konvensjonen eller lignende</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/11/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">bekreftet individuelt treningsprogram.</avsnitt></liste></ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?c/?12">
          <kverdi/>
          <ktittel> Tolking av resultater</ktittel>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Er det evidens for at arbeidstakeren ikke er i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver i rutine- og nødssituasjoner sikkert og effektivt?</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Er det observert noen begrensning i styrke, bevegelighet, utholdenhet eller koordinasjon?</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Hva var resultatet av arbeidskapasitetstestingen?</avsnitt>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3-1">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3-1/avsnitt/1">Testen begrenset pga. kortpust, muskel/skjelett-smerte eller annen smerte, eller utmattelse. Årsaker må undersøkes og tas i betrakting når man vurderer fysisk funksjonsevne.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3-2">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3-2/avsnitt/1">Ikke i stand til å gjennomføre testen.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3-3">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3-3/avsnitt/1">Gjennomført test, men sliten og med dårlig restitusjon etter avsluttet test.</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3-4">
              <lverdi>-</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/1/liste/3-4/avsnitt/1">Gjennomført test til god eller gjennomsnittlig standard.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/12/ledd/2">Diskuter subjektive opplevelser under testen med arbeidstaker og spør også hvordan det fungerer om bord ved vanlige arbeidsoppgaver og øvelser i nødprosedyrer (f.eks. mann-over-bord-øvelse eller livbåtøvelser). Innhent komparentopplysninger ved usikkerhet om konklusjonen.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?c/?13">
          <kverdi/>
          <ktittel> Beslutningstagning</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1">Informasjon fra flere kilder kan være nødvendig og mange av disse er ikke tilgjengelige i løpet av den medisinske undersøkelsen.
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Er det indikasjon for at fysisk funksjonsevne er redusert? (stivhet, fedme, sykehistorie med hjertesykdom osv.)</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/1-1/avsnitt/1">Hvis NEI - Ingen test nødvendig.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/1-2/avsnitt/1">Hvis JA - Vurder hvilke tester eller observasjoner som må utføres for å kunne vurdere arbeidstakers funksjonsevne i relasjon til arbeidsoppgavene.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Indikerer testresultatene at funksjonsevnen er redusert?</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2-1/avsnitt/1">NEI - under forutsetning av at det ikke foreligger en underliggende sykdom som påvirker? Gjennomføringen av testen. → Ubegrenset helseerklæring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2-2/avsnitt/1">JA - men tjenestepliktene kan modifiseres slik at arbeidstakeren kan arbeide trygt og effektivt uten å legge for store byrder på andre. → Begrenset helseerklæring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2-3/avsnitt/1">JA - men årsaken til begrensningen kan bli behandlet. Ikke forenlig med pålitelig, sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgavene. → Foreløpig udyktighetserklæring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/c/overskrift/13/ledd/1/liste/2-4/avsnitt/1">JA - og årsaken til begrensningen kan ikke behandles. Ikke forenlig med pålitelig sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgavene. → Permanent udyktighetserklæring.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/d" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?d">
        <kverdi>D</kverdi>
        <ktittel> Bruk av medikamenter</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?d/?14">
          <kverdi/>
          <ktittel> Introduksjon</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/14/ledd/1">Bruk av medikamenter kan ha stor betydning for arbeidstakers evne til å arbeide på sjøen. Noen har bivirkninger som kan påvirke sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgaver og andre har komplikasjoner som kan øke sannsynligheten for sykdom til sjøs.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/14/ledd/2">Avsnittet om medikamentbruk gjelder først og fremst foreskrevne medikamenter som man går på kontinuerlig.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/14/ledd/3">Bruk av peroral medikasjon kan være vanskelig ved kvalme og oppkast, og sykdom kan oppstå som følge av at medikamentene ikke lenger tas og derfor heller ikke beskytter (epileptiske anfall, hormoner osv.).</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/14/ledd/4">Sjømannslegen må vurdere bivirkningsrisikoen og den individuelle reaksjonen på hvert medikament.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/14/ledd/5">Hvis medikasjonen er klinisk essensiell for effektiv kontroll av sykdommen, f.eks. insulin, antikoagulasjonsmidler eller psykofarmaka, kan det være farlig å avslutte medikamentering for det formål å bli godkjent for arbeid på sjøen.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?d/?15">
          <kverdi/>
          <ktittel> Utstedelse av erklæring om bruk av faste medisiner</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/15/ledd/1">Sjømannslegen må sørge for at arbeidstaker har skriftlig dokumentasjon for medikamentene som er i bruk. Denne bør være i en form som kan vises til inspektører som spør om bruk av medikamenter om bord. Dette er spesielt viktig for medikamenter som har streng forskrivningsregulering (reseptgruppe A og B i Norge) og medikamenter som kan misbrukes.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/15/ledd/2">Alle arbeidstakere som kan godkjennes helsemessig, og som går på fast medikasjon, skal utstyres med erklæring fra sjømannslegen med:
<liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/15/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/15/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">spesifikasjon av medikamentets navn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/15/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/15/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">dosering og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/15/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/15/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">en bekreftelse på at det er gitt tillatelse til å bruke medikamentene under tjenestegjøring om bord på skip.</avsnitt></liste></ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?d/?16">
          <kverdi/>
          <ktittel> Korttidsbehandling med medikamenter</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/16/ledd/1">Medikamentell behandling av sykdom som ikke er kronisk, skal som regel være avsluttet før en helseerklæring kan utstedes.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/16/ledd/2">Bruk av slike medikamenter omfattes ikke av kravet til erklæring om bruk av faste medikamenter.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/16/ledd/3">Det er opp til rederiet og skipsfører å ha rutiner som dekker korttidsbehandling og bruk av reseptfrie legemidler.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?d/?17">
          <kverdi/>
          <ktittel> Medikamenter som kan ha uheldig effekt på arbeidsoppgaver i rutine- og nødssituasjoner</ktittel>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/17/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/17/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Medikamenter som påvirker sentralnervesystemets funksjoner (f.eks. sovemedikamenter, antipsykotika, noen smertestillende, noen angstdempende og antidepressive medikamenter, antiepileptika og antihistaminer)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/17/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/17/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Medikamenter som øker sannsynlighet for akutt sykdom (f.eks. insulin, noen eldre antihypertensiva og medikamenter som predisponerer for krampeanfall)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/17/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/17/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Medikamenter som forverrer synsevnen (f.eks. hyoscine og atropin).</avsnitt>
          </liste>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?d/?18">
          <kverdi/>
          <ktittel> Medikamenter som kan ha alvorlige bivirkninger</ktittel>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/1">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Blødning fra skade eller spontanblødning (f.eks. warfarin). Individuell vurdering av sannsynligheten er nødvendig. Antikoagulantia som warfarin eller dicoumarin har vanligvis sannsynlighet for komplikasjoner på et nivå som er uforenlig med arbeid til sjøs, men hvis koagulasjonsverdiene er stabile og nøye overvåket, kan arbeid uten øket risiko for skade og innenfor rekkevidde av helikopter med evakueringskapasitet vurderes</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/2">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Fare som følge av opphør av medisinering (hormoner, insulin, antiepileptika, antihypertensiva, orale antidiabetika osv.)</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/3">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Antibiotika og andre antiinfektiva</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/4">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Antimetabolitter og kreftbehandling</avsnitt>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/5">
            <lverdi>-</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/18/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Medikasjon som skal startes etter pasientens egen vurdering (antibiotika for tilbakevendende infeksjoner eller astmabehandling).</avsnitt>
          </liste>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?d/?19">
          <kverdi/>
          <ktittel> Medikasjon som krever begrensning av perioden til sjøs på grunn av overvåkningsbehov</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/19/ledd/1">En rekke forskjellige medikamenter, så som antidiabetika, antihypertensiva og substitusjonsterapi (hormoner) kan kreve tett oppfølging av lege/spesialist, og derfor være uforenlig med arbeid til sjøs.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?d/?20">
          <kverdi/>
          <ktittel> Utstedelse av helseerklæring</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1">Sjømannslegen må basere sin avgjørelse på pålitelig informasjon om medikamentbruk, medikamentenes bivirkningsforekomst, den tilgrunnliggende tilstand og dens behandlingsbehov, og gjøre sin vurdering av medikamentbruken etter en personlig undersøkelse av arbeidstaker.
<liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">UDYKTIGHET</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1-1/avsnitt/1">Det er uforenlig med pålitelig sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgaver i rutine- og nødssituasjoner hvis:</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1-1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1-1-1/avsnitt/1">det er risiko for livstruende konsekvenser hvis man ikke får medisinen som bestemt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1-1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1-1-2/avsnitt/1">det er risiko for kognitiv påvirkning når medikamentet tas som foreskrevet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1-1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/1-1-3/avsnitt/1">det er risiko for alvorlige bivirkninger som kan være farlige til sjøs, f.eks. blødningsrisiko ved bruk av antikoagulantia.</avsnitt></liste></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">BEGRENSET HELSEERKLÆRING</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/2-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/2-1/avsnitt/1">Det er en risiko for bivirkninger, men disse utvikles over tid, og arbeid i kystfart kan være akseptabelt.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">TIDSBEGRENSET HELSEERKLÆRING</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/3-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/3-1/avsnitt/1">Det er behov for overvåkning av effekt av behandling eller bivirkninger hyppigere enn varigheten av en helseerklæring.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">UBEGRENSET HELSEERKLÆRING</avsnitt><liste id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/overskrift/d/overskrift/20/ledd/1/liste/4-1/avsnitt/1">Ingen bivirkninger, ingen krav om hyppige kontroller og ingen risiko for livstruende konsekvenser dersom medikamentet ikke inntas.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/e" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?e">
        <kverdi>E</kverdi>
        <ktittel> Helsekrav for vanlige medisinske tilstander</ktittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/e/overskrift/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?e/?21">
          <kverdi/>
          <ktittel> Introduksjon</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/e/overskrift/21/ledd/1">Det er ikke mulig å utarbeide en komplett liste over skikkethetskriterier som dekker alle mulige medisinske tilstander og variasjonen i alvorlighetsgrad, symptomatologi, prognose og behandling.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/e/overskrift/21/ledd/2">Prinsippene som er brukt i den etterfølgende tabellen, kan ofte ekstrapoleres til andre tilstander, der disse ikke er nevnt. Analog fortolkning må brukes. I alle tilfeller må sjømannslegene vurdere om arbeidstakeren er helsemessig og fysisk skikket til å utføre arbeidsoppgavene sine pålitelig, sikkert og effektivt både i rutine- og nødssituasjoner.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/overskrift/e/overskrift/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-05-805/k1/?e/?22">
          <kverdi/>
          <ktittel> Medisinske tilstander</ktittel>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/e/overskrift/22/ledd/1">Tabellen over medisinske tilstander er organisert på følgende måte:
<br/></ledd>
          <table niv="1" frame="0">
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="14*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="62*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">1. kolonne: </entry>
                  <entry colname="2">WHO International Classification of Diseases, 10. utgave (ICD-10). Kodene er tatt med for å muliggjøre innsamling og sammenligning av data for statistikk- og forskningsformål. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">2. kolonne: </entry>
                  <entry colname="2">Det vanlige navnet på sykdommen eller en gruppe av sykdommer med en kort beskrivelse av relevansen for arbeid på havet. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">3. kolonne: </entry>
                  <entry colname="2">Beskrivelse av tilstander som er uforenlige med arbeid til sjøs. Det sjekkes først mot denne kolonnen. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">4. kolonne: </entry>
                  <entry colname="2">Beskrivelse av tilstander som bør medføre begrenset helseerklæring. Det sjekkes mot denne kolonnen hvis arbeidstakeren ikke dekkes av beskrivelsen i kolonne 3. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">5. kolonne: </entry>
                  <entry colname="2">Beskrivelse av tilstander som er forenlige med helseerklæring uten begrensninger. Denne kolonnen sjekkes først når arbeidstakerens tilstand ikke dekkes av kolonne 3 og 4. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <ledd id="/kapittel/1/overskrift/e/overskrift/22/ledd/2">For en del tilstander har én eller flere kolonner fått beskrivelsen «Uegnet». Dette er brukt når det ikke er relevant eller ikke passende med denne typen helseerklæring.
<br/></ledd>
          <table niv="1" frame="1">
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>ICD 10</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Medisinsk tilstand</b>
                  </entry>
                  <entry colname="3">
                    <b>Uforenlig med pålitelig, sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgaver i rutine- og nødssituasjoner</b>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <b>Skikket med begrensning eller tidsavgrensning i helseerklæringen</b>
                  </entry>
                  <entry colname="5">
                    <b>Skikket uten begrensning</b>
                  </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"/>
                  <entry colname="3">
                    <b>T: Foreløpig udyktighet</b>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <b>R: I stand til å gjøre noen, men ikke alle arbeidsoppgaver i noen, men ikke alle fartsområder</b>
                  </entry>
                  <entry colname="5"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"/>
                  <entry colname="3">
                    <b>P: Permanent udyktighet</b>
                  </entry>
                  <entry colname="4">
                    <b>L: Øket behov for overvåkning av medisinsk tilstand eller medisinering</b>
                  </entry>
                  <entry colname="5"> </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>A00-B99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Visse infeksjonssykdommer og parasittsykdommer</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">A00-09 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Gastrointestinal infeksjon</b>
                    <br/>
                    <i>Overføring til andre - tilbakefall</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Hvis oppdaget mens på land (aktuelle symptomer eller venter på prøveresultater vedrørende bærerstatus); eller bekreftet bærerstatus inntil denne er dokumentert ikke lenger å være tilstede </entry>
                  <entry colname="4">Ikke aktuelt </entry>
                  <entry colname="5"><i>Ikke-catering personell:</i>Når tilfredsstillende behandlet eller helbredet
<br/><i>Cateringpersonell:</i> Helseerklæring avhenger av individuell medisinsk vurdering. Bakteriell sanering kan være nødvendig </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A15-16 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Lungetuberkulose</b>
                    <br/>
                    <i>Overføring til andre, tilbakefall
<br/>(Testing følger forskrift om tuberkulosekontroll)</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Positiv screening-test eller sykehistorie
<br/>- inntil undersøkt.
<br/>Hvis infisert - inntil behandling er stabilisert og pasienten er dokumentert smittefri.
<br/>P - Tilbakefall eller alvorlig lungeskade </entry>
                  <entry colname="4">Ikke aktuelt </entry>
                  <entry colname="5">Fullført behandling etter forskrift om tuberkulosekontroll<fref id="i">i</fref> (og WHO Treatment of Tuberculosis guidelines) </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A50-64 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Seksuelt overførbar sykdom</b>
                    <br/>
                    <i>Akutt funksjonsnedsettelse, tilbakefall</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Hvis konstatert mens på land - inntil diagnostisert, behandling initiert og fri for symptomer som reduserer funksjonsevnen.
<br/>P - Senkomplikasjoner som reduserer funksjonsdyktighet og ikke kan behandles </entry>
                  <entry colname="4">R - Overvei kystfart hvis oralt behandlingsregime med symptomkontroll er etablert </entry>
                  <entry colname="5">Etter fullført vellykket behandling </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">B15 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Hepatitt A</b>
                    <br/>
                    <i>Overførbar gjennom kontaminering av drikkevann og mat</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil gulsott er forsvunnet og leverenzymene er normalisert </entry>
                  <entry colname="4">Ikke aktuelt </entry>
                  <entry colname="5">Når full helbredelse </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">B16-19 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Hepatitt B, C, osv.</b>
                    <br/>
                    <i>Overførbar ved kontakt via blod eller andre kroppsvæsker. Mulighet for permanent leverskade og lever-cancer</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil gulsott er forsvunnet og leverenzymene er normalisert.
<br/>P - Persisterende leverskade med symptomer som affiserer pålitelig, sikker og effektiv utførelse av arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Usikkerhet om full helbredelse eller smittefrihet. Individuell vurdering basert på tjeneste om bord og fartsområde </entry>
                  <entry colname="5">Ved full helbredelse og bekreftet lav<fref id="ii">ii</fref> smittesannsynlighet </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">B20-24 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>HIV+</b>
                    <br/>
                    <i>Overførbar ved kontakt med blod eller andre kroppsvæsker. Progresjon til HIV-relatert sykdom eller AIDS</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil stabilisert behandling med CD4-nivå &gt; 350 eller hvis behandling er endret og reaksjonen på den nye medisinen er usikker
<br/>P - Ikke-reversibel, funksjonsnedsettende HIV-relatert sykdom. Vedvarende funksjonsnedsettende effekt av medisinering </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Tidsbegrenset og/eller kystnært fartsområde: HIV+ og lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for progresjon, uten behandling eller på stabil medisinering uten bivirkninger, men krever regelmessig spesialistovervåkning </entry>
                  <entry colname="5">HIV+, ingen aktuell funksjonsnedsettelse og svært lav<fref id="i">i</fref> sannsynlighet for sykdomsprogresjon. Ingen bivirkninger av behandling eller behov for hyppig overvåkning. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">A00-B99 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Andre infeksjoner</b>
                    <br/>
                    <i>Funksjonsnedsettelse, risiko for andre</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Hvis påvist mens på land: Inntil fri for sannsynlighet for overføring til andre og i stand til å utføre sine arbeidsoppgaver.
<br/>P - Hvis vedvarende sannsynlighet for tilbakefall med reduksjon av funksjonsevne eller økt risiko for andre </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering basert på sykdommens natur </entry>
                  <entry colname="5">Full helbredelse og bekreftet lav<fref id="ii">ii</fref>smittesannsynlighet </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>C00-D48</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Svulster</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">C00-D48 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Maligne neoplasmer</b> - inkludert lymfom, leukemi og relaterte tilstander
<br/><i>Tilbakefall, spesielt akutte komplikasjoner, f.eks. akutte spontane blødninger og krampeanfall</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt, behandlet og prognosen er konstatert
<br/>P - Vedvarende funksjonsnedsettelse med symptomer som affiserer arbeid til sjøs og har en høy<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall </entry>
                  <entry colname="4">L - Begrenset til intervall mellom spesialistundersøkelser hvis:
<br/>- cancer er diagnostisert &lt;5 år siden; og
<br/>- det ikke er noen aktuell funksjonsnedsettelse som reduserer evnen til å utføre arbeidsoppgaver eller oppholde seg om bord; og
<br/>- det er lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall og minimal sannsynlighet for å måtte behøve akutt legebehandling/hospitalisering
<br/>R - Hvis vedvarende funksjonsnedsettelse ikke interfererer med essensielle oppgaver og tilbakefall sannsynligvis ikke vil medføre behov for akutt legebehandling/hospitalisering </entry>
                  <entry colname="5">Cancer diagnostisert mer enn 5 år siden, eller spesialistvurdering ikke lenger påkrevd og ingen aktuell funksjonsnedsettelse med lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall med funksjonsnedsettelse.
<br/>Må bekreftes gjennom spesialistuttalelse med evidens som underbygger konklusjonen </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>D50-89</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Sykdommer i blod og bloddannende organer og visse tilstander som angår immunsystemet</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">D50-59 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Anemier/hemoglobinopatier</b>
                    <br/>
                    <i>Redusert arbeidskapasitet. Episodisk nedbrytning av røde blodlegemer</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Fjerne farvann, inntil hemoglobin normal og stabil
<br/>P - Alvorlig tilbakevendende eller kontinuerlig anemi eller funksjonsnedsettende symptomer som følge av nedbrytning av røde blodlegemer og som viser seg ikke å kunne behandles </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Vurder restriksjon til kystfart og regelmessig overvåkning hvis redusert hemoglobin men asymptomatisk </entry>
                  <entry colname="5">Normale nivåer av hemoglobin </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">D73 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Splenektomi</b> (sykehistorie med kirurgi) <i>Økt mottakelighet for visse infeksjoner</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Etter kirurgisk inngrep inntil helt gjenvunnet helse </entry>
                  <entry colname="4">R - Individuell vurdering. Kan sannsynligvis være skikket til å arbeide kystnært og i tempererte områder, men kan kanskje ikke jobbe i tropiske områder </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">D50-89 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Andre sykdommer i blod og bloddannende organer</b>
                    <br/>
                    <i>Spontane blødninger, redusert arbeidskapasitet, redusert motstand mot infeksjoner</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Under utredning
<br/>P - Kronisk koagulasjonsforstyrrelse </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering for andre tilstander </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>E00-90</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Endokrine sykdommer, ernæringssykdommer og metabolske forstyrrelser</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">E10 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Diabetes - insulinavhengig</b><br/><i>Akutt funksjonsnedsettelse på grunn av hypoglykemi</i>.
<br/><i>Komplikasjoner som følge av utilstrekkelig blodsukkerkontroll</i>.
<br/><i>Økt sannsynlighet for komplikasjoner fra øyne, nervesystem og hjerte-kar</i></entry>
                  <entry colname="3">T - Fra start av behandling inntil stabilisert.
<br/>P - Hvis dårlig kontrollert eller ikke følger behandlingen som forordnet. Historie med hypoglykemi eller manglende evne til å oppfatte begynnende hypoglykemi. Funksjonsnedsettende komplikasjoner av diabetes </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Avhengig av bekreftelse på god kontroll og god oppfølging av behandling og anbefalinger og god evne til å oppfatte begynnende hypoglykemi. Skikket for kystnært arbeid uten alene-vakt. Tidsbegrenset til neste spesialistkontroll. Må være under jevnlig spesialist-kontroll </entry>
                  <entry colname="5">Ikke aktuelt </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">E11-14 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Diabetes - Ikke insulinbehandlet</b>, på annen behandling
<br/><i>Progresjon til insulinbehov, øket sannsynlighet for komplikasjoner fra øyne, nervesystem og hjerte-kar</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Fjerne farvann og vakt inntil stabilisert.
<br/>P - Funksjonsnedsettende komplikasjoner av diabetes </entry>
                  <entry colname="4">R - Kystnært. Ikke deltaking i vakt inntil stabilisert.
<br/>R - Kystnært, ikke deltaking i vakt hvis små bivirkninger av medisinering eller står på sulfonylurea.
<br/>L - Tidsbegrenset hvis ikke følger adekvat opp behandlingen og rådgivningen eller medisiner behøver hyppig vurdering. Sjekk diett, vekt og kardiovaskulær risiko-kontroll </entry>
                  <entry colname="5">Når stabilisert og ingen funksjonsnedsettende komplikasjoner </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><b>Diabetes - Ikke insulinbehandlet</b>, på diett
<br/><i>Progresjon til insulinbehov, øket sannsynlighet for komplikasjoner fra øyne, nervesystem og hjerte-kar</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Fjerne farvann og vakt inntil stabilisert </entry>
                  <entry colname="4">R - Kystnært, ikke deltaking i vakt - inntil stabilisert.
<br/>L - Tidsbegrenset hvis ikke følger adekvat opp behandlingen og rådgivningen eller behøver hyppig vurdering. Sjekk diett, vekt og kardiovaskulær risikokontroll </entry>
                  <entry colname="5">Når stabilisert og ingen funksjonsnedsettende komplikasjoner </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">E65-68 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Fedme og unormal kroppsvekt</b> - høy eller lav
<br/><i>Risiko for en selv, redusert bevegelighet, redusert arbeidskapasitet. Øket sannsynlighet for diabetes, hjerte-karsykdom og artritt</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Hvis sikkerhetskritiske arbeidsoppgaver ikke kan ivaretas, fysisk yteevne eller arbeidskapasitet er dårlig.
<br/>P - Hvis sikkerhetskritiske arbeidsoppgaver ikke kan ivaretas, fysisk yteevne eller arbeidskapasitet er dårlig. Forsøk på å bedre situasjonen har vært mislykket
<br/>NB: BMI er en brukbar indikator på når tilleggsundersøkelser inklusive fysisk testing må utføres. BMI skal ikke være eneste basis for vedtak om udyktighet. Ved BMI over 35 er det obligatorisk å utføre testing, men det bør vurderes allerede når BMI passerer 30. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Tidsbegrenset og begrenset til kystnære farvann eller til begrensede arbeidsoppgaver hvis arbeidstakeren ikke er i stand til å utføre visse arbeidsoppgaver, men i stand til å utføre rutine- og nødprosedyrer som hører inn under sikkerhetskritiske plikter </entry>
                  <entry colname="5">Fysisk funksjonsevne og arbeidskapasitet
<br/>(C - Fysiske funksjonskrav) er gjennomsnittlig eller bedre, vekt er stabil eller på veg ned og det er ingen komorbiditet </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">E00-90 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Andre endokrine og metabolske sykdommer</b>(thyreoideasykdommer, binyresykdommer inklusive Addisons sykdom, hypofysesykdom, ovarialsykdom, testikkelsykdom)
<br/><i>Sannsynlighet for tilbakefall eller komplikasjoner</i></entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil behandling er etablert og stabilisert uten bivirkninger
<br/>P - Hvis vedvarende funksjonsnedsettelse, behov for hyppig justering av medikasjon og øket sannsynlighet for alvorlige komplikasjoner </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering basert på spesialistråd hvis usikkerhet om prognose eller bivirkninger av behandlingen. Må vurdere sannsynlighet for funksjonsnedsettende komplikasjoner fra tilstanden og/eller behandlingen, inkludert problemer med å ta medisiner, og konsekvenser av infeksjon eller skade mens arbeider til sjøs </entry>
                  <entry colname="5">Hvis medikasjon er stabil uten problemer med å ta medisinen til sjøs, overvåkning av tilstanden kan skje sjelden, det foreligger ikke redusert fysisk yteevne og svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for komplikasjoner.
<br/><i>Spesielt for Addisons sykdom:</i> Risikoen vil vanligvis være slik at en ubegrenset helseerklæring ikke bør utstedes </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>F00-99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Psykiske lidelser og atferdsforstyrrelser</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">F10 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Alkoholmisbruk</b> (avhengighet)
<br/><i>Tilbakefall, ulykker, uhensiktsmessig adferd/adferd som truer sikkerheten</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil utredet og stabilisert og kriteriene for skikkethet er oppfylt. Inntil ett år etter diagnose eller ett år etter tilbakefall.
<br/>P - Hvis vedvarende og det er komorbiditet med sannsynlighet for tilbakefall eller forverrelse til sjøs </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Tidsavgrenset, ikke arbeid som skipsfører eller uten tett oppfølging og kontinuerlig medisinsk overvåkning, under forutsetning av at
<br/>- behandlende lege rapporterer vellykket deltaking i rehabiliteringsprogram og
<br/>- det er en bedring i leverprøvene </entry>
                  <entry colname="5">Etter tre år uten tilbakefall etter siste episode og fravær av komorbiditet </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">F11-19 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Avhengighet av narkotiske stoffer/vedvarende misbruk.</b>Inkluderer både illegalt ervervede stoffer og stoffer foreskrevet på resept.
<br/><i>Tilbakefall, ulykker, uhensiktsmessig adferd/adferd som truer sikkerheten</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil utredet og stabilisert og kriteriene for skikkethet er oppfylt. Inntil et år etter diagnose eller et år etter tilbakefall.
<br/>P - Hvis vedvarende og det er komorbiditet med sannsynlighet for tilbakefall eller forverrelse til sjøs </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Tidsavgrenset, ikke arbeid som skipsfører eller uten tett oppfølging eller kontinuerlig medisinsk overvåkning, under forutsetning av at
<br/>- behandlende lege rapporterer vellykket deltaking i rehabiliteringsprogram;
<br/>- det foreligger evidens for fullføring av et uannonsert/tilfeldig screeningprogram for det aktuelle stoffet i minst tre måneder uten noen positive prøver og minst tre negative prøver; og
<br/>- kontinuerlig deltaking i screening-program for narkotika og andre stoffer som kan misbrukes </entry>
                  <entry colname="5">Etter tre år uten tilbakefall etter siste episode og fravær av komorbiditet </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">F20-31 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Psykose</b> (akutt) - enten den er organisk, schizofren eller av annen kategori listet i ICD. Bipolar (manisk depressiv lidelse).
<br/><i>Tilbakefall som fører til forandring i persepsjon, kognisjon, ulykker, uhensiktsmessig adferd eller adferd som truer sikkerheten</i> </entry>
                  <entry colname="3"><i>Etter en enkelt episode med kjente utløsende faktorer:</i><br/>T - inntil utredet og stabilisert og helsekravene er oppfylt. Minst tre måneder etter en episode </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Tidsavgrenset og begrenset til kystnære farvann; ikke arbeid som skipsfører, Ikke uten tett oppfølging og medisinsk kontroll, under forutsetning av at
<br/>- arbeidstakeren har innsikt,
<br/>- følger behandlingen og de råd han får, og
<br/>- ikke har noen funksjonsreduserende bivirkninger av medisineringen </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering minst et år etter episoden, forutsatt at utløsende faktorer kan kontrolleres og alltid unngås </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"/>
                  <entry colname="3"><i>Etter en enkelt episode uten kjente utløsende faktorer eller mer enn én episode med eller uten utløsende faktorer:</i><br/>T - Inntil tilstanden er undersøkt og stabilisert og helsekravene er oppfylt. Minst to år etter siste episode.
<br/>P - Mer enn tre episoder eller kontinuerlig sannsynlighet for tilbakefall. Helsekravene med eller uten restriksjoner er ikke oppfylt </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Tidsavgrenset og begrenset til kystnære farvann; ikke arbeid som skipsfører; Ikke uten tett oppfølging og medisinsk kontroll, forutsatt at
<br/>- arbeidstakeren har innsikt,
<br/>- følger behandlingen og de råd han får, og
<br/>- ikke har noen funksjonsreduserende bivirkninger av medisineringen </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering for å ekskludere sannsynlighet for tilbakefall minst fem år etter erklært frisk etter siste episode, ingen residualsymptomer og ingen medikasjon nødvendig siste to år </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">F32-38 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Stemnings-/affektive lidelser</b><br/>Alvorlige angsttilstander, depresjon eller enhver annen mental sykdom som kan redusere funksjonsevnen
<br/><i>Tilbakefall, redusert yteevne, spesielt i nødssituasjoner</i></entry>
                  <entry colname="3">T - Mens akutt, under utredning eller hvis funksjonsnedsettende bivirkninger av medisiner. Minst tre måneder på stabil medisinering.
<br/>P - Persisterende eller tilbakevendende symptomer som går ut over yteevnen </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Begrenset til kystnære farvann; Ikke arbeid som skipsfører; bare hvis arbeidstakeren:
<br/>- har god funksjonsevne,
<br/>- innsikt,
<br/>- følger nøye behandlingen og rådene han får,
<br/>- er uten bivirkninger, og
<br/>- har en lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering for å utelukke sannsynligheten for tilbakefall etter minst to års uten episoder og uten medikasjon eller på medikasjon uten funksjonsnedsettende bivirkninger </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><b>Stemnings-/affektive lidelser</b><br/>Mindre eller reaktive symptomer på angst og depresjon <i>Tilbakefall, redusert yteevne, spesielt i nødssituasjoner</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil symptomfri. Hvis arbeidstakeren bruker medisiner, må disse være på stabil dose og fri for funksjonsreduserende bivirkninger.
<br/>P - Persisterende eller tilbakevendende symptomer som går ut over yteevnen </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Tidsbegrenset og overveielse av geografisk begrensning hvis på stabil dosering av medisiner og ikke har funksjonsnedsettende symptomer eller funksjonsnedsettende bivirkninger av medikasjonen. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering getter ett år fra slutten av episode hvis symptomfri og uten medikasjon eller på medikasjon uten funksjonsnedsettende bivirkninger. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">F00-99 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Andre sykdommer</b>, f.eks. personlighetsforstyrrelser, ADHD, utviklingsforstyrrelser (autisme).
<br/><i>Redusert yteevne og pålitelighet og redusert sosial tilpasningsevne</i></entry>
                  <entry colname="3">T - <u>Under utredning eller utprøving av medisiner, til endelig funksjonsnivå er konstatert</u>
<br/>P - Hvis antas å ha sikkerhetsmessige konsekvenser </entry>
                  <entry colname="4">R - Hvis bare er i stand til å ha begrensede arbeidsoppgaver. Individuell risikovurdering nødvendig. </entry>
                  <entry colname="5">Ingen forventede symptomer eller bivirkninger når arbeidstakeren arbeider om bord. Ingen hendelser har skjedd under tidligere perioder til sjøs. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>G00-99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Sykdommer i nervesystemet</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">G40-41 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Enkelt krampeanfall</b>
                    <br/>
                    <i>Risiko for skipet, andre om bord eller arbeidstakeren selv</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">Enkelt krampeanfall
<br/>T - Under utredning og i et år etterpå. </entry>
                  <entry colname="4">R - Et år etter krampeanfall og på stabil medisinering. Ikke vakttjeneste; i kystnære farvann. </entry>
                  <entry colname="5">Et år etter krampeanfallet og et år etter avsluttet behandling. Hvis utløsende faktorer må det godtgjøres at disse ikke kommer til å opptre igjen. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><b>Epilepsi - ingen utløsende faktorer</b><br/>(multiple krampeanfall) <i>Risiko for skipet, andre om bord eller arbeidstakeren selv</i></entry>
                  <entry colname="3">T - Under utredning og i to år etter siste krampeanfall
<br/>P - Tilbakevendende anfall som ikke kontrolleres av medikasjon </entry>
                  <entry colname="4">R - Uten medikasjon eller på stabil medikasjon med god compliance: Individuell vurdering av skikkethet, begrenset til «ikke vakttjeneste»; i kystnære farvann </entry>
                  <entry colname="5">Fri for krampeanfall minst de siste ti år, har ikke tatt antiepileptika denne 10-årsperioden og har ikke hatt pågående sannsynlighet for krampeanfall. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2"><b>Epilepsi utløst av alkohol, medikasjon, hodeskade</b> (multiple krampeanfall)
<br/><i>Risiko for skipet, andre om bord eller arbeidstakeren selv</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Under utredning og i to år etter siste krampeanfall.
<br/>P - Tilbakevendende anfall som ikke kontrolleres av medikasjon </entry>
                  <entry colname="4">R - Individuell vurdering etter to års abstinens fra/fravær av enhver kjent utløsende faktor, krampefri og enten uten medisiner eller på stabil medisinering med god compliance: begrenset til «ikke vakttjeneste» og i kystnære farvann </entry>
                  <entry colname="5">Fri for krampeanfall minst de siste fem år, har ikke tatt antiepileptika denne femårsperioden, forutsatt at det ikke er noen vedvarende eksponering for den utløsende faktoren. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">G43 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Migrene</b> (hyppige anfall som forårsaker tap av arbeidsevne) <i>Sannsynlighet for tilbakefall med tap av arbeidsevne</i> </entry>
                  <entry colname="3">P - Hyppige anfall som leder til funksjonsnedsettelse </entry>
                  <entry colname="4">R - Hvis bare er i stand til å ha begrensede arbeidsoppgaver </entry>
                  <entry colname="5">Ingen forventede bivirkninger som fører til tap av arbeidsevne når arbeidstakeren arbeider om bord. Ingen hendelser har skjedd under tidligere perioder til sjøs. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">G47 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Søvnapné</b>
                    <br/>
                    <i>Trøtthet og episoder der arbeidstakeren faller i søvn under arbeidsøkten</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil behandling har startet og vært vellykket i tre måneder
<br/>P - Behandling ikke vellykket, eller arbeidstakeren følger ikke opp (dårlig compliance) </entry>
                  <entry colname="4">L - Når behandlingen har vært demonstrert vellykket i tre måneder, inklusive compliance med CPAP-maskin (continuous positive airway pressure) er bekreftet. Halvårlig kontroll av compliance basert på CPAP-maskinens registreringer. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på arbeidsoppgave og spesialistuttalelse </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">G47 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Narkolepsi</b>
                    <br/>
                    <i>Trøtthet og episoder der arbeidstakeren faller i søvn under arbeidsøkten</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil kontrollert med behandling i minst to år.
<br/>P - Behandlingen er ikke vellykket, eller arbeidstakerens følger ikke opp (dårlig compliance) </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Kystnære farvann, ikke vakttjeneste, hvis spesialisten bekrefter full kontroll med behandlingen i minst to år. Årlig kontroll. </entry>
                  <entry colname="5">Ikke aktuelt </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">G00-99 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Andre organiske nervesykdommer</b>, f.eks. multippel sklerose, Parkinsons sykdom.
<br/><i>Tilbakefall/progresjon. Begrensning i muskelkraft, balanse, koordinering og bevegelsesevne</i></entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil diagnostisert og stabil.
<br/>P - Hvis begrensningene påvirker evnen til å utføre arbeidet pålitelig, sikkert og effektivt eller ikke er i stand til å fylle kravene om fysisk funksjonsdyktighet (C - Fysiske funksjonskrav) </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering basert på arbeidsoppgaver og spesialistuttalelse </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på arbeidsoppgaver og spesialistuttalelse </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">R55 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Synkope og andre bevissthetstap</b>
                    <br/>
                    <i>Tilbakefall kan føre til skade og tap av kontroll</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt, årsaken er påvist og kontroll av bakenforliggende tilstand er sikret </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">(a) vanlig besvimelse </entry>
                  <entry colname="3">P - Hvis gjentagende anfall fortsetter til tross for full undersøkelse og passende behandling </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5">Vanlig besvimelse, hvis ikke nye hendelser </entry>
                  <entry colname="5"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">(b) ikke en vanlig besvimelse; tilstand uten kjent årsak,
<br/>ikke tilbakevendende uten påvist underliggende hjertesykdom, metabolsk sykdom eller nevrologisk årsak </entry>
                  <entry colname="3">T - Fire uker
<br/>P - Hvis gjentagende anfall fortsetter til tross for full undersøkelse og passende behandling </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering, kystnært farvann, ikke vakttjeneste alene </entry>
                  <entry colname="5">Tre måneder etter hendelsen hvis ikke nye tilfeller </entry>
                  <entry colname="5"> </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">(c) Synkope med tilbakevendende eller med mulig underliggende hjertesykdom, metabolsk sykdom eller nevrologisk årsak </entry>
                  <entry colname="3">T - Mulig underliggende årsak som ikke er konstatert eller ikke er mulig å behandle; i seks måneder etter hendelsen hvis ikke nye anfall
<br/>T - ved mulig underliggende eller påvist årsak, vellykket behandlet; i en måned etter vellykket behandling
<br/>P - Hvis gjentagende anfall fortsetter til tross for full undersøkelse og passende behandling </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering, kystnært farvann, ikke vakttjeneste alene </entry>
                  <entry colname="5">Med mulig underliggende årsak, men det er ikke funnet noen behandlingsbar årsak - ett år etter hendelsen hvis ikke nye tilfeller. Med mulig underliggende årsak funnet og behandlet; tre måneder etter vellykket behandling </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">(d) Bevissthetsforstyrrelse med funn som indikerer epilepsi. Gå til G40-41 </entry>
                  <entry colname="3"><br/>P - Hvis gjentagende anfall fortsetter til tross for full undersøkelse og passende behandling </entry>
                  <entry colname="4"/>
                  <entry colname="5">Ikke aktuelt hvis indikasjon på epilepsi </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">T90 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Intrakraniell kirurgi/hodeskade</b>, inkludert behandling for vaskulære anomalier eller alvorlig hodeskade med hjerneskade.
<br/><i>Risiko for skip, andre om bord, og seg selv pga. epileptiske anfall. Redusert kognitiv, sensorisk eller motorisk funksjon. Tilbakefall eller komplikasjon til underliggende sykdom</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - I ett år eller lenger inntil sannsynligheten for epileptiske anfall er lav<fref id="ii">ii</fref> basert på spesialistråd
<br/>P - Vedvarende funksjonsnedsettelse på grunn av underliggende tilstand eller skade eller tilbakevendende epileptiske anfall </entry>
                  <entry colname="4">R - Etter minst ett år, kystnært, ikke vakttjeneste alene hvis sannsynlighet for nye epileptiske anfall er lav,<fref id="ii">ii</fref> og det ikke er noen funksjonsnedsettelse på grunn av underliggende sykdom eller skade.
<br/>På vilkår av at arbeidstakeren følger råd og anvisning, tar medisiner som foreskrevet og følger kontrollene slik spesialisten bestemmer </entry>
                  <entry colname="5">Ingen funksjonsnedsettelse på grunn av underliggende sykdom, ikke på anti-epilepsi-medikasjon, sannsynlighet for nye anfall svært lav.<fref id="ii">ii</fref>
<br/>På vilkår av at arbeidstakeren følger råd og anvisning, tar medisiner som foreskrevet og følger kontrollene slik spesialisten bestemmer </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>H00-99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Sykdommer i øyet og øyets omgivelser. Sykdom i øre og ørebensknute</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">H00-59 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Øyesykdommer</b>: Progressiv eller tilbakevendende (f.eks. glaukom, makulopati, diabetisk retinopati, retinitis pigmentosa, keratokonus, diplopi, blefarospasme, uveitt, kornea-ulcerasjon eller netthinneløsning)
<br/><i>Sannsynlighet for tilbakefall, sannsynlighet for at synskravene ikke kan oppfylles</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Forbigående manglende oppfyllelse av relevante synskrav (A - Synskrav) og lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for påfølgende funksjonsnedsettelse eller funksjonsnedsettende tilbakefall når tilstanden er behandlet eller gått over av seg selv
<br/>P - Manglende evne til å oppfylle relevante synskrav (A - Synskrav) eller, hvis behandlet, økt sannsynlighet for påfølgende funksjonsnedsettelse eller funksjonsnedsettende tilbakefall </entry>
                  <entry colname="4">R - Kystnært hvis tilbakefall er mulig men usannsynlig og behandlingsbar ved tidlig medisinsk intervensjon
<br/>L - Hvis tilbakefall er mulig men usannsynlig og kan oppdages ved jevnlig medisinsk kontroll </entry>
                  <entry colname="5">Svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall. Progresjon til et nivå der synskravene ikke lenger er oppfylt er usannsynlig innenfor helseerklæringens gyldighetsperiode. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">H65-67 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Otitis externa; otitis media</b>
                    <br/>
                    <i>Tilbakefall, sannsynlighet for infeksjonskilde hos dem som håndterer mat, problem med å bruke hørselsvern</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil behandlet
<br/>P - Hvis kronisk renning fra øret hos personell som håndterer mat </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering. Vurder effekt av varme, luftfuktighet og hørselsvern ved otitis externa. </entry>
                  <entry colname="5">Effektiv behandling og ingen vesentlig sannsynlighet for tilbakefall. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">H68-95 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Øresykdommer</b>: Progressive (f.eks. otosklerose) </entry>
                  <entry colname="3">T - Forbigående manglende oppfyllelse av hørselskravene (B - Hørsel) og lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for påfølgende funksjonsnedsettelse eller funksjonsnedsettende tilbakefall når tilstanden er behandlet eller gått over av seg selv.
<br/>P - Manglende evne til oppfyllelse av hørselskravene (B - Hørsel) eller, hvis behandlet, påfølgende funksjonsnedsettelse eller øket sannsynlighet for funksjonsnedsettende tilbakefall </entry>
                  <entry colname="4">L - Hvis tilbakefall er mulig men usannsynlig og det kan oppdages ved jevnlig kontroll </entry>
                  <entry colname="5">Svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall. Progresjon til et nivå der hørselskravene (B - Hørsel) ikke lenger er oppfylt er usannsynlig innenfor attestperiodens varighet. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">H81 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Ménières sykdom</b> og andre former for kronisk eller tilbakevendende funksjonsnedsettende vertigo.
<br/><i>Balanseforstyrrelser som medfører bevegelseshemning og kvalme (C - Fysiske funksjonskrav)</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - I akuttfasen
<br/>P - Hyppige anfall som leder til funksjonsnedsettelse </entry>
                  <entry colname="4">R - Hvis ikke kan utføre alle arbeidsoppgavene, men kan ivareta sikkerhetskritiske oppgaver eller kompenserende tiltak er satt i verk.
<br/>R, L - Hvis hyppig spesialistovervåkning er nødvendig </entry>
                  <entry colname="5">Lav<fref id="ii">ii</fref>sannsynlighet for funksjonsnedsettelse mens vedkommende er til sjøs </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>I00-99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Sykdommer i sirkulasjonssystemet</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">I05-08
<br/>I34-39 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Medfødte hjertesykdommer og klaffesykdommer</b><br/>(inkludert kirurgi for disse tilstandene)
<br/>Hjertebilyder som ikke tidligere er undersøkt
<br/><i>Sannsynlighet for progresjon og begrensning av arbeidskapasitet</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt, og hvis nødvendig, behandlet.
<br/>P - Hvis arbeidskapasiteten er redusert eller det er episoder med funksjonsnedsettelse eller hvis antikoagulasjonsbehandling eller hvis permanent høy sannsynlighet for funksjonsnedsettende hendelse </entry>
                  <entry colname="4">R - Kystnære farvann hvis Individuell vurdering indikerer enten sannsynlighet for akutte komplikasjoner eller hurtig progresjon.
<br/>L - Hvis hyppig overvåkning er nødvendig </entry>
                  <entry colname="5"><i>Hjertebilyder</i> - når ikke er ledsaget av misdannelse eller sykdom i hjertet og konstatert benign av spesialist i kardiologi etter foretatt undersøkelse.
<br/><i>Andre tilstander</i> - Individuell vurdering basert på råd fra kardiolog </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I10-15 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Hypertensjon</b><br/><i>Økt sannsynlighet for ischemisk hjertesykdom, øye- og nyreskade og slag. Mulighet for akutte hypertensive episoder</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Vanligvis hvis &gt;160 systolisk eller &gt;100 diastolisk mm Hg, inntil undersøkt og behandlet i tråd med nasjonale eller internasjonale retningslinjer for hypertensjonsbehandling.
<br/>P - Hvis vedvarende &gt;160 systolisk eller &gt;100 diastolisk mm Hg med eller uten behandling </entry>
                  <entry colname="4">L - Hvis overvåkning er nødvendig for å sikre at nivåene holder seg innenfor anbefalte grenser </entry>
                  <entry colname="5">Hvis tilfredsstillende behandlet i samsvar med nasjonale eller internasjonale retningslinjer og er uten funksjonsnedsettende effekt fra tilstand eller medisinering </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I20-25 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Hjertehendelse</b>, f.eks. hjerteinfarkt, EKG-holdepunkter for tidligere hjerteinfarkt eller nylig oppdaget venstre grenblokk, angina, hjertestans, koronar bypass, koronar angioplastikk.
<br/><i>Akutt funksjonsnedsettelse eller begrenset arbeidskapasitet. Problemer med å takle tilbakevendende hjertehendelser til sjøs</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - I tre måneder etter initiale undersøkelse og behandling er iverksatt, lenger hvis det ikke er symptomkontroll.
<br/>P - Hvis kriteriene for å utstede helseerklæring ikke er tilstede og ytterligere reduksjon av sannsynligheten for tilbakefall ikke er forventet </entry>
                  <entry colname="4">L - Hvis sannsynligheten for tilbakefall er svært lav<fref id="ii">ii</fref> og arbeidstakeren er påpasselig med å følge anbefalinger for reduksjon av risiko og det ikke er forekomst av relevant komorbiditet: Utsted 6 måneders helseerklæring initialt og deretter årlig helseerklæring.
<br/>R, L - Hvis sannsynligheten for tilbakefall er lav,<fref id="ii">ii</fref> begrenset til
<br/>- ikke å arbeide alene eller ha vakt alene;
<br/>og
<br/>- bare kystnære farvann, dersom ikke arbeider på skip med lege:
<br/>utsted 6 måneders helseerklæring initialt og deretter årlig helseerklæring.
<br/>R, L - Hvis sannsynligheten for tilbakefall er moderat<fref id="ii">ii</fref> og asymptomatisk. Oppfyller fysiske funksjonskrav for rutinearbeid og nødprosedyrer:
<br/>-Ikke å arbeide alene eller ha vakt alene; og
<br/>- arbeider på skip ikke lenger enn 1 time fra havn, dersom ikke arbeider på skip med lege. Individuell vurdering. Årlig kontroll. </entry>
                  <entry colname="5">Ikke aktuelt </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I44-49 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Hjerterytmeforstyrrelser og ledningsforstyrrelser</b>(inklusive de som har pacemaker og implantert ICD).
<br/><i>Sannsynlighet for funksjonsnedsettende tilbakefall, og begrensning av arbeidskapasitet. Pacemaker/ICD-aktivitet kan bli influert av sterke elektriske felt</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt, behandlet og tilfredsstillende effekt av behandlingen er bekreftet.
<br/>P - Hvis funksjonsnedsettende symptomer eller sannsynlighet for funksjonsnedsettelse som følge av tilbakefall, samt ICD-implantat. </entry>
                  <entry colname="4">L - Hvis nødvendig med kontroller med kortere intervaller og ingen funksjonsnedsettende symptomer og svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for funksjonsnedsettelse på grunn av tilbakefall, basert på spesialistråd.
<br/>R - Restriksjoner på vakttjeneste alene eller for fjerne farvann hvis lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for akutt funksjonsnedsettelse som følge av tilbakefall eller forutsigbart behov for tilgang til spesialisthelsetjeneste. Kontroller og behandling må spesifiseres. Hvis utstyrt med pacemaker må varighet av helseerklæring falle sammen med behovet for pacemaker-kontroller. </entry>
                  <entry colname="5">Ikke behov for kontroller, eller behov for kontroll sjeldnere enn hvert annet år, ingen funksjonsnedsettende symptomer og svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for funksjonsnedsettelse som følge av tilbakefall, basert på spesialistråd. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I61-69
<br/>G46 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Ischemisk cerebrovaskulær lidelse</b> (slag eller TIA).
<br/><i>Økt sannsynlighet for tilbakefall, akutt tap av arbeidsevne eller bevegelsesevne. Sannsynlighet for å utvikle annen sirkulatorisk sykdom som kan føre til akutt tap av funksjonsevne</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil behandlet og enhver resttilstand er stabilisert og i tre måneder etter hendelsen.
<br/>P - Hvis restsymptomer interfererer med utførelsen av arbeidsoppgavene eller det er en signifikant øket sannsynlighet for tilbakefall. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering av skikkethet til arbeidet; ikke vakttjeneste alene. Vurderingen må inkludere sannsynlighet for framtidige kardiovaskulære hendelser. De vanlige standardene for fysisk funksjonsevne må være oppfylt (C - Fysiske funksjonskrav). Årlig vurdering. </entry>
                  <entry colname="5">Ikke aktuelt </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I73 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Arteriell klaudikasjon</b><br/><i>Sannsynlighet for annen sirkulatorisk sykdom som kan forårsake plutselig tap av arbeidsevne. Begrensning av arbeidskapasitet</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil vurdert.
<br/>P - Hvis ute av stand til å utføre arbeidsoppgavene. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Vurder begrensning til arbeid uten vakttjeneste i kystnære farvann, forutsatt at symptomene er små og ikke interfererer med essensielle arbeidsoppgaver eller hvis tilstanden er behandlet med kirurgi eller annen behandling som har fjernet symptomene og generelle fysiske funksjonskrav (C - Fysiske funksjonskrav) kan oppfylles. Vurder sannsynligheten for framtidige hjertehendelser (kriterier i I20-25). Revurder minst årlig. </entry>
                  <entry colname="5">Ikke aktuelt </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I83 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Åreknuter</b><br/><i>Mulighet for blødning ved skade, hudforandringer og ulcerasjon</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil behandlet for funksjonsnedsettende symptomer. Opp til en måned etter kirurgi. </entry>
                  <entry colname="4">Ikke aktuelt </entry>
                  <entry colname="5">Ingen funksjonsnedsettende symptomer eller komplikasjoner. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I80.2-3 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Dyp venetrombose/lungeemboli</b><br/><i>Sannsynlighet for tilbakefall og alvorlig lungeemboli. Sannsynlighet for blødning som følge av antikoagulasjonsbehandling</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt og behandlet og vanligvis mens går på korttids (tidsavgrenset) behandling med antikoagulantia.
<br/>P - Hvis tilbakevendende eller på permanente antikoagulantia. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Kan vurderes skikket for arbeid hvis lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for skade; i kystnære farvann; når stabilisert på antikoagulantia med regelmessig monitorering av behandlingsnivået. </entry>
                  <entry colname="5">Full restitusjon, og ikke bruk av antikoagulantia. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">I00-99 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Annen hjertesykdom</b>, f.eks. kardiomyopati, perikarditt, hjertesvikt.
<br/><i>Sannsynlighet for tilbakefall, akutt tap av arbeidsevne og redusert arbeidskapasitet</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt, behandlet og tilfredsstillende effekt av behandlingen er bekreftet.
<br/>P - Hvis funksjonsnedsettende symptomer eller sannsynlighet for dette som følge av tilbakefall. </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering basert på spesialistuttalelse. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering. Svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>J00-99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Sykdommer i åndedrettssystemet</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">J02-04
<br/>J30-39 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Nese-, svelg- og bihuletilstander</b><br/><i>Kan medføre redusert arbeidsevne. Kan residivere. Overføring av infeksjon til fødemidler og/eller til andre mannskapsmedlemmer i visse tilfeller</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil tilfredsstillende behandlet.
<br/>P - Hvis funksjonsnedsettende og tilbakevendende. </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering. </entry>
                  <entry colname="5">Når behandling fullført. Hvis ikke det foreligger faktorer som predisponerer for tilbakefall. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">J40-44 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Kronisk bronkitt og/eller emfysem</b><br/><i>Redusert arbeidskapasitet og funksjonsnedsettende symptomer</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Hvis akutt episode.
<br/>P - Hvis residiverende alvorlige episoder eller hvis generelle fysiske funksjonskrav ikke oppfylles, eller hvis funksjonsnedsettende dyspné. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering. Strengere for tjeneste i fjerne farvann. Vurder skikkethet for nødssituasjoner, og evne til å møte generelle fysiske funksjonskrav (C - Fysiske funksjonskrav). Årlig revurdering. </entry>
                  <entry colname="5">Ikke aktuelt </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">J45-46 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Astma</b> (detaljert beskrivelse fra spesialist hos alle som kommer til førstegangsundersøkelse)
<br/><i>Uforutsigbare episoder med åndenød</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Så lenge episoden varer, til undersøkt (inklusive mulighet for arbeidsrelatert årsak) og behandling er dokumentert effektiv.
<br/>Hos personer under 20 år med sykehusinnleggelse eller bruk av orale steroider, de siste tre år.
<br/>P - Hvis påregnelig sannsynlighet for akutt livstruende astmaanfall mens til sjøs, eller sykehistorie med ukontrollert astma, f.eks. multiple sykehusinnleggelser. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Kystnære farvann eller om bord på skip med lege hvis moderat<fref id="iii">iii</fref> voksenastma, med god kontroll med bruk av inhalasjon og ingen episoder som krever sykehusinnleggelse eller perorale steroider de siste to årene eller historie som viser mild eller anstrengelsesrelatert astma som krever jevnlig behandling. </entry>
                  <entry colname="5">Under 20-årsalder: Hvis mild eller moderat<fref id="iii">iii</fref> barneastma, men uten sykehusinnleggelser eller perorale steroider de siste tre årene og ikke behov for annen behandling
<br/>Over 20-årsalder: Hvis mild<fref id="iii">iii</fref> eller anstrengelsesutløst<fref id="iii">iii</fref> og ikke behov for kontinuerlig behandling. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">J93 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Pneumothorax</b> (spontan eller traumatisk) <i>Akutt funksjonsnedsettelse som følge av tilbakefall</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - 12 måneder etter første episode eller kortere etter råd fra spesialist
<br/>P - Etter tilbakevendende episoder dersom det ikke er foretatt pleurektomi eller pleurodese </entry>
                  <entry colname="4">R - Tjeneste utelukkende i havneområder når er blitt frisk </entry>
                  <entry colname="5">Vanligvis i 12 måneder etter initial episode eller kortere varighet etter råd fra spesialist.
<br/>Etter kirurgi - basert på råd fra behandlende spesialist. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>K00-93</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Sykdommer i fordøyelsessystemet</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">K01-06 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Tannhelse og munnsykdommer</b><br/><i>Akutt smerte fra tannpine. Tilbakevendende munn- og tannkjøttinfeksjoner</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Hvis synlig ubehandlet tann- eller munnsykdom.
<br/>P - Hvis øket sannsynlig for akutte tannproblemer vedvarer etter behandling er fullført, eller arbeidstakeren ikke følger opp anbefaling om tannbehandling. </entry>
                  <entry colname="4">R - Begrenset til kystnære farvann, hvis kriteriene for fysisk funksjonsevne ikke er oppfylt og skipets operasjoner vil gi tilgang på tannlegetjenester uten at det går ut over skipets sikkerhet. </entry>
                  <entry colname="5">Hvis tenner og tannkjøtt ser ut til å være i god tilstand. (Tannkjøtt alene når tannløs og veltilpassete tannproteser i god stand.) Ingen komplekse proteser; eller hvis tannsjekk siste år med nødvendig oppfølging er gjennomført og ingen problemer seinere. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K25-28 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Ulcus pepticum</b>
                    <br/>
                    <i>Tilbakefall med smerte, blødning og perforasjon</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil helet eller kurert ved kirurgi eller med kontroll av helicobacter og på normal diett i minst tre måneder.
<br/>P - Hvis ulcus persisterer på tross av kirurgi eller medikasjon </entry>
                  <entry colname="4">R - Individuell vurdering for mulig tilbakevending til tjeneste tidligere hvis kystnære farvann. </entry>
                  <entry colname="5">Når kurert og på normalt kosthold i minst tre måneder. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K40-41 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Hernier - inguinale og femorale</b>
                    <br/>
                    <i>Sannsynlighet for inneklemming</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt av kirurg og bekreftet at det ikke er noen sannsynlighet for inneklemming eller, hvis nødvendig, behandlet </entry>
                  <entry colname="4">R - Ubehandlet: Individuell vurdering med tanke på kystnære farvann. </entry>
                  <entry colname="5">Når tilfredsstillende behandlet og unntaksvis når kirurgen vurderer at det ikke er noen sannsynlighet for inneklemming. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K42-43 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Navlebrokk og ventralhernie</b><br/><i>Ustabilitet i abdominalveggen ved bøying og løfting</i>. </entry>
                  <entry colname="3">Individuell vurdering avhengig av alvorlighetsgraden av symptomene og funksjonsnedsettelse. Vurder betydningen av regelmessige tunge kroppslige anstrengelser. </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering avhengig av alvorlighetsgraden av symptomene og funksjonsnedsettelse. Vurder betydningen av regelmessige tunge kroppslige anstrengelser. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering avhengig av alvorlighetsgraden av symptomene og funksjonsnedsettelse. Vurder betydningen av regelmessige tunge kroppslige anstrengelser. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K44 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Diafragmahernie (hiatus)</b>
                    <br/>
                    <i>Refsum av mageinnhold og magesyre som kan forårsake brystsvie, smerter, utløst av bøying og løfting</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">Individuell vurdering basert på alvorlighetsgraden av symptomer når ligger ned, under søvn, løfting og bøying og den funksjonsnedsettelsen som kommer derav. </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering basert på alvorlighetsgraden av symptomer når ligger ned, under søvn, løfting og bøying og den funksjonsnedsettelsen som kommer derav. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på alvorlighetsgraden av symptomer når ligger ned, under søvn, løfting og bøying og den funksjonsnedsettelsen som kommer derav. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K50, 51, 57, 58, 90 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Ikke-infeksiøs enteritt, kolitt, Crohns sykdom, divertikulitt og lignende</b><br/><i>Funksjonsnedsettelse og smerter</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil utredet og behandlet
<br/>P - Hvis alvorlig eller tilbakevendende </entry>
                  <entry colname="4">R - Fyller ikke vilkårene for helseerklæring uten begrensning, men akutt forverrelse er usannsynlig. Kystnære farvann. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering av spesialist. Fullt kontrollert med lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K60, I84 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Analtilstander: Hemorrhoider, fissurer, fistler</b><br/><i>Sannsynlighet for episoder som forårsaker smerte og nedsatt funksjonsdyktighet</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Hvis prolaberte hemorrhoider med gjentatte blødninger eller som forårsaker symptomer. Hvis fissuren eller fistelen er smertefull, infisert, blødning skjer gjentatte ganger eller forårsaker fekal inkontinens.
<br/>P - Vurder hvis ikke behandlingsbar eller stadige residiv </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering for ubehandlede tilstander til kystnære farvann. </entry>
                  <entry colname="5">Når tilfredsstillende behandlet. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K70, 72 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Levercirrhose</b><br/><i>Leversvikt. Blødende øsofagusvaricer</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil tilfredsstillende undersøkt.
<br/>P - Hvis alvorlig eller komplisert med ascites eller øsofagusvaricer. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering basert på spesialistråd. </entry>
                  <entry colname="5">Ikke aktuelt </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K80-83 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Galleveislidelse</b>
                    <br/>
                    <i>Sannsynlighet for gallesteinskolikk, gulsott og leversvikt</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Gallekolikk inntil kurativt behandlet
<br/>P - Avansert leversykdom, tilbakevendende eller persisterende funksjonsnedsettende symptomer. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering basert på spesialistråd.
<br/>Oppfyller ikke kravene for ubegrenset helseerklæring. Akutt opptreden av gallekolikk usannsynlig. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på spesialistråd. Svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall eller forverrelse i løpet av de neste to år. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">K85-86 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Pankreatitt</b>
                    <br/>
                    <i>Sannsynlighet for residiv</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil helbredet
<br/>P - Hvis gjentatt eller alkoholrelatert, hvis det ikke er dokumentert avholdenhet. Se Alkoholmisbruk. </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering basert på spesialistråd. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på spesialistråd. Svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for residiv. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Y83 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Stomi (ileostomi, colostomi)</b><br/><i>Funksjonsnedsettelse ved tap av kontroll, behov for poser osv. potensielt problem i langvarige nødssituasjoner</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil stabilisert
<br/>P - Dårlig kontrollert </entry>
                  <entry colname="4">R - Individuell vurdering </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på spesialistråd. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>L00-99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Sykdommer i hud og underhud</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">L00-08 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Hudinfeksjoner</b>
                    <br/>
                    <i>Residiv, overføring av smitte til andre</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil vellykket behandlet.
<br/>P - Vurder hvis jobber i catering og har tilbakevendende problemer. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Basert på natur og alvorlighet av infeksjonen. </entry>
                  <entry colname="5">Helbredet med lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for residiv. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">L10-99 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Andre hudsykdommer</b>, f.eks. eksem, dermatitt, psoriasis.
<br/><i>Residiv, noen ganger yrkessykdom</i></entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt og tilfredsstillende behandlet </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering
<br/>R - Hvis forverrelse ved varme eller stoffer på arbeidsplassen. </entry>
                  <entry colname="5">Stabil uten nedsatt arbeidsevne. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>M00-99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Sykdommer i muskelskjelettsystemet og bindevev</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">M10-23 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Osteoartritt</b>, annen leddsykdom ev. med leddproteser.
<br/><i>Smerte og bevegelsesinnskrenkning som affiserer arbeidsevnen. Proteser: Sannsynlighet for infeksjon og dislokasjon. Begrenset levetid av proteser</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Full restitusjon av fysisk funksjon og spesialistråd er nødvendig før arbeid kan gjenopptas til sjøs etter hofte- eller kneprotese.
<br/>P - Avanserte og alvorlige tilfeller. </entry>
                  <entry colname="4">R - Individuell vurdering basert på jobbkrav og sykehistorie. Vurder arbeidsoppgaver i nødssituasjoner og evakuering fra skip. Må oppfylle generelle fysiske funksjonskrav. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering. Hvis i stand til å fylle alle jobbkrav i normalsituasjon og nødssituasjoner. Svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for forverrelse slik at arbeidsoppgavene ikke kan ivaretas. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">M24.4 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Residiverende instabilitet i skulder eller kneledd</b><i>Akutt bevegelseshemning med smerte</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil tilfredsstillende behandlet. </entry>
                  <entry colname="4">R - Individuell vurdering av sannsynlighet for residiv. </entry>
                  <entry colname="5">Behandlet, med svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for tilbakefall. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">M54.5 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Ryggsmerter</b><br/><i>Smerte og bevegelsesinnskrenkning. Sannsynlighet for akutte forverrelser</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - I akutte faser.
<br/>P - Hvis tilbakevendende eller vedvarende redusert arbeidsevne. </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Y83.4 Z97.1 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Ekstremitetsproteser</b><br/><i>Bevegelsesinnskrenkning som hindrer utførelsen av arbeidsoppgaver i normale og nødssituasjoner</i>. </entry>
                  <entry colname="3">P - Hvis essensielle arbeidsoppgaver ikke kan utføres. </entry>
                  <entry colname="4">R - Hvis arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner kan utføres, med noen begrensninger i ikke-essensielle arbeidsoppgaver. </entry>
                  <entry colname="5">Hvis oppfyller alle krav til fysisk funksjonsevne (C - Fysiske funksjonskrav). Tilrettelegging for å montere protesen i nødssituasjoner må bekreftes. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>N00-99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Sykdommer i urin- og kjønnsorganer</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">N00, N17 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Akutt nefritt</b>
                    <br/>
                    <i>Nyresvikt, hypertensjon</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">P - Inntil frisk </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering av resttilstand </entry>
                  <entry colname="5">Full restitusjon med normal nyrefunksjon og ingen resttilstand. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">N03-05, N18-19 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Subakutt eller kronisk nefritt eller nefrose</b>
                    <br/>
                    <i>Nyresvikt, hypertensjon</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering basert på spesialistråd basert på nyrefunksjon og sannsynlighet for komplikasjoner. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på spesialistråd vedrørende nyrefunksjon og sannsynlighet for komplikasjoner. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">N20-23 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Nyre- eller ureterstein</b>
                    <br/>
                    <i>Kolikkanfall</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil utredet og behandlet
<br/>P - Residiverende steindannelse </entry>
                  <entry colname="4">R - Vurder om usikkerhet om arbeidsevne under tropiske forhold eller i høy omgivelsestemperatur. Individuell vurdering med tanke på kystnære farvann. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på spesialistråd ved normal urin og nyrefunksjon uten tilbakefall. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">N33, N40 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Prostataforstørrelse/urinveisobstruksjon</b>
                    <br/>
                    <i>Akutt urinretensjon</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil utredet og behandlet.
<br/>P - Hvis ikke lar seg behandle. </entry>
                  <entry colname="4">R - Individuell vurdering for kystnære farvann. </entry>
                  <entry colname="5">Vellykket behandling. Lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for residiv. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">N70-98 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Gynekologiske tilstander</b> - alvorlig vaginalblødning eller menstruasjonssmerter, endometriose, prolaps eller andre tilstander
<br/><i>Funksjonsnedsettelse pga. blødning og smerter</i> </entry>
                  <entry colname="3">T - Hvis nedsatt arbeidsevne eller utredning er nødvendig for å finne årsaken og behandle denne </entry>
                  <entry colname="4">R - Individuell vurdering hvis det er sannsynlig at tilstanden kan kreve behandling under seilas eller påvirke arbeidsevnen. </entry>
                  <entry colname="5">Fullt restituert med lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for residiv </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">R31, 80, 81, 82 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Proteinuri, hematuri, glykosuri</b> eller andre abnorme funn i urin
<br/><i>Indikator på nyresykdom eller annen sykdom</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Hvis initiale funn er klinisk signifikante.
<br/>P - Alvorlig og ikke behandlingsbar underliggende årsak, f.eks. redusert nyrefunksjon </entry>
                  <entry colname="4">L - Når regelmessige kontroller er nødvendig
<br/>R, L - Når det er usikkerhet om årsak, men ikke et akutt problem </entry>
                  <entry colname="5">Svært lav<fref id="ii">ii</fref> sannsynlighet for underliggende alvorlig sykdom </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Z90.5 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Fjerning av nyre eller en ikke-fungerende nyre</b>.
<br/><i>Redusert væskeregulering under ekstreme forhold hvis den gjenværende nyren ikke er fullt ut funksjonell</i>. </entry>
                  <entry colname="3">P - Enhver reduksjon av funksjon i gjenværende nyre hos en ny arbeidstaker. Signifikant dysfunksjon i gjenværende nyre hos en som allerede er arbeidstaker. </entry>
                  <entry colname="4">R - Ingen eksponering for tropiske fartsområder eller høy omgivelsestemperatur.
<br/>Sjømenn (som er i tjeneste) med mindre dysfunksjon i gjenværende nyre. </entry>
                  <entry colname="5">Gjenværende nyre må være fullt ut funksjonell og ikke være utsatt for å bli skadet av progressiv sykdom. Basert på nyreundersøkelse og spesialistvurdering. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">
                    <b>O00-99</b>
                  </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Svangerskap, fødsel og barseltid</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">O00-99 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Graviditet</b><br/><i>Komplikasjoner, begrensning i bevegelighet. Mulighet for skade på mor og barn ved premature fødsler til sjøs</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Sene stadier av graviditet og tidlige postnatale periode. Unormale svangerskap som krever høy grad av overvåkning. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering hvis mindre funksjonsnedsettelse. Kan vurdere arbeid til seinere i svangerskapet i kystnære farvann. </entry>
                  <entry colname="5">Ukomplisert graviditet uten funksjonsnedsettelse (Normalt inntil 24. uke.)
<br/>Graviditet bør opplyses om på et tidlig stadium slik at nødvendige vurderinger kan gjøres. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="68*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1"/>
                  <entry colname="2">
                    <b>Generelt</b>
                  </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
            <tgroup cols="5" rowsep="0" colsep="0">
              <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="8*"/>
              <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="4" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <colspec colname="5" align="left" valign="top" colwidth="17*"/>
              <tbody>
                <row>
                  <entry colname="1">R47, F80 </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Taleforstyrrelser</b>
                    <br/>
                    <i>Begrensning i kommunikasjonsevne</i>
                  </entry>
                  <entry colname="3">P - Hvis uforenlig med pålitelig utførelse av arbeidsoppgaver i normal- og nøds-situasjoner. </entry>
                  <entry colname="4">R - Hvis assistanse/hjelpemidler med kommunikasjon er nødvendig for å sikre pålitelig utførelse av arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner. Spesifiser assistanse/hjelpemidler. </entry>
                  <entry colname="5">Forstyrrelsen hindrer ikke pålitelig utførelse av arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">T78 Z88 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Allergier</b> (andre enn allergisk dermatitt og astma)
<br/><i>Sannsynlighet for tilbakefall og økende alvorlighetsgrad. Redusert evne til pålitelig utførelse av arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil ferdig undersøkt av spesialist.
<br/>P - Hvis det er sannsynlighet for livstruende reaksjoner. </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering av sannsynlighet for anfall og alvorlighetsgrad av reaksjon, behandlingsmulighet og tilgang på medisinsk behandling.
<br/>R - Når reaksjonen reduserer arbeidsevnen, ikke er livstruende, og rimelige tiltak kan iverksettes for å redusere sannsynligheten for residiv. </entry>
                  <entry colname="5">Når reaksjonen reduserer arbeidsevnen, ikke er livstruende og kan bli fullt kontrollert med langtidsbehandling med ikke-steroid selvmedisinering eller ved livsstilsendringer som er gjennomførbare til sjøs, og det ikke er noen sikkerhetskritiske bivirkninger. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Z94 </entry>
                  <entry colname="2"><b>Transplantat</b> - nyre, hjerte, lunge, lever. (For proteser i ledd, ekstremiteter, linser, øre, hjerteklaffer etc., se aktuelle seksjon). <i>Sannsynlighet for avstøtning. Bivirkninger av medikasjon</i>. </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil effekten av kirurgi og medisinering for å hindre frastøtning er stabilisert
<br/>P - Individuell vurdering basert på spesialistråd. </entry>
                  <entry colname="4">R, L - Individuell vurdering basert på spesialistråd. </entry>
                  <entry colname="5">Ikke aktuelt. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Klassifiser etter tilstand </entry>
                  <entry colname="2"><b>Progressive tilstander</b>, som for øyeblikket fyller kravene, f.eks. Chorea Huntington (inklusive slektsanamnese) og keratoconus </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt og tilfredsstillende behandlet hvis indisert.
<br/>P - Vurder ved førstegangsundersøkelse hvorvidt et annet yrkesvalg er mer hensiktsmessig. </entry>
                  <entry colname="4">Individuell vurdering basert på spesialistråd. Slike tilstander er akseptable hvis det er usannsynlig at tilstanden innenfor helseerklæringens gyldighetsperiode vil progrediere til en grad som reduserer evnen til utførelse av arbeidsoppgaver i normal- eller nødssituasjoner. </entry>
                  <entry colname="5">Individuell vurdering basert på spesialistråd. Slike tilstander er akseptable hvis det er usannsynlig at tilstanden innenfor helseerklæringens gyldighetsperiode vil progrediere til en grad som reduserer evnen til utførelse av arbeidsoppgaver i normal- eller nødssituasjoner. </entry>
                </row>
                <row>
                  <entry colname="1">Klassifiser etter tilstand </entry>
                  <entry colname="2">
                    <b>Tilstander som ikke er oppført</b>
                  </entry>
                  <entry colname="3">T - Inntil undersøkt og tilfredsstillende behandlet hvis indisert.
<br/>P - Hvis vedvarende redusert evne til pålitelig utførelse av arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner. </entry>
                  <entry colname="4">Bruk analog vurdering med utgangspunkt i tilstander som er beskrevet som retningslinje ved vurdering.
<br/>Vurder sannsynlighet for akutt reduksjon av arbeidsevne, residiv, progresjon og begrensning i utførelsen av arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner. Ved tvil, søk råd og vurder begrensning </entry>
                  <entry colname="5">Bruk analog vurdering med utgangspunkt i tilstander som er beskrevet.
<br/>Vurder sannsynlighet for reduksjon av arbeidsevne, residiv, progresjon og begrensning i utførelsen av arbeidsoppgaver i normal- og nødssituasjoner. Ved tvil, søk råd og vurder begrensning. </entry>
                </row>
              </tbody>
            </tgroup>
          </table>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/i+">i Forskrift 13. februar 2009 nr. 205 om tuberkulosekontroll.</fotnote>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/ii">ii Forekomst/hyppighet: Når begrepene svært lav, lav og moderat er brukt for sannsynlighet for medisinsk hendelse, er dette basert på klinisk vurdering, men i noen tilfeller kvantitativ evidens tilgjengelig for sannsynlighet for en medisinsk hendelse. Når dette er tilgjengelig, for eksempel for epilepsi eller hjertehendelser, er det nødvendig å individualisere sannsynligheten basert på klinisk kunnskap om enkeltpersonen for å vurdere den individuelle sannsynligheten for en hendelse.
<avsnitt id="/kapittel/1/fotnote/ii/avsnitt/1">Kvantitative sannsynlighetsgrenser settes omtrentlig til:</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/1/fotnote/ii/avsnitt/2">Svært lav:</avsnitt></fotnote>
          <tab niv="3">Mindre enn 2 % per år
<avsnitt id="/kapittel/1/fotnote/ii/avsnitt/3">Lav:</avsnitt></tab>
          <tab niv="3">2-5 % per år
<avsnitt id="/kapittel/1/fotnote/ii/avsnitt/4">Moderat:</avsnitt></tab>
          <tab niv="3">5-10 % per år
<avsnitt id="/kapittel/1/fotnote/ii/avsnitt/5">Høy:</avsnitt></tab>
          <tab niv="3">&gt; 10 % </tab>
          <fotnote id="/kapittel/1/fotnote/iii">iii Astma: Definisjon av alvorlighetsgrader
<avsnitt id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/1">Barne-astma:
<liste id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/1/ledd/1">- Mild: Debut etter 10-årsalder eller ingen sykehusinnleggelser, normal aktivitet mellom episodene, kontrollert av inhalasjonsterapi alene, gått over ved 16-årsalder, normal lungefunksjon</liste>
<liste id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/1/ledd/2">- Moderat: Få sykehusinnleggelser, hyppig bruk av inhalasjonsbehandling ved anfall mellom episodene, påvirker normal arbeidskapasitet, gått over ved 16-årsalder, normal lungefunksjon.</liste>
<liste id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/1/ledd/3">- Alvorlig: Hyppige episode som behøver mer intensiv behandling, hyppige sykehusinnleggelser, hyppig oral eller intravenøs steroid-behandling, unormal lungefunksjon.</liste></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/2">Voksen-astma:
<liste id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/2/ledd/4">- Astma som persisterer fra barnealder eller begynner etter 16-årsalder. Det er et vidt spekter av indre og ytre årsaker til astma i voksen alder. Hos personer med voksen-astma i anamnesen, og som vil begynne å arbeide til sjøs, må rollen til spesifikke allergener undersøkes, inklusive de som forårsaker yrkesrelatert astma. Mindre spesifikke agens som kulde, arbeidsbelastning og luftveisinfeksjon må også vurderes.</liste>
<liste id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/2/ledd/5">- Mild, intermitterende astma: Sjeldne episoder med mild tungpust som opptrer sjeldnere enn med 1-2 ukers mellomrom, og raskt går over med inhalasjon av beta2-agonist.</liste>
<liste id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/2/ledd/6">- Mild astma: Hyppige episoder med tungpust, som krever bruk av beta2-agonist inhalasjon eller medfører behandling med kortikosteroid-inhalasjon.</liste>
<liste id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/2/ledd/7">- Arbeidsrelatert astma: Episoder med tungpust og åndenød utløst av arbeidsbelastning, spesielt i kulde. Episodene kan effektivt behandles med steroider (eller langtidsvirkende beta2-agonister) eller annen oral behandling.</liste>
<liste id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/2/ledd/8">- Moderat astma: Hyppige episoder med tungpust på tross av regelmessig behandling av inhalasjonssteroider (eller steroider/langtidsvirkende beta2-agonist) eller tillegg av annen medisinering, av og til behov for orale steroider.</liste>
<liste id="/kapittel/1/fotnote/iii/avsnitt/2/ledd/9">- Alvorlig astma: Hyppige episoder med tungpust og åndenød. Hyppig hospitalisering. Hyppig bruk av orale steroider.</liste></avsnitt></fotnote>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
