<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-17-768" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-17-768</id>
    <dato>17.06.2014 nr. 768</dato>
    <dato type="iso">2014-06-17</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 7 s 1095</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§11">§ 11</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§15">§ 15</ref>, <ref id="for-2007-02-16-171">F16.02.2007 nr. 171</ref>, <ref id="for-2007-05-31-590">F31.05.2007 nr. 590</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0498</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om særlige regler for vernede skip mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om særlige regler for skip som er vernet eller fredet og fører flere enn 12 passasjerer (Nr. 768)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om særlige regler for skip som er vernet eller fredet og fører flere enn 12 passasjerer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Sjøfartsdirektoratet 17. juni 2014 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2 tredje ledd bokstav e, jf. § 2 fjerde ledd og § 6, § 9, § 11, § 13, § 14 og § 15, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og delegeringsvedtak 31. mai 2007 nr. 590.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel> Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k1/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/1">(1) Forskriften gjelder for norske skip som er vernet eller fredet av Riksantikvaren og fører flere enn 12 passasjerer i innenriks fart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1/ledd/2">(2) Forskriften gjelder ikke for skip i rutetrafikk utenfor innsjøer og elver.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k1/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften betyr:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>«LSA-regelverket»</i>: Det internasjonale regelverket om redningsredskaper fastsatt av Den internasjonale sjøfartsorganisasjonens maritime sikkerhetskomité ved resolusjon MSC-res.48(66), endret ved MSC-res.207(81), MSC-res.218(82), MSC-res.272(85), MSC-res.293(87) og MSC-res.320(89).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>«Rutetrafikk»</i>: En rekke seilinger for å sikre forbindelsen mellom to eller flere havner, enten etter en offentlig rutetabell eller med slik regelmessighet eller hyppighet at de fremstår som en systematisk rekke seilinger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>«Signifikant bølgehøyde (h<sub>s</sub> )»</i>: den gjennomsnittlige høyden av den høyeste tredel bølgehøyder observert i en gitt periode.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>«SOLAS»:</i> Den internasjonale konvensjon 1974 om sikkerhet for menneskeliv til sjøs, sist endret ved IMO-resolusjon MSC-317(89).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k1/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Sertifisering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/1">(1) Vernet eller fredet skip skal ha passasjersertifikat. Skipets operasjonsbegrensninger og status som vernet eller fredet skal fremgå av sertifikatet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/2">(2) Passasjersertifikatet for vernet eller fredet skip gjelder for perioden 1. mai-31. oktober (sommerhalvåret). Sertifikatet utstedes for liten kystfart. For skip som kommer inn under § 9 fjerde ledd eller § 12 åttende ledd, utstedes sertifikatet med nærmere bestemte geografiske begrensinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/3">(3) For skip som har helårig passasjersertifikat eller sikkerhetssertifikat for passasjerskip på det tidspunkt skipet sertifiseres etter denne forskriften, gjelder passasjersertifikatet for vernet eller fredet skip også for perioden 1. november-30. april (vinterhalvåret). For denne delen av året videreføres fartsområdebegrensningene som gjaldt i skipets siste gyldige sertifikat i det nye passasjersertifikatet for vernet eller fredet skip.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/3/ledd/4">(4) Sjøfartsdirektoratet kan i særlige tilfeller gi tillatelse til at skip som er sertifisert for sommerhalvåret også kan seile enkeltturer eller delta på bestemte arrangementer med passasjerer i vinterhalvåret. Slik tillatelse kan bare gis dersom det er sikkerhetsmessig forsvarlig og turens formål har sammenheng med skipets opprinnelige bruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k1/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Operasjonsbegrensninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/1">(1) Sjøfartsdirektoratet fastsetter den maksimale signifikante bølgehøyden (0,5 m, 1,5 m eller 2,5 m) som skipet kan operere i, jf. kapittel 3 og 5. Skipsføreren skal ved planleggingen av den enkelte seilas sørge for å innhente relevante værdata som dokumenterer at operasjonsbegrensningene blir overholdt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/4/ledd/2">(2) Sjøfartsdirektoratet kan fastsette ytterligere operasjonsbegrensninger for skip som har dispensasjon fra krav i andre forskrifter, jf. § 5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k1/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Forholdet til andre regler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/5/ledd/1">På de områder hvor det ikke er gitt særlige regler i denne forskriften, skal skip som er vernet eller fredet oppfylle krav i øvrige relevante forskrifter gitt med hjemmel i skipssikkerhetsloven.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel> Byggekrav</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k2/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Generelle byggekrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/1">(1) Skipets skrog, overbygninger, dekkshus, styrehus, hoved- og hjelpemaskineri, generatorer, styremaskin, pumper, rørsystemer osv. skal minst oppfylle de byggekrav som gjaldt da skipet ble bygget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/6/ledd/2">(2) Opprinnelige arrangementer og utstyr med opprinnelige fungerende funksjoner som er eller tas om bord skal ikke være til hinder for utstyr som kreves etter denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel> Stabilitet, lastelinje og fribord</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Generelle krav til stabilitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/1">(1) Alle skip skal være bygget slik at de får tilstrekkelig stabilitet og forsvarlig trim, og slik at slagside unngås, i alle aktuelle lastetilstander.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/2">(2) Ballast skal være slik plassert og sikret at den ikke kan forskyve seg. Permanent ballast skal ikke være flytende eller pumpbar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/3">(3) Skipet skal underkastes en krengeprøve for fastleggelse av lettskipsdata.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/7/ledd/4">(4) Sjøfartsdirektoratet kan tillate at krengeprøven blir sløyfet for det aktuelle skip, forutsatt at grunnleggende lettskipsdata kan fås fra krengeprøvene for søsterskip og det påvises til Sjøfartsdirektoratets tilfredshet at pålitelige opplysninger om stabiliteten til det skip som har fått dispensasjon kan skaffes fra slike grunnleggende data, jf. § 8 tredje ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Fastsettelse av lettskipsdata</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/1">(1) Ved utførelse av krengeprøver og deplasementsmålinger skal Sjøfartsdirektoratets prosedyrer legges til grunn. Rapport skal fylles ut i fastsatt skjema.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/2">(2) Beregningen av lettskipsdataene skal være godkjent av Sjøfartsdirektoratet før skipet settes i fart.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/3">(3) Hvis det gis tillatelse til å sløyfe krengeprøve i henhold til § 6 fjerde ledd, skal det utføres en deplasementsmåling. Dersom resultatet av deplasementsmålingen viser avvik fra det tilsvarende resultatet for søsterskipene, skal krengeprøve avholdes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/4">(4) Hvis skipets utforming er slik at det er grunn til å anta at en krengeprøve utført etter vanlige prosedyrer ikke vil gi pålitelige lettskipsdata, skal Sjøfartsdirektoratet kontaktes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/8/ledd/5">(5) For skip som har undergått mindre forandringer eller ombygginger, vil Sjøfartsdirektoratet kunne vurdere om tidligere fastsatte lettskipsdata kan aksepteres med korreksjon for de forandringer som er gjort.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Intakt stabilitet for skip med største lengde 15 meter eller mer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1">(1) Skip som skal operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 2,5 m, skal i enhver lastetilstand, når krysskurver er beregnet med fri trim, oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Arealet under kurven for rettende arm (GZ-kurven) skal være minst 0,055 meterradianer regnet opp til en krengevinkel på 30 grader og minst 0,09 meterradianer regnet opp til 40 grader eller fyllingsvinkelen dersom denne er mindre enn 40 grader. I tillegg skal arealet under GZ-kurven mellom krengningsvinklene 30 grader og 40 grader, eller mellom 30 grader og fyllingsvinkelen dersom denne er mindre enn 40 grader, være minst 0,03 meterradianer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Rettende arm (GZ) skal være minst 0,20 m ved en krengevinkel lik eller større enn 30 grader.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Krengevinkelen hvor rettende arm har størst verdi, (GZ<sub>maks</sub> ), bør være større enn 30 grader, og skal aldri være mindre enn 25 grader.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Initialmetasenterhøyden (GM) skal være minst 0,15 m.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">For passasjerskip skal krengevinkelen ikke overskride 10 grader når alle passasjerene plasseres i skipets ene side på ugunstigste måte.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2">(2) Skip som skal operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 1,5 m behøver ikke oppfylle kravene i første ledd bokstav a, b og c. Arealet under kurven for rettende arm (GZ-kurven) skal da være minst 0,055 meterradianer for fartøy med en positiv utstrekning av GZ opp til 20 grader og 0,065 meterradianer for fartøy med en positiv utstrekning av GZ opp til 40 grader. Dersom positiv utstrekning av GZ avsluttes mellom 20 og 40 grader skal krav til areal under GZ-kurven bestemmes ved formelen:
<br/>
<marg niv="3" id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2/marg/1">minimum areal = 0,055 + 0,0005 (positiv utstrekning - 20),
<br/></marg>
<marg niv="2" id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/2/marg/2">der positiv utstrekning regnes opp til vinkelen der GZ er lik null, eller fyllingsvinkel.</marg></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/3">(3) Skip som skal operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 0,5 m behøver ikke oppfylle kravene første ledd bokstav a, b og c. Skipets fyllingsvinkel skal da ikke inntreffe før en krengevinkel på 20 grader men ikke mindre enn rullevinkelen gitt i Regelverket for intakt stabilitet, 2008, part A, regel 3.4. I tillegg skal arealet under kurven for rettende arm (GZ-kurven) være minst 0,025 meterradianer opp til 20 grader.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/9/ledd/4">(4) Skip som ikke oppfyller kriteriene i tredje ledd annet og tredje punktum kan etter individuell vurdering operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 0,5 m mot at sikkerheten blir ivaretatt med geografiske tilleggsbegrensninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Intakt stabilitet for skip med største lengde under 15 meter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/1">(1) Skip med største lengde under 15 meter skal gjennomgå en forenklet krengeprøve. Skipet skal under krengeprøven være ferdig utrustet og ha vekter om bord tilsvarende største passasjerantall plassert på ugunstigste måte. For skip hvor eventuell last har høyt beliggende tyngdepunkt, skal lasten eller tilsvarende vekter være om bord under den praktiske krengeprøven. Krengevinkelen skal ikke overstige 10 grader når alle passasjerer plasseres på skipets ene side på den ugunstigste måte. Krengningen skal ikke redusere fribordet slik at dette blir mindre enn halve fribordet for ukrenget skip.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/10/ledd/2">(2) Skip som tilfredsstiller kravene i første ledd kan operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 2,5 m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Intakt stabilitet for åpne båter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/11/ledd/1">Åpne båter som definert i Nordisk Båtstandard (1990) kapittel Y2 skal tilfredsstille krav til fribord og stabilitet i Nordisk Båtstandard (1990) kapittel Y3 og Y31, og ikke operere i områder der signifikant bølgehøyde overstiger 0,5 m.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Fribord og lastelinjeforhold for skip med største lengde 15 meter eller mer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/1">(1) Fribord for skip med største lengde 15 meter eller mer skal være minst 100 mm, og fastsettes på grunnlag av skrogstyrke, største nedlasting som stabiliteten er godkjent for, lysventilers plassering i skipssiden mv. Merker for felles sommer- og vinterfribord og dekkslinje skal være påført skipssidene i henhold til merkeskjema. Reduksjon i fribordet for ferskvann skal maksimalt være 1/48 av det dypgående som tilsvarer det fastsatte fribord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/2">(2) Unntatt fra bestemmelsene i første ledd er skip som ikke fører noen form for last og ikke har rom eller annen plass for føring av last, men som kun befordrer passasjerer med vanlig reisegods. For slike skip skal styrke og stabilitet baseres på den nedlasting skipet vil få med fullt antall passasjerer om bord, inkludert reisegods.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/3">(3) Skip som oppfyller alle krav til lukningsmidler, karm- og terskelhøyder, lufterørs- og ventilasjonshøyder, lenseportareal og overbordventiler for sanitære avløp som er angitt i Lastelinjekonvensjonen av 1966, kan operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 2,5 m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/4">(4) For skip med fribord større enn 100 mm, kan krav til karm- og terskelhøyder, lukningsmidler, lenseportareal mv. i Lastelinjekonvensjonen av 1966 tillempes slik det fremgår av femte og sjette ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5">(5) Skip som skal operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 1,5 m skal oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">Terskelhøyde og dør til maskinrom skal være 380 mm. Døren skal minst være av spruttett type eller tilsvarende, og skal slå utover. Dersom døren er utsatt plassert skal terskelhøyden være 600 mm med dør av værtett type eller tilsvarende.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">Terskelhøyden for dør til innredning skal være 100 mm. Dører skal være av spruttett type eller tilsvarende, og skal slå utover. Platedør kan benyttes når terskelhøyden er 380 mm og derover, og dersom ikke kravet til fyllingsvinkel krever værtette lukningsmidler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">Vinduer i dekkshus/overbygninger på fribordsdekk som beskytter nedganger til under dekk skal ha hengslede blindlokk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/d/avsnitt/1">Lenseportareal skal være i henhold til lastelinjekonvensjonen. Korreksjon for høy skansekledning kreves ikke. For skip med overbygget og lukket baugparti, tillates lenseportarealet redusert med 30 % i forhold til ovenstående.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/5/liste/e/avsnitt/1">Med minimum fribord tillates ikke reduksjon i terskelhøyder for dører i henhold til bokstav a og bokstav b, platedør til innredning i henhold til bokstav b siste del, samt reduksjon i lenseportarealet i henhold til bokstav d. For å sikre en effektiv drenering av dekk, kan det i tillegg være aktuelt ikke å tillate skansekledning høyere enn standard høyde (1 m), eventuelt at det helt, eller delvis anordnes rekkverk.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6">(6) Skip som skal operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 0,5 m skal oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/a/avsnitt/1">Terskelhøyden for dør til maskinrom kan reduseres til min. 380 mm. Dør skal minst være av spruttett type eller tilsvarende, og skal slå utover.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/b/avsnitt/1">Terskelhøyden for dør til innredning kan reduseres til min. 100 mm. Platedører som slår utover kan tillates, med mindre kravet til fyllingsvinkel krever værtette lukningsmidler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/c/avsnitt/1">I dekkshus/overbygninger på fribordsdekk som beskytter nedganger til under dekk, kan det benyttes skipsvinduer, uten hengslede blindlokk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/d/avsnitt/1">I dekkshus/overbygninger på fribordsdekk hvor det ikke er nedganger til under dekk, kan det benyttes vinduer med styrke og innfesting som tilsvarer Det norske Veritas regler for hurtiggående lettbygde fartøy, eller skipsvinduer av type F i henhold til Norsk Standard. Nedre kant av vindu må i så fall ikke være nærmere lastet vannlinje enn 1500 mm. Et visst antall løse blindlokk, og/eller mulighet for drenering av dekkshus/overbygning, kan forlanges.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/e/avsnitt/1">Lastelinjekonvensjonens krav til lenseportareal kan reduseres med opptil 30 %. Med fribord mellom minimum fribord (100 mm) og fribord som gir størst mulig reduksjon i terskelhøyden (600 mm), gis det en forholdsmessig reduksjon i lenseportarealet. Lenseportarealet kan dessuten reduseres med opptil 1/3 på den ene siden, mot at det økes tilsvarende på motsatt side.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/6/liste/f/avsnitt/1">Med minimum fribord tillates ikke reduksjon i terskelhøyder til dører i henhold til bokstav a og bokstav b, samt reduksjon i lenseportareal i henhold til bokstav e.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/7">(7) For skip bygget før 1981 kan kravene i Den internasjonale konvensjonen om lastelinjer (1930-konvensjonen) legges til grunn hva angår lukningsmidler, karm- og terskelhøyder og lysventiler med blindlokk. Når 1930-konvensjonen legges til grunn gis det ikke reduksjoner i karmhøyder mv.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/12/ledd/8">(8) Skip som ikke oppfyller kriteriene i sjette ledd kan etter individuell vurdering seile i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 0,5 m mot at sikkerheten blir ivaretatt med geografiske tilleggsbegrensninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Fribord og lastelinjeforhold for skip med største lengde under 15 meter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/13/ledd/1">Alle krav vedrørende lukningsmidler, karm- og terskelhøyder, lufterørs- og ventilasjonshøyder, lenseportareal og overbordventiler for sanitære avløp som er angitt i Nordisk Båtstandard skal følges. Alternativt kan kravene angitt i Lastelinjekonvensjonen av 1966 med de tillempninger gitt i § 12 fjerde ledd benyttes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Lastetilstander mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1">(1) For de følgende lastetilstander som er aktuelle i henhold til skipets drift, og enhver mulig kombinasjon av disse (bokstav b, c og d), samt eventuelle ugunstigere mellomtilstander skal beregninger innsendes:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Skipet uten last og passasjerer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Skipet med fullt passasjerbelegg inklusive bagasje.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Skipet med full last i lasterommene. Lasten forutsettes homogent fordelt i alle rom inklusive luker.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Skip homogent lastet og med maksimal last på dekk. Stuingsvekten av dekkslasten og dekkslastens utstrekning (lengde, bredde og høyde), samt tyngdepunkt skal være oppgitt i beregningene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/2">(2) De ovennevnte lastetilstandene skal beregnes for skipet med full utrustning, 100 % forråd og bunkers, 10 % forråd og bunkers samt for eventuelle ugunstigere mellomtilstander.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/3">(3) I fullasttilstandene, jf. første ledd bokstav b, c og d skal skipet være lastet til sommerlastelinjen. Dette gjelder også når det tas hensyn til ising og oppsamlet vann i dekkslasten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/4">(4) Kombinerte vann- og bunkersoljetanker (vekseltanker) tillates ikke benyttet med mindre bestemmelsene i gjeldende forskrift om hindring av forurensning fra skip kan oppfylles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/5">(5) Når skipet er utstyrt med rulledempingstank(er), skal det i stabilitetsberegningene tas hensyn til stabilitetsreduksjonen ved bruk av denne. Dersom rulledempingstank(er) av stabilitetsmessige årsaker ikke kan benyttes i alle lastetilstander, må rederiet sørge for at det utarbeides instruks for bruk av tanken(e), samt lastetilstander som samsvarer med instruksen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/6">(6) Dersom det er åpen forbindelse mellom tanker, må det tas hensyn til stabilitetsreduksjonen på grunn av dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/7">(7) Initialmetasenterhøyden (GM) og kurver for rettende arm (GZ) skal for alle lastetilstander korrigeres for fri væskeoverflatevirkning i brenselolje- og ferskvannstanker og eventuelle andre tanker som ikke er fulle eller tomme.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/8">(8) Ved føring av last i rom som nevnt i første ledd bokstav c og d forutsettes lasten i alle lastetilstander å være homogent fordelt såfremt dette ikke er uoverensstemmende med skipets konstruksjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/14/ledd/9">(9) For skip bygd før 10. juli 1974 som er godkjent med vannballast i fullasttilstanden tidligere, kan den samme mengde vannballast fortsatt godtas så lenge skipet ikke får dypere nedlastning eller skroget ikke forandres vesentlig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k3/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Føring av passasjerer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/1">(1) Ved beregninger etter dette kapitlet hvor alle passasjerene skal plasseres i skipets ene side på ugunstigste måte, skal det forutsettes en tetthet på 4 personer pr. m<sup>2</sup> og en gjennomsnittlig personvekt på 75 kg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/15/ledd/2">(2) I lastetilstandene kan en regne med at passasjerene er fordelt i henhold til oppholdsrommenes kapasitet og at bagasjen er plassert der det er avsatt rom eller plass for bagasje. For hver passasjer skal det regnes en vekt på 75 kg, og tyngdepunktet skal i beregningene antas å ligge 1 m over det dekk passasjerene befinner seg på.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel> Brannsikring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k4/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Brannsikringsmål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1">Målene for brannsikring er å:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">hindre at brann eller eksplosjon oppstår,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">redusere risikoen for tap av liv som følge av brann,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">redusere risikoen for skade som følge av brann på skipet, dets last og miljøet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">begrense, kontrollere og bekjempe brann eller eksplosjon i det rommet der den oppstår, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/16/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">sørge for tilstrekkelige og lett tilgjengelige rømningsveier for passasjerer og besetning.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k4/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Oppfyllelse av brannsikringsmålene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1">Oppfyllelse av brannsikringsmålene oppnås ved:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">at skipet oppfyller forskrift 17. juni 1986 nr. 1296 om sikringstiltak på skip som ikke omfattes av sjøsikkerhetskonvensjonen (SOLAS-74), eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/17/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">at rederiet utarbeider en teknisk analyse i henhold til § 18 som viser at sikkerheten er ivaretatt med alternative løsninger. Den tekniske analysen skal utarbeides på bakgrunn av anerkjente metoder som er egnet til formålet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k4/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Krav til teknisk analyse ved alternative løsninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1">(1) For skip hvor konstruksjon eller innretninger for brannvern avviker fra kravene i forskrift 17. juni 1986 nr. 1296 om sikringstiltak på skip som ikke omfattes av sjøsikkerhetskonvensjonen (SOLAS-74), skal rederiet utarbeide en teknisk analyse som minst omfatter følgende elementer:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">kartlegging av brann- og eksplosjonsfarene på skipet eller i de(t) aktuelle rom, herunder:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a.1/avsnitt/1">kartlegging av mulige tennkilder</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a.2/avsnitt/1">kartlegging av risikoen for brannutvikling i hvert aktuelt rom</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a.3/avsnitt/1">kartlegging av risikoen for utvikling av røyk og utvikling av giftige stoffer for hvert aktuelt rom</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/a.4/avsnitt/1">kartlegging av risikoen for spredning av brann, røyk eller utvikling av giftige stoffer fra de(t) aktuelle rom til andre rom.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">bestemme hvilke tiltak som er nødvendige på skipet eller i de(t) aktuelle rom for å oppnå målene i § 16, herunder å vurdere:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.1/avsnitt/1">tiltak for å oppdage brannutvikling så tidlig som mulig</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.2/avsnitt/1">tiltak for å bekjempe branntilløp så tidlig som mulig</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.3/avsnitt/1">installering av fastmontert slokkeanlegg som kompenserende tiltak for manglende strukturell brannsikring</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/1/liste/b.4/avsnitt/1">behov for brannvakt når skipet er i drift.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/18/ledd/2">(2) Tiltakene som nevnt i første ledd bokstav b skal samlet sett gi et sikkerhetsnivå som minst er likeverdig med det som oppnås ved å følge forskrift 17. juni 1986 nr. 1296 om sikringstiltak på skip som ikke omfattes av sjøsikkerhetskonvensjonen (SOLAS-74).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel> Redningsmidler</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Krav til godkjenning av redningsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/1">(1) Utstyr som tas om bord etter denne forskriftens ikrafttredelse og som er omfattet av forskrift 29. desember 1998 nr. 1455 om skipsutstyr (skipsutstyrsforskriften), skal være godkjent av teknisk kontrollorgan og være rattmerket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/2">(2) Utstyr som er tatt om bord før denne forskriftens ikrafttredelse og som ikke er godkjent av teknisk kontrollorgan og rattmerket i henhold til skipsutstyrsforskriften, skal aksepteres av Sjøfartsdirektoratet før passasjersertifikat for vernet eller fredet skip utstedes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/19/ledd/3">(3) Sjøfartsdirektoratet kan kreve en praktisk test av redningsarrangementet. Dersom testen viser at redningsarrangementet ikke fungerer etter sin hensikt, eller kan sette de ombordværendes liv og helse i fare, kan Sjøfartsdirektoratet forlange utstyret skiftet, arrangementet forandret eller at passasjerantallet reduseres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Evakueringsanalyse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/20/ledd/1">For skip som skal føre mer enn 50 passasjerer skal rederiet utarbeide en evakueringsanalyse i samsvar med veiledning fra Sjøfartsdirektoratet. Besetning og passasjerer skal kunne evakueres fra skipet i løpet av 30 minutter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Redningsfarkoster med fri flyt arrangement</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/1">(1) Det skal finnes redningsfarkoster til minimum 110 % av det totale antall personer skipet er sertifisert for. Redningsfarkoster kan være livbåt, mann-over-bord-båt (MOB-båt) eller redningsflåte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/2">(2) Redningsfarkoster skal, så langt det er praktisk mulig, være jevnt fordelt på begge sider av skipet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/3">(3) Det skal føres et tilstrekkelig antall redningsfarkoster for å sikre at i tilfelle en redningsfarkost havarerer eller blir ubrukelig, har de gjenværende redningsfarkostene plass til det samlede antall personer som skipet er sertifisert for. Den ekstra redningsfarkosten skal kunne tilknyttes skipets MES, når det er krav til MES i § 24.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/4">(4) Stuing av redningsfarkoster og utsettingsarrangement for redningsfarkoster skal tilfredsstille kravene i SOLAS kapittel III.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/5">(5) Alle redningsflåter, herunder flåter tilhørende MES, skal være utstyrt med friflyt arrangement i henhold til bestemmelsene i LSA-regelverket. Et friflyt arrangement kan brukes til en eller flere redningsflåter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/6">(6) Skip som skal operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 1,5 m kan anvende oppblåsbare, åpne, vendbare flåter som tilfredsstiller kravene i vedlegg 11 i HSC 2000.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/21/ledd/7">(7) Skip som opererer i vinterhalvåret skal ha lukkede flåter utenfor fartsområde 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Utstyr til bruk ved mann-over-bord-situasjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/1">(1) Skip med største lengde under 24 meter skal være utstyrt med innretninger som gjør det mulig å plukke opp en hjelpeløs person fra vannet. Innretningene skal ikke betjenes i nærhet av propell.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/2">(2) Skip med største lengde 24 meter eller mer og som skal operere i områder der signifikant bølgehøyde ikke overstiger 1,5 m, skal føre egnet motorisert lettbåt som kan settes ut fra stuet posisjon og bordes på maksimalt fem minutter. Lettbåten skal være utstyrt innretninger som gjør det mulig å plukke opp en hjelpeløs person fra vannet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/3">(3) Skip med største lengde 24 m eller mer og som skal operere i i områder der signifikant bølgehøyde overstiger 1,5 m, skal føre rattmerket MOB-båt som betjenes av eget utsettingsarrangement som kan sørge for både utsetting og ombordtaking.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/22/ledd/4">(4) MOB-båten skal være utstyrt innretninger som gjør det mulig å plukke opp en hjelpeløs person fra vannet, og kan regnes med i kapasiteten av redningsfarkoster.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Innskipnings- og utsettingsarrangement for MOB-båt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/1">(1) Innskipnings- og utsettingsarrangement for MOB-båter som nevnt i § 22 tredje ledd, skal være rattmerket. MOB-båten skal kunne bordes og settes ut direkte fra stuet posisjon på maksimalt fem minutter, med det antall personer som er utpekt til å være mannskap i MOB-båten. Utsettingen skal skje mens skipet beveger seg forover med en hastighet på minst fem knop.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/2">(2) Innskipnings- og utsettingsarrangement skal plasseres slik at MOB-båten kan settes ut når skipet i fullastet tilstand har en trim på inntil 10° og en krengning 20° til hvilken som helst av sidene eller til den vinkelen der kanten av værdekket kommer under vann, dersom dette inntreffer først.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/3">(3) MOB-båten skal kunne tas om bord på ikke mer enn fem minutter når den er fullt lastet med personer og utstyr.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/23/ledd/4">(4) Utsetting og ombordtaking skal kunne observeres fra bro.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Marine evakueringssystemer (MES)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/1">(1) Skip hvor avstanden fra vannlinjen i lettskipstilstand til innskipningsdekk er lik eller større enn 1,5 meter, i en hvilken som helst intakt eller skadet tilstand i henhold til godkjente stabilitetsberegninger, skal være utstyrt med rattmerket marine evakueringssystemer (MES), eller et annet likeverdig arrangement som gjør at redningsmidlene kan bordes på en sikker måte. For skip som ikke har krav til stabilitetsberegninger, jf. kapittel 3, måles avstanden fra vannlinjen i lettskipstilstand til innskipningsdekk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/2">(2) Løse sklier som kan festes til redningsflåtene aksepteres som likeverdig arrangement til MES, forutsatt at rederiet fremlegger dokumentasjon fra produsenten som viser at skliene kan festes sikkert til redningsflåtene og til innskipningsstasjonene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/3">(3) MES skal så langt det er praktisk mulig være likt fordelt på begge sider av skipet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/4">(4) Redningsflåtene skal kunne fortøyes til innskipningsstasjonen på forsvarlig måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/24/ledd/5">(5) Innskipningsstasjoner og -arrangement skal være installert slik at disse er operasjonelle ved en krengning på inntil 10 grader til hvilken som helst side. Alternativt skal skipet minst ha en innskipningsstasjon med tilhørende arrangement på hver side, med en kapasitet på minst det totale antall personer skipet er sertifisert for.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Stuing av MES</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/1">(1) MES skal være stuet slik at utsetting kan skje sikkert, idet det tas hensyn til avstanden fra propellen samt sterkt overhengende deler av skroget, eventuelle fremspring, åpninger i skipssiden og slik at systemet, så vidt det er mulig, kan utsettes langs skipets loddrette side.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/2">(2) MES skal være stuet slik at verken MES eller stuingsarrangementet vanskeliggjør betjening av andre redningsfarkoster.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/25/ledd/3">(3) MES skal stues slik at det er beskyttet mot skader.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/26" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p26">
        <pverdi>§ 26.</pverdi>
        <ptittel>Livbøyer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/1">(1) Skip med største lengde 15 meter eller mer skal ha fire livbøyer. Skip sertifisert for mer enn 250 passasjerer skal ha åtte livbøyer. Livbøyene skal plasseres slik at det på hver side er en livbøye med en flytende redningsline på minst 30 meter, og en livbøye uten flytende redningsline men med selvtennende røyksignal og selvtennende lys. De sistnevnte skal kunne utløses raskt fra broen, manuelt eller med fjernutløsning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/26/ledd/2">(2) Skip med største lengde under 15 meter skal ha en livbøye med flytende redningsline på minst 30 meter, og en livbøye uten flytende redningsline men med selvtennende lys.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/27" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p27">
        <pverdi>§ 27.</pverdi>
        <ptittel>Fallskjermlys, nødbluss, linekastende apparat og VHF</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/1">(1) Skipet skal føre 12 fallskjermlys, 6 håndbluss, 1 linekastende apparat og 2 bærbare VHF-radiotelefonapparater. Utstyret skal plasseres lett tilgjengelig på bro.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/27/ledd/2">(2) Bærbare VHF-radiotelefonapparater kreves ikke dersom rederiet kan fremlegge dokumentasjon på at det ikke er slik radiodekning i det området skipet seiler og at internkommunikasjonen kan ivaretas på annen måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/28" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p28">
        <pverdi>§ 28.</pverdi>
        <ptittel>Redningsvester og termiske drakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/1">(1) Skipet skal ha om bord redningsvester til 105 % av det totale antall personer skipet er sertifisert for. Det skal være tilpassede redningsvester til alle barn og spedbarn om bord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/2">(2) Redningsvester skal gi termisk beskyttelse. Kombinasjon av termisk drakt og redningsvest kan brukes som et alternativ til redningsvest med termisk beskyttelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/28/ledd/3">(3) Redningsvestene skal oppbevares lett tilgjengelige om bord. De skal oppbevares i tydelig merkede og godt ventilerte kasser eller skap i nærheten av mønstrings- eller innskipningsstasjonene. Redningsvester til barn og spedbarn skal oppbevares atskilt fra redningsvester for voksne.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/29" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p29">
        <pverdi>§ 29.</pverdi>
        <ptittel>Redningsdrakter og beskyttelsesdrakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/1">(1) Alle besetningsmedlemmer, herunder restaurasjonspersonell, som skal bemanne redningsfarkost eller MES, skal ha redningsdrakt eller beskyttelsesdrakt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/29/ledd/2">(2) Drakten skal være av en type som har avtakbare hansker eller hansker som ikke er til hinder for å utføre nødvendig arbeide og betjene nødvendig utstyr i en nødssituasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/30" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p30">
        <pverdi>§ 30.</pverdi>
        <ptittel>Rømningsveier, mønstringsstasjoner og belysning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/1">(1) Rømningsveier, mønstrings- og innskipningsstasjoner, skal være belyst med fastmonterte lyskilder som er forsynt fra hovedkraftkilde og nødkraftkilde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/2">(2) Den elektriske nødkraftkilden kan være et akkumulatorbatteri med kapasitet til å betjene lyskildene i minst tre timer. Rederiet skal etablere dokumenterbare rutiner for å sikre at batteriene lades og vedlikeholdes i henhold til produsentens anbefalinger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/30/ledd/3">(3) Rømningsveier skal ha en kapasitet som gir sikker rømning. Mønstringsstasjonene skal ha en fri dekksflate på minimum 0,35 m<sup>2</sup> pr. person om bord. Mønstringsstasjonene skal være utformet slik at en effektiv kontroll med de ombordværende er mulig og være plassert i tilknytning til steder hvor personene går om bord i redningsfarkostene. Dersom mønstringsstasjon ikke kan legges i umiddelbar nærheten av innskipningsstasjon, skal rømningsvei mellom disse ha en kapasitet som gir sikker rømning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/31" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p31">
        <pverdi>§ 31.</pverdi>
        <ptittel>Merking av oppbevaringssteder</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/1">(1) Oppbevaringssteder for redningsredskaper skal være merket med de til enhver tid anbefalte IMO-symboler. Opprinnelige merkeskilt tillates i tillegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/31/ledd/2">(2) Dersom mer enn ett redningsredskap er anbrakt på stedet, skal antallet angis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/32" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p32">
        <pverdi>§ 32.</pverdi>
        <ptittel>Betjeningsinstrukser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1">Det skal være oppslag eller skilt på, eller i nærheten av redningsfarkoster og utsetningsarrangement som skal:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">illustrere og gi instruksjoner for betjening av utsettingsarrangement og gi opplysninger om faremomenter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">være lett synlige, og skal kunne leses i nødbelysning, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/32/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">bruke de til enhver tid anbefalte IMO-symboler.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/33" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p33">
        <pverdi>§ 33.</pverdi>
        <ptittel>Hovedalarmsystem</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/1">(1) Alle skip skal være utstyrt med et hovedalarmsystem som tilfredsstiller kravene i LSA-regelverket kapittel 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/2">(2) Hovedalarmsystemet skal kunne sammenkalle alle ombordværende til mønstringsstasjonene, samt iverksette de operasjoner som er angitt i alarminstruksen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/33/ledd/3">(3) For skip med største lengde 24 m eller mindre, kan et alarmsignal som gis med skipets fløyte eller sirene aksepteres som alternativ til hovedalarmsystem.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/34" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p34">
        <pverdi>§ 34.</pverdi>
        <ptittel>Personvarslingsanlegg (PA-anlegg)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/1">(1) Skip som etter sitt sertifikat kan føre mer enn 36 passasjerer skal være utstyrt med et PA-anlegg som tilfredsstiller kravene i LSA-regelverket kapittel 7.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/2">(2) PA-anlegget skal være utstyrt med en overstyringsfunksjon som betjenes fra ett sted på broen, samt fra de andre steder om bord som Sjøfartsdirektoratet har pålagt. Overstyringsfunksjonen skal sikre at alle nødmeldinger kan kringkastes selv om en høyttaler i de aktuelle rommene er slått av, om høyttalerens volum er skrudd ned, eller om personvarslingssystemet brukes til andre formål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/34/ledd/3">(3) For skip med største lengde 24 m eller mindre, stilles ikke krav om PA-anlegg dersom besetning og passasjerer kan varsles direkte fra bro.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/35" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p35">
        <pverdi>§ 35.</pverdi>
        <ptittel>Alarminstruks</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/1">(1) Det skal utarbeides en alarminstruks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/2">(2) Alarminstruksen skal være oppslått på lett synlige steder om bord, herunder på broen, i maskinrommet og i besetningens innredning. Alarminstruksen skal være på norsk og skal kunne leses i nødbelysning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/3">(3) Alarminstruksen skal gi detaljopplysninger om generalalarm og PA-anlegg, og angi hvordan de ombordværende skal opptre når generalalarm blir gitt. Den skal videre angi hvordan ordren til å forlate skipet vil bli gitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4">(4) Alarminstruksen skal angi de plikter som i nødssituasjoner skal ivaretas av besetningsmedlemmene i forhold til de ombordværende, herunder:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">stenging av vanntette dører, branndører, ventiler, dreneringsåpninger, luker, skylight, lysventiler og andre liknende åpninger i skipet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">utrustning av redningsfarkoster og andre redningsredskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">klargjøring og utsetting av redningsfarkoster</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">alminnelig klargjøring av andre redningsredskaper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">bruk av kommunikasjonsutstyr</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">sammensetning av brannlag som skal bekjempe brann</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/g/avsnitt/1">særskilte plikter ved bruk av brannslokkingsutstyr og installasjoner</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/h/avsnitt/1">varsling og mønstring av passasjerer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/i/avsnitt/1">å påse at passasjerene er passende kledd og har tatt på seg redningsvest på riktig måte</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">samling av passasjerene på mønstringsstasjonene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">å holde orden i korridorer og trapper og ha alminnelig kontroll med passasjerene sine bevegelser.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/5">(5) Det skal fremgå av alarminstruksen hvilke offiserer som er ansvarlige for å sikre at rednings- og brannslokkingsutstyr holdes i god stand og er klart til øyeblikkelig bruk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/6">(6) Stedfortredere for nøkkelpersonell skal fremgå av alarminstruksen, idet det tas hensyn til at ulike nødssituasjoner kan kreve forskjellige tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/35/ledd/7">(7) Det skal være etablert prosedyrer for å lokalisere og redde passasjerer som er innesperret i sine lugarer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/36" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p36">
        <pverdi>§ 36.</pverdi>
        <ptittel>Nødinstruks</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/36/ledd/1">(1) Det skal utarbeides en nødinstruks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/36/ledd/2">(2) Nødinstruksen skal gi passasjerene informasjon om hvor mønstringsstasjonene er, hvordan de skal forholde seg i en nødssituasjon og hvordan redningsvesten skal tas på.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/36/ledd/3">(3) Nødinstruksen skal foreligge på norsk og engelsk, og skal være oppslått på lett synlige steder på skipet, herunder i lugarer, på mønstringsstasjoner og andre oppholdsrom.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/37" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p37">
        <pverdi>§ 37.</pverdi>
        <ptittel>Instrukser til de ombordværende for nødsituasjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/37/ledd/1">(1) Umiddelbart før eller etter avgang skal de ombordværende gis en muntlig sikkerhetsorientering på norsk. Dersom det er nødvendig, skal sikkerhetsorienteringen også gis på annet språk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/37/ledd/2">(2) Orienteringen skal omfatte de instruksjoner som fremgår av nødinstruksen, og gis som en melding over skipets PA-anlegg, eller på annen måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/38" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p38">
        <pverdi>§ 38.</pverdi>
        <ptittel>Opplæringshåndbok</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/38/ledd/1">(1) Alle skip skal ha en opplæringshåndbok. Denne skal minst dekke kravene i SOLAS kapittel III og skal være lett tilgjengelig for besetningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/38/ledd/2">(2) Opplæringshåndboken skal inneholde instrukser og informasjon med illustrasjoner, der dette er mulig, om redningsredskapene og brannutstyret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/38/ledd/3">(3) Opplæringshåndbok kan inngå som en del av skipets sikkerhetsstyringssystem.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/38/ledd/4">(4) Rederiet skal kunne dokumentere at besetningen har gjennomgått og forstått innholdet av opplæringshåndboken.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/39" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k5/p39">
        <pverdi>§ 39.</pverdi>
        <ptittel>Øvelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/1">(1) Når skipet er i drift skal båtøvelse og brannøvelse finne sted hver annen uke. Hvert besetningsmedlem skal delta i minst en båtøvelse og en brannøvelse hver måned. Dersom mer enn 25 % av besetningen er skiftet ut, skal båt- og brannøvelser finne sted før avgang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/2">(2) Ved øvelser skal SOLAS kapittel III og skipets alarminstruks følges.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/3">(3) Hver livbåt skal settes ut og manøvreres på vannet minst én gang hver tredje måned.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/4">(4) MOB-båter eller lettbåt skal settes ut og manøvreres på vannet minst én gang hver måned.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/5">(5) Skipsføreren avgjør hvorvidt redningsfarkoster skal være bemannet ved utsetting og innskipning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/6">(6) Ved båtøvelser og brannøvelser skal alt bærbart radioutstyr som skal medbringes i redningsfarkoster testes. VHF-radiotelefonapparater skal testes mot navigasjonsbroen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/7">(7) For skip som er utstyrt med MES, skal øvelsene omfatte gjennomføring av de prosedyrer som er nødvendige for utsetting, helt frem til den faktiske utsettingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/39/ledd/8">(8) Rederiet skal kunne dokumentere alle øvelser.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel> Beregning av passasjerantall og krav til passasjerområder</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/40" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k6/p40">
        <pverdi>§ 40.</pverdi>
        <ptittel>Beregning av passasjerantallet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/1">(1) Det skal for hver passasjer være en fri dekksflate på minst 0,5 m<sup>2</sup> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/2">(2) Mønstringsstasjoner som nevnt i § 30 tredje ledd skal ha en fri dekksflate på minst 0,35 m<sup>2</sup> for hver person om bord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/3">(3) Den frie dekksflate som nevnt i første og annet ledd regnes på hoveddekket - eller om skipet har flere dekk - på det dekk som har den største frie overflate. I beregningen medregnes dekkshus bestemt til benyttelse for passasjerene, deler av luker, lyssjakter mv. som passasjerene uten fare kan benytte til sitteplasser. Det skal ikke medregnes rom og plass som opptas av redningsutstyr eller som er nødvendig for skipets navigering og manøvrering, eller deler av dekk hvor passasjerene ikke bekvemt kan stå eller sitte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/40/ledd/4">(4) Det største tillatte passasjerantall skal være oppslått på et lett synlig sted på begge sider av dekkshus eller lignende overbygning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/41" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k6/p41">
        <pverdi>§ 41.</pverdi>
        <ptittel>Merking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/1">(1) Utganger og nødutganger skal være tydelig merket med skilt som viser hvor de fører. De til enhver tid anbefalte IMO-symboler skal brukes. Opprinnelige merkeskilt tillates i tillegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/41/ledd/2">(2) Over eller ved inngangen til hvert passasjerrom skal rommets art angis med skilting.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/42" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k6/p42">
        <pverdi>§ 42.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsanordninger på dekk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/42/ledd/1">(1) På dekk og områder hvor passasjerer kan oppholde seg, skal skansekledninger og rekkverk ha forsvarlig høyde. Andre områder skal være avsperret, og være merket med «adgang forbudt» skilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/42/ledd/2">(2) Vinsjer og annet dekksutstyr med bevegelige deler skal, hvor slikt utstyr representerer en fare for passasjerene, være sikret på en forsvarlig måte mot utilsiktet bruk.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel> Avsluttende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/43" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k7/p43">
        <pverdi>§ 43.</pverdi>
        <ptittel>Tegninger og dokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1">(1) Følgende dokumentasjon skal sendes inn til Sjøfartsdirektoratet:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Riksantikvarens vedtak om at skipet er vernet eller fredet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tegninger i plan og profil i målestokk minst 1/50 som viser innredningen, rømningsveier, plassering av mønstringsstasjoner og redningsmidler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Rederiet skal ved tegninger og annen dokumentasjon vise at kravene til stabilitet, lastelinje og fribord i kapittel 3 er oppfylt. Stabilitetsberegninger, hydrostatikk og KY-kurver, skal utføres ved hjelp av et godkjent EDB-program. Dokumentasjonen skal presenteres på en oversiktlig måte. Stabilitetsopplysninger som skal benyttes om bord, inklusive annet dokumentasjonsunderlag, skal sendes inn samlet, men i separate hefter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Teknisk analyse ved alternative løsninger til brannsikring, jf. § 18.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Evakueringsanalyse, jf. § 20.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/43/ledd/2">(2) Dokumentasjonen skal være tilstrekkelig detaljert med presis angivelse av forskriftskrav som er oppfylt. Sjøfartsdirektoratet kan spesifisere eventuell tilleggsdokumentasjon som må legges fram, og be om ytterligere opplysninger.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/44" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k7/p44">
        <pverdi>§ 44.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/44/ledd/1">Skip som er innvilget fravik fra gjeldende krav som følge av at skipet er vernet eller fredet av Riksantikvaren og som har gyldig passasjersertifikat på den dag denne forskriften trer i kraft, kan fortsette å seile med de begrensninger som følger av sertifikatet inntil det utløper. Når sertifikatet utløper, eller dersom det gjøres forandringer i forhold som ligger til grunn for sertifikatet, for eksempel ved ombygging, endring i utstyr, endring av passasjerantall eller endring av fartsområde, gjelder reglene i forskriften her.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/45" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-768/k7/p45">
        <pverdi>§ 45.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/45/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
