<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-01-942" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-942">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-01-942</id>
    <dato>01.07.2014 nr. 942</dato>
    <dato type="iso">2014-07-01</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1509</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2005-06-03-37">L03.06.2005 nr. 37</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-02-15-209</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0676</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tildeling av utdanningsstøtte</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2014-2015 (Nr. 942)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2014-2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 1. juli 2014 med hjemmel i lov 3. juni 2005 nr. 37 om utdanningsstøtte kapittel III.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-942/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. februar 2014 nr. 209 om tildeling av utdanningsstøtte for undervisningsåret 2014-2015 gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 2-2. <i>Utenlandsk statsborger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Utenlandsk statsborger som har lovlig opphold i Norge og som tar utdanning i Norge, får utdanningsstøtte på samme vilkår som norsk statsborger dersom vedkommende
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">har beskyttelse (asyl) eller opphold på grunn av sterke menneskelige hensyn eller særlig tilknytning til riket, eller bosettingstillatelse eller permanent oppholdstillatelse på grunnlag av slik tillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">er gift, samboer med felles barn eller partner med norsk statsborger, og begge bor i Norge</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">har oppholdsrett som familiemedlem til EØS-borger etter utlendingsloven § 113 eller § 114, jf. § 110. EØS-borgeren må ha annet oppholdsgrunnlag i Norge enn studier, se utlendingsloven § 112 første ledd bokstav d</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">har oppholdstillatelse på grunnlag av familieinnvandring. Referansepersonen må være norsk eller utenlandsk statsborger som har annet oppholdsgrunnlag i Norge enn studier, eller bosettingstillatelse eller permanent oppholdstillatelse på grunnlag av slik tillatelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">har vært bosatt i og har hatt sammenhengende fulltidsarbeid i Norge i minst 24 måneder like før oppstart i utdanningen, og har betalt skatt til Norge i denne perioden. Søkeren må ha hatt oppholdstillatelse som arbeidstaker i perioden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">har tatt utdanning i Norge i minst tre år like før undervisningsåret og har bestått utdanning som til sammen tilsvarer minst tre års sammenhengende fulltidsutdanning/180 studiepoeng. Det kan gjøres unntak fra kravet om at utdanningen skal være gjennomført sammenhengende og like før undervisningsåret for søkere som har hatt et opphold i utdanningen i inntil ett år på grunn av dokumentert sykdom eller fødsel. Det er en forutsetning at vedkommende i denne perioden ikke har mottatt støtte til utdanningen gjennom Lånekassen, offentlige utdanningsstøtteordninger i andre land, Norad, Erasmus Mundus, Erasmus+: Erasmus Mundus, The Norwegian Program for Development, Research and Education (NUFU) eller tilsvarende ordninger.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ungdom som søker asyl eller annen oppholdstillatelse i Norge, og som har rett til videregående opplæring etter opplæringsloven § 3-1 siste ledd, kan få utstyrsstipend etter forskriftens § 16-2. Det gis ikke annen støtte.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-942/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
