<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-30-896" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-30-896">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-30-896</id>
    <dato>30.06.2014 nr. 896</dato>
    <dato type="iso">2014-06-30</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 9 s 1432</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2002-03-22-283</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0647</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om produksjonstilskudd i jordbruket</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om produksjonstilskudd i jordbruket (Nr. 896)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om produksjonstilskudd i jordbruket</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 27. juni 2014 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-30-896/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. mars 2002 nr. 283 om produksjonstilskudd i jordbruket gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Grunnvilkår</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Produksjonstilskudd kan gis til foretak som driver vanlig jordbruksproduksjon på én eller flere landbrukseiendommer, dersom virksomheten er registrert i Enhetsregisteret. Foretak som bare søker tilskudd til birøkt er unntatt fra kravet om at produksjonen må drives på én eller flere landbrukseiendommer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4. <i>Begrensninger som følge av eierforhold og økonomiske interesser mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Produksjonstilskudd kan ikke gis til foretak som
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/a/avsnitt/1">har felles eierinteresser og som søker produksjonstilskudd til samme produksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1">samarbeider i en slik grad at de må anses å ha felles økonomiske interesser i produksjonen (driftsfellesskap) og som søker produksjonstilskudd til samme produksjon,
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/7/liste/b/avsnitt/1/marg/1">eller</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/c/avsnitt/1">helt eller delvis eies av aksjeselskap eller samvirkeforetak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Felles eierinteresser vil foreligge der foretaket som søker om produksjonstilskudd helt eller delvis eies av noen som har eierinteresser i andre foretak som søker om produksjonstilskudd til samme produksjon. Det samme gjelder der foretaket helt eller delvis eies av andre foretak som selv søker om produksjonstilskudd til samme produksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Felles økonomiske interesser i produksjonen (driftsfellesskap) vil foreligge der foretak samarbeider om produksjonen i en slik grad at det oppnås stordriftsfordeler. Hvorvidt det foreligger felles økonomiske interesser i produksjonen beror på graden av felles økonomi, maskinpark, driftsopplegg eller arbeidsinnsats mv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Med produksjonstilskudd til samme produksjon menes tilskudd til husdyr, tilskudd til grøntproduksjon, og arealtilskudd til samme vekstgrupper, slik disse vekstgruppene til enhver tid er definert i eller i medhold av jordbruksoppgjøret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Et foretak anses rammet av begrensningene i første ledd dersom foretaket etter pålegg fra kommunen, fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet ikke kan godtgjøre at det ikke foreligger slike forhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 9. <i>Søknad og utbetaling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Søknad skal fremsettes på søknadsskjema fastsatt av Landbruksdirektoratet. Søknadsfristene er 20. august og 20. januar. Bestemmelser om reduksjoner i tilskudd ved for sent levert søknad kan fastsettes i eller i medhold av jordbruksoppgjøret. Foretak som søker produksjonstilskudd må oppgi organisasjonsnummer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Innvilget tilskudd utbetales til det foretaket som fremsatte søknaden. Tilskuddet kan ikke overdras til eie eller pant.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 10 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 10. <i>Administrasjon, dispensasjon og klage</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Vedtak om produksjonstilskudd fattes av kommunen. Fylkesmannen kan i særlige tilfeller dispensere fra reglene i denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Vedtak fattet av kommunen kan påklages<fref id="/kapittel/i/fotnote/1">1</fref> til fylkesmannen. Vedtak fattet av fylkesmannen kan påklages til Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Landbruksdirektoratet kan gi utfyllende bestemmelser til forskriften.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/1">1 Jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltningsloven) kap. VI.
<br/></fotnote></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 11 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 11. <i>Opplysningsplikt og kontroll</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Foretak som ytes produksjonstilskudd plikter å gi alle nødvendige opplysninger som kommunen, fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet krever.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet fører tilsyn med at utbetaling av produksjonstilskudd er riktige, og har adgang til all bokføring, korrespondanse og opptegnelser som vedkommer foretakets produksjonstilskudd. Opplysninger gitt i forbindelse med søknad om tilskudd kan også kontrolleres ved telling og måling på de landbrukseiendommer som foretaket disponerer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-30-896/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
