<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-18-1783" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1783">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-18-1783</id>
    <dato>18.12.2014 nr. 1783</dato>
    <dato type="iso">2014-12-18</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 17 s 2847</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-12-21-123-§2">L21.12.2005 nr. 123 § 2</ref>, <ref id="lov-2005-12-21-123-§7">§ 7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2010-11-08-1414</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1311</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i mandat for Statens pensjonsfond utland</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. i mandat om forvaltningen av Statens pensjonsfond utland (Nr. 1783)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i mandat om forvaltningen av Statens pensjonsfond utland</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 18. desember 2014 med hjemmel i lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd og § 7.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1783/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I mandat 8. november 2010 nr. 1414 om forvaltningen av Statens pensjonsfond utland gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1-1 første ledd blir § 1-1 og skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Departementet plasserer Statens pensjonsfond utland (SPU) som et kroneinnskudd i Norges Bank (banken) i henhold til lov 21. desember 2005 nr. 123 om Statens pensjonsfond § 2 annet ledd. Banken skal forvalte innskuddet etter bestemmelsene i dette mandatet og bestemmelser gitt i medhold av § 8-1 og § 8-2 tredje ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">§ 1-1 annet ledd oppheves.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/2">§ 1-2 tredje ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(3) Banken skal foreta investeringsbeslutninger og utøve eierrettighetene uavhengig av departementet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">Ny § 1-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 1-3. <i>Målsetting for forvaltningen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Banken skal søke å oppnå høyest mulig avkastning etter kostnader målt i investeringsporteføljens valutakurv, jf. § 4-2 første ledd, og innenfor de rammer som gjelder for forvaltningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Fondet skal ikke være investert i selskaper som er utelukket etter bestemmelsene i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(3) Banken skal integrere arbeidet med en ansvarlig forvaltningsvirksomhet i forvaltningen av SPU, jf. kapittel 2. God avkastning på lang sikt anses å avhenge av en bærekraftig utvikling i økonomisk, miljømessig og samfunnsmessig forstand, samt av velfungerende, legitime og effektive markeder.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">Nåværende § 1-3 til § 1-7 blir § 1-4 til § 1-8.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/2">Kapittel 2 overskriften skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kapittel 2. Ansvarlig forvaltningsvirksomhet
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 2-1 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 2-1. <i>Arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Banken skal søke å etablere en kjede av virkemidler i arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">§ 2-2 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 2-2. <i>Prinsipper for ansvarlig forvaltningsvirksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(1) Banken skal fastsette et bredt sett av prinsipper for ansvarlig forvaltningsvirksomhet for investeringsporteføljen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(2) Ved utformingen av investeringsvirksomhet etter første ledd skal banken vektlegge at forvaltningen av investeringsporteføljen har en lang tidshorisont, og at investeringsporteføljen skal være bredt plassert i de markedene som inngår i investeringsuniverset.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(3) Prinsippene skal baseres på hensynene til god selskapsstyring, miljø og samfunnsmessige forhold i forvaltningen i tråd med internasjonalt anerkjente prinsipper og standarder som FNs Global Compact, OECDs retningslinjer for eierstyring og selskapsledelse og OECDs retningslinjer for flernasjonale selskaper.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(4) Prinsippene, og bruken av virkemidler for å understøtte disse, skal offentliggjøres, jf. § 2-1 og § 6-1 sjuende ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(5) I forvaltningen av eiendomsporteføljen skal banken innenfor miljøområdet vektlegge hensyn til blant annet energieffektivitet, vannforbruk og avfallshåndtering.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/1">§ 2-3 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 2-3. <i>Bidrag til forskning og utvikling av gode internasjonale standarder innen ansvarlig forvaltningsvirksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(1) Banken skal bidra til forskning innen ansvarlig forvaltningsvirksomhet med sikte på å øke kunnskapen om forhold som er relevante for investeringsporteføljens avkastning og risiko på lang sikt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(2) Banken skal aktivt bidra til utviklingen av relevante internasjonale standarder innen ansvarlig forvaltningsvirksomhet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/marg/1">§ 2-4 annet punktum skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Markedsverdien av de miljørelaterte investeringene skal normalt være i intervallet 30-50 mrd. kroner
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/marg/1">Ny § 2-5 skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 2-5. <i>Beslutninger om utelukkelse og observasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Banken treffer beslutninger om observasjon eller utelukkelse av selskaper, samt opphevelse av slike vedtak, i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/22/marg/1">§ 3-1 annet ledd bokstav b og c skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/b/avsnitt/1">verdipapirer banken har utelukket fra investeringsporteføljen, jf. § 2-5 og retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1">rentebærende instrumenter utstedt av stater eller statsrelaterte utstedere i de unntakstilfeller der departementet har avskåret slike investeringer på bakgrunn av at det er vedtatt særlig omfattende FN-sanksjoner, eller andre rettet internasjonale tiltak av særlig stort omfang rettet mot et bestemt land og Norge har sluttet opp om tiltakene.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/22/liste/c/avsnitt/1/marg/2">§ 3-1 nytt tredje ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(3) Banken skal ha retningslinjer for utelukkelse og gjeninkludering av selskaper i fondets investeringsunivers og referanseindeks i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU, jf. § 2-2.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/1">§ 3-1 nåværende tredje og fjerde ledd blir fjerde og femte ledd.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/marg/2">§ 3-2 niende ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(9) Verdipapirer utstedt i norske kroner eller klassifisert av Barclays med Norge som utstederland skal utelukkes fra referanseindeksen for obligasjonsporteføljen. Det samme gjelder verdipapirer utstedt av selskaper som banken har utelukket etter bestemmelser i retningslinjer om observasjon og utelukkelse fra SPU. Når obligasjoner utelukkes fra referanseindeksen, skal øvrige obligasjoner innen samme delindeks vektes opp. Ved gjeninkludering etter ovennevnte retningslinjer, skal verdipapirene tas inn igjen i referanseindeksen, jf. § 3-1 tredje ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/24/marg/1">§ 3-3 femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(5) Verdipapirer utstedt av selskaper som banken har utelukket etter bestemmelser i retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU skal ikke inngå i referanseindeksen for aksjeporteføljen. Ved gjeninkludering etter ovennevnte retningslinjer, skal verdipapirene tas inn igjen i referanseindeksen, jf. § 3-1 tredje ledd.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/25/marg/1">§ 6-1 fjerde og femte ledd skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(4) I forbindelse med kvartals- og årsrapporteringen skal banken redegjøre for beslutninger i henhold til retningslinjer for observasjon og utelukkelse fra SPU og oppdatere den offentlige listen over selskaper som er utelukket eller satt til observasjon etter retningslinjene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">(5) Årsrapporteringen skal videre gi en særskilt redegjørelse for:
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/a/avsnitt/1">forvaltningen av eiendomsporteføljen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/b/avsnitt/1">miljørelaterte investeringer, jf. § 2-4. Redegjørelsen for de miljørelaterte investeringene skal omfatte blant annet omfang, strategi, aktivatype og en beskrivelse og vurdering av hvordan en ivaretar intensjonen med disse investeringene, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/27/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/27/liste/c/avsnitt/1">investeringer i framvoksende markeder og fornybar energi.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/27/liste/c/avsnitt/1/marg/1">§ 6-1 nytt syvende ledd skal lyde:</marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">(7) Banken skal rapportere på egnet måte om arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet, jf. kapittel 2. Rapporteringen skal omfatte hvordan prinsippene for arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet er integrert i forvaltningen, herunder bruken av virkemidler og virkningen av eierskapsarbeidet.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/28/marg/1">Nåværende § 6-1 syvende ledd blir åttende ledd.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/28/marg/2">§ 7-3 annet ledd bokstav b skal lyde:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/b/avsnitt/1">hovedpunkter i arbeidet med ansvarlig forvaltningsvirksomhet siste kvartal</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-18-1783/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Vedtaket trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
