<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-30-1252" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-30-1252">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-30-1252</id>
    <dato>30.09.2014 nr. 1252</dato>
    <dato type="iso">2014-09-30</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 2098</publisert>
    <ikraft>30.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-30</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0905</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om prøvedrift for a-opplysningsordningen</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift til a-opplysningsloven § 12a om prøvedrift for a-ordningen (Nr. 1252)</korttittel>
    <tittel>Forskrift til a-opplysningsloven § 12a om prøvedrift for a-ordningen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 30. september 2014 med hjemmel i lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold m.m. (a-opplysningsloven) § 12a.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-30-1252/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Skattedirektoratet kan gjennomføre prøvedrift frem til lov 22. juni 2012 nr. 43 om arbeidsgivers innrapportering av ansettelses- og inntektsforhold med mer (a-opplysningsloven) trer i kraft.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">I prøvedriften kan det både testes løsninger for avlevering og mottak av opplysninger i Skattedirektoratet fra de opplysningspliktige, samt løsninger for videreformidling og mottak av opplysninger i Arbeids- og velferdsetaten, Skattedirektoratet og Statistisk sentralbyrå. Det kan videre gjennomføres avstemminger mot faktiske opplysninger som leveres etter gjeldende regelverk til Skatteetaten og Arbeids- og velferdsetaten som ledd i prøvedriften.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-30-1252/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Fysiske og juridiske personer som skal gi opplysninger etter ligningsloven § 5-2, folketrygdloven § 24-3, § 25-1 annet ledd og § 25-10, jf. § 21-4, og § 23-2, skattebetalingsloven § 5-11 og statistikkloven § 2-2, kan delta i prøvedrift.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-30-1252/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Opplysninger kan gis etter nærmere avtale med Skattedirektoratet. Opplysningene skal leveres til den mottakssentral og i den form Skattedirektoratet bestemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Opplysninger som leveres som ledd i prøvedriften erstatter ikke ordinær opplysningsplikt til Arbeids- og velferdsetaten, Statistisk sentralbyrå, Skattedirektoratet og skatteoppkrever.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-30-1252/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Etter personopplysningsloven § 2 nr. 4 er følgende myndighet behandlingsansvarlig for opplysninger som samles inn i prøvedrift:
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Skattedirektoratet når opplysningene samles inn med hjemmel i ligningsloven § 5-2, skattebetalingsloven § 5-11, folketrygdloven § 24-3 og § 23-2,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Statistisk sentralbyrå når opplysningene samles inn med hjemmel i statistikkloven § 2-2 og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Arbeids- og velferdsetaten når opplysningene samles inn med hjemmel i folketrygdloven § 25-1 annet ledd og § 25-10, jf. § 21-4.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Skattedirektoratet behandler opplysninger på vegne av Statistisk sentralbyrå og Arbeids- og velferdsetaten i prøvedriften. Nevnte myndigheter beslutter, og er ansvarlig for, Skattedirektoratets bruk av opplysningene i prøvedriftsperioden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Etatenes tilgang til opplysninger i prøvedrift er begrenset til opplysninger som organet har hjemmel i lov til å innhente.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-30-1252/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Opplysninger som leveres som ledd i prøvedriften skal slettes når prøvedriftsperioden er over.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-30-1252/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
