<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-04-1305" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-04-1305">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-04-1305</id>
    <dato>04.10.2014 nr. 1305</dato>
    <dato type="iso">2014-10-04</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 14 s 2187</publisert>
    <ikraft>04.10.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-04</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1995-02-24-185</endrer>
    <rettet>24.10.2014 (<ref id="lov-1995-02-24-11-§8">§ 8</ref> siste ledd)</rettet>
    <journalnummer>2014-0943</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til lotteriloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til lov om lotterier m.v. (Nr. 1305)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om lotterier m.v.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 4. oktober 2014 med hjemmel i lov 24. februar 1995 nr. 11 om lotterier m.v. (lotteriloven) § 3.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-04-1305/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 24. februar 1995 nr. 185 til lov om lotterier m.v. gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2 nytt tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">For behandling av søknader om tillatelse til turneringspoker i henhold til § 8 skal det betales et gebyr på kr 10 000. Det skal også betales et årlig gebyr på kr 60 000 for tilsyn og kontroll med poker-NM.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 5 andre ledd pkt. 4) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">Lotteri med tillatelse etter § 7 eller § 8 i denne forskrift.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 8 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 8. <i>Turneringspoker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Lotteritilsynet kan etter søknad gi én tillatelse av tre års varighet til å avholde et årlig norgesmesterskap med inntil tre former for turneringspoker med inntil fem tilhørende regionale kvalifiseringsturneringer. Det kan ikke avholdes mer enn én kvalifiseringsturnering per region. Tillatelsen tildeles etter forutgående utlysning med søknadsfrist fastsatt av Lotteritilsynet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Tillatelse kan bare gis dersom følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">søker er en eller flere landsdekkende samfunnsnyttige eller humanitære organisasjoner som har få eller ingen inntekter fra det norske lotteri- eller pengespillmarkedet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">turneringene skal avholdes i lokaler som kan sikre at turneringene kan gjennomføres i henhold til god offentlig tilsyn og kontroll,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">det er opplyst om tid, sted og lokaler for turneringene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/4/avsnitt/1">det er oppnevnt en person som har hovedansvar for gjennomføringen av turneringene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/5/avsnitt/1">det er utarbeidet et tilfredsstillende spillereglement og gevinstplan for turneringene. Gevinstplanen må inneholde oversikt over gevinstbeløpene, samt gevinstfordelingen mellom deltakerne,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/6/avsnitt/1">deltakerantallet i norgesmesterskapet begrenses til 5 000,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/7/avsnitt/1">deltagelsen i norgesmesterskapet skjer ved direktedeltagelse med et engangsinnskudd på maksimalt kr 10 000 eller gjennom en regional kvalifiseringsturnering med et engangsinnskudd på maksimalt kr 2 000,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/8/avsnitt/1">spillere som kvalifiserer seg til norgesmesterskap via en kvalifiseringsturnering skal ikke betale nytt innskudd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/9/avsnitt/1">det kan ikke utbetales gevinster i kvalifiseringsturneringene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/10/avsnitt/1">det kan ikke tilbys spill på kreditt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/11/avsnitt/1">hovedgevinsten i norgesmesterskapet kan ikke overstige en verdi av kr 2 millioner,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/12"><lverdi>12)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/12/avsnitt/1">deltakere i norgesmesterskapet og tilhørende kvalifiseringsturneringer må være over 18 år,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/13"><lverdi>13)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/13/avsnitt/1">minimum 5 % av brutto omsetning (samlede innskudd fra deltagerne), skal gå til inntekt for den eller de samfunnsnyttige eller humanitære organisasjonene som står bak søknaden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/14"><lverdi>14)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/14/avsnitt/1">inntil 10 % av brutto omsetning (samlede innskudd fra deltagerne) kan gå til entreprenør til dekning av kostnader forbundet med mesterskapet og turneringene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/15"><lverdi>15)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/15/avsnitt/1">gevinstgrunnlaget (brutto omsetning med fradrag for formålsandel og entreprenørgodtgjørelse) skal danne grunnlaget for gevinstutbetalingene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/16"><lverdi>16)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/16/avsnitt/1">eventuelle beløp som ikke utbetales som gevinst utbetales til organisasjonen som nevnt i punkt 12),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/17"><lverdi>17)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/17/avsnitt/1">enhver innbetaling av deltakerinnskudd og utbetaling av gevinster skal skje ved elektronisk overføring mellom arrangørens bankkonto og den enkelte deltakers bankkonto. Kontant betaling av deltakerinnskudd og kontant utbetaling av gevinster er forbudt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/18"><lverdi>18)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/18/avsnitt/1">en entreprenør som brukes til å arrangere mesterskapet og turneringer på vegne av organisasjonen som har tillatelsen må ha eller knytte til seg relevant kompetanse til å arrangere landbasert turneringspoker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/19"><lverdi>19)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/19/avsnitt/1">alle deltakere i norgesmesterskapet og i tilhørende kvalifiseringsturneringer skal registreres, med navn, fødselsdato, bostedsadresse og bankkontonummer, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/20"><lverdi>20)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/20/avsnitt/1">det er i søknaden utarbeidet nødvendige rutiner knyttet til gjennomføringen av turneringene.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">I utlysningen kan Lotteritilsynet fastsette nærmere presiseringer av vilkårene i andre ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Dersom flere enn én søker oppfyller vilkårene i andre ledd, tildeles tillatelsen ved loddtrekning foretatt av Lotteritilsynet med et trekningsprogram som ivaretar kravet til notoritet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Lotteritilsynets skal behandle alle søknader innen rimelig tid etter søknadsfristens utløp og i alle tilfeller innen en frist offentliggjort i utlysningen. Ved klage på Lotteritilsynets avgjørelse av om vilkårene i andre ledd er oppfylt, skal alle klager ferdigbehandles i Lotterinemnda før loddtrekning etter tredje ledd gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Det skal innen en måned etter avsluttet mesterskap og turneringer føres regnskap for mesterskapet og for den enkelte turnering som skal oversendes Lotteritilsynet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-04-1305/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
