<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-21-1316" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1316">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-21-1316</id>
    <dato>21.10.2014 nr. 1316</dato>
    <dato type="iso">2014-10-21</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 14 s 2206</publisert>
    <ikraft>21.10.2014, med virkning for regnskapsår påbegynt 01.01.2014 eller senere</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-21, med virkning for regnskapsår påbegynt 2014-01-01 eller senere</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-09-07-1062</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0946</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift til regnskapsloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av regnskapsloven av 17. juli 1998 nr. 56 (Nr. 1316)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til utfylling og gjennomføring mv. av regnskapsloven av 17. juli 1998 nr. 56</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 21. oktober 2014 med hjemmel i lov 17. juli 1998 nr. 56 om årsregnskap m.v. (regnskapsloven) § 7-30b fjerde ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1316/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 7. september 2006 nr. 1062 til utfylling og gjennomføring mv. av regnskapsloven av 17. juli 1998 nr. 56 gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 7-30b-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">En part er en nærstående part til foretaket (det «rapporterende foretaket») i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">En person eller et nært medlem av en persons familie er nærstående til et rapporterende foretak dersom personen:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a.i/avsnitt/1">har kontroll eller felles kontroll over det rapporterende foretaket,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a.ii/avsnitt/1">har betydelig innflytelse over det rapporterende foretaket, eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/a.iii/avsnitt/1">er styremedlem eller ledende ansatt i det rapporterende foretaket eller dets morforetak.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">Et foretak og et rapporterende foretak er nærstående parter dersom et av følgende vilkår er oppfylt:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.i/avsnitt/1">Foretaket og det rapporterende foretaket er medlemmer av samme konsern (som betyr at hvert morforetak, datterforetak eller søsterforetak er nærstående til de andre).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.ii/avsnitt/1">Et foretak er det andre foretakets tilknyttede foretak eller felleskontrollerte virksomhet (eller et tilknyttet foretak eller en felleskontrollert virksomhet til et konsernforetak som det andre foretaket er en del av).</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.iii/avsnitt/1">Begge foretak er samme tredjemanns felleskontrollerte virksomheter.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.iv/avsnitt/1">Et foretak er et tredje foretaks felleskontrollerte virksomhet, og det andre foretaket er det tredje foretakets tilknyttede foretak.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.v"><lverdi>v.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.v/avsnitt/1">Foretaket er en pensjonsordning for de ansatte enten i det rapporterende foretaket eller i et foretak som er nærstående til det rapporterende foretaket. Dersom det rapporterende foretaket selv er en slik ordning, er den arbeidsgiver som finansierer ordningen, også nærstående til det rapporterende foretaket.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.vi"><lverdi>vi.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.vi/avsnitt/1">En person som nevnt i bokstav a har kontroll eller felles kontroll over foretaket.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.vii"><lverdi>vii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/liste/b.vii/avsnitt/1">En person som nevnt i bokstav a i har betydelig innflytelse over foretaket eller er en av nøkkelpersonene i foretakets (eller foretakets morforetaks) ledelse.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Nære medlemmer av en persons familie er familiemedlemmer som kan forventes å påvirke eller blir påvirket av denne personen i deres forretninger med foretaket. Slike familiemedlemmer kan omfatte:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">personens partner og barn,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">barn av personens partner, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">personer som forsørges av personen eller dennes ektefelle eller partner.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ved vurdering av et mulig forhold mellom nærstående parter skal oppmerksomheten rettes mot det reelle innholdet i forholdet og ikke bare mot forholdets juridiske form.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ny § 7-30b-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 7-30b-2. <i>Foretak som står det offentlige nær</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Kravene til opplysninger etter regnskapsloven § 7-30b, gjelder ikke for transaksjoner med:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">en myndighet som har bestemmende innflytelse, betydelig innflytelse eller felles kontroll over det rapporterende foretaket, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">et annet foretak som er en nærstående part fordi den samme offentlige myndighet har kontroll, felles kontroll eller betydelig innflytelse over både det rapporterende foretaket og det andre foretaket.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Foretak som benytter unntaket i første ledd skal i stedet gi følgende opplysninger:
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/a/avsnitt/1">navnet på den offentlige myndigheten og forholdet til det rapporterende foretaket (kontroll, felles kontroll eller betydelig innflytelse),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/b/avsnitt/1">arten og omfanget av betydelige transaksjoner, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/c/avsnitt/1">for transaksjoner som samlet, men ikke hver for seg, er betydelige, skal det gis en kvalitativ eller kvantitativ indikasjon på deres omfang.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-21-1316/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks med virkning for regnskapsår påbegynt 1. januar 2014 eller senere. f</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
