<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-11-1580" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-11-1580</id>
    <dato>11.12.2014 nr. 1580</dato>
    <dato type="iso">2014-12-11</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2625</publisert>
    <ikraft>01.01.2015 - 31.12.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01 - 2015-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§11">L06.06.2008 nr. 37 § 11</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§16">§ 16</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§37">§ 37</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§59">§ 59</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§12">L26.03.1999 nr. 15 § 12</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§20">§ 20</ref>, <ref id="lov-1999-03-26-15-§21">§ 21</ref>, <ref id="for-2000-02-11-99">F11.02.2000 nr. 99</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1172</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om regulering av torskefisket i Nordsjøen og Skagerrak, 2015</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om regulering av fisket etter torsk i Nordsjøen og Skagerrak i 2015 (Nr. 1580)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om regulering av fisket etter torsk i Nordsjøen og Skagerrak i 2015</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 11. desember 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 11, § 12, § 13, § 14, § 16, § 37 og § 59 og lov 26. mars 1999 nr. 15 om retten til å delta i fiske og fangst (deltakerloven) § 12, § 20 og § 21, jf. delegeringsvedtak 11. februar 2000 nr. 99.</redaksjonell_note>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt forbud</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det er forbudt for norske fartøy å fiske og lande torsk i følgende områder i 2015:
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">I Nordsjøen, det vil si Norges territorialfarvann og økonomiske sone sør for 62° N avgrenset øst av en rett linje gjennom Hanstholmen fyr og Lindesnes fyr, og i EU-sonen i ICES' statistikkområde IV.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">I Skagerrak, det vil si utenfor den norske grunnlinjen og videre avgrenset mot vest av en rett linje gjennom fra Hanstholmen fyr til Lindesnes fyr og i sør av en rett linje gjennom Skagen fyr til Tistlarna fyr utenfor 4 nautiske mil av de svenske og danske grunnlinjene.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Totalkvoter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Uten hinder av § 1 kan norske fartøy som har adgang til å delta, fiske og lande inntil 5 175 tonn torsk i Nordsjøen. Av dette kvantum avsettes 50 tonn til forsknings- og undervisningsformål.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Uten hinder av forbudet i § 1 kan norske fartøy fiske inntil 152 tonn torsk i Skagerrak utenfor grunnlinjene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Alle kvanta i denne forskrift angis i rund vekt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Gruppekvoter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fartøy som fisker med konvensjonelle redskap som har adgang til å delta kan fiske og lande inntil 3 825 tonn torsk i Nordsjøen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Fartøy som fisker med konvensjonelle redskap som har adgang til å delta kan fiske og lande inntil 102 tonn torsk i Skagerrak utenfor grunnlinjene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Maksimalkvoter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Fartøy med adgang til å delta i lukket gruppe i fisket etter torsk med konvensjonelle redskap i Nordsjøen kan maksimalt fiske følgende kvanta torsk i Nordsjøen:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Fartøyets hjemmelslengde:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Garanterte kvoter (tonn)</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Maksimalkvote (tonn)</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">0-14,99 meter </entry>
              <entry colname="2">5 </entry>
              <entry colname="3">65 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15,00-20,99 meter </entry>
              <entry colname="2">10 </entry>
              <entry colname="3">130 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">på eller over 21,00 meter </entry>
              <entry colname="2">20 </entry>
              <entry colname="3">260 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Fartøy med adgang til å delta i åpen gruppe i fisket etter torsk for fartøy med mindre enn 500m<sup>3</sup> lasteromvolum som fisker med konvensjonelle redskap i Nordsjøen, kan maksimalt fiske følgende kvanta torsk i Nordsjøen:</ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Fartøyets største lengde:</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Garanterte kvoter (tonn)</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Maksimalkvote (tonn)</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="26*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
          <colspec colname="3" align="right" valign="top" colwidth="25*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">0-14,99 meter </entry>
              <entry colname="2">4 </entry>
              <entry colname="3">6,5 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">15,00-20,99 meter </entry>
              <entry colname="2">4 </entry>
              <entry colname="3">13 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">på eller over 21 meter </entry>
              <entry colname="2">4 </entry>
              <entry colname="3">19,5 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Fartøy som i 2004 fikk dispensasjon fra forbudet mot å fiske direkte etter torsk i Skagerrak utenfor grunnlinjene, kan maksimalt fiske inntil 10 tonn torsk i Skagerrak utenfor grunnlinjene. Andre fartøy med største lengde under 11 meter, kan i perioden fra og med 1. mai til og med 30. juni maksimalt fiske inntil 5 tonn torsk med juksa i Skagerrak utenfor grunnlinjene dersom eier/høvedsmann er registrert på blad B i fiskermanntallet og fartøyet ikke har adgang til å delta i lukket gruppe i fisket etter torsk med konvensjonelle redskap i Nordsjøen.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Bifangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Fartøy som fisker med snurrevad i Nordsjøen kan ha inntil 25 % bifangst av torsk i de enkelte fangster og ved landing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Fartøy som fisker med snurrevad i Skagerrak kan ha inntil 5 % bifangst av torsk i de enkelte fangster og ved landing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Fartøy som fisker med stormasket trål eller reketrål kan ha inntil 5 % bifangst av torsk i de enkelte fangster og ved landing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Fartøy som fisker med småmasket trål, unntatt reketrål, kan ha inntil 2,5 % bifangst av torsk i de enkelte fangster og ved landing.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/5">Fartøy med nordsjøtråltillatelse eller avgrenset nordsjøtråltillatelse kan ha inntil 20 % bifangst av torsk i de enkelte fangster og ved landing ved fiske i Nordsjøen med stormasket trål med en minste maskevidde på 120 mm.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/6">Fartøy med nordsjøtråltillatelse eller avgrenset nordsjøtråltillatelse kan ha inntil 10 % bifangst av torsk i de enkelte fangster og ved landing ved fiske i Skagerrak med stormasket trål med en minste maskevidde på 120 mm. Dette gjelder også ved bruk av seleksjonspanel med maskevidde ned til 90 mm, eller ved bruk av sorteringsrist og med maskevidde ned til 70 mm dersom det benyttes kvadratmasker i fiskeposen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/7">Fartøy som fisker med konvensjonelle redskaper, andre enn snurrevad, kan ha inntil 25 % bifangst av torsk i de enkelte fangster og ved landing. I perioden fra og med 1. juli 2015 til og med 30. september 2015 kan fartøy som fisker med konvensjonelle redskaper, andre enn snurrevad, ha inntil 35 % bifangst av torsk i de enkelte fangster og ved landing.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Kvoteutnyttelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Hvert fartøy kan bare fiske og lande én kvote av de enkelte fiskeslag innenfor reguleringsåret. Uten hinder av dette kan hvert fartøy fiske og lande kvote utvekslet eller tildelt i medhold av bestemmelser om spesielle kvoteordninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/2">Ved kjøp av fartøy skal det gjøres fradrag i kvoten for det kvantum kjøper har fisket og levert innenfor reguleringsåret med annet fartøy.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/3">Ved kjøp av fartøy som i reguleringsåret har fisket og levert hele eller deler av selgers kvotegrunnlag i det aktuelle fiskeriet, skal det gjøres fradrag for dette kvantumet i kjøpers kvotegrunnlag inneværende reguleringsår.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/4">Når det ved kjøp gjøres fradrag etter både andre og tredje ledd, skal bare det kvantum som er størst, trekkes fra.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/5">Det kan gjøres unntak fra bestemmelsene i første ledd og tredje ledd dersom fartøyet har deltatt i lukket gruppe i de enkelte fiskeri og ikke har skiftet eier de siste to årene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/6">Fiskeridirektoratets regionkontor kan gjøre unntak fra bestemmelsen i første og tredje ledd for fartøy som erverves til erstatning for fartøy som på grunn av havari eller forlis har vesentlig driftsavbrudd. Det er en forutsetning at vilkårene for bruk av leiefartøy ellers er oppfylt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Overføring av fangst</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Det kvantum som kan fiskes av det enkelte fartøy kan ikke overføres til annet fartøy. Det er også forbudt å motta og lande fangst som er fisket av annet fartøy.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av kvote ved utskifting og ombygging</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Ved utskiftning, forlengelse til større fartøy eller forkortelse til mindre fartøy, skal erstatningsfartøyets kvote beregnes etter utskiftningsfartøyets lengde før 5. juni 2003. Ved avgjørelsen legges tidspunktet for innføring i merkeregisteret til grunn. Tidspunktet for utstedelse av identitetsbevis eller målebrev utstedt av Sjøfartsdirektoratet sentralt likestilles med tidspunktet for innføring i merkeregisteret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Fiskeridirektoratets regionkontor kan dispensere fra kravet om at utskiftningen, forlengelsen eller forkortelsen må være registrert i merkeregisteret innen skjæringsdatoen, dersom manglende registrering skyldes forhold på myndighetenes hånd. Fiskeridirektoratet er klageinstans.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Bemyndigelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Fiskeridirektoratet kan stoppe fisket når totalkvoten eller gruppekvoten er beregnet oppfisket.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/2">Fiskeridirektoratet kan endre denne forskriften og fastsette nærmere bestemmelser som er nødvendige for å oppnå en rasjonell og hensiktsmessig utøvelse eller gjennomføring av fisket.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p10">
      <pverdi>§ 10.</pverdi>
      <ptittel>Overtredelsesgebyr</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Foretak og den som forsettelig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskrift kan ilegges overtredelsesgebyr i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar § 59 og forskrift 20. desember 2011 nr. 1437 om bruk av tvangsmulkt og overtredelsesgebyr ved brudd på havressursloven.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften, straffes i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar § 60, § 61, § 64 og § 65. På samme måte straffes forsøk og medvirkning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1580/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft 1. januar 2015 og gjelder til og med 31. desember 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
