<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-17-919" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-17-919</id>
    <dato>17.06.2014 nr. 919</dato>
    <dato type="iso">2014-06-17</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1455</publisert>
    <ikraft>01.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">L01.04.2005 nr. 15 § 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-18-1157</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0659</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om eksamen ved Høyskolen Diakonova</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for eksamen ved Høyskolen Diakonova (Nr. 919)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for eksamen ved Høyskolen Diakonova</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Høyskolen Diakonova 17. juni 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-5, § 3-9, § 3-10, § 4-7, § 5-1, § 5-2 og § 5-3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Definisjoner</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k1/p1-1">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 1-1. Definisjoner <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">
          <i>Eksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">En skriftlig, muntlig eller praktisk prøving av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse med fastsetting av selvstendig karakter (A-F, Bestått/Ikke bestått) på vitnemålet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">
          <i>Eksamen med tilsyn - skoleeksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4">Skriftlig prøving av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse under tilsyn.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/5">
          <i>Eksamen uten tilsyn - hjemmeeksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/6">Skriftlig prøving av kunnskaper, ferdigheter og generell kompetanse uten tilsyn.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/7">
          <i>Ordinær eksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/8">Den første eksamen som arrangeres i et fag eller emne.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/9">
          <i>Utsatt eksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/10">Arrangeres for studenter:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/10/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/10/liste/1/avsnitt/1">som har fått karakteren F eller Ikke bestått ved ordinær eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/10/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/10/liste/2/avsnitt/1">som har godkjent fravær ved ordinær eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/10/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/10/liste/3/avsnitt/1">som ikke har møtt til ordinær eksamen</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/11">Studenten gis mulighet til å forbedre hver enkelt eksamen én (1) gang. Eksamen skal avlegges ved neste arrangerte eksamen</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Eksamen</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-1">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-1. Krav ved oppmelding og gjennomføring av eksamen</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Studenter blir automatisk oppmeldt til ordinær eksamen når pålagte avgifter er betalt. Studenter som ikke har bestått ordinær eksamen, hatt godkjent forfall ved ordinær eksamen eller som ikke møtte til ordinær eksamen, blir automatisk oppmeldt til neste eksamen. Studenter som skal avlegge eksamen må ha oppfylt studiekravene og modulens arbeidskrav/forprøver. For å kunne gjennomføre skoleeksamen må studenten fremvise gyldig studiekort med oblat eller annen legitimasjon. Studenter som ikke kan framvise dette kan ikke gjennomføre eksamen, og har tapt ett eksamensforsøk. Studenten har ansvar for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-2">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-2. Antall forsøk ved eksamen</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">En student som får sin besvarelse vurdert til Ikke bestått ved tredje (3.) gangs forsøk mister retten til å fullføre utdanningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">Forfall til skoleeksamen uten gyldig grunn, regnes som ett benyttet eksamensforsøk. Dersom hjemmeeksamen ikke innleveres uten gyldig grunn, eller ikke innleveres til rett tid regnes dette som ett benyttet eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">Hvis studenten ikke består eksamen innen utgangen av påfølgende semester etter at ordinær eksamen ble avviklet, blir studenten permittert til eksamen er bestått. Studiet kan gjenopptas ved neste gjennomføring av aktuell modul, emne eller semester. Søknad om gjenopptagelse av studiet sendes studieadministrasjonen umiddelbart etter bestått eksamen.
<lenke url="http://www.diakonova.no/skjema"> Se eget skjema</lenke>.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-3">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-3. Forbedring av eksamenskarakter</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Studenten gis mulighet til å forbedre hver enkelt eksamen én (1) gang. Eksamen skal avlegges ved neste arrangerte eksamen. Beste karakter vil være gjeldende. Studenter som vil forbedre karakter må søke studieadministrasjonen om dette senest fire (4) uker før eksamen avholdes.
<lenke url="http://www.diakonova.no/skjema"> Se søknad for forbedring av eksamenskarakter</lenke>.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Studenter som velger å trekke seg fra oppmeldt forbedringsforsøk må gjøre dette skriftlig på e-post til studieadministrasjonen senest én (1) uke før eksamen avholdes.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-4">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-4. Eksamensoppgavers målform og eksamensbesvarelsers språk</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Skriftlige eksamensoppgaver foreligger på bokmål ved Høyskolen Diakonova. Kandidaten kan besvare oppgaven på bokmål, nynorsk, svensk, eller dansk. Norske faguttrykk skal benyttes.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-5">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-5. Forfall/gyldig fravær fra eksamen</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">Studenter som har gyldig fravær fra en ordinær eksamen har rett til ny eksamen. Som gyldig fravær regnes sykdom dokumentert med legeerklæring. Ved forfall under skoleeksamen må legeerklæringen være utstedt senest den aktuelle eksamensdagen. Legeerklæringen skal være studieadministrasjonen i hende senest tre (3) dager etter utstedt dato.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Det kan søkes om forlenget tid til hjemmeeksamen ut fra legeerklæring. Det må stå i legeerklæringen hvor lang tid kandidaten har behov for. Søknad må være studieadministrasjonen i hende før innleveringsfristen. Dokumentasjon som ikke oppfyller de gitte krav vil ikke bli akseptert. Ikke gyldig forfall regnes som et benyttet eksamensforsøk.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">
          <i>Sykdom ved gruppeeksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">Dersom et enkelt gruppemedlem har fravær grunnet sykdom, dokumentert med legeerklæring, kan studenten etter søknad få innvilget å levere individuell eksamensoppgave.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-6">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-6. Særordninger og hjelpemidler</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Studenter som har behov for særordninger i forbindelse med eksamen beskrevet nedenfor, må søke om dette senest fire (4) uker før eksamen avholdes. <lenke url="http://www.diakonova.no/skjema"> Se søknad om tilrettelegging/særordning/hjelpemidler ved eksamen</lenke>.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">Søknad med vedlagt attest fra lege eller annen sakkyndig sendes studieadministrasjonen. Attesten må inneholde en nærmere begrunnelse for behov for særordning i eksamenssituasjonen. Søknader som leveres etter fristen vil ikke bli behandlet med mindre behovet for særordning ved eksamen har oppstått akutt.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">
          <i>Søknad om forlenget tid</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">Skoleeksamen kan ved søknad forlenges med maksimum en (1) time. (Medikamentregningsprøve - ½ time.) Hjemmeeksamen kan ved søknad forlenges med maksimum to (2) dager. Tredagerseksamen kan ved søknad forlenges med maksimum en (1) dag.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">
          <i>Andre hjelpemidler</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/6">Studenten kan søke om å benytte ordbok eller datamaskin til gjennomføring av skoleeksamen. Studenter som må benytte egne ordbøker må levere disse til gjennomsyn hos studieadministrasjonen senest tre (3) dager før eksamen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/7">
          <i>Bruk av datamaskin ved eksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/8">Høyskolen stiller datamaskin til rådighet for studenter som har fått innvilget bruk av slikt hjelpemiddel ved skoleeksamen. Det er ikke anledning til å bruke eget utstyr. Eksamensbesvarelsen skal leveres utskrevet i sin helhet og påført kandidatnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/9">Det gis ikke utsatt innleveringsfrist på grunn av problemer med datautstyr. Studenten må beherske data som abeidsverktøy. Det kan ikke påregnes brukerstøtte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/10">Høyskolen Diakonova er ikke ansvarlig for tap av tekst/data som følge av strømbrudd eller feil ved maskinen.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-7">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-7. Karaktersystem <br/></ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">
          <i>Karaktersystem</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">Vurderingsuttrykket ved eksamen, prøve, bedømmelse av oppgave eller annen vurdering skal være Bestått/Ikke bestått eller en gradert skala med karakterene A-F, med A som høyeste beståtte karakter og F for ikke bestått.
<br/></ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell kvalitativ beskrivelse av vurderingskriteriene</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="19*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god prestasjon. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Kandidaten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-8">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-8. Sensur</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Kandidaten har ikke mulighet til å unndra seg sensur etter at eksamensbesvarelsen er levert.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">
          <i>Offentliggjøring av sensur</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/3">Sensur skal foreligge innen tre (3) uker. Høyskolen Diakonova kan gjøre unntak fra denne regelen ved mangel på kvalifiserte sensorer. Dersom sensur faller i forbindelse med høytider, eller ferier må lengre tid påregnes. Eksamensresultater anses som offentliggjort når det er gjort tilgjengelig på Studentweb.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/4">
          <i>Begrunnelse for karakterfastsetting - <ref id="http://www.diakonova.no/skjema"> se søknad om begrunnelse for karaktersetting</ref></i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/5">Studenten kan søke om begrunnelse for karakterfastsettingen. Ved skriftlige besvarelser må krav om begrunnelse framsettes til Studieadministrasjonen innen én (1) uke etter at sensuren er kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/6">Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praksisopplæring må krav om begrunnelse framsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/7">Skriftlige retningslinjer for bedømmelsen (sensorveiledning) der en slik foreligger, offentliggjøres på itslearning etter at sensuren er kunngjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/8">Begrunnelsen gis av intern sensor ved Diakonova. Begrunnelsen gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/9">I begrunnelsen skal det gjøres rede for de generelle prinsipper som er lagt til grunn for bedømmelsen og for bedømmelsen av kandidatens prestasjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/10">Begrunnelse skal normalt være gitt innen to (2) uker etter at kandidaten har bedt om dette. Dersom sensur faller i forbindelse med høytider og ferier, må lengre saksbehandlingstid påregnes.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-9">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-9. Klageadgang</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Se forskrift for studier ved Høyskolen Diakonova, kapittel 16 Klagebehandling.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/2">
          <i>Klage over karakterfastsetting - <ref id="http://www.diakonova.no/skjema">se skjema klage over karaktersetting</ref></i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/3">En student kan klage skriftlig over karakteren for sine prestasjoner innen tre (3) uker etter at eksamensresultatet er kunngjort i henhold til universitets- og høyskoleloven 1. april 2005 § 5-3. Der hvor flere leverer felles besvarelse må klage underskrives av samtlige kandidater.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/4">Klagen skal begrunnes faglig. I henhold til § 3-9 (5) i universitets- og høyskoleloven skal det ved ny sensurering benyttes minst to (2) nye sensorer, hvorav minst én (1) ekstern.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/5">Karakterfastsetting ved ny sensurering er endelig og kan ikke påklages. Ny sensurering kan være både til gunst eller ugunst for klager. Er krav om begrunnelse for karakterfastsettingen framsatt, løper klagefristen etter at studenten har fått begrunnelsen. Skriftlig klage på karakterfastsetting rettes til studieadministrasjonen. Bedømmelse av muntlig prestasjon eller vurdering av praksisopplæring som på grunn av sin art ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/6">
          <i>Frist for klagebehandlingen ved ny sensur</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/7">Høyskolen Diakonova tilstreber 30 dagers behandlingstid.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/8">
          <i>Klage over formelle feil ved eksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/9">Den som har avlagt eksamen eller prøve kan klage over formelle feil innen tre (3) uker etter at han eller hun er eller burde være kjent med det forhold som begrunner klagen i henhold til universitets- og høyskoleloven 1. april 2005 § 5-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/10">Hvis det er begått feil som kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, skal sensurvedtaket oppheves. Hvis feilen kan rettes opp ved ny sensur av innleverte arbeider, foretas ny sensurering. I motsatt fall holdes ny eksamen eller prøve med nye sensorer. Karakterfastsetting ved ny sensurering kan påklages. Finner Høyskolen at det er begått formelle feil, og det er rimelig å anta at dette kan ha hatt betydning for en eller flere kandidaters prestasjon eller bedømmelse av denne, kan det bestemmes at det skal foretas ny sensurering eller holdes ny eksamen eller prøve.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/11">Som eksempel på formell feil ved eksamen kan nevnes:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/11/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">spørsmål ved skoleeksamen omhandler tema som ligger utenfor oppgitt pensum</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/11/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">oppgaveteksten eller spørsmål er helt eller delvis kjent på forhånd av en eller flere studenter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/11/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">andre momenter enn oppgitte kriterier for vurdering eller sensorveiledning der en slik finnes, er lagt til grunn for bedømmelse av eksamensbesvarelsene.</avsnitt></liste></ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-10">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-10. Fusk</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-10/p2-10-1">
          <pverdi>§ 2-10-1.</pverdi>
          <ptittel>Definisjon av fusk</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/1">Fusk eller forsøk på fusk ved hjemmeeksamen, studentarbeider og lignende vurderingsformer kan være:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">kopiering eller avskrivning av litteratur uten henvisninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">at besvarelsen er svært lik en annen/andre besvarelser</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">at besvarelsen åpenbart er utført av andre enn studenten.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/2">Fusk eller forsøk på fusk ved skoleeksamen kan være:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">bruk og besittelse av ulovlige hjelpemidler etter at eksamen er igangsatt.</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-1/ledd/3">Ved fusk, forsøk på fusk, eller mistanke om fusk ved skoleeksamener skal hovedvakten straks gjøre studenten oppmerksom på at hun/han vil bli rapportert til Høyskolen Diakonovas rektor. Studenten kan velge om hun/han vil fortsette eller avbryte eksamen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-10/p2-10-2">
          <pverdi>§ 2-10-2.</pverdi>
          <ptittel>Retningslinjer for behandling av fusk/forsøk på fusk</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-2/ledd/1">Høyskolen Diakonovas rektor avgjør om saken skal oversendes høyskolens klagenemnd for behandling.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-10/p2-10-3">
          <pverdi>§ 2-10-3.</pverdi>
          <ptittel>Konsekvenser ved fusk eller forsøk på fusk</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-3/ledd/1">Konsekvenser av fusk, eller forsøk på fusk reguleres av universitets- og høyskoleloven 1. april 2005, jf. § 4-7 til § 4-8, og kan bestå i annullering av eksamen eller prøve, eller at studenten utestenges fra studiet og fratas retten til å avlegge eksamen ved høyere utdanningsinstitusjoner i inntil ett (1) år.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-3/ledd/2">Annullert eksamen eller prøve teller som ett forsøk til eksamen eller prøve. Eventuell sensur blir ikke offentliggjort før saken er ferdigbehandlet.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-3/ledd/3">
            <i>Felles klagenemnd (etter at høyskolens klagenemd har behandlet saken) for behandling av klagesaker etter lov om universiteter og høyskoler § 4-7 til § 4-10</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/paragraf/2-10-3/ledd/4">Dette gjelder enkeltvedtak om annullering av eksamen eller prøve og vedtak om utestenging og bortvisning grunnet fusk, straffbare forhold eller manglende skikkethet. Behandling av denne type klagesaker i en felles klagenemnd skal ivareta studentenes rettssikkerhet gjennom likebehandling, ekspertise og redusert saksbehandlingstid. Departementet legger til grunn at vedtakene som fattes i den nasjonale klagenemnda vil være veiledende for lærerstedenes behandling av tilsvarende saker, og dermed bidra til likebehandling også på institusjonsnivå.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-11">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-11. Oppbevaring av studentarbeider</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">Viser til lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker (forvaltingsloven) § 31.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/2">Studentarbeider skal oppbevares på en betryggende måte i ett (1) år etter avsluttet studium.</ledd>
        <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11/paragraf/2-11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-11/p2-11-1">
          <pverdi>§ 2-11-1.</pverdi>
          <ptittel>Oppgaver som publiseres i Brage</ptittel>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/paragraf/2-11-1/ledd/1">BIBSYS Brage er et verktøy for å publisere og formidle studentoppgaver i åpne publiseringsarkiv. Høyskolen Diakonova har valgt å publisere avsluttende oppgaver (bacheloroppgaver, avsluttende oppgaver i form av artikkel og masteroppgaver) med karakteren A eller B i BIBSYS Brage. Dette betyr at oppgaven blir tilgjengelig over internett.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/paragraf/2-11-1/ledd/2">Studenter som ikke ønsker publisering av sin oppgave i BIBSYS Brage kan reservere seg mot dette.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2/paragraf/2-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-12">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 2-12. Utfyllende retningslinjer for eksamen</ktittel>
        <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-12/p2-12-1">
          <pverdi>§ 2-12-1.</pverdi>
          <ptittel>Generelle regler ved skriftlig skoleeksamen</ptittel>
          <br/>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/1">
            <i>Fremmøte og øvrige vilkår under eksamen</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/2">Studentene møter fram senest 15 minutter før eksamen skal begynne. For å kunne avlegge eksamen må studenten fremvise gyldig studiekort med oblat eller legitimasjon.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/3">Eksamen anses begynt når oppgaven er utdelt. Ved for sent fremmøte til eksamen kan studenter tillates å delta i eksamen dersom ingen av medstudentene har forlatt eksamenslokalet. Under eksamen skal det være ro i lokalet. Ingen kommunikasjon mellom studentene tillates.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/4">Vesker og lignende oppbevares i lokalet utenfor studentens rekkevidde. Mobiltelefon skal være avslått og oppbevares i studentens veske/legges hos eksamensvakten. Det er ikke tillatt å bruke telefon under eksamen.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/5">Brudd på disse bestemmelsene defineres som fusk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/6">Til oppgavebesvarelsen skal det bare benyttes innføringsark utlevert av Høyskolen Diakonova. Kandidatnummeret skal påføres alle ark i besvarelsen.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/7">
            <i>Innlevering</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/8">Besvarelsen leveres når studenten anser seg ferdig. Når eksamenstiden er ute, må studenten slutte å skrive. Det gis inntil 15 minutter til stifting, innlevering og rydding.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/9">Når studenten leverer eksamensbesvarelse kontrollerer eksamensvakten at kandidatnummer er riktig og at oppgitt antall ark stemmer.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-1/ledd/10">Dersom en student forlater eksamenslokalet uten å levere besvarelsen, regnes dette som ikke bestått eksamen.</ledd>
        </paragraf>
        <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k2/p2-12/p2-12-2">
          <pverdi>§ 2-12-2.</pverdi>
          <ptittel>Generelle regler ved hjemmeeksamen</ptittel>
          <br/>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-2/ledd/1">
            <i>Tildeling av kandidatnummer</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-2/ledd/2">For hver eksamen (hvert eksamensforsøk) tildeles nytt kandidatnummer. Kandidatnummer ved hjemmeeksamen hentes på Studentweb.
<br/></ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-2/ledd/3">
            <i>Elektronisk innlevering via itslearning</i>
          </ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-2/ledd/4">Studenten har selv ansvar for at besvarelsen er korrekt levert innen fastsatt frist, og kan ikke påregne at Høyskolen kontrollerer at besvarelsen er korrekt levert. Besvarelser skal leveres i pdf-format.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-2/ledd/5">For sen innlevering betyr at kandidaten registreres som ikke møtt, og har mistet et eksamensforsøk.</ledd>
          <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-12/paragraf/2-12-2/ledd/6">Når besvarelsen er levert regnes den som levert. Det gis ikke anledning til å erstatte eller etterlevere hele eller deler av en innlevert besvarelse. Studenten har heller ikke anledning til å få en innlevert besvarelse utlevert, selv om innleveringsfristen for eksamen ikke er gått ut.</ledd>
        </paragraf>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-17-919/k3/p3-1">
        <kverdi/>
        <ktittel> § 3-1. Ikrafttredelse</ktittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft 1. august 2014. Samtidig oppheves eksamensforskrift 18. juni 2013 nr. 1157 ved Høyskolen Diakonova.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
