<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-26-1469" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1469">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-26-1469</id>
    <dato>26.11.2014 nr. 1469</dato>
    <dato type="iso">2014-11-26</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2390</publisert>
    <ikraft>26.11.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-11-26</ikraft>
    <departement>Justis- og beredskapsdepartementet</departement>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§5">L19.12.2003 nr. 124 § 5</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§9">§ 9</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§12">§ 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§13">§ 13</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§33">§ 33</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§26">L14.06.2002 nr. 20 § 26</ref>, <ref id="lov-2002-06-14-20-§43">§ 43</ref>, <ref id="for-2003-09-01-1161">F01.09.2003 nr. 1161</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2003-07-04-1063</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-11-09-1313</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1068</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om handel med gjødsel mfl.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om handel med gjødsel og kalkingsmidler mv. og forskrift om gjødsel som omsettes som EF-gjødsel (detonasjonstest, importmelding mm.) (Nr. 1469)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om handel med gjødsel og kalkingsmidler mv. og forskrift om gjødsel som omsettes som EF-gjødsel (detonasjonstest, importmelding mm.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 26. november 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 5, § 9, § 10, § 12, § 13, § 14 og § 33 første ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790, og av Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap 26. november 2014 med hjemmel i lov 14. juni 2002 nr. 20 om vern mot brann, eksplosjon og ulykker med farlig stoff og om brannvesenets redningsoppgaver (brann- og eksplosjonsvernloven) § 26 og § 43, jf. delegeringsvedtak 1. september 2003 nr. 1161.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1469/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. juli 2003 nr. 1063 om handel med gjødsel og kalkingsmidler mv. gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I hjemmelsfeltet fjernes EØS-henvisningene.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">I § 19, § 23, § 25 og § 26 samt i vedlegg 2, 3, 5 og 8 skal uttrykket vektprosent endres til masseprosent.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Følgende kapitteltitler oppheves:</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Kapittel 3.1. Kalkingsmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Kapittel 3.2. Gjødsel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Kapittel 4.1. Merking av gjødsel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Kapittel 4.2. Merking av kalkingsmidler</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Kapittel 4.3. Merking av vekststoffer og komposteringspreparater.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3 nytt sjuende ledd skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">I § 13a til § 13d følger pliktsubjektet likevel av den enkelte paragraf.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 9 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Kalkingsmidler som faller inn under varetype angitt i vedlegg 8 skal følge de kvalitetskrav som gjelder for hver enkelt varetype.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 13 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nytt kapittel 3A skal lyde:</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3a" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1469/k3a">
      <kverdi>Kapittel 3A</kverdi>
      <ktittel>Særlige bestemmelser om ammoniumnitratgjødsel med høyt nitrogeninnhold</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/1">§ 13a. <i>Krav til detonasjonstest og andre tekniske krav til ammoniumnitratgjødsel med høyt nitrogeninnhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/2">Det er ikke tillatt å omsette eller importere ammoniumnitratgjødsel med høyt nitrogeninnhold, slik det er fastsatt i forskrift 30. mai 2008 nr. 516 om registrering, vurdering, godkjenning og begrensning av kjemikalier § 1 som gjennomfører forordning (EF) nr. 1907/2006 vedlegg XVII nr. 58, med mindre gjødselen oppfyller kravene til detonasjonstest og de andre tekniske kravene som følger av forskrift 9. november 2005 nr. 1313 om gjødsel som markedsføres som EF-gjødsel § 1 jf. forordning (EF) nr. 2003/2003 om gjødsel vedlegg III.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/3">Detonasjonstesten skal være utført av laboratorier i EØS-området som er godkjent til å utføre tjenester etter forskrift 9. november 2005 nr. 1313 om gjødsel som markedsføres som EF-gjødsel § 1, som gjennomfører forordning (EF) nr. 2003/2003 om gjødsel artikkel 30. Analyserapporten fra detonasjonstesten skal angi hvilket produksjonsparti som er testet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/4">§ 13b. <i>Emballering av ammoniumnitratgjødsel med høyt nitrogeninnhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/5">Ammoniumnitratgjødsel med høyt nitrogeninnhold skal være emballert før den omsettes til bruker.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/6">§ 13c. <i>Krav til fremlegging av analyserapport fra detonasjonstest av ammoniumnitratgjødsel med høyt nitrogeninnhold</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/7">Enhver som importerer ammoniumnitratgjødsel med høyt nitrogeninnhold fra land utenfor EØS-området skal for hver importsending fremlegge analyserapport fra detonasjonstest av produktene for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap senest fem dager før gjødselen ankommer den norske grensen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/8">Enhver som importerer fra land i EØS-området ammoniumnitratgjødsel med høyt nitrogeninnhold som ikke tidligere har vært omsatt i et EØS-land eller som produserer slik gjødsel her i landet skal fremlegge slik analyserapport som er nevnt i første ledd senest fem dager før gjødselen omsettes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/9">§ 13d. <i>Krav til opplysninger ved innsending av analyserapport fra detonasjonstest</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/10">Ved innsending av analyserapport etter § 13c skal følgende opplysninger oppgis:
<liste id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">handelsnavn på gjødselen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">sammensetning av gjødselen, herunder innhold av råvarer og prosesstilsetninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/c/avsnitt/1">produsentens navn og adresse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/d/avsnitt/1">produksjonspartiets identitet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/e/avsnitt/1">entydig identifikasjon mellom analyserapporten fra detonasjonstesten og partiet som skal importeres eller omsettes</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/f/avsnitt/1">transportmiddel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/g/avsnitt/1">ankomststed</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3a/ledd/10/liste/h/avsnitt/1">ankomsttid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/11">Opplysningene angitt i bokstavene f)-h) skal oppgis bare ved import.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/12">§ 15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/13">Mattilsynet fastsetter varetypebetegnelsen for andre produkter enn de som er gitt en varetypebetegnelse i § 18, § 26, § 28, i vedlegg 2 eller vedlegg 8.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/14">§ 24 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/15">Kalkingsmidler som er i samsvar med kriterier gitt for varetype i vedlegg 8 skal merkes med vedkommende varetype.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3a/ledd/15/marg/1">§ 25 litra h) skal lyde</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/16">Innhold av kalsium (Ca) og magnesium (Mg) oppgitt i masseprosent for vare som levert. Innholdet av magnesium (Mg) skal bare oppgis hvis det er minst 0,5 prosent.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/17">§ 26 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/18">For komposteringspreparat angis varetypen som uorganisk komposteringspreparat eller organisk komposteringspreparat. For vekststoffer angis varetypen som vekststoff.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/19">§ 26 annet ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/20">§ 27 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/21">§ 27. <i>Tilsyn</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/22">Mattilsynet fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak, jf. matloven § 23, for å oppnå etterlevelse av bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften, med unntak av § 13a til § 13d. Mattilsynet kan også fatte enkeltvedtak i henhold til matloven § 24 til § 26.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/23">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap fører tilsyn og kan fatte nødvendige enkeltvedtak i henhold til brann- og eksplosjonsvernloven § 37 til § 40 for å oppnå etterlevelse av bestemmelsene gitt i eller i medhold av i forskriften § 13a andre ledd til § 13d.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/24">§ 33 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/25">§ 33. <i>Dispensasjon</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/26">Mattilsynet kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften, med unntak av § 13a til § 13d, forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/27">Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap kan i særskilte tilfelle dispensere fra bestemmelsene i denne forskriften § 13a andre ledd til § 13d forutsatt at det ikke vil stride mot Norges internasjonale forpliktelser, herunder EØS-avtalen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/28">§ 28, § 29, § 34 og § 35 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/29">§ 36 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/30">§ 36. <i>Straff</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/31">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften eller enkeltvedtak gitt i medhold av forskriften, med unntak av § 13a til § 13d, er straffbart i henhold til matloven § 28.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/32">Overtredelse av bestemmelsene gitt i eller i medhold av denne forskriften § 13a andre ledd til § 13d er straffbart i henhold til brann- og eksplosjonsvernloven § 42.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/3a/ledd/32/marg/1">I vedlegg I erstattes definisjon av ren ammoniumnitrat med følgende:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/3a/ledd/32/marg/2"><i>Ammoniumnitratgjødsel med høyt nitrogeninnhold:</i> Rene eller sammensatte ammoniumnitratbaserte produkter framstilt til bruk som gjødsel og med et innehold på mer enn 28 masseprosent nitrogen i forhold til ammoniumnitrat. Det vil si at både innholdet av ammonium og innholdet av nitrat er over 14 prosent.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/33">Vedleggene 6 og 7 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/34">Tittelen på vedlegg 8 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/35">
        <i>Varetype, krav til nøytraliserende verdi og magnesium i produkt som levert og til findelingsgrad</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/36">Første setning etter overskrift i vedlegg 8 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/3a/ledd/37">I vedlegg 8 skal teksten «former for kalk som ikke er definert andre steder i punkt 2.2» erstattes med «former for kalk som ikke er definert andre steder».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1469/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 9. november 2005 nr. 1313 om gjødsel som markedsføres som EF-gjødsel gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Ny § 6a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">§ 6a. <i>Krav til fremlegging av detonasjonstest</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">Rapport fra gjennomført detonasjonstest angitt i § 1 jf. forordning (EF) nr. 2003/2003 artikkel 27 skal fremlegges for Direktoratet for samfunnssikkerhet og beredskap.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-26-1469/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
