<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-20-341" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-20-341</id>
    <dato>20.03.2014 nr. 341</dato>
    <dato type="iso">2014-03-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 579</publisert>
    <ikraft>20.03.2014 - 01.06.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-20 - 2014-06-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">L01.04.2005 nr. 15 § 4-9</ref>, <ref id="for-2005-10-07-1107">F07.10.2005 nr. 1107</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0234</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Midl. forskrift om politiattest ved høyere utdanning</korttittel>
    <korttittel>3 Midlertidig forskrift om politiattest ved opptak til høyere utdanning (Nr. 341)</korttittel>
    <tittel>Midlertidig forskrift om politiattest ved opptak til høyere utdanning</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kunnskapsdepartementet 20. mars 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 4-9, jf. delegeringsvedtak 7. oktober 2005 nr. 1107.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-1">
      <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
      <ptittel>Generelt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-1/ledd/1">Søkere til utdanninger som er nevnt i dette kapitlet, må legge frem politiattest i forbindelse med opptak. § 6-2 til § 6-4 angir hva slags politiattest som skal legges frem for opptak til de ulike utdanningene.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-2">
      <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
      <ptittel>Utdanninger der det kreves politiattest tilsvarende slik politiattest som kreves for yrkesutøvelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-2/ledd/1">Søkere til følgende utdanninger må fremlegge politiattest tilsvarende den som i lov kreves for yrkesutøvelse:
<liste id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">allmennlærerutdanning og grunnskolelærerutdanningene, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova),</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">faglærerutdanning, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova),</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">5-årig integrert lærerutdanning og praktisk-pedagogisk utdanning, jf. lov 17. juli 1998 nr. 61 om grunnskolen og den vidaregåande opplæringa (opplæringslova),</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">førskolelærerutdanning og barnehagelærerutdanning, jf. lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">barnevernspedagogutdanning, jf. lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester. Politiattesten må også vise om søkeren er siktet, tiltalt eller domfelt for overtredelse av straffeloven § 192,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">sosionomutdanning, jf. lov 17. juli 1992 nr. 100 om barneverntjenester. Politiattesten må også vise om søkeren er siktet, tiltalt eller domfelt for overtredelse av straffeloven § 192,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">lærer- og førskolelærerutdanning ved Rudolf Steinerhøyskolen, jf. lov 4. juli 2003 nr. 84 om private skolar med rett til statstilskott og lov 17. juni 2005 nr. 64 om barnehager.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-3">
      <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
      <ptittel>Utdanninger der det kreves politiattest som gjelder straffebestemmelser om sedelighet og vold. Politiattestens innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Søkere til følgende utdanninger må fremlegge politiattest som viser merknader om siktelse, tiltale eller dom for overtredelse av straffeloven kap. 19 med unntak av § 202 og § 204, og straffeloven § 229, § 231, § 233, § 235 og § 236:
<liste id="/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">profesjonsutdanning i spesialpedagogikk,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">profesjonsutdanning i pedagogikk,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">utdanning til tolk for døve, døvblitte og døvblinde.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Tidsbegrensningen i lov 11. juni 1971 nr. 52 om strafferegistrering § 6 gjelder ikke anmerkninger i forhold til straffelovens § 195, § 196, § 212 første ledd nr. 3 og § 201 første ledd bokstav c, § 212 andre ledd og § 200 andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-4">
      <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
      <ptittel>Andre utdanninger der det kreves politiattest. Politiattestens innhold</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-4/ledd/1">(1) Søkere til følgende utdanninger må fremlegge politiattest som viser merknader om siktelse, tiltale eller dom for overtredelse av straffeloven § 195, § 196, § 200 andre ledd og § 201 første ledd bokstav c. Tidsbegrensningen i lov 11. juni 1971 nr. 52 om strafferegistrering § 6 gjelder ikke.
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">ballettpedagogutdanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">kateketutdanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">kirkevergeutdanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">menighetssekretærutdanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">trenerutdanning,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">utdanning i friluftsliv, kultur og naturrettleiing,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">eurytmiutdanning.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Søkere til utdanninger som fører frem til følgende yrker, må fremlegge politiattest. Politiattesten skal vise om vedkommende er siktet, tiltalt eller domfelt for overtredelse av straffeloven § 192, § 193, § 194, § 195, § 196, § 197, § 199, § 200 annet ledd, § 201 første ledd bokstav c, § 203 eller § 204a. Tidsbegrensningen i lov 11. juni 1971 nr. 52 om strafferegistrering § 6 gjelder ikke.
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">audiograf</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">ergoterapeut</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">fysioterapeut</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">klinisk ernæringsfysiolog</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">lege</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">optiker</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">ortopediingeniør</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">psykolog</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">radiograf</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/10/avsnitt/1">sykepleier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/11/avsnitt/1">tannlege</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/12/avsnitt/1">tannpleier</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/13"><lverdi>13.</lverdi><avsnitt id="/paragraf/6-4/ledd/2/liste/13/avsnitt/1">vernepleier.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-5">
      <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
      <ptittel>Utstedelse av politiattest</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-5/ledd/1">(1) For utstedelse av politiattest gjelder lov 11. juni 1971 nr. 52 om strafferegistrering og forskrift 20. desember 1974 nr. 4 om strafferegistrering, med de unntak og presiseringer som fremgår ovenfor.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Politiattest utstedt etter denne forskrifts § 6-2 nr. 5 og 6 skal inneholde merknader om forelegg.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-6">
      <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
      <ptittel>Tidspunkt for fremleggelse av politiattest</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-6/ledd/1">(1) Søkere som får tilsagn om plass ved utdanninger som nevnt i denne forskrifts § 6-2 til § 6-4 og som har merknad på politiattesten som er relevant for opptak til vedkommende utdanning, skal sende politiattesten til utdanningsstedet innen fristen som er satt for å motta utdanningsplassen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-6/ledd/2">(2) Søkere som får tilsagn om plass ved utdanninger som nevnt i § 6-2 til § 6-4 og som ikke har merknad på politiattesten som er relevant for opptak til vedkommende utdanning, skal legge frem politiattesten for utdanningsstedet senest ved fastsatt utdanningsstart, jf. § 6-7.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-6/ledd/3">(3) Søkere som får tilsagn om plass ved utdanninger mindre enn fjorten dager før, eventuelt etter, studiestart, skal legge frem politiattesten senest fjorten dager etter at tilsagn om utdanningsplass er gitt.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-6/ledd/4">(4) Politiattesten skal ikke være eldre enn tre måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-7">
      <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
      <ptittel>Bekreftelse ved opptak</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-7/ledd/1">Søkere som omfattes av denne forskrifts § 6-6 andre ledd, skal sammen med melding om at de mottar studieplassen bekrefte at de kjenner regelverket om politiattest, og at de vil levere attest som er relevant for opptak til vedkommende utdanning, jf. § 6-2 til § 6-4, innenfor de fastsatte frister.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-8">
      <pverdi>§ 6-8.</pverdi>
      <ptittel>Ny politiattest i løpet av utdanningen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-8/ledd/1">(1) Ved utdanninger som er omfattet av kapittel seks i forskriften, jf. § 6-2, § 6-3 og § 6-4 skal studentene fremlegge ny politiattest hvert tredje år fra den enkelte students utdanningsstart, forutsatt at det gjenstår obligatorisk klinisk undervisning eller praksisopplæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-8/ledd/2">(2) Politiattesten skal ikke være eldre enn tre måneder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-9">
      <pverdi>§ 6-9.</pverdi>
      <ptittel>Følger av at politiattest ikke fremlegges</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-9/ledd/1">(1) Søkere eller studenter som ikke fremlegger politiattest i henhold til reglene i denne forskriften, har ikke rett til å delta i klinisk undervisning eller praksisopplæring ved den aktuelle utdanningen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-9/ledd/2">(2) Det kan gjøres unntak fra bestemmelsen i første ledd dersom årsaken til at søkeren eller studenten ikke fremlegger politiattest i henhold til reglene i denne forskriften, ligger utenfor vedkommendes kontroll.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-10">
      <pverdi>§ 6-10.</pverdi>
      <ptittel>Følger av at studenten ikke kan delta i praksisopplæring/klinisk undervisning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-10/ledd/1">Studenter som ikke kan delta i obligatorisk praksisopplæring/klinisk undervisning, vil ikke kunne få vitnemål for fullført grad eller utdanning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-11">
      <pverdi>§ 6-11.</pverdi>
      <ptittel>Behandling av politiattesten ved utdanningsinstitusjonen</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-11/ledd/1">(1) Dersom det fremgår av en politiattest at studenten har slik merknad som nevnt under § 6-2 til § 6-4, skal utdanningsinstitusjonen straks underrette om den rett studenten har til bistand i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-9 sjuende ledd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-11/ledd/2">(2) Utdanningsinstitusjonen skal snarest mulig og senest innen ti dager etter at politiattesten er mottatt, sende politiattesten til den nasjonale nemnda som er opprettet i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-9 femte ledd. Med politiattesten skal det følge en oversikt over innhold og veiledning i den kliniske undervisningen/praksisopplæringen og en uttalelse om hvorvidt studenten bør utelukkes fra å delta i denne. Studenten skal samtidig få kopi av institusjonens uttalelse til nemnda med vedlegg, og gis fjorten dagers frist til å uttale seg til nemnda.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-12">
      <pverdi>§ 6-12.</pverdi>
      <ptittel>Den nasjonale nemnda for politiattest</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-12/ledd/1">(1) Den nasjonale nemnda for politiattest skal oppnevnes i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-9 femte ledd. Den oppnevnes for fire år av gangen. Det skal oppnevnes personlige varamedlemmer.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-12/ledd/2">(2) Den nasjonale nemnda for politiattest er vedtaksfør når leder og tre andre medlemmer er til stede.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-12/ledd/3">(3) Nemnda skal behandle sakens snarest mulig, og senest innen fire uker etter at saken er mottatt fra undervisningsinstitusjonen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-12/ledd/4">(4) Nemnda skal med bakgrunn i forholdene ved den kliniske undervisningen og praksisopplæringen på den utdanningen der studenten er tilbudt studieplass, og opplysningene om de forhold som ligger til grunn for politiattesten, vurdere om hensynet til pasienter, klienter, barnehagebarn, elever eller andre skal føre til at studenten skal utestenges fra klinisk undervisning eller praksisopplæring.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-12/ledd/5">(5) Nemnda kan innkalle studenten til møte dersom det anses nødvendig for å få saken tilfredsstillende opplyst.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-12/ledd/6">(6) Departementet eller særskilt klageorgan oppnevnt av dette er klageinstans for nemndas vedtak.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-13">
      <pverdi>§ 6-13.</pverdi>
      <ptittel>Taushetsplikt</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-13/ledd/1">(1) Den som får kjennskap til taushetsbelagte opplysninger gjennom en politiattest, plikter overfor uvedkommende å bevare taushet om disse, jf. forvaltningsloven § 13 - § 13e.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/6-13/ledd/2">(2) Brudd på taushetsplikten kan straffes etter straffeloven § 121.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-14">
      <pverdi>§ 6-14.</pverdi>
      <ptittel>Oppbevaring av politiattest</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-14/ledd/1">Politiattesten skal oppbevares utilgjengelig for uvedkommende og makuleres etter å ha vært benyttet til formålet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-15">
      <pverdi>§ 6-15.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-15/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-341/p6-16">
      <pverdi>§ 6-16.</pverdi>
      <ptittel>Opphør</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6-16/ledd/1">Forskriften opphører å gjelde fra og med 1. juni 2014.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
