<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-27-892" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-27-892">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-27-892</id>
    <dato>27.06.2014 nr. 892</dato>
    <dato type="iso">2014-06-27</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 9 s 1421</publisert>
    <ikraft>01.07.2014, 01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01, 2015-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1995-05-12-23-§3">L12.05.1995 nr. 23 § 3</ref>, <ref id="lov-1995-05-12-23-§18">§ 18</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-11-08-1227</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0646</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om tilskot til avløysing</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om tilskot til avløysing (Nr. 892)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om tilskot til avløysing</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 27. juni 2014 med hjemmel i lov 12. mai 1995 nr. 23 om jord (jordlova) § 3 og § 18.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-27-892/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 8. november 2006 nr. 1227 om tilskot til avløysing gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 3. <i>Grunnvilkår</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Tilskot etter denne forskrifta kan gjevast føretak som driv vanleg jordbruksproduksjon på ein eller fleire landbrukseigedomar, dersom verksemda er registrert i Einingsregisteret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tilskot etter denne forskrifta kan berre gjevast der avløysaren er minst 15 år, og ikkje har næringsinntekt frå føretaket eller er ektemake eller sambuar til ein som har næringsinntekt frå føretaket.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 4. <i>Avgrensingar som følgje av eigartilhøve og økonomiske interesser mv.</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Tilskot etter denne forskrifta kan ikkje gjevast føretak som
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">har sams eigarinteresser og som søkjer tilskot til same produksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">samarbeider i ein slik grad at dei må reknast for å ha sams økonomiske interesser i produksjonen (driftsfellesskap) og som søkjer tilskot til same produksjon,
<marg niv="2" id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1/marg/1">eller</marg></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">heilt eller delvis vert eigd av aksjeselskap eller samvirkeføretak.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Sams eigarinteresser vil liggje føre der føretaket som søkjer om tilskot etter denne forskrifta heilt eller delvis vert eigd av nokon som har eigarinteresser i andre føretak som søkjer om tilskot til same produksjon. Det same vil gjelde der føretaket heilt eller delvis vert eigd av andre føretak som sjølve søkjer om tilskot til same produksjon.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Sams økonomiske interesser i produksjonen (driftsfellesskap) vil liggje føre der føretak samarbeider om produksjonen i ein slik grad at det vert oppnådd stordriftsfordelar. Om det ligg føre sams økonomiske interesser i produksjonen vil kome an på graden av sams økonomi, maskinpark, driftsopplegg eller arbeidsinnsats mv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Med tilskot til same produksjon meinest tilskot til husdyr, slik dette er definert i eller i medhald av jordbruksoppgjeret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Eit føretak reknast for å vere ramma av avgrensingane i fyrste ledd dersom føretaket etter påbod frå kommunen, fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet ikkje kan godtgjere at det ikkje ligg føre slike tilhøve.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Tilskot etter denne forskrifta kan ikkje gjevast til skular og andre offentlege og private institusjonar.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 5 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 5. <i>Tilskot til avløysing ved ferie og fritid</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Tilskot til avløysing ved ferie og fritid kan gjevast føretak med husdyrhald. Tilskotet vert fastsett ut frå totalt tal husdyr som blir disponert av føretaket på det tidspunkt eller i den perioden som er fastsett i eller i medhald av jordbruksoppgjeret.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">For alle føretak gjevast slikt tilskot til dekking av dokumenterte lønsutgifter til avløysar, utgifter til landbruksvikar, eller utgifter til kjøp av avløysartenester frå eit avløysarlag eller ein avløysarring.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Ved overdraging av verksemd i løpet av året, blir tilskotet fordelt mellom føretaka etter den månaden overdraginga skjer. Føretaket må melde frå om endringa til kommunen. Maksimalt tilskot vert gjort gjeldande som grunnlag for tilskot frå og med månaden etter overdraginga av verksemda. Føretak som går inn i samdrift i mjølkeproduksjon i løpet av året, får behalde tilskotet som vart fastsett pr. 1. januar ut året. Føretak som går ut av slik samdrift i løpet av året får fastsett nytt avløysartilskot etter søknad pr. 1. januar året etter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 12 1. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 12. <i>Søknad og utbetaling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Søknad skal sendast på søknadsskjema fastsett av Landbruksdirektoratet. Søknadsfristen for tilskot til avløysing ved ferie og fritid er 20. januar. Søknadsfristen for tilskot til avløysing ved sjukdom mv. er 3 månader etter siste dag som gjev rett til tilskot.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 12 4. ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Innvilga tilskot vert utbetalt til søkjaren.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 13 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">§ 13. <i>Administrasjon, dispensasjon og klage</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Vedtak om tilskot etter denne forskrifta gjerast av kommunen. Fylkesmannen kan i særskilte høve dispensera frå reglane i denne forskrifta.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Vedtak som er gjort av kommunen kan klagast til fylkesmannen. Vedtak som er gjort av fylkesmannen kan klagast til Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Landbruksdirektoratet kan gje nærare føresegner til denne forskrifta, herunder nærare krav til dokumentasjon og rapportering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">§ 14 skal lyde:</ledd>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-27-892/ki/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Opplysningsplikt og kontroll</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/14/ledd/1">Føretak som vert gjeve tilskot etter denne forskrifta er pliktig til å gje alle dei naudsynte opplysningar som kommunen, fylkesmannen eller Landbruksdirektoratet gjer krav på.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/14/ledd/2">Kommunen, fylkesmannen og Landbruksdirektoratet fører tilsyn med at utbetaling av tilskot etter denne forskrifta er rett, og kan under dette føreta stadleg kontroll hos føretak som mottek tilskot. Føretaket er pliktig til å yte bistand ved kontroll.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-27-892/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra og med 1. juli 2014, med unntak av endringene i § 5 og § 12 4. ledd som trer i kraft fra og med 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
