<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-06-253" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-06-253">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-06-253</id>
    <dato>06.03.2014 nr. 253</dato>
    <dato type="iso">2014-03-06</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 461</publisert>
    <ikraft>06.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-06</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§9">L19.12.2003 nr. 124 § 9</ref>, <ref id="for-2003-12-19-1790">F19.12.2003 nr. 1790</ref>, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-09-13-1052</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0177</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om såvarer</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om såvarer (Nr. 253)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om såvarer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 6. mars 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 9, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. III (direktiv 2012/37/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-06-253/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 13. september 1999 nr. 1052 om såvarer gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">I EØS-henvisningsfeltet tilføyes:
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/2">direktiv 2012/37/EU
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3 bokstav d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/1"><i>Såvareparti:</i></avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/d/avsnitt/2">En mengde såvare av rimelig ensartet kvalitet med følgende maksimalvekt:</avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="66*"/>
          <colspec colname="2" align="right" valign="top" colwidth="10*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">- Arter med frø mindre enn hvetekorn (småfrøede arter) </entry>
              <entry colname="2">10 tonn </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- Følgende arter med frø større eller lik hvetekorn: hvete, durumhvete, spelt, rug, rughvete, havre, bygg, erter, bønner, vikker, lupiner og soya </entry>
              <entry colname="2">30 tonn </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- Andre arter med frø større eller lik hvetekorn (storfrøede arter) og frø av beter </entry>
              <entry colname="2">20 tonn </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">- Mais </entry>
              <entry colname="2">40 tonn </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/1">Vekten av et parti skal ikke overstiges med mer enn 5 %. Alle partier skal ha eget partinummer.</avsnitt>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/avsnitt/2">Som unntak fra første ledd, første strekpunkt, kan maksimalvekt for såvarepartier av grasarter være 25 tonn dersom såvareforretningen har fått tillatelse til dette av Mattilsynet. Vilkår for slik tillatelse følger av vedlegg C3.
<br/></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Nytt vedlegg C3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">C3 - Vilkår for produksjon av større partier av grasfrø (§ 3 d)</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">I. Søknad til Mattilsynet
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Virksomheter som ønsker å produsere partier opptil 25 tonn av grasarter, jf. § 3 d), skal sende søknad til Mattilsynet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Det skal sendes en søknad pr. produksjonsanlegg med angivelse av de artsgrupper og arter som søknaden gjelder, jf. punkt 3.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Det kan søkes samlet for følgende to artsgrupper:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3.a/avsnitt/1"><i>Festuca arundinacea</i>, <i>Festuca pratensis</i>, x <i>Festulolium</i>, <i>Lolium multiflorum</i>, <i>Lolium perenne</i>, <i>Lolium</i> x <i>boucheanum</i> og <i>Phleum pratense</i></avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/5/liste/3.b/avsnitt/1"><i>Dactylis glomerata</i>, <i>Festuca filiformis</i>, <i>Festuca ovina</i>, <i>Festuca rubra</i>, <i>Festuca trachyphylla</i>, <i>Poa pratensis</i> og <i>Poa trivialis</i>.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Øvrige arter skal søkes om enkeltvis.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">II. Dokumentasjon for homogenitet</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Mattilsynet kan gi virksomheten tillatelse til, for det enkelte produksjonsanlegg, å produsere partier på opptil 25 tonn av grasarter når det kan dokumenteres at produksjonsanlegget kan produsere homogene partier. Følgende krav må være oppfylt for hver artsgruppe eller art under punkt I, nr. 3:
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/a/avsnitt/1">det er gjennomført heterogenitetstest på seks partier etter reglene fra International Seed Testing Association (ISTA). Testen skal vise at minst fem av disse partier er homogene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/b/avsnitt/1">partiene som testes skal være på mellom 10 501 kg og opp til maksimalt 26 250 kg, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/8/liste/c/avsnitt/1">for arter som ikke er nevnt ovenfor i punkt I, nr. 3, bokstav a) og b), skal dokumentasjonen fremskaffes for hver art.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">III. Stikkprøvebasert heterogenitetstest
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Når produksjonsanlegget er godkjent for produksjon av større partier, jf. punkt II, kan virksomheten produsere og markedsføre slike partier uten å foreta heterogenitetstest av hvert parti av de arter eller artsgrupper produksjonsanlegget er godkjent for.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Ved produksjonsanlegget skal det på stikkprøvebasis foretas heterogenitetstest av produksjonen innenfor hver artsgruppe eller art, jf. punkt I, nr. 3, etter følgende retningslinjer:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2.a/avsnitt/1">av de første 100 større partier av grasarter skal det i tillegg til de seks heterogenitetstester som lå til grunn for godkjenningen, jf. punkt II, nr. 3, bokstav a), plukkes ut ytterligere fire partier til heterogenitetstest (fire prosent stikkprøvekontroll),</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2.b/avsnitt/1">hvis ingen av de fire kontrollerte partier under a) er heterogene reduseres stikkprøvekontrollen til tre prosent for de neste 100 partier og til to prosent for de påfølgende 100 partier etter der igjen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/2.c/avsnitt/1">hvis en stikkprøve viser et heterogent parti, skal stikkprøvekontrollen fortsatt være på fire prosent, øke igjen fra tre til fire prosent, eller øke fra to til tre prosent avhengig av utgangspunktet for stikkprøvefrekvens.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Kun én av seks etterfølgende, heterogenitetstestede partier produsert på et produksjonsanlegg kan være heterogen. Det vil si at en heterogen prøve skal etterfølges av minst fem homogene prøver for at virksomheten kan opprettholde tillatelsen til å produsere og markedsføre større partier av grasarter av den aktuelle artsgruppe eller art ved det aktuelle produksjonsanlegget. Produksjonen av større partier kan kun gjenopptas hvis dokumentasjonen, jf. punkt II, fremskaffes på nytt, og godkjennes av Mattilsynet.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-06-253/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
