<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-05-1510" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1510">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-05-1510</id>
    <dato>05.12.2014 nr. 1510</dato>
    <dato type="iso">2014-12-05</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2517</publisert>
    <ikraft>01.01.2015, 01.07.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01, 2015-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-06-15-635</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1109</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i abortforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift 15. juni 2001 nr. 635 om svangerskapsavbrudd (vurdering av fosterets levedyktighet mv.) (Nr. 1510)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endringer i forskrift 15. juni 2001 nr. 635 om svangerskapsavbrudd (vurdering av fosterets levedyktighet mv.)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 5. desember 2014 med hjemmel i lov 13. juni 1975 nr. 50 om svangerskapsavbrudd § 12. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1510/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. juni 2001 nr. 635 om svangerskapsavbrudd (abortforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 18 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 18.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Tillatelse til svangerskapsavbrudd kan ikke gis dersom det er grunn til å anta at fosteret er levedyktig, jf. abortloven § 2 sjette ledd i.f. Et foster skal antas å være levedyktig dersom det ville vært i stand til å overleve utenfor mors liv på det tidspunkt et eventuelt avbrudd ville vært utført. Ved vurderingen skal det tas hensyn til eksisterende muligheter for behandling etter forløsning. Dersom det ikke er særlige forhold ved fosteret som tilsier noe annet, skal et foster antas å være levedyktig etter 22. svangerskapsuke (21 uker og 6 dager).
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 11 andre ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nemnda skal bestå av to leger. Det ene faste medlemmet skal være lege ved den avdeling hvor svangerskapsavbrudd foretas. Det andre faste medlemmet oppnevnes av fylkesmannen og må ikke være tilsatt ved den avdeling hvor svangerskapsavbrudd foretas. Det skal oppnevnes minst to varamedlemmer med tilsvarende kvalifikasjoner. Fylkesmannen oppnevner et av varamedlemmene.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1510/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene i § 18 trer i kraft 1. januar 2015. Endringene i § 11 trer i kraft 1. juli 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
