<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-13-1434" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-13-1434">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-13-1434</id>
    <dato>13.11.2014 nr. 1434</dato>
    <dato type="iso">2014-11-13</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2346</publisert>
    <ikraft>13.11.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-11-13</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2007-12-21-119">L21.12.2007 nr. 119</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-12-17-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1034</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i tollforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) (Nr. 1434)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til lov om toll og vareførsel (tollforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Toll- og avgiftsdirektoratet 13. november 2014 med hjemmel i lov 21. desember 2007 nr. 119 om toll og vareførsel (tolloven).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-13-1434/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskriften 17. desember 2008 nr. 1502 til lov om toll og vareførsel (tollforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6-4-4 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Samtykke til tillatelse</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Tillatelsen er betinget av at Landbruksdirektoratet gir sitt samtykke. Landbruksdirektoratet kan fastsette nærmere vilkår for at foretaket skal få tillatelsen, herunder mengdebegrensninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 6-4-5 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">Varer av samme slag og samme kvalitet</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">(1) Det kan gis samtykke til at foretaket kan anvende varer av samme slag og samme kvalitet som de varer som skal innføres for bearbeiding. Dersom det gis samtykke, kan den bearbeidede vare utføres før innførsel har funnet sted.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">(2) Med anvendelse av varer av samme slag, menes bruk av varer som er fortollet eller fremstilt innen tollområdet og som hører under det samme varenummer i tolltariffen som den vare som skal innføres for bearbeiding. Landbruksdirektoratets vurdering legges til grunn ved vurderingen av hva som er en vare av samme kvalitet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 6-4-9 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/7/marg/1">Rapportering til Landbruksdirektoratet</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(1) Foretak som har tillatelse til innenlandsk bearbeiding skal ved utgangen av hvert kvartal utarbeide en rapport til Landbruksdirektoratet. Landbruksdirektoratet kan i særlige tilfeller kreve hyppigere rapportering. Landbruksdirektoratet fastsetter i det enkelte tilfelle vilkår om rapportens innhold og utforming.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(2) Kopi av rapportene skal oppbevares som fastsatt i § 4-12-1.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 6-4-12 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">Kontroll og sanksjoner</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Tollmyndighetene og Landbruksdirektoratet skal til enhver tid kunne ta prøver av varene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(2) § 3-1-19 om tilbaketrekking og endring gjelder tilsvarende for tillatelse til innenlandsk bearbeiding av landbruksvarer.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-13-1434/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
