<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-21-38" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-38">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-21-38</id>
    <dato>21.01.2014 nr. 38</dato>
    <dato type="iso">2014-01-21</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 1 s 122</publisert>
    <ikraft>21.01.2014 - 01.05.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-21 - 2014-05-01</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§14">L06.06.2008 nr. 37 § 14</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§60">§ 60</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§64">§ 64</ref>, <ref id="lov-2008-06-06-37-§65">§ 65</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0036</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om kvotebytte av lodde i Barentshavet, 2014</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om midlertidig ordning med kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og lodde i Barentshavet i 2014 (Nr. 38)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om midlertidig ordning med kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og lodde i Barentshavet i 2014</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 21. januar 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 14, § 60, § 64 og § 65.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-38/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften gjelder kvotebytte av lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen og lodde i Barentshavet mellom to fartøy med ringnottillatelse etter konsesjonsforskriften kapittel 4.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-38/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår for kvotebytte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Det er adgang til å foreta kvotebytte mellom to fartøy med ringnottillatelse etter konsesjonsforskriften kapittel 4 dersom ingen av fartøyene har foretatt annet kvotebytte i 2014. Det er ikke til hinder for kvotebytte etter første punktum at det ene fartøyet har tillatelse som leiefartøy ved kontrahering av nybygg etter konsesjonsforskriften § 4-6 tredje ledd, dersom det ikke har foretatt annet kvotebytte i 2014. Det er en forutsetning at kvotebyttet gjelder hele kvoten.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det er et vilkår for kvotebytte etter første ledd at begge fartøyeierne har gitt bindende melding til Fiskeridirektoratet før det fiskes på byttet kvote, og at meldingen er sendt før 1. februar 2014.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-38/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Virkning av kvotebytte</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Kvotebytte mellom to fartøy etter første ledd gir det ene fartøyet rett til å fiske begge fartøyenes kvoter etter forskrift 18. desember 2013 nr. 1581 om regulering av fisket etter lodde i Barentshavet i 2014 kapittel 2, og det andre fartøyet rett til å fiske begge fartøyenes kvoter etter forskrift 19. desember 2013 nr. 1640 om regulering av fisket etter lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen 2013/2014. Det er ikke adgang for et fartøy å fiske på kvote som er byttet bort.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">For øvrig gjelder bestemmelsene i forskrift om regulering av fisket etter lodde i Barentshavet i 2014 og forskrift om regulering av fisket etter lodde ved Grønland, Island og Jan Mayen 2013/2014 så langt de passer ved kvotebytte.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-38/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Straff</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Den som forsettlig eller uaktsomt overtrer bestemmelser gitt i eller i medhold av denne forskriften, straffes i henhold til lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar § 60, § 64 og § 65. På samme måte straffes medvirkning og forsøk.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-21-38/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks og varer til 1. mai 2014.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
