<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-11-806" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-11-806">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-11-806</id>
    <dato>11.06.2014 nr. 806</dato>
    <dato type="iso">2014-06-11</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 8 s 1254</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-12-11-13</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0566</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om alkoholordningen for Svalbard</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om alkoholordningen for Svalbard (Nr. 806)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om alkoholordningen for Svalbard</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 11. juni 2014 med hjemmel i lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. (alkoholloven) § 1-2 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-11-806/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 1998 nr. 1300 om alkoholordningen for Svalbard gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-1. <i>Forskriftens virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Forskriften får anvendelse på innførsel til, utførsel fra, tilvirkning av og omsetning av alkoholholdig drikk på Svalbard med tilhørende territorialfarvann.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 1-4. <i>Bevilling</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Innførsel, utførsel som ledd i næringsvirksomhet, tilvirkning, engrossalg, salg og skjenking av alkoholholdig drikk kan bare skje på grunnlag av bevilling eller tillatelse etter denne forskrift. Bevilling gis til den for hvis regning virksomheten drives.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Nytt kapittel 3 A skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Kapittel 3 A. Tilvirkning av alkoholholdig drikk</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 3A-1. <i>Bevilling for tilvirkning av alkoholholdig drikk</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Lov 2. juni 1989 nr. 27 om omsetning av alkoholholdig drikk m.v. kapittel 6 om tilvirkning gjelder for Svalbard med unntak av § 6-2 nr. 2.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Forskrift 8. juni 2005 nr. 539 om engrossalg og tilvirkning av alkoholholdig drikk mv. kapittel 2 om sikring av varelager, kapittel 3 om søknadsgebyr, kapittel 4 om bevillingsgebyr, kapittel 6 om opplysninger til statistiske formål, kapittel 7 og 8 om registre og kapittel 9 om adgang til å benytte alkoholholdig drikk som gave, lønn eller utbytte, samt å selge alkohol til ansatte til eget bruk, gjelder på Svalbard.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 3A-2. <i>Innførsel, utførsel og engrossalg ved tilvirkning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Bevilling til tilvirkning omfatter rett til innførsel av alkoholholdig drikk til bruk i tilvirkningen, utførsel som ledd i næringsvirksomhet og engrossalg av den alkoholholdige drikken som tilvirkes i medhold av bevillingen. Engrossalg av alkoholholdig drikk som ikke skjer til kjøper i utlandet, kan bare skje til den som har bevilling til detaljsalg, skjenking eller tilvirkning av vedkommende drikk, eller som kan drive engrossalg.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-11-806/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
