<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-20-300" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-300">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-20-300</id>
    <dato>20.03.2014 nr. 300</dato>
    <dato type="iso">2014-03-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 513</publisert>
    <ikraft>20.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-20</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2003-12-19-124-§12">L19.12.2003 nr. 124 § 12</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§14">§ 14</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§15">§ 15</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§19">§ 19</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§33">§ 33</ref>, <ref id="lov-2003-12-19-124-§23">§ 23</ref>, <ref id="for-2003-12-19">F19.12.2003</ref>nr. 1790, <ref id="for-2004-05-05-884">F05.05.2004 nr. 884</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-02-11-1710</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0212</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i instruks til grenseveterinæren</korttittel>
    <korttittel>5 Endr. i instruks til Statens dyrehelsetilsyn - distriktsveterinæren (grenseveterinæren) ved tilsyn og kontroll av levende dyr fra land utenfor EØS (Nr. 300)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i instruks til Statens dyrehelsetilsyn - distriktsveterinæren (grenseveterinæren) ved tilsyn og kontroll av levende dyr fra land utenfor EØS</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet 20. mars 2014 med hjemmel i lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 23 tredje ledd, jf. § 12, § 14, § 15, § 19 og § 33, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I nr. 7 (beslutning 2014/92/EU).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-300/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I instruks 11. februar 2000 nr. 1710 til Statens dyrehelsetilsyn - distriktsveterinæren (grenseveterinæren) ved tilsyn og kontroll av levende dyr fra land utenfor EØS gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Tittelen på instruksen skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">
        <i>Instruks til grenseveterinæren ved tilsyn og kontroll av levende dyr fra land utenfor EØS</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Hjemmelsfeltet skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Mattilsynet (tidl. Statens dyrehelsetilsyn) 11. februar 2000 med hjemmel i lov 8. juni 1962 nr. 4 om dyrehelse (husdyrloven), jf. forskrift 31. desember 1998 nr. 1484 om tilsyn og kontroll ved innførsel og utførsel av levende dyr, annet avlsmateriale og animalsk avfall innen EØS, og ved innførsel av levende dyr fra land utenfor EØS.</marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/2">Hjemmel er endret til lov 19. desember 2003 nr. 124 om matproduksjon og mattrygghet mv. (matloven) § 12, § 14, § 15, § 19 og § 33 første ledd, jf. delegeringsvedtak 19. desember 2003 nr. 1790 og delegeringsvedtak 5. mai 2004 nr. 884.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">EØS-henvisningsfeltet skal lyde:
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1"><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg I kap. I (direktiv 91/496/EØF, vedtak 92/527/EØF og vedtak 97/794/EF) og vedlegg I kap. I nr. 7 (beslutning 2014/92/EU).
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Kapittel IV nr. 1 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">1. <i>Laboratorieprøver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Grenseveterinæren skal ta de prøver som vurderes nødvendig for å kontrollere at helsekravene i det medfølgende sertifikatet er oppfylt. Prøver skal analyseres ved Veterinærinstituttet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">For minst 3 % av forsendelsene skal det hver måned tas ut prøver for serologisk undersøkelse. Dette gjelder ikke for registrerte hester som nevnt i definisjonen gitt i artikkel 2(c) i direktiv 2009/156/EF<fref id="/kapittel/i/fotnote/*">*</fref> og som følges av et individuelt helsesertifikat i samsvar med dyrehelsekravene fastsatt i beslutninger som er gitt i medhold av artiklene 15(a) og 19(a) og (b) i nevnte direktiv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Minst 10 % av dyrene i hver forsendelse som er tatt ut for kontroll, som nevnt i første avsnitt, skal prøvetas med et minste antall på 4 dyr. Dersom uregelmessigheter avdekkes må andelen dyr som prøvetas økes.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">På bakgrunn av en risikovurdering foretatt av grenseveterinæren kan det også tas ut andre nødvendige prøver fra dyr i en forsendelse som presenteres ved grensekontrollstasjonen.
<fotnote id="/kapittel/i/fotnote/*">* Rådsdirektiv 2009/156/EF av 30. november 2009 om krav til dyrehelse ved forflytning av dyr av hestefamilien og import av slike dyr fra tredjestater (OJ L 192, 23.7.2010, s. 1).</fotnote></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-20-300/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
