<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-11-1582" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1582">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-11-1582</id>
    <dato>11.12.2014 nr. 1582</dato>
    <dato type="iso">2014-12-11</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2630</publisert>
    <ikraft>11.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-11</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2013-04-19-15">L19.04.2013 nr. 15</ref>, <ref id="for-2013-04-19-396">F19.04.2013 nr. 396</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-06-03-568</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1179</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i overgangsregler til regnskapsloven</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om overgangsregler til lov 19. april 2013 nr. 15 om endringer i regnskapsloven og enkelte andre lover (Nr. 1582)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om overgangsregler til lov 19. april 2013 nr. 15 om endringer i regnskapsloven og enkelte andre lover</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 11. desember 2014 med hjemmel i lov 19. april 2013 nr. 15 om endringer i regnskapsloven og enkelte andre lover del IV annet ledd, jf. delegeringsvedtak 19. april 2013 nr. 396.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1582/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 3. juni 2013 nr. 568 om overgangsregler til lov 19. april 2013 nr. 15 om endringer i regnskapsloven og enkelte andre lover gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Kravet etter regnskapsloven § 3-3c første ledd til å redegjøre for hva foretaket gjør for å integrere hensynet til menneskerettigheter, arbeidstakerrettigheter og sosiale forhold, det ytre miljø og bekjempelse av korrupsjon i sine forretningsstrategier, i sin daglige drift og i forholdet til sine interessenter, gjelder ikke for regnskapsår påbegynt før 1. januar 2016 for foretak som avlegger en offentlig framskrittsrapport i henhold til FNs initiativ for samarbeid med næringslivet om en bærekraftig utvikling eller for foretak som avlegger en offentlig rapport innenfor rammeverket til Det globale rapporteringsinitiativet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1582/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
