<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-05-1517" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-05-1517</id>
    <dato>05.12.2014 nr. 1517</dato>
    <dato type="iso">2014-12-05</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2520</publisert>
    <ikraft>05.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-05</ikraft>
    <departement>Olje- og energidepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet>20.01.2015 (se nederst)</rettet>
    <journalnummer>2014-1119</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om lagring og transport av CO2 på sokkelen</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub> og om transport av CO<sub>2</sub> på kontinentalsokkelen (Nr. 1517)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub> og om transport av CO<sub>2</sub> på kontinentalsokkelen</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 5. desember 2014 med hjemmel i lov 21. juni 1963 nr. 12 om vitenskapelig utforskning og undersøkelse etter og utnyttelse av andre undersjøiske naturforekomster enn petroleumsforekomster § 3. Fremmet av Olje- og energidepartementet.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg XX kap. III nr. 21 (direktiv 2009/31/EF).</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Formål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">Denne forskrift har som formål å bidra til bærekraftig energi- og industriproduksjon, ved å legge til rette for utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til miljøsikker lagring av CO<sub>2</sub> som et tiltak for å motvirke klimaendringer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Retten til undersjøiske reservoarer for lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">Den norske stat har eiendomsrett til undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen for utnyttelse av slike til lagring av CO<sub>2</sub> og eksklusiv rett til forvaltning av disse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Forskriften kommer til anvendelse på undersøkelse og leting etter undersjøiske reservoarer for lagring av CO<sub>2</sub> , og utnyttelse, transport og lagring av CO<sub>2</sub> i slike reservoarer i områder underlagt norsk jurisdiksjon. Forskriften gjelder også transport av CO<sub>2</sub> og utnyttelse av undersjøiske reservoarer til lagring av CO<sub>2</sub> i og utenfor riket og norsk kontinentalsokkel når det følger av folkeretten eller av overenskomst med fremmed stat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">Når en rørledning i indre norsk farvann, på norsk sjøterritorium eller kontinentalsokkelen begynner på område utenfor norsk jurisdiksjon, kan Kongen i den utstrekning det følger av folkeretten, bestemme hvilke regler i denne forskrift som skal gjelde for slik rørledning med tilbehør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">Undersøkelse og leting etter undersjøiske reservoarer for lagring av CO<sub>2</sub> , og utnyttelse, transport og lagring av CO<sub>2</sub> i slike reservoarer på norsk kontinentalsokkel som ledd i petroleumsvirksomheten reguleres av petroleumsloven (lov 29. november 1996 nr. 72) med tilhørende forskrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">Forskriften gjelder ikke på Svalbard, herunder dets indre farvann og sjøterritorium.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Krav om tillatelse mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Ingen andre enn staten kan drive undersøkelse, leting, utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub>og/eller transport av CO<sub>2</sub> på kontinentalsokkelen uten de tillatelser, godkjennelser og samtykker som kreves i medhold av denne forskrift. Bestemmelsene for øvrig i forskriften og de forskrifter som gis i medhold av den, gjelder for slik virksomhet så langt de passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Annen norsk rett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">Annen norsk rett enn forskriften her, herunder bestemmelser om tillatelse, godkjennelse eller samtykke som kreves etter lovgivningen, kommer også til anvendelse for transport og utnyttelse av undersjøiske reservoarer på kontinentalsokkelen til lagring av CO<sub>2</sub> . Dette gjelder med mindre annet følger av forskrift, bestemmelse gitt av Kongen, av folkeretten eller av overenskomst med fremmed stat.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">I denne forskrift forstås med:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1"><i>CO<sub>2</sub> -strømmer</i>, massestrømmen av CO<sub>2</sub> og eventuelle tilfeldig medfølgende stoffer fra CO<sub>2</sub> -fangstprosesser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1"><i>CO<sub>2</sub> -utbredelse</i>, fordeling av CO<sub>2</sub> -volumene i et undersjøisk reservoar,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1"><i>Departementet</i>, Det kongelige olje- og energidepartement,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1"><i>Etterdrift</i>, perioden etter nedstengning av en lagringslokalitet, herunder perioden etter overføring av ansvaret for denne til Olje- og energidepartementet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/e/avsnitt/1"><i>Geologisk formasjon</i>, en geologisk enhet, avgrenset av bergarttyper ved strukturelle eller litostratigrafiske underinndelinger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/f/avsnitt/1"><i>Geologisk lagring av CO<sub>2</sub> </i>, injeksjon etterfulgt av lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøiske geologiske reservoarer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/g/avsnitt/1"><i>Hydraulisk enhet</i>, et hydraulisk forbundet porevolum hvor trykkommunikasjon kan måles teknisk, og som er omgitt av strømningsbarrierer (forkastninger eller litologiske grenser). En hydraulisk enhet kan være ett undersjøisk reservoar eller bestå av flere undersjøiske reservoarer og den omgivende bergarten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/h/avsnitt/1"><i>Injeksjon</i>, injeksjon av CO<sub>2</sub> i undersjøiske reservoarer, herunder boring av injeksjonsbrønner, injisering, samt bygging, plassering, drift og bruk av innretning for injeksjon,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/i/avsnitt/1"><i>Innretning</i>, installasjon, anlegg og annet utstyr for utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> , likevel ikke forsynings- og hjelpefartøy eller skip som transporterer CO<sub>2</sub> i bulk. Innretning omfatter også rørledning og kabel når ikke annet er bestemt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/j/avsnitt/1"><i>Kontinentalsokkelen</i>, havbunnen og undergrunnen i de undersjøiske områder som strekker seg utover norsk sjøterritorium gjennom hele den naturlige forlengelse av landterritoriet til ytterkanten av kontinentalmarginen, men ikke kortere enn 200 nautiske mil fra grunnlinjene som sjøterritoriets bredde er målt fra, likevel ikke utover midtlinjen i forhold til annen stat med mindre annet følger av folkerettens regler for kontinentalsokkel utenfor 200 nautiske mil fra grunnlinjene eller overenskomst med vedkommende stat,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/k/avsnitt/1"><i>Lagringskompleks</i>, lagringslokalitet og de geologiske omgivelser som kan ha betydning for sikkerheten ved lagringen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/l/avsnitt/1"><i>Lagringslokalitet</i>, et bestemt område innenfor en geologisk formasjon som anvendes til geologisk lagring av CO<sub>2</sub> , og tilhørende overflate- og injeksjonsinnretninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/m/avsnitt/1"><i>Lekkasje</i>; frigjøring av CO<sub>2</sub> fra lagringskomplekset,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/n/avsnitt/1"><i>Leteboring</i>, boring av undersøkelses- og avgrensningsbrønner med sikte på vurdering av potensialet for utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> , samt drift og bruk av innretning i den utstrekning den anvendes til leteboring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/o/avsnitt/1"><i>Leting</i>, geologiske, geofysiske, geokjemiske og geotekniske aktiviteter, leteboring, overvåkning og injeksjonstesting for å karakterisere lagringslokaliteten med sikte på vurdering av potensialet for utnyttelse av den til lagring av CO<sub>2</sub> , samt drift og bruk av innretning i den utstrekning den anvendes til leting,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/p/avsnitt/1"><i>Nedstengning av en lagringslokalitet</i>, endelig opphør av CO<sub>2</sub> -injeksjon i denne lagringslokaliteten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/q/avsnitt/1"><i>Migrasjon</i>, bevegelse av CO<sub>2</sub> i lagringskomplekset,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/r/avsnitt/1"><i>Operatør</i>, den juridiske (privat eller offentlig) person som på rettighetshavers vegne forestår den daglige ledelse av transport og utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> ,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/s/avsnitt/1"><i>Undersjøisk reservoar</i>, en geologisk enhet, avgrenset av bergarttyper ved strukturelle eller stratigrafiske grenser, som har inneholdt petroleum og/eller vann i formasjonen, eller en kombinasjon av disse. Departementet bestemmer i tvilstilfelle hva som skal anses å være et undersjøisk reservoar,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/t"><lverdi>t)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/t/avsnitt/1"><i>Utnyttelse</i>, all virksomhet knyttet til lagring og overvåkning (monitorering) av CO<sub>2</sub> i undersjøiske reservoarer, herunder utbygging, injeksjon av CO<sub>2</sub> , seismisk datainnsamling for overvåkning, avslutning og permanent lagring av CO<sub>2</sub> samt planlegging av slike aktiviteter, likevel ikke transport av CO<sub>2</sub> i bulk med skip,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/u"><lverdi>u)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/u/avsnitt/1"><i>Rettighetshaver</i>, juridisk person, eller flere slike personer, som etter forskriften her innehar en tillatelse til undersøkelse, leting eller utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> , eller til anlegg og drift av innretninger for transport av CO<sub>2</sub> . Er en tillatelse gitt til flere slike personer sammen kan uttrykket rettighetshaver omfatte både rettighetshaverne samlet og den enkelte deltaker,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/v/avsnitt/1"><i>Transport</i>, skiping av CO<sub>2</sub> i rørledning samt bygging av rørledning, plassering, drift og bruk av innretning for transport,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/w"><lverdi>w)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/w/avsnitt/1"><i>Utbedrende tiltak</i>, tiltak som iverksettes for å korrigere vesentlig uregelmessighet med sikte på å hindre eller stoppe lekkasje av CO<sub>2</sub> fra lagringskomplekset,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/x"><lverdi>x)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/x/avsnitt/1"><i>Vannsøyle</i>, den kontinuerlige vertikale vannmengde fra overflaten til bunnsedimentene i en vannmasse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/y"><lverdi>y)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/y/avsnitt/1"><i>Vesentlig risiko</i>, en risiko for skade på miljøet eller menneskers helse som ikke kan overses uten at formålet om miljøsikker geologisk lagring av CO<sub>2</sub> kommer i fare. I vurderingen av om det foreligger en vesentlig risiko er det nødvendig å ta hensyn til både sannsynligheten for at skade inntreffer og det omfanget skaden vil få dersom den inntreffer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/z"><lverdi>z)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1/liste/z/avsnitt/1"><i>Vesentlig uregelmessighet</i>, en uregelmessighet i injeksjons- eller lagringsoperasjonen eller i selve lagringskompleksets tilstand som innebærer en fare for lekkasje eller en risiko for miljøet eller menneskers helse.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Statlig deltagelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">Kongen kan bestemme at staten skal delta i transport og utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> etter denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Operatør</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">Ved tildeling av tillatelse til leting (letetillatelse), tillatelse til utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> eller tillatelse til anlegg og drift av innretning for transport av CO<sub>2</sub> skal departementet utpeke eller godkjenne en operatør. Det kan kun være en operatør for hver lagringslokalitet. Tildeles en tillatelse til en juridisk person som rettighetshaver, vil departementet som hovedregel utpeke rettighetshaver som operatør. Tildeles en tillatelse til flere juridiske personer sammen, vil departementet som hovedregel utpeke en av deltakerne i rettighetshaverselskapet som operatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/2">Skifte av operatør er betinget av departementets godkjennelse. Når særlige grunner tilsier det, kan departementet foreta skifte av operatør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/3">Dersom departementet utpeker eller godkjenner en operatør som ikke er rettighetshaver eller deltaker i rettighetshaverselskapet i henhold til den aktuelle tillatelse, får bestemmelsene om rettighetshavers forpliktelser gitt i eller i medhold av denne forskrift tilsvarende anvendelse for operatøren med mindre noe annet er uttrykkelig bestemt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/4">Denne bestemmelse får tilsvarende anvendelse i forhold til særskilt tillatelse til anlegg og drift av innretninger etter § 6-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-9">
        <pverdi>§ 1-9.</pverdi>
        <ptittel>Inndeling av kontinentalsokkelen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-9/ledd/1">Sjøområdene innenfor kontinentalsokkelens yttergrense inndeles i blokker med en størrelse på 15 breddeminutter og 20 lengdeminutter, med mindre tilstøtende landområder, grenser mot andre staters kontinentalsokler eller andre forhold tilsier noe annet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-10">
        <pverdi>§ 1-10.</pverdi>
        <ptittel>Utvelgelse av en lagringslokalitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/1">Et undersjøisk reservoars egnethet som lagringslokalitet skal bestemmes gjennom en karakterisering og vurdering av en potensiell lagringslokalitet og omkringliggende område i henhold til kriteriene angitt i vedlegg 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-10/ledd/2">Et undersjøisk reservoar skal bare velges som lagringslokalitet dersom det under de forhold som foreslås for slik bruk ikke er vesentlig risiko for lekkasje, og det heller ikke anses å foreligge noen fare for helse- eller miljøskade av betydning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k1/p1-11">
        <pverdi>§ 1-11.</pverdi>
        <ptittel>Traséundersøkelser og andre grunnundersøkelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1">Rettighetshaver skal senest fem uker før traséundersøkelser og andre grunnundersøkelser påbegynnes sende følgende opplysninger til Oljedirektoratet, Fiskeridirektoratet, Havforskningsinstituttet og Forsvarsdepartementet:
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Formålet med undersøkelsene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tid, varighet og sted for undersøkelsene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Undersøkelsesmetoder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Hvilket fartøy som skal benyttes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Hvor dypt det eventuelt skal bores.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/2">Fartøy som foretar trasé- og andre grunnundersøkelser skal ha fiskerikyndig person om bord når det er nødvendig av hensyn til fiskerivirksomheten i området. I tvilstilfeller har Oljedirektoratet i samråd med Fiskeridirektoratet avgjørende myndighet. Navn på fiskerikyndig person skal meddeles de nevnte myndigheter snarest, og senest fem dager før aktiviteten påbegynnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/3">Mens aktiviteten pågår, skal rettighetshaver ukentlig sende opplysninger til Oljedirektoratet, Fiskeridirektoratet, Havforskningsinstituttet og Forsvarsdepartementet om tid, sted for og arten av aktiviteten, undersøkelsesfartøyets bevegelser og anløp av norsk indre farvann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/4">Dersom aktiviteten ikke påbegynnes til fastsatt tidspunkt, skal rettighetshaver så snart som mulig sende ny melding om oppstartstidspunkt for aktiviteten til myndighetene som angitt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/5">Oljedirektoratet kan, når det foreligger særlige grunner, bestemme at en undersøkelse skal tilpasses eller utsettes, sette særlige vilkår for fortsettelse eller stanse undersøkelsen som angitt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/6">Oljedirektoratet kan gjøre unntak fra fristene i første og annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-11/ledd/7">Ved traséundersøkelser og andre grunnundersøkelser kan det ikke bores dypere enn 200 meter under sjøbunnen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Undersøkelsestillatelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av undersøkelsestillatelse mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Departementet kan tildele juridisk person tillatelse til undersøkelse etter undersjøisk reservoar for lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">Undersøkelsestillatelsen gir rett til undersøkelse etter undersjøisk reservoar for lagring av CO<sub>2</sub> . Den gir ikke enerett til undersøkelse i de områder som er nevnt i tillatelsen og heller ikke fortrinnsrett ved tildeling av letetillatelse eller tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> . Det kan tildeles letetillatelse og tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> til andre, eller gis tillatelse etter § 6-1 i områder som omfattes av undersøkelsestillatelser, uten at ansvar kan gjøres gjeldende eller innbetalt gebyr kan kreves refundert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">Undersøkelsestillatelse gis for inntil tre kalenderår med mindre det fastsettes en annen varighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/4">Departementet kan gi rettighetshaver som innehar undersøkelsestillatelse samtykke til andre undersøkelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Området for en undersøkelsestillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Undersøkelsestillatelsen skal angi det området den omfatter og kan omfatte en eller flere blokker eller deler av blokker. Undersøkelsestillatelsen gir ikke rett til undersøkelse i områder som omfattes av letetillatelser eller tillatelser til utnyttelse av CO<sub>2</sub> , med mindre departementet bestemmer noe annet i medhold av § 4-13. Undersøkelsestillatelsen gir heller ikke rett til undersøkelse i områder som omfattes av en utvinningstillatelse etter petroleumsloven, med mindre departementet bestemmer dette i medhold av petroleumsloven § 3-11.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om undersøkelsestillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">Søknad om undersøkelsestillatelse sendes Olje- og energidepartementet eller den det bemyndiger og skal inneholde opplysninger om:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkers navn, adresse og nasjonalitet. Dersom søknaden omfatter flere søkere, skal samtlige navn, adresser og nasjonaliteter oppgis,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Hvem i Norge som skal være representant overfor myndighetene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Hvilket område søknaden omfatter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Formålet med og arten av undersøkelsen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">Olje- og energidepartementet eller den det bemyndiger kan kreve tilleggsopplysninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/3">Kvittering for innbetalt gebyr, jf. § 2-5 skal vedlegges søknaden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/4">Søknad om undersøkelsestillatelse med vedlegg skal være skrevet på norsk eller engelsk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Hvilke undersøkelser tillatelsen gir rett til</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Undersøkelsestillatelsen gir rett til å foreta geologiske, petrofysiske, geofysiske, geokjemiske og geotekniske aktiviteter. Det kan foretas grunne boringer til en dybde som fastsettes av Olje- og energidepartementet eller den det bemyndiger. Olje- og energidepartementet eller den det bemyndiger kan begrense den enkelte undersøkelsestillatelse til å gjelde bestemte typer undersøkelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">Departementet eller den det bemyndiger kan sette som vilkår for undersøkelsestillatelse at det skal gis opplysninger om salg eller bytte av undersøkelsesresultater og sette vilkår for utførelse av undersøkelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Betaling for undersøkelsestillatelsen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">For undersøkelsestillatelsen skal det forskuddsvis betales et gebyr til staten ved Oljedirektoratet på kr 65 000 pr. kalenderår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">Undersøkelsestillatelsen bortfaller dersom rettighetshaver innen 31. desember ikke har betalt avgiften for kommende år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">For hver seismiske undersøkelse skal det betales et gebyr til staten ved Oljedirektoratet på kr 33 000. Gebyret skal betales senest samtidig med oppstart av undersøkelsen. Ved forsinket betaling skal det betales rente etter lov 17. desember 1976 nr. 100 ved forsinket betaling m.m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">Departementet kan endre gebyr i denne bestemmelsen i samsvar med endringer i pengeverdien.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Meddelelse av opplysninger i forbindelse med undersøkelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Rettighetshaver skal senest fem uker før aktiviteten etter en undersøkelsestillatelse påbegynnes sende opplysninger til Oljedirektoratet, Fiskeridirektoratet, Havforskningsinstituttet og Forsvarsdepartementet om:
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Tid, varighet og nøyaktige opplysninger om området for undersøkelsen med posisjonslinjer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Undersøkelsesmetoder som skal anvendes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Hvilket fartøy som skal benyttes,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">I hvilken form resultatene fra undersøkelsen vil foreligge.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">Navn på fiskerikyndig person skal meddeles de nevnte myndigheter snarest, og senest fem dager før aktiviteten påbegynnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/3">Oljedirektoratet kan gjøre unntak fra fristen i første og annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/4">Dersom aktiviteten ikke påbegynnes til fastsatt tidspunkt, skal rettighetshaver så snart som mulig sende ny melding om oppstartstidspunktet for aktiviteten til myndighetene som nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/5">Mens aktiviteten etter en undersøkelsestillatelse pågår, skal rettighetshaver ukentlig sende opplysninger til Oljedirektoratet, Fiskeridirektoratet, Havforskningsinstituttet og Forsvarsdepartementet om tid, sted for og arten av aktiviteten, undersøkelsesfartøyets bevegelser og anløp av norsk indre farvann.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/6">Dersom aktiviteten ikke avsluttes til oppgitt tidspunkt, skal rettighetshaver sende ny melding om varighet for aktiviteten til myndighetene som angitt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/7">Oljedirektoratet skal sørge for at det finnes en nettside med oppdatert informasjon om seismiske undersøkelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/8">Så snart som mulig og senest innen tre måneder etter at den enkelte aktiviteten i medhold av en undersøkelsestillatelse er fullført, skal rettighetshaver sende data, registreringer og resultater fra aktiviteten til Oljedirektoratet. Med mindre Oljedirektoratet ønsker oversendelse av rådata, skal data som krever bearbeiding ut over 3 måneder sendes så snart de er bearbeidet. Rettighetshaver skal videre opplyse om resultatene mv. fra undersøkelsen skal være omsettelige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/9">Fartøy som driver undersøkelse etter undersjøisk reservoar for lagring av CO<sub>2</sub> skal ha om bord og bruke satelittsporingsutstyr og ferdskriver. Oljedirektoratet fastsetter nærmere bestemmelser om sporingsutstyr, herunder tilgang til data.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/10">Denne paragrafen gjelder tilsvarende for undersøkelser som foretas etter en letetillatelse eller tillatelse til utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Tillatelse til leting (letetillatelse)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Tillatelse til leting (letetillatelse)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">Kongen i Statsråd kan på nærmere bestemte vilkår tildele letetillatelse med sikte på vurdering av potensialet for utnyttelse av et undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> . En letetillatelse som nevnt kan omfatte stratigrafisk angitte områder innenfor en eller flere blokker eller deler av blokker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">En letetillatelse kan tildeles en eller flere juridiske personer som er stiftet i overensstemmelse med norsk lovgivning og er registrert i Foretaksregisteret, når annet ikke følger av internasjonale avtaler. Tildeles en letetillatelse til flere juridiske personer sammen, skal virksomheten etter tillatelsen utøves for deltakernes felles regning og risiko. Selskapet som derved oppstår, skal anses som rettighetshaver. En letetillatelse skal tildeles på objektive, publiserte og ikke-diskriminerende kriterier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">Tildeling av en letetillatelse er betinget av at rettighetshaver har den finansielle styrke, tekniske kompetanse og pålitelighet som anses påkrevet for å drive leteaktivitet etter denne forskrift, og alle kvalitetskrav til rettighetshaver og hans organisasjon er oppfylt. Tildeles en letetillatelse til flere juridiske personer sammen, må samtlige deltakere i rettighetshaverselskapet oppfylle de nevnte vilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">En letetillatelse gir enerett til leting med sikte på vurdering av potensialet for utnyttelse av et undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub>på områder som omfattes av tillatelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/5">Kongen kan sette som vilkår for tildeling av letetillatelse at rettighetshaver som består av flere deltakere, skal inngå en selskapsavtale for virksomheten etter tillatelsen. Slik avtale er betinget av departementets godkjennelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Behandlingsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">For behandlingen av hver søknad om letetillatelse skal det betales et gebyr på kr 109 000, som innbetales til staten ved Oljedirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">Dersom gebyr ikke er innbetalt, anses ikke søknaden for innkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">Departementet kan endre gebyr i denne bestemmelsen i samsvar med endringer i pengeverdien.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidsforpliktelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">Kongen kan pålegge rettighetshaver en nærmere bestemt arbeidsforpliktelse for det område letetillatelsen omfatter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">Arbeidsforpliktelsen kan bestå i undersøkelse og leteboring av et bestemt antall brønner ned til nærmere angitte dybder eller geologiske formasjoner. Arbeidsforpliktelsens innhold, omfang og frist for oppfyllelse fastsettes i den enkelte letetillatelse. Arbeidsforpliktelsen kan ved behov også omfatte overvåkning av injeksjonstester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">For hver seismiske undersøkelse skal det betales et gebyr til staten ved Oljedirektoratet på kr 33 000. Gebyret skal betales senest samtidig med oppstart av undersøkelsen. Ved forsinket betaling skal det betales rente etter lov 17. desember 1976 nr. 100 ved forsinket betaling m.m.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">Departementet kan endre gebyr i denne bestemmelsen i samsvar med endringer i pengeverdien.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/5">Departementet kan etter søknad gjøre unntak fra arbeidsforpliktelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Varigheten av en letetillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Varigheten av en letetillatelse skal ikke overstige det tidsrommet som anses nødvendig for å gjennomføre den leteaktivitet som tillatelsen gjelder og kan gis for inntil 10 år. Dersom letetillatelsen gis for en kortere periode, kan departementet senere forlenge tillatelsen innenfor rammen på 10 år.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakelevering eller oppgivelse av en letetillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Rettighetshaver kan i perioden som nevnt i § 3-4 første punktum tilbakelevere deler av det området letetillatelsen omfatter med 3 måneders varsel. Deretter kan tilbakelevering av deler av området skje ved utløpet av hvert kalenderår, såfremt varsel om slik tilbakelevering er gitt minst 3 måneder i forveien.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">Rettighetshaver kan i perioden nevnt i § 3-4 første punktum oppgi letetillatelsen i sin helhet med 3 måneders varsel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">Departementet kan kreve at forpliktelsene som følger av letetillatelsen og vilkårene for denne skal være oppfylt før tilbakelevering eller oppgivelse etter denne bestemmelse.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> (utnyttelsestillatelse)</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Tillatelse til utnyttelse av undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">Kongen i Statsråd kan på nærmere bestemte vilkår tildele tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub>(utnyttelsestillatelse). Tillatelsen skal angi området tillatelsen omfatter ved angivelse av lengdegrader og breddegrader, samt en stratigrafisk avgrensning av den/de geologiske enheter som omfattes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">Utnyttelsestillatelse kan tildeles til en eller flere juridiske personer sammen som er stiftet i overensstemmelse med norsk lovgivning og registrert i Foretaksregisteret, når annet ikke følger av internasjonale avtaler. Er en tillatelse som nevnt tildelt til flere juridiske personer sammen, skal virksomheten etter tillatelsen utøves for deltakernes felles regning og risiko. Selskapet som derved oppstår, skal anses som rettighetshaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">Tildeling av en tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> er betinget av at rettighetshaver har den finansielle styrke, tekniske og geologiske kompetanse og pålitelighet som anses påkrevet for å operere og kontrollere lagringslokaliteten, og alle kvalitetskrav til rettighetshaver og hans organisasjon er oppfylt. Tildeles en tillatelse som nevnt til flere juridiske personer sammen, må samtlige deltakere i rettighetshaverselskapet oppfylle de nevnte vilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">Den rettighetshaver som innehar en letetillatelse som nevnt i § 3-1 og som innenfor tillatelsens gyldighetsperiode søker om en tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> i en bestemt lagringslokalitet, skal foretrekkes ved tildeling av en slik tillatelse såfremt arbeidsforpliktelsen nevnt i § 3-3 er fullført og vilkårene i letetillatelsen for øvrig er oppfylt. En tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> gir enerett til lagring av CO<sub>2</sub> på det området som omfattes av tillatelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">En utnyttelsestillatelse skal tildeles på objektive, publiserte og ikke-diskriminerende kriterier.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/6">Kongen kan sette som vilkår for tildeling av utnyttelsestillatelse at rettighetshaver som består av flere deltakere, skal inngå en selskapsavtale for virksomheten etter tillatelsen. Slik avtale er betinget av departementets godkjennelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Søknad om tillatelse til utnyttelse av undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Søknad om tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> sendes departementet med kopi til Oljedirektoratet, Arbeids- og sosialdepartementet og Petroleumstilsynet. Søknaden skal inneholde:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Søkerens navn og adresse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Angivelse av hvem i Norge som skal være representant overfor myndighetene,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Angivelse av det eller de områder det søkes om utnyttelsestillatelse for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Angivelse av søkerens prioritering av områdene, såfremt det søkes om tillatelse for flere områder,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Opplysninger om søkerens virksomhet, herunder finansiell kapasitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">En geologisk evaluering av det eller de områder det søkes om utnyttelsestillatelse for, og hvordan en effektiv lagringsaktivitet planlegges der,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">En økonomisk evaluering av det eller de områder det søkes om utnyttelsestillatelse for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Opplysninger om erfaring og teknisk kompetanse av betydning for det eller de områder det søkes om utnyttelsestillatelse for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/i/avsnitt/1">Beskrivelse av den organisasjon og kompetanse søkeren vil ha til rådighet i Norge og andre steder for aktivitet i forbindelse med det eller de områder det søkes om utnyttelsestillatelse for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/j/avsnitt/1">Kvittering for innbetalt behandlingsgebyr.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">Departementet kan fravike kravet til innhold i søknaden etter første ledd, herunder kreve ytterligere opplysninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">Søknad om utnyttelsestillatelse skal være skrevet på norsk eller engelsk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Behandlingsgebyr</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">For behandlingen av hver søknad om utnyttelsestillatelse skal det betales et gebyr på kr 109 000, som innbetales til staten ved Oljedirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">Dersom gebyr ikke er innbetalt, anses ikke søknaden for innkommet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">Departementet kan endre gebyr i denne bestemmelse i samsvar med endringer i pengeverdien.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Varigheten av en tillatelse til utnyttelse av undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">Varigheten av en utnyttelsestillatelse fastsettes ved tildeling. Varigheten av tillatelsen forutsetter at det undersjøiske reservoaret tas i bruk gjennom utbygging og lagring innen en frist som fastsettes ved tildeling</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">Departementet kan etter søknad fra rettighetshaver når særlige grunner tilsier det, forlenge den fastsatte frist for utbygging og lagring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">Departementet kan etter søknad fra rettighetshaver når særlige grunner tilsier det, også forlenge tillatelsen. Søknad om forlengelse må være kommet inn senest 5 år før tillatelsens utløp, med mindre departementet samtykker i eller bestemmer noe annet. Departementet fastsetter vilkårene for slik særskilt forlengelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Plan for utbygging og drift av undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">Beslutter rettighetshaver å bygge ut et undersjøisk reservoar (lagringslokalitet) for injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> , skal rettighetshaver forelegge for departementet til godkjennelse en plan for utbygging og drift av det undersjøiske reservoaret. Planen for utbygging og drift skal inneholde en beskrivelse av utbyggingen og en konsekvensutredning. Uttalelser til konsekvensutredningen tas med i vurderingen ved godkjennelse av plan for utbygging og drift. En samlet plan som også omfatter sikkerhet og arbeidsmiljø, jf. forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg, med endringer skal sendes departementet, Arbeids- og sosialdepartementet og Klima- og miljødepartementet med kopi til Oljedirektoratet, Petroleumstilsynet og Miljødirektoratet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">Beskrivelsen av utbyggingen skal omtale økonomiske, ressursmessige, tekniske, sikkerhetsmessige, nærings- og miljømessige forhold samt opplysninger om hvordan en innretning vil kunne disponeres og lagringslokaliteten permanent nedstenges ved avslutning av lagring av CO<sub>2</sub>. Planen skal også inneholde opplysninger om innretninger for transport eller utnyttelse som omfattes av § 6-1. I tilfelle en innretning skal plasseres på territoriet, skal planen dessuten gi opplysninger om hvilke tillatelser mv. som det er søkt om etter ellers gjeldende lovgivning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">Plan for utbygging og lagring av CO<sub>2</sub> i et undersjøisk reservoar som medfører bygge- og anleggstiltak i strid med arealdel av bindende planvedtak etter plan- og bygningsloven, kan ikke godkjennes av departementet før planmyndigheten har samtykket i dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">Departementet kan når særlige grunner tilsier det, kreve at rettighetshaver foretar en nærmere redegjørelse for de miljømessige virkninger, mulig fare for forurensninger samt virkninger for andre berørte virksomheter for et større samlet område.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/5">Planlegges utbygging av lagringslokaliteten i to eller flere trinn, skal planen så vidt mulig omfatte den samlede utbygging. Departementet kan avgrense godkjennelsen til å gjelde enkelte trinn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/6">Dersom rettighetshaver består av flere deltakere, kan departementet kreve at den enkelte deltaker gir opplysning om hvordan han vil finansiere sin del av utbyggingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7">Vesentlige kontraktsmessige forpliktelser må ikke inngås eller byggearbeider påbegynnes før plan for utbygging og lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøisk reservoar er godkjent, med mindre departementet samtykker i dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/8">Departementet skal i eget dokument, som skal offentliggjøres, redegjøre for og begrunne vedtaket om å godkjenne eller ikke godkjenne plan for utbygging og lagring av CO<sub>2</sub> . I begrunnelsen skal det bl.a. fremgå hvilke miljøvilkår som eventuelt er knyttet til godkjennelsen samt hvilke tiltak som eventuelt er forutsatt å avbøte vesentlige negative miljøvirkninger. Taushetsbelagte opplysninger skal ikke offentliggjøres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/9">Departementet kan etter søknad fra rettighetshaver frafalle krav om plan for utbygging og lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøisk reservoar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/10">Departementet skal underrettes om og godkjenne vesentlig avvik eller endring av forutsetningene for fremlagt eller godkjent plan og vesentlige endringer av innretninger. Departementet kan kreve fremlagt ny eller endret plan for godkjennelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Beskrivelse av utbyggingen i plan for utbygging og drift av undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Beskrivelsen av utbyggingen med tilhørende dokumentasjon skal tilpasses utbyggingens omfang. Beskrivelsen skal redegjøre for økonomiske, ressursmessige, tekniske og sikkerhets- og miljømessige forhold ved utbyggingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">Beskrivelsen av utbyggingen skal i nødvendig utstrekning inneholde:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">En karakterisering av lagringslokaliteten og lagringskomplekset og en vurdering av forventet sikkerhet for lagring, jf. § 1-10;</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Beskrivelse av injeksjonsstrategi og utbyggingsløsning for lagringslokaliteten, samt kriterier for de valg som er gjort,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Beskrivelse av geofaglige og reservoartekniske forhold, samt det totale volum CO<sub>2</sub> som skal injiseres og lagres, angivelse av forventede CO<sub>2</sub> -kilder og transportmetoder, injeksjonshastighet og trykkforhold, samt en beskrivelse av hvor injeksjonsinnretningene skal plasseres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Sammensetning av CO<sub>2</sub> -strømmen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Beskrivelse av tekniske løsninger med forventet energiforbruk og -tilgang, herunder tiltak for å forebygge vesentlig uregelmessighet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Opplysninger om styringssystemer, herunder opplysninger om planlegging, organisering og gjennomføring av utbyggingen av lagringslokaliteten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Opplysninger om drift og vedlikehold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Opplysninger om økonomiske forhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Opplysninger om hvilke tillatelser, godkjennelser eller samtykker det er søkt om eller det planlegges søkt om etter ellers gjeldende lovgivning, dersom innretning skal plasseres på landterritoriet eller sjøgrunn undergitt privat eiendomsrett,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">Opplysninger om innretninger for transport som omfattes av § 6-1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">Beskrivelse av tekniske tiltak for beredskap, jf. forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg, med endringer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/l/avsnitt/1">Opplysninger om andre forhold som er av betydning for injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> ,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/m/avsnitt/1">Andre opplysninger som kreves etter de til enhver tid gjeldende sikkerhetsforskrifter jf. forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten med endringer og på enkelte landanlegg,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/n/avsnitt/1">Forslag til overvåkningsplan, jf. vedlegg II til denne forskrift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/o/avsnitt/1">Forslag til plan for utbedrende tiltak ved vesentlige uregelmessigheter, jf. § 5-6 første ledd b),</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/p/avsnitt/1">Forslag til foreløpig plan for etterdrift, jf. § 5-7 og vedlegg II til denne forskrift,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/q/avsnitt/1">Dokumentasjon som viser at den finansielle sikkerhetsstillelse eller annen tilsvarende ytelse som kreves etter § 5-9 er gyldig og trådt i kraft før lagring av CO<sub>2</sub> starter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2/liste/r/avsnitt/1">Opplysninger om hvordan lagringsinnretningene vil kunne disponeres ved nedlukking av lagringslokaliteten.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Utredningsprogram for konsekvensutredning i plan for utbygging og drift av undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">Rettighetshaver skal i god tid før fremleggelse av plan for utbygging og lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøisk reservoar utarbeide forslag til utredningsprogram. Forslaget skal gi en kort beskrivelse av utbyggingen, av aktuelle utbyggingsløsninger og på bakgrunn av tilgjengelig kunnskap, av antatte virkninger for andre næringer og miljø, herunder eventuelle grenseoverskridende miljøvirkninger. Videre skal forslaget klargjøre behovet for dokumentasjon. Dersom det er utarbeidet en konsekvensutredning for det området hvor utbyggingen planlegges gjennomført, skal forslaget klargjøre behovet for ytterligere dokumentasjon eller oppdatering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">Forslaget til utredningsprogram skal i nødvendig grad inneholde en beskrivelse av hvordan utredningsarbeidet vil bli gjennomført, særlig med sikte på informasjon og medvirkning i forhold til grupper som antas å bli særlig berørt. Forslaget til utredningsprogram skal baseres på rammene for dokumentasjon i § 4-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">Rettighetshaver sender forslaget til utredningsprogram til uttalelse til berørte myndigheter og interesseorganisasjoner. Det skal settes en rimelig frist for uttalelser. Fristen bør ikke være kortere enn seks uker. Departementet fastsetter utredningsprogrammet på bakgrunn av forslaget og uttalelsene til dette. Det skal redegjøres for innkomne uttalelser og hvordan disse er vurdert og ivaretatt i fastsatt program. Kopi av fastsatt program skal sendes til dem som har avgitt uttalelse i saken. Avgjørelser etter denne bestemmelsen er ikke enkeltvedtak etter forvaltningsloven. Departementet kan i særlige tilfeller bestemme at departementet sender forslag til utredningsprogram på høring.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Konsekvensutredning i plan for utbygging og drift av undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">En konsekvensutredning i en plan for utbygging og lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøisk reservoar skal redegjøre for virkningene utbyggingen kan ha for næringsmessige forhold og miljømessige forhold, herunder forebyggende og avbøtende tiltak. Konsekvensutredningen skal blant annet:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Beskrive alternative utbyggingsløsninger som rettighetshaver har undersøkt og begrunne valg av utbyggingsløsning og injeksjonsstrategi, redegjøre for kriteriene for det valg som er gjort, samt beskrive eventuelle påfølgende utbyggingstrinn, tilknytning til andre undersjøiske reservoarer for lagring av CO<sub>2</sub> [og landanlegg] og eventuell samordning av lagring,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Beskrive det miljø som i vesentlig grad kan bli berørt, og vurdere og avveie miljøkonsekvenser av utbyggingen og lagringen, herunder:</avsnitt><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-1/avsnitt/1">beskrive utslipp til sjø og luft,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-2/avsnitt/1">beskrive eventuelle materielle verdier og kulturminner som kan bli berørt som følge av utbyggingen,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-3/avsnitt/1">vurdere konsekvensene av de tekniske løsninger som er valgt,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-4/avsnitt/1">klargjøre hvordan miljøkriterier og -konsekvenser har vært lagt til grunn for de tekniske løsninger som er valgt,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/b-5/avsnitt/1">beskrive mulige og planlagte tiltak for å hindre, redusere og om mulig oppveie betydelige negative miljøvirkninger,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Vurdere hvilke tillatelser, godkjennelser eller samtykker det skal søkes om etter ellers gjeldende lovgivning, dersom innretning skal plasseres på landterritoriet, sjøgrunn undergitt privat eiendomsrett, indre farvann eller sjøterritoriet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Vurdere hvordan innretningene vil kunne disponeres ved avslutning av lagringen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Vurdere innretninger for transport eller utnyttelse som omfattes av forskriften § 6-1,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Vurdere tekniske tiltak for beredskap,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Vurdere hvordan miljøovervåkning i området kan gjennomføres,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Ha et sammendrag av ovennevnte punkter.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">Konsekvensutredningen skal utarbeides på grunnlag av utredningsprogrammet som er fastsatt i medhold av § 4-7 og tilpasses utbyggingens omfang og i hvilken grad utbyggingen anses omfattet av en konsekvensutredning for et større samlet område. Konsekvensutredningen skal sendes departementet senest samtidig med en beskrivelse av utbyggingen. I områder der flere undersjøiske reservoarer for lagring av CO<sub>2</sub> skal bygges ut, vil rettighetshaver kunne utarbeide en konsekvensutredning for et større samlet område. For utbygginger som også skal konsekvensutredes etter annen lovgivning, kan det utarbeides en felles konsekvensutredning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">Dersom rettighetshaver godtgjør at utbyggingen omfattes av eksisterende relevant konsekvensutredning for et undersjøisk reservoar for lagring av CO<sub>2</sub> eller for et større samlet område, vil det kun kreves konsekvensutredning dersom departementet finner dette nødvendig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/4">Rettighetshaver sender konsekvensutredningen til uttalelse til berørte myndigheter og interesseorganisasjoner og det kunngjøres samtidig i Norsk Lysingsblad at konsekvensutredningen er sendt på høring. Konsekvensutredningen, og så langt som mulig eventuelle relevante bakgrunnsdokumenter, skal gjøres tilgjengelig på Internett. Det skal settes en rimelig frist for uttalelser til konsekvensutredningen. Fristen bør ikke være kortere enn seks uker. Departementet kan i særlige tilfeller bestemme at departementet sender konsekvensutredningen på høring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/5">Departementet skal, på bakgrunn av høringen, ta stilling til om det er behov for tilleggsutredninger eller dokumentasjon om bestemte forhold. Eventuelle tilleggsutredninger skal forelegges berørte myndigheter og dem som har avgitt uttalelse til konsekvensutredningen til uttalelse før det fattes vedtak i saken. Fristen for uttalelse bør ikke være kortere enn to uker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/6">I departementets saksfremlegg skal det fremgå hvordan virkningene av utbyggingen og innkomne uttalelser er vurdert, og hvilken betydning disse er tillagt. Det skal vurderes i saksfremlegget om vilkår med sikte på å begrense og avbøte negative virkninger av vesentlig betydning skal settes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/7">Departementets avgjørelser etter paragrafen her er ikke enkeltvedtak etter forvaltningsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Fritak fra kravet om konsekvensutredning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">Såfremt utbyggingen ikke kan antas å ha vesentlige grenseoverskridende miljøvirkninger, kan kravet om konsekvensutredning i unntakstilfeller fravikes helt eller delvis. Før unntak gis, skal departementet underrette EFTAs Overvåkningsorgan om begrunnelsen for unntaket.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Konsekvensutredning ved vesentlige grenseoverskridende miljøvirkninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">Dersom en utbygging kan få vesentlige grenseoverskridende miljøvirkninger, skal departementet oversende utredningsprogrammet og informasjon om kravet til godkjennelse av plan for utbygging og drift til stater som kan bli berørt, senest samtidig med at utredningsprogrammet blir sendt på høring. Slik informasjon skal også sendes dersom en stat som i betydelig utstrekning kan bli berørt, anmoder om det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">Berørte stater kan delta i konsekvensutredningsprosessen, herunder avgi uttalelse om utredningsprogrammet og konsekvensutredningen til departementet. Departementet sender konsekvensutredningen til rette myndighet i berørte stater samtidig som konsekvensutredningen sendes på høring i Norge. Departementet kan pålegge rettighetshaver å utarbeide dokumentene tilknyttet konsekvensutredningen i de fremmede språk som er nødvendige.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">Departementet skal ved godkjennelse av plan for utbygging og lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøisk reservoar oversende det i § 4-5 åttende ledd nevnte dokument til rette myndighet i berørte stater.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Fastsettelse av injeksjonsforløp mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">Departementet skal godkjenne injeksjonsforløpet før eller samtidig med at godkjennelse gis i medhold av § 4-5. Det kan fastsettes et annet injeksjonsforløp enn det som følger av godkjent plan for utbygging og lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøisk reservoar, dersom hensynet til ressursforvaltning eller andre vesentlige samfunnshensyn tilsier det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2">Departementet kan pålegge rettighetshaver å utarbeide en rapport om reservoarrelaterte forhold, herunder alternative injeksjonsopplegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Oppgivelse av en tillatelse til utnyttelse av undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">Rettighetshaver kan oppgi tillatelsen til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til lagring av CO<sub>2</sub> i sin helhet ved utløpet av hvert kalenderår, såfremt varsel om oppgivelse er gitt minst 3 måneder i forveien. Departementet kan kreve at forpliktelsene som følger av tillatelsen til lagring av CO<sub>2</sub> og vilkårene for denne skal være oppfylt før oppgivelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Rett for andre til undersøkelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1">I særlige tilfeller kan departementet gi rett for andre enn rettighetshaver til å foreta undersøkelser på område som omfattes av en letetillatelse eller tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> . Departementet fastsetter hvilke undersøkelser som kan foretas og varigheten av undersøkelsene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-14">
        <pverdi>§ 4-14.</pverdi>
        <ptittel>Rett for andre til å plassere innretninger mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1">Rettighetshaver kan ikke motsette seg at andre legger rørledning, kabel eller ledning av annen art eller plasserer andre innretninger på, i eller over området som omfattes av en tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> . Slike innretninger må ikke volde urimelig ulempe for rettighetshaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/2">Bestemmelsen i første ledd gjelder tilsvarende for nødvendige trasé- og grunnundersøkelser forut for slik plassering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k4/p4-15">
        <pverdi>§ 4-15.</pverdi>
        <ptittel>Andre naturforekomster enn undersjøisk reservoar for lagring av CO<sub>2</sub> mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1">En letetillatelse eller en tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> er ikke til hinder for at andre enn rettighetshaver gis rett til å foreta undersøkelser etter og utvinning av andre naturforekomster i området når dette ikke medfører urimelig ulempe for den leting eller injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> som rettighetshaver driver i medhold av letetillatelsen eller tillatelsen til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> . Det samme gjelder vitenskapelige undersøkelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/2">Dersom det er gjort funn av andre naturforekomster i et område som omfattes av en letetillatelse eller en tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> og fortsatt virksomhet ikke kan foregå uten å medføre urimelig ulempe for den leting eller injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> som rettighetshaver driver i medhold av letetillatelsen eller tillatelsen til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> , bestemmer Kongen hvilken av virksomhetene som skal utsettes, eventuelt i hvilket omfang. Det skal ved avgjørelsen tas hensyn til hva slags funn som er gjort, foretatte investeringer, hvilket stadium virksomheten har nådd, virksomhetens varighet og omfang og dens økonomiske og samfunnsmessige betydning mv. sett i forhold til den leting eller injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> som drives i medhold av letetillatelsen eller tillatelsen til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/3">Den som får utsatt sin virksomhet, kan kreve tillatelsen forlenget for et tidsrom som svarer til utsettelsen. Dersom utsettelsen bare gjelder en begrenset del av den virksomhet som kan utføres i henhold til tillatelsen, kan departementet fastsette et kortere tidsrom for forlengelsen, bestemme at forlengelse ikke skal gis eller at forlengelse bare skal gis for en del av det området tillatelsen gjelder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/4">Dersom utsettelsen medfører at arbeidsforpliktelsen i henhold til § 3-3 ikke kan gjennomføres innen den fastsatte frist, skal fristen forlenges i nødvendig utstrekning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/5">Hvis utsettelse etter annet ledd må antas å bli særlig langvarig, kan vedkommende tillatelse i stedet tilbakekalles.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/6">Kongen kan bestemme at den som tillates å opprettholde sin virksomhet, helt eller delvis skal refundere påløpte omkostninger og i rimelig utstrekning dekke annet tap for den som må utsette eller innskrenke sin virksomhet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Forsvarlig lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">Lagring av CO<sub>2</sub> , nedlukking av lagringslokaliteten og etterdrift skal skje i samsvar med forsvarlige tekniske og sunne økonomiske prinsipper og slik at muligheten for lekkasjer ved transport av CO<sub>2</sub> og fra lagringslokaliteten såvidt mulig unngås. For å oppnå dette, skal rettighetshaver fortløpende vurdere tekniske løsninger og iverksette nødvendige tiltak.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Samtykke til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">Før oppstart av injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøisk reservoar, må rettighetshaver ha samtykke til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> . Et samtykke til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> gis av departementet eller den det bemyndiger og av Arbeids- og sosialdepartementet eller den det bemyndiger, jf. forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg, med endringer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">Samtykket til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> skal være kompatibelt med lagringstillatelse gitt av forurensningsmyndigheten i medhold av forskrift 1. juni 2004 nr. 931 til forurensningsloven (forurensningsforskriften) kapittel 35. Det samme gjelder enhver senere endring av, unntak fra eller tillegg til slikt samtykke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">Søknad om samtykke til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> skal inneholde:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Lagringslokalitetens og lagringskompleksets område og avgrensning, samt informasjon om det undersjøiske geologiske reservoar, herunder den hydrauliske enhet som samtykket til injeksjon og lagring skal gjelde for,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Injeksjonsoperasjonen, den mengde CO<sub>2</sub> som kan injiseres, grenseverdier for reservoartrykket og grenseverdier for injeksjonsrater og -trykk,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Volumer og grenseverdier for trykkoppbygging,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Operatørens overvåkningsplan jf. vedlegg II til denne forskrift,,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Måling av CO<sub>2</sub> -injeksjonsrater,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Planer for eventuelle korrigerende tiltak,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">Plan for nedstenging og etterdrift.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">Olje- og energidepartementet eller den det bemyndiger skal underrettes ved lekkasje eller vesentlige uregelmessigheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for samtykke til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">Et samtykke til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> er betinget av at følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Alle relevante krav i denne forskrift er oppfylt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Rettighetshaver har den finansielle styrke, tekniske kompetanse og pålitelighet som anses påkrevet for å operere og kontrollere lagringslokaliteten, og alle kvalitetskrav til rettighetshaver og hans organisasjon er oppfylt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Potensielle gjensidige trykkpåvirkninger mellom lagringslokaliteter i samme hydrauliske enhet er av en slik karakter at denne forskriftens krav kan oppfylles for begge lokaliteter samtidig.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Overvåkning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">Operatøren skal overvåke injeksjonsanleggene og lagringskomplekset, inklusive CO<sub>2</sub> -utbredelsen for å:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Sammenligne den faktiske og modellerte oppførselen til CO<sub>2</sub> og formasjonsvannet i lagringslokaliteten,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Identifisere vesentlige uregelmessigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Følge migrasjon av CO<sub>2</sub> ,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Oppdage lekkasje av CO<sub>2</sub> fra lagringskomplekset,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Oppdatere vurderingen av lagringskompleksets sikkerhet og integritet på kort og lang sikt, herunder om den lagrede CO<sub>2</sub> vil forblir sikkert lagret.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">Overvåkningen skal foretas på grunnlag av en overvåkningsplan utarbeidet av operatøren i samsvar med kravene i vedlegg II til denne forskrift, og som departementet har samtykket til i medhold av § 5-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">Planen skal oppdateres i samsvar med kravene i vedlegg II til denne forskrift, og under enhver omstendighet hvert femte år. Dette for å ivareta eventuelle endringer i risikovurderingen knyttet til lekkasje og for miljøet, menneskers helse, ny vitenskapelig kunnskap eller teknologiske forbedringer. Oppdaterte planer er betinget av departementets samtykke i medhold av § 5-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">Departementet eller den det bemyndiger skal føre tilsyn med lagringslokaliteten minst en gang i året inntil tre år etter nedstengning, og deretter hvert femte år inntil ansvaret er overdratt til staten v/Olje- og energidepartementet. Ved tilsynet skal departementet eller den det bemyndiger undersøke relevante injeksjons- og overvåkningsanlegg, reservoarforhold, og eventuelle virkninger av lagringskomplekset på miljøet. Tilsynet skal så vidt mulig samordnes med tilsyn fra forurensningsmyndigheten i medhold av forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) § 35-11.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">Etter hvert tilsyn skal departementet eller den det bemyndiger utarbeide en rapport om tilsynsresultatene. I rapporten vurderes det hvorvidt bestemmelsene i denne forskrift er overholdt, og om ytterligere tiltak er nødvendig. Rapporten skal oversendes operatøren og gjøres tilgjengelig for offentligheten senest to måneder etter gjennomført tilsyn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Tiltak i tilfelle vesentlige uregelmessigheter eller lekkasje</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">Ved fare for lekkasje eller vesentlige uregelmessigheter skal operatøren straks underrette departementet eller den det bemyndiger og treffe de nødvendige utbedrende tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2">Utbedrende tiltak skal iverksettes i henhold til den plan for utbedrende tiltak som er utformet og godkjent i medhold av § 4-6 første ledd bokstav o). Departementet eller den det bemyndiger kan til enhver tid pålegge operatøren å iverksette nødvendige utbedrende tiltak og tiltak for å beskytte menneskelig helse. Slike tiltak kan være i tillegg til, eller forskjellig fra de tiltak som er beskrevet i planen for utbedrende tiltak. Departementet eller den det bemyndiger kan også på ethvert tidspunkt selv iverksette utbedrende tiltak eller kreve injeksjonen stanset.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3">Hvis operatøren ikke iverksetter de nødvendige utbedrende tiltak, skal departementet eller den det bemyndiger selv iverksette disse og inndrive utgiftene hos operatøren.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Nedstengning og etterdrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">En lagringslokalitet skal nedstenges dersom:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Betingelsene som oppstilles for nedstengning i lagringstillatelsen gitt av forurensningsmyndigheten i medhold av forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 35 og i samtykket til injeksjon og lagring er oppfylt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kongen samtykker i nedstengning på grunnlag av søknad fra operatøren.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/2">Etter nedstengning av en lagringslokalitet i medhold av første ledd bokstav a) eller b) og frem til ansvaret for lagringslokaliteten overdras til staten v/Olje- og energidepartementet i medhold av § 5-8 første og sjette ledd, er operatøren fortsatt ansvarlig for overvåkning, rapportering og iverksettelse av utbedrende tiltak i samsvar med bestemmelsene i denne forskrift. Operatøren er også ansvarlig for å forsegle lagringslokaliteten og fjerne injeksjonsanleggene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/3">Forpliktelsene i annet ledd oppfylles på grunnlag av en etterdriftsplan som er utarbeidet av operatøren basert på beste praksis på området, og i overensstemmelse med vedlegg II til denne forskrift. En foreløpig etterdriftsplan skal forelegges departementet eller den det bemyndiger for godkjennelse i medhold av § 4-6 bokstav p).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/4">Før nedstengning av en lagringslokalitet i medhold av første ledd bokstav a) og b), skal den foreløpige etterdriftsplanen om nødvendig oppdateres i henhold til risikoanalyse, beste praksis og teknologiske forbedringer og deretter forelegges departementet eller den et bemyndiger for godkjennelse som den endelige etterdriftsplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Ansvarsoverføring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1">Etter nedstengning av en lagringslokalitet i medhold av § 5-7 første ledd bokstav a) eller b), skal alle forpliktelser vedrørende overvåkning og utbedrende tiltak i medhold av denne forskrift overføres til staten v/Olje- og energidepartementet eller den det bemyndiger, enten på eget initiativ eller etter søknad fra operatøren, såfremt følgende vilkår er oppfylt:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Alle tilgjengelige opplysninger peker i retning av at den lagrede CO<sub>2</sub> vil forbli fullstendig og permanent innesluttet. Operatøren må blant annet kunne dokumentere at den faktiske oppførsel av injisert CO<sub>2</sub> stemmer overens med den modellerte oppførsel, at det ikke kan påvises lekkasje og at lagringslokaliteten utvikler seg mot en tilstand av varig stabilitet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">En minimumsperiode fastsatt av departementet eller den det bemyndiger er utløpt. Denne minimumsperioden skal ikke være kortere enn 20 år, med mindre departementet eller den det bemyndiger etter søknad fra operatøren før eller på dette tidspunkt er overbevist om at kravet i bokstav a) er oppfylt før utløpet av denne perioden,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">De finansielle krav nevnt i § 5-10 er oppfylt,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Lagringslokaliteten er forsvarlig forlatt og injeksjonsanleggene fjernet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2">Operatøren skal utarbeide en rapport som dokumenterer at vilkåret i første ledd bokstav a) er oppfylt og fremlegge denne for departementet eller den det bemyndiger. Rapporten skal minst vise
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">at den injiserte CO<sub>2</sub> faktisk oppfører seg i samsvar med den modellerte oppførselen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">at ingen lekkasje kan påvises,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">at lagringsstedet utvikles i retning av en tilstand av langsiktig stabilitet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3">Senest en måned etter at operatørens rapport er mottatt, skal departementet eller den det bemyndiger sende rapporten til EFTAs overvåkningsorgan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/4">Hvis departementet eller den det bemyndiger finner at vilkårene i første ledd ikke er oppfylt, skal søknaden om ansvarsoverføring avslås. Avslaget skal begrunnes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/5">Hvis departementet eller den det bemyndiger finner at vilkårene i første ledd er oppfylt, skal et utkast til godkjennelse utformes. Utkastet skal spesifisere hvilken metode som er anvendt for å sikre at vilkårene i første ledd bokstav d) er oppfylt, samt eventuelle oppdaterte krav til forsegling av lagringslokaliteten og fjerning av injeksjonsanleggene. Departementet sender utkastet til godkjennelse av ansvarsoverføring til EFTAs overvåkningsorgan, som innen fire måneder kan avgi uttalelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/6">Dersom EFTAs overvåkningsorgan beslutter å ikke avgi uttalelse, skal departementet innen en måned etter at utkastet til godkjennelse er mottatt informeres om dette og begrunnelsen for beslutningen om ikke å avgi uttalelse. Når departementet eller den det bemyndiger har forsikret seg om at vilkårene i første ledd bokstav a) til d) er oppfylt, skal ansvarsoverføringen godkjennes og operatøren informeres om dette. Godkjennelsen skal også notifiseres til EFTAs overvåkningsorgan, med begrunnelse for hvorfor eventuelle merknader fra EFTAs overvåkningsorgan ikke er tatt til følge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/7">Etter ansvarsoverføringen innstilles det rutinemessige tilsyn i medhold av § 5-5 første ledd, og overvåkningen kan begrenses til et nivå som sikrer at lekkasje eller vesentlige uregelmessigheter påvises. Dersom lekkasje eller vesentlige uregelmessigheter påvises, skal overvåkningen intensiveres så langt det er nødvendig for å kunne vurdere omfanget av problemet og effektiviteten av de utbedrende tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/8">Dersom operatøren uaktsomt eller forsettlig har begått feil, herunder levert mangelfulle data eller fortiet relevante opplysninger, skal staten v/Olje- og energidepartementet inndrive de kostnader som er påløpt etter ansvarsoverføringen hos den tidligere operatør. Med mindre den finansielle mekanisme nevnt i § 5-10 kommer til anvendelse, skal ytterligere kostnader ikke inndrives etter ansvarsoverføringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ptittel>Finansiell sikkerhetsstillelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">Ved søknad om tillatelse til injisering og lagring av CO<sub>2</sub> i medhold av forskrift 1. juni 2004 nr. 931 om begrensning av forurensning (forurensningsforskriften) kapittel 35 skal den potensielle operatør på grunnlag av nærmere bestemmelser fastsatt av Miljødirektoratet, dokumentere at det kan foretas egnede disposisjoner i form av sikkerhetsstillelse eller tilsvarende for å sikre at alle forpliktelser som følger av nevnte forskrift kan oppfylles. Den finansielle sikkerhetsstillelsen skal være gyldig og effektiv innen injeksjonen starter. Klima- og miljødepartementet og Olje- og energidepartementet vil i fellesskap ta stilling til den finansielle sikkerhetstillelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-10">
        <pverdi>§ 5-10.</pverdi>
        <ptittel>Finansiell mekanisme</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1">Før ansvarsoverføring finner sted i medhold av § 5-8, skal operatøren stille et finansielt bidrag til rådighet for staten v/Olje- og energidepartementet etter departementets nærmere bestemmelse. Bidraget skal ta hensyn til de kriterier som er nevnt i vedlegg I, og til elementer som vedrører den historiske lagring av CO<sub>2</sub> av relevans for fastsettelse av forpliktelsene etter overføringen. Det finansielle bidraget skal i det minste dekke forventede overvåkningsomkostninger i en periode på 30 år. Bidraget kan anvendes til å dekke statens omkostninger etter ansvarsoverføringen til sikring av at CO<sub>2</sub> er sikkert lagret etter ansvarsoverføringen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-11">
        <pverdi>§ 5-11.</pverdi>
        <ptittel>Samordnet lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/1">Strekker et undersjøisk reservoar og/eller en hydraulisk enhet seg over flere tillatelser som ikke har samme rettighetshaver, eller inn på en annen stats kontinentalsokkel, skal det søkes oppnådd enighet om den mest rasjonelle samordning av lagring av CO<sub>2</sub> i tilknytning til reservoaret. Tilsvarende gjelder når det for flere undersjøiske reservoarer åpenbart er rasjonelt med samordnet lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/2">Avtaler om samordnet transport, injeksjon, avslutning og permanent lagring av CO<sub>2</sub> skal forelegges departementet til godkjennelse. Hvis det ikke oppnås enighet om slike avtaler innen rimelig tid, kan departementet bestemme hvordan slik samordnet lagring av CO<sub>2</sub> skal foregå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-12">
        <pverdi>§ 5-12.</pverdi>
        <ptittel>Tredjepartsadgang til innretninger for lagring av CO<sub>2</sub> og lagringslokaliteter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/1">Departementet kan på objektive og ikke-diskriminerende vilkår bestemme at innretninger og lagringslokaliteter som omfattes av § 4-5 og som eies eller brukes av rettighetshaver, kan brukes av andre hvis hensynet til rasjonell drift eller samfunnsmessige hensyn tilsier det, og departementet finner at slik bruk ikke er til urimelig fortrengsel for rettighetshavers eget behørig begrunnede rimelige behov for lagring eller for en som allerede er sikret rett til bruk. Departementet kan på tilsvarende vilkår bestemme at innretninger og lagringslokaliteter som omfattes av lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet kan brukes av andre til lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/2">Det er et vilkår for adgang til bruk av kapasitet i innretninger som omfattes av § 4-5 at CO<sub>2</sub> -strømmen som skal lagres har spesifikasjoner som med rimelighet er forenlige med tekniske krav for og hensynet til effektiv drift av innretningen og lagringslokaliteten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/3">Rettighetshaver som eier en innretning som omfattes av § 4-5, kan nekte andre å bruke disse som følge av mangel på kapasitet. Avslaget skal være behørig begrunnet. Dersom den rettighetshaver som eier innretningen nekter andre å bruke denne som følge av mangel på kapasitet, kan departementet likevel pålegge den rettighetshaver som eier innretningen å forbedre kapasiteten såfremt dette anses økonomisk forsvarlig, eller den som ønsker å bruke den økte kapasiteten er villig til å betale for den nødvendige kapasitetsforbedring. Departementet kan likevel bare gi slikt pålegg dersom de aktuelle kapasitetsforbedringer ikke kan antas å ha negativ innvirkning på miljøsikkerheten ved lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/4">Avtale om bruk av innretninger og lagringslokaliteter som omfattes av § 4-5 eller av lov 29. november 1996 nr. 72 om petroleumsvirksomhet skal forelegges departementet til godkjennelse. Departementet kan ved godkjennelse av avtale etter første punktum eller hvis det ikke oppnås enighet om slik avtale innen rimelig tid, samt ved pålegg etter første ledd fastsette tariffer og andre vilkår eller senere endre de vilkårene som er blitt godkjent eller fastsatt, for å sikre at lagring av CO<sub>2</sub> blir gjennomført ut fra hensynet til ressursforvaltning og at eieren av innretningen gis en rimelig fortjeneste blant annet ut fra investering og risiko.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/5">Denne bestemmelse skal gjelde tilsvarende for innretninger som omfattes av § 6-1. Rettighetshaver som eier en innretning som omfattes av § 6-1, kan i tillegg nekte andre å bruke denne som følge av manglende tilknytning til andre innretninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/6">Denne bestemmelse gjelder tilsvarende for lagringslokaliteter, så langt den passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k5/p5-13">
        <pverdi>§ 5-13.</pverdi>
        <ptittel>Tvister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-13/ledd/1">Uenighet om adgang til innretninger og lagringslokaliteter for lagring av CO<sub>2</sub> kan bringes inn for departementet eller den det bemyndiger for endelig avgjørelse. Slik avgjørelse skal fattes uten ugrunnet opphold etter at saken er brakt inn. Departementet eller den det bemyndiger kan, som tvisteløsningsorgan, kreve at eier av slike innretninger må gi alle nødvendige opplysninger for løsning av tvisten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-13/ledd/2">Denne bestemmelse skal gjelde tilsvarende for innretninger som omfattes av § 6-1.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Transport mv. av CO<sub>2</sub></ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Særskilt tillatelse til anlegg og drift av innretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Departementet kan på nærmere bestemte vilkår gi særskilt tillatelse til anlegg og drift av innretning når retten til anlegg og drift ikke følger av en godkjent plan for utbygging og lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøisk reservoar i medhold av § 4-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">Tillatelse til anlegg og drift av innretning kan tildeles en eller flere juridiske personer som er stiftet i overensstemmelse med norsk lovgivning og registrert i Foretaksregisteret, når annet ikke følger av internasjonale avtaler. Er en tillatelse som nevnt tildelt til flere juridiske personer sammen, skal virksomheten etter tillatelsen utøves for deltakernes felles regning og risiko. Selskapet som derved oppstår, skal anses som rettighetshaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">Tildeling av en tillatelse til anlegg og drift av en innretning er betinget av at rettighetshaver har den finansielle styrke, tekniske og geologiske kompetanse og pålitelighet som anses påkrevet for å operere og kontrollere innretningen, og alle kvalitetskrav til rettighetshaver og hans organisasjon er oppfylt. Tildeles en tillatelse som nevnt til flere juridiske personer sammen, må samtlige deltakere i rettighetshaverselskapet oppfylle de nevnte vilkår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">Det skal fremlegges en søknad med plan for bygging, plassering, drift og bruk av innretninger som nevnt i første ledd, herunder avskipningsanlegg, rørledninger, anlegg for produksjon og overføring av elektrisk energi og andre innretninger for transport eller lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/5">En samlet søknad om tillatelse til anlegg og drift av innretninger som nevnt i første ledd og som også omfatter sikkerhet og arbeidsmiljø, jf. forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg, med endringer, skal omfatte en plan som skal inneholde beskrivelse av prosjektet og en konsekvensutredning. Uttalelser til konsekvensutredningen tas med i vurderingen ved godkjennelse av plan for anlegg og drift. Søknaden skal sendes departementet og Arbeids- og sosialdepartementet med kopi til Oljedirektoratet og Petroleumstilsynet. Dersom en søknad fremmes av andre enn rettighetshaver etter en tillatelse til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> , kommer bestemmelsene i § 4-2 til anvendelse så langt de passer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/6">Tillatelse kan gis for en bestemt periode og kan etter søknad fra rettighetshaver forlenges av departementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/7">Bestemmelsene i § 4-5, unntatt første ledd første punktum og syvende ledd gjelder tilsvarende med mindre departementet bestemmer noe annet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Innhold i plan for anlegg og drift av innretninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Søknad om tillatelse til anlegg og drift av innretninger som nevnt i § 6-1 første ledd skal redegjøre for økonomiske, ressursmessige, tekniske og miljø- og sikkerhetsmessige forhold ved prosjektet. Dokumentasjon skal tilpasses prosjektets omfang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">Plan for anlegg og drift av innretninger som nevnt i § 6-1 første ledd skal i nødvendig utstrekning inneholde:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Opplysninger om rørledningens bestemmelsessted, trasé, dimensjon og transportkapasitet, samt kriterier for de valg som er gjort,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Opplysninger om eierforholdet til innretningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Beskrivelse av tekniske løsninger, herunder løsninger for å forebygge og minimalisere miljøskadelige utslipp,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Opplysninger om styringssystemer, herunder opplysninger om planlegging, organisering og gjennomføring av utbyggingen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Opplysninger om drift og vedlikehold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/f/avsnitt/1">Opplysninger om økonomiske forhold,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/g/avsnitt/1">Opplysninger om hvilke tillatelser, godkjennelser eller samtykker det er søkt om eller det planlegges søkt om etter ellers gjeldende lovgivning, dersom en innretning skal plasseres på landterritoriet eller sjøgrunn undergitt privat eiendomsrett,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/h/avsnitt/1">Opplysninger om hvordan innretningene vil kunne disponeres ved avslutning av lagring av CO<sub>2</sub> ,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/i/avsnitt/1">Beskrivelse av tekniske tiltak for beredskap jf. forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg, med endringer,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/j/avsnitt/1">Opplysninger om andre forhold som er av betydning for ressursforvaltningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/k/avsnitt/1">Andre opplysninger som kreves etter de til enhver tid gjeldende sikkerhetsforskrifter jf. forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg, med endringer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">Departementet kan fravike kravet til dokumentasjon etter første ledd, herunder kreve alternative løsninger utredet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">§ 4-5 fjerde, femte, niende og tiende ledd gjelder tilsvarende for plan for anlegg og drift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5">Beskrivelsen skal også samordnes med krav i forskrift 12. februar 2010 nr. 62 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten, på enkelte landanlegg og ved CO<sub>2</sub> -håndtering, med endringer</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">For tillatelse til anlegg og drift av innretninger kan departementet sette vilkår, bl.a. vedrørende:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eierforholdet til innretningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Rørledningens bestemmelsessted,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Rørledningens trasé, dimensjon og transportkapasitet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">Departementet kan ved tildeling av tillatelse til anlegg og drift av innretninger som nevnt i denne bestemmelse og senere:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Fastsette tariffer for bruk av innretningen for eierens egen og for annen CO<sub>2</sub> ,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Gi pålegg om at innretningen skal tilknyttes andre innretninger, at kapasiteten skal økes og at innretningen skal ombygges for å kunne benyttes for annen CO<sub>2</sub> enn den opprinnelig er bygget for. Pålegg som nevnt må ikke fordyre eller i urimelig grad vanskeliggjøre bruk av innretningen som er sikret etter godkjennelse av departementet. Kostnadene ved gjennomføring av pålegg som nevnt, skal etter departementets nærmere bestemmelse dekkes av den eller de som pålegg er gitt til fordel for eller tas i betraktning ved fastsettelse av tariff,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Bestemme hvilken CO<sub>2</sub> som skal transporteres i rørledning, dog kan det ikke bestemmes at CO<sub>2</sub> skal transporteres til fortrengsel for CO<sub>2</sub>som er sikret transport i rørledning etter godkjennelse av departementet.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Avslutning av injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub></ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Avslutningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Rettighetshaver skal legge frem en avslutningsplan for departementet før en tillatelse etter § 4-1 eller § 6-1 utløper eller oppgis, eller bruken av en innretning endelig opphører. Planen skal omfatte forslag til fortsatt lagring av CO<sub>2</sub> eller nedstengning av lagringslokaliteten og disponering av innretninger. Slik disponering kan blant annet være videre bruk til lagring av CO<sub>2</sub> , annen bruk, hel eller delvis fjerning eller etterlatelse og permanent lagring av CO<sub>2</sub> . Planen skal inneholde de opplysninger og vurderinger som anses nødvendige for å fatte vedtak etter § 7-3. Departementet kan kreve ytterligere opplysninger og vurderinger, eller kreve ny eller endret plan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">Avslutningsplanen skal bestå av en disponeringsdel og en konsekvensutredning og kan omfatte forslag til disponering av flere innretninger. Departementet skal informeres om endringer i faktiske forhold etter at avslutningsplanen er fremlagt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">Beskrivelsen skal også samordnes med krav i forskrift 12. februar 2010 nr. 158 om helse, miljø og sikkerhet i petroleumsvirksomheten og på enkelte landanlegg, med endringer og skal sendes departementet og Arbeids- og sosialdepartementet med kopi til Oljedirektoratet og Petroleumstilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">Med mindre departementet samtykker i eller bestemmer noe annet, skal tidspunktet for å legge frem avslutningsplan være senest to år før bruken av en innretning antas å endelig opphøre. Tilsvarende frist gjelder ved utløp av tillatelse gitt i medhold av § 4-1 eller § 6-1, såfremt tillatelsen utløper før bruken av innretningen antas å endelig opphøre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5">Departementet kan frafalle kravet om å legge frem avslutningsplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Melding om opphør av bruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Rettighetshaver skal gi departementet og Arbeids- og sosialdepartementet melding om opphørstidspunktet dersom bruken av en innretning antas å endelig opphøre før tillatelsen til lagring av CO<sub>2</sub> eller transport av CO<sub>2</sub>utløper.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak om disponering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">Departementet skal fatte vedtak om disponering og fastsette en frist for gjennomføring av vedtaket. I vurderingen som ligger til grunn for vedtaket skal det blant annet legges vekt på tekniske, sikkerhetsmessige, miljømessige og økonomiske forhold og hensynet til andre brukere av havet. Departementet kan fastsette nærmere vilkår i forbindelse med vedtaket, herunder i tilknytning til overvåkning og ansvar i forhold til permanent lagring av injisert CO<sub>2</sub> , jf. også § 5-8.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">Rettighetshaver og eier er forpliktet til å sørge for at vedtak om disponering blir gjennomført, med mindre departementet bestemmer noe annet. Forpliktelsen til å gjennomføre disponeringsvedtaket gjelder selv om disponeringsvedtaket treffes eller skal gjennomføres etter utløpet av tillatelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">Dersom en innretning er overdratt i medhold av § 11-13, er rettighetshaver og eier i fellesskap forpliktet til å sørge for at vedtak om disponering blir gjennomført med mindre departementet bestemmer noe annet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">Dersom vedtaket går ut på at innretningen skal brukes videre til lagring av CO<sub>2</sub> eller annen bruk er rettighetshaver, eier og bruker i fellesskap forpliktet til å sørge for at fremtidige vedtak om disponering blir gjennomført, med mindre departementet bestemmer noe annet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/5">Dersom vedtak om disponering ikke blir gjennomført innen den fastsatte frist, kan departementet iverksette nødvendige tiltak på vegne av rettighetshaver eller annen ansvarlig og for deres regning og risiko. Utgifter til slike tiltak er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/6">Bruk av innretning til annet enn lagring av CO<sub>2</sub> , hel eller delvis fjerning eller etterlatelse kan ikke vedtas etter denne forskrift for en innretning på land eller sjøgrunn undergitt privat eiendomsrett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k7/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">Den som er forpliktet til å gjennomføre disponeringsvedtak etter § 7-3 er ansvarlig for skade eller ulempe som voldes forsettlig eller uaktsomt i forbindelse med disponering av innretningen eller gjennomføring av vedtaket ellers.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/2">Dersom vedtaket går ut på etterlatelse av innretningen og nedlukking av lagringslokaliteten for permanent lagring av CO<sub>2</sub> , er rettighetshaver eller eier ansvarlig for skade eller ulempe som voldes forsettlig eller uaktsomt i forbindelse med den etterlatte innretningen, med mindre departementet bestemmer noe annet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/3">Dersom det er flere ansvarlige etter første eller annet ledd, hefter disse solidarisk for økonomiske forpliktelser, med mindre departementet bestemmer noe annet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k7/p7-5">
        <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
        <ptittel>Heftelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Dersom staten krever en innretning fjernet, bortfaller de heftelser som hviler på den. Det samme gjelder dersom staten overtar innretningen i henhold til § 7-6, likevel slik at bruksrettigheter stiftet med departementets samtykke består.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k7/p7-6">
        <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
        <ptittel>Statlig overtagelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">Staten har rett til å overta rettighetshavers faste innretning når tillatelsen utløper, oppgis eller tilbakekalles, eller når bruken av slike innretninger opphører endelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2">Kongen bestemmer med bindende virkning om og i hvilken utstrekning det skal betales vederlag for overtagelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/3">Ved overtagelse av innretning på land eller sjøgrunn undergitt privat eiendomsrett, betales vederlag i den utstrekning dette følger av ellers gjeldende regler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/4">Dersom staten har meddelt at den vil benytte sin rett til å overta faste innretninger, får overtagelsen virkning 6 måneder etter at tillatelsen er utløpt, bortfalt på annen måte eller bruken av innretningen er endelig opphørt, med mindre annet avtales eller departementet bestemmer noe annet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/5">Ved statlig overtagelse skal innretningen med tilhørende utstyr være i en slik stand som et forsvarlig vedlikehold for operasjonell funksjonsdyktighet tilsier. Tvist om dette og i tilfelle om den erstatningen som skal betales til staten for manglende vedlikehold, avgjøres ved skjønn.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Erstatningsansvar for forurensningsskade</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Definisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Med forurensningsskade menes skade eller tap som skyldes forurensning som følge av utstrømming eller utslipp av CO<sub>2</sub> fra lagringslokaliteten, og utgifter til rimelige tiltak for å avverge eller begrense slik skade eller slikt tap samt skade eller tap som slike tiltak medfører. Som forurensningsskade regnes også skade eller tap som en fisker har lidt på grunn av reduserte fiskemuligheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">Skip som brukes stasjonært til boring anses som innretning. Skip som brukes til lagring av CO<sub>2</sub> i forbindelse med injeksjonsanlegg, anses som en del av innretningen. Det samme gjelder skip for transport av CO<sub>2</sub> i den tid lasting fra innretningen pågår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde og lovvalg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Bestemmelsene i dette kapittel gjelder erstatningsansvar for forurensningsskade fra innretning og/eller lagringslokalitet når skaden inntrer i riket eller innenfor kontinentalsokkelens yttergrenser eller rammer norsk fartøy, norsk fangstredskap eller norsk innretning i tilgrensende havområder. For så vidt angår tiltak for å avverge eller begrense forurensningsskade er det tilstrekkelig at skade kan inntre på slikt område.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">Bestemmelsene i dette kapittel gjelder også forurensningsskade fra innretning som benyttes til transport eller lagring av CO<sub>2</sub> i et undersjøisk reservoar etter denne forskrift, når skaden inntrer på land- eller sjøterritorium tilhørende stat som har tiltrådt Miljøvernkonvensjonen av 19. februar 1974.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/3">Kongen kan uten hinder av bestemmelsene i denne forskrift ved overenskomst med fremmed stat fastsette regler om erstatningsansvar for forurensningsskade som skyldes transport eller lagring av CO<sub>2</sub> i et undersjøisk reservoar etter denne forskrift. Slike regler begrenser likevel ikke retten til erstatning etter denne lov for så vidt gjelder skadelidte under norsk jurisdiksjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Den ansvarlige og ansvarets omfang</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">Rettighetshaver er erstatningsansvarlig for forurensningsskade uten hensyn til skyld. Bestemmelsene om rettighetshavers ansvar får tilsvarende anvendelse på en operatør som ikke er rettighetshaver når Olje- og energidepartementet ved godkjenning av operatørstatus har bestemt det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/2">Dersom Olje- og energidepartementet har truffet bestemmelse etter første ledd, skal erstatningskrav først rettes mot operatøren. I tilfelle noen del av erstatningen ikke blir dekket av operatøren ved forfall, skal den dekkes av rettighetshaverne i forhold til deres andel i tillatelsen. Hvis noen ikke dekker sin andel, fordeles denne forholdsmessig på de andre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/3">Dersom det godtgjøres at en uavvendelig naturhending, krigshandling, offentlig myndighetsakt eller liknende force majeure i betydelig grad har bidratt til skaden eller dennes omfang under forhold som er utenfor den ansvarliges kontroll, kan ansvaret settes ned så langt det er rimelig, særlig under hensyn til omfanget av virksomheten, skadelidtes situasjon og forsikringsmulighetene på begge sider.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/4">Ved forurensningsskade fra innretning på område utenfor norsk kontinentalsokkel anses som rettighetshaver den som har tillatelse fra kompetent myndighet til å drive den virksomhet som innretningen er knyttet til.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k8/p8-4">
        <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
        <ptittel>Kanalisering av ansvaret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">Erstatningsansvar mot rettighetshaver for forurensningsskade gjøres gjeldende etter reglene i denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2">Ansvar for forurensningsskade kan ikke gjøres gjeldende mot:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Den som ifølge avtale med rettighetshaver eller dennes medkontrahent har utført oppdrag eller arbeid i forbindelse med transport eller lagring av CO<sub>2</sub> i et undersjøisk reservoar,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Den som har tilvirket eller levert utstyr til bruk under transport eller lagring av CO<sub>2</sub> i et undersjøisk reservoar,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Den som iverksetter tiltak for å avverge eller begrense forurensningsskade, eller for å redde liv eller berge verdier som er kommet i fare i forbindelse med transport eller lagring av CO<sub>2</sub> i et undersjøisk reservoar, med mindre tiltaket utføres i strid med forbud nedlagt av offentlig myndighet eller utføres av annen enn offentlig myndighet til tross for uttrykkelig forbud av operatør eller eier av de truede verdier,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Den som er ansatt hos rettighetshaver eller hos noen som nevnt under a, b eller c.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/3">Dersom rettighetshaver er idømt erstatningsansvar for forurensningsskade, men ikke betaler innen den tid dommen fastsetter, kan skadelidte gå på skadevolder i samme utstrekning som rettighetshaver kan gå på skadevolder i regressomgangen, jf. § 8-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/4">Rettighetshaver kan kreve erstatning av skadevolder for forurensningsskade som påføres rettighetshaveren i samme utstrekning som rettighetshaver kan gå på skadevolder i regressomgangen, jf. § 8-5.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k8/p8-5">
        <pverdi>§ 8-5.</pverdi>
        <ptittel>Regress</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/1">Rettighetshaver kan ikke gjøre regressansvar for forurensningsskade gjeldende mot noen som er fritatt for ansvar etter reglene i § 8-4 med mindre vedkommende eller noen i hans tjeneste har handlet forsettlig eller grovt uaktsomt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/2">Regressansvar kan lempes for så vidt det finnes rimelig under hensyn til utvist adferd, økonomisk evne og forholdene for øvrig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/3">Bestemmelsene om ansvarsbegrensning i lov 24. juni 1994 nr. 39 om sjøfarten (sjøloven) kommer til anvendelse for så vidt regress gjøres gjeldende overfor noen som har rett til ansvarsbegrensning etter sjølovens regler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-5/ledd/4">Avtale om videre regress mot de som det ikke kan gjøres ansvar gjeldende mot etter § 8-4 annet ledd er ugyldig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k8/p8-6">
        <pverdi>§ 8-6.</pverdi>
        <ptittel>Transport og lagring av CO<sub>2</sub> i undersjøisk reservoar uten tillatelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-6/ledd/1">Oppstår forurensningsskade ved transport eller lagring av CO<sub>2</sub> i et undersjøisk reservoar og denne virksomheten er drevet uten tillatelse, er den som har drevet slik virksomhet ansvarlig for skaden uten hensyn til skyld. Samme ansvar påhviler andre som har tatt del i transport eller lagring av CO<sub>2</sub> i et undersjøisk reservoar og som visste eller måtte vite at virksomheten ble drevet uten tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k8/p8-7">
        <pverdi>§ 8-7.</pverdi>
        <ptittel>Offentlig kunngjøring. Proklama</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/1">Med mindre Olje- og energidepartementet finner det åpenbart unødvendig skal operatøren uten ugrunnet opphold, ved offentlig kunngjøring gi opplysning om hvem erstatningskrav for forurensningsskade skal rettes mot og om foreldelsesfristens lengde.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/2">Kunngjøring skal skje med to gangers innrykking med minst en ukes mellomrom i Norsk lysingsblad og i aviser og andre publikasjoner som er alminnelig lest på de steder hvor skade er voldt eller antas å inntre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-7/ledd/3">Med Olje- og energidepartementets samtykke kan eventuelle fordringshavere innkalles ved proklama, med den virkning at krav som ikke er anmeldt innen proklamafristens utløp faller bort. Departementet gir i tilfelle nærmere regler om innkallelsen og proklamafristens lengde og kan gi regler om oppgjørsmåten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k8/p8-8">
        <pverdi>§ 8-8.</pverdi>
        <ptittel>Verneting</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/1">Søksmål om erstatning for forurensningsskade skal reises i den rettskrets der utstrømming eller utslipp av CO<sub>2</sub> har funnet sted eller hvor skade er voldt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2">Olje- og energidepartementet bestemmer hvor søksmål skal reises dersom:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Utstrømmingen eller utslippet har funnet sted eller skade er voldt utenfor området for noen rettskrets.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Det ikke kan påvises innen hvilken rettskrets utstrømmingen eller utslippet har funnet sted eller skade er voldt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Utstrømmingen eller utslippet har funnet sted i en rettskrets og skade er voldt i en annen rettskrets.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-8/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Skade er voldt i mer enn en rettskrets.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Særlige regler om erstatning til norske fiskere</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k9/p9-1">
        <pverdi>§ 9-1.</pverdi>
        <ptittel>Saklig virkeområde og definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/1">Dette kapittel gjelder erstatning for økonomisk tap som transport og lagring av CO<sub>2</sub> påfører norske fiskere som følge av at virksomheten legger beslag på fiskefelt, eller medfører forurensning og avfall eller ved at innretning eller tiltak i forbindelse med plassering av denne volder skade.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/2">Kapitlet gjelder ikke forurensningsskade som skyldes forurensning som følge av utstrømming eller utslipp av CO<sub>2</sub> fra en innretning, herunder brønn, og utgifter til rimelige tiltak for å avverge eller begrense slik skade eller slikt tap samt skade eller tap som slike tiltak medfører. Som forurensningsskade regnes også skade eller tap som en fisker har lidt på grunn av reduserte fiskemuligheter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/3">Med forurensning og med avfall i dette kapittel forstås forurensning og avfall som nevnt i lov 13. mars 1981 nr. 6 om vern mot forurensninger og om avfall, henholdsvis § 6 første ledd nr. 1 og 2 og § 27 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/4">Med norske fiskere menes i dette kapittel personer registrert i fiskermanntallet og eiere av fartøy innført i registeret over merkepliktige norske fiskefarkoster.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-1/ledd/5">Bestemmelsene i de øvrige kapitlene i loven kommer til anvendelse også på dette kapittel så langt de passer og ikke strider mot bestemmelse i dette kapittel.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k9/p9-2">
        <pverdi>§ 9-2.</pverdi>
        <ptittel>Beslagleggelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/1">Dersom transport og lagring av CO<sub>2</sub> i et område helt eller delvis beslaglegger et fiskefelt, plikter staten i den utstrekning fisket blir umuliggjort eller vesentlig vanskeliggjort å yte erstatning for det økonomiske tap dette medfører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/2">Erstatningen kan fastsettes helt eller delvis som et engangsbeløp eller som faste årlige beløp. Tap som er oppstått mer enn 7 år etter beslagleggelsen fant sted, kan normalt ikke kreves erstattet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-2/ledd/3">Staten kan kreve regress av rettighetshaveren dersom rettighetshaveren burde ha avverget tapet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k9/p9-3">
        <pverdi>§ 9-3.</pverdi>
        <ptittel>Forurensning og avfall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/1">Rettighetshaver er erstatningsansvarlig uten hensyn til skyld for økonomisk tap som følge av forurensning og avfall fra transport og lagring av CO<sub>2</sub> , og for utgifter til rimelige tiltak for å avverge eller begrense slik skade eller slikt tap samt skade eller tap som slike tiltak medfører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/2">Rettighetshavers ansvar etter første ledd omfatter også skade og ulempe fra forurensning og avfall som følge av trafikk med forsynings- eller hjelpefartøy samt ved forflytning av innretning til eller fra vedkommende felt. Rettighetshaver kan gjøre gjeldende regressansvar mot den direkte skadevolder eller rederen dersom de ellers gjeldende ansvarsvilkår er oppfylt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/3">For at erstatning skal kunne kreves for tapt fangsttid i forbindelse med lokalisering, merking, opptak eller ilandbringelse av gjenstander, må gjenstandene merkes forsvarlig eller bringes i land og forevises for politi eller havnemyndighet eller annen tilsvarende offentlig myndighet, med mindre det foreligger absolutte hindringer. Posisjonen må i alle fall meldes til politi eller havnemyndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/4">Det som er nevnt i tredje ledd gjelder også ved erstatning for annet tap for så vidt slik merking, posisjonsangivelse eller ilandbringelse med rimelighet kan kreves.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-3/ledd/5">Erstatningsansvaret omfatter også andre fartøyer som bistår et fiskefartøy med å bringe gjenstander til land.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k9/p9-4">
        <pverdi>§ 9-4.</pverdi>
        <ptittel>Solidaransvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-4/ledd/1">Dersom det er voldt skade som nevnt i § 9-3 uten at skadevolder kan identifiseres, skal rettighetshaverne være solidarisk ansvarlige i den utstrekning skaden kan tenkes å være forårsaket av transport og lagring av CO<sub>2</sub> i tilknytning til vedkommendes tillatelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k9/p9-5">
        <pverdi>§ 9-5.</pverdi>
        <ptittel>Innretning mv. som volder skade</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-5/ledd/1">Dersom en innretning eller tiltak i forbindelse med plassering av denne volder skade, og skadelidte ikke har rett til erstatning etter bestemmelsene i § 9-2, er rettighetshaver erstatningsansvarlig uten hensyn til skyld for det økonomiske tap som fiskerne lider som følge av skaden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/9/paragraf/9-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k9/p9-6">
        <pverdi>§ 9-6.</pverdi>
        <ptittel>Nemnd mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/1">Krav som fremmes i medhold av dette kapittel skal behandles av en nemnd. Kongen gir forskrifter om nemndens sammensetning og saksbehandling samt regler om klagebehandling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/2">Klageinstansens vedtak kan innen to måneder etter at vedkommende part har fått melding om vedtaket ved stevning bringes direkte inn for tingretten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/3">Krav fastsatt av nemnden eller av klageinstansen er tvangsgrunnlag for utlegg etter at klagefristen eller fristen som nevnt i annet ledd er utløpt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/9/paragraf/9-6/ledd/4">Ved oversittelse av fristen i annet ledd kan klageinstansen etter reglene i forvaltningsloven § 31 vedta at tingretten tar saken til behandling. Vedtak om fristoversittelsen kan ankes til tingretten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k10">
      <kverdi>Kapittel 10</kverdi>
      <ktittel>Særskilte krav til sikkerhet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k10/p10-1">
        <pverdi>§ 10-1.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-1/ledd/1">Transport og lagring av CO<sub>2</sub> skal foregå slik at et høyt sikkerhetsnivå kan opprettholdes og utvikles i takt med den teknologiske utvikling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k10/p10-2">
        <pverdi>§ 10-2.</pverdi>
        <ptittel>Beredskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/1">Rettighetshaver og andre som deltar i transport og lagring av CO<sub>2</sub>skal til enhver tid opprettholde effektiv beredskap med sikte på å møte fare- og ulykkessituasjoner som kan medføre tap av menneskeliv eller personskade, forurensning eller stor materiell skade. Rettighetshaver plikter å påse at nødvendige tiltak iverksettes for å hindre eller minske skadevirkninger, herunder det som er nødvendig for så langt som mulig å føre miljøet tilbake til tilstanden før uhellet skjedde. Arbeids- og sosialdepartementet kan gi regler om slik beredskap og slike tiltak, herunder påby beredskapssamarbeid mellom flere rettighetshavere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/2">Ved fare- og ulykkessituasjoner som nevnt i første ledd, kan Arbeids- og sosialdepartementet bestemme at andre skal stille nødvendige beredskapsmessige ressurser til rådighet for rettighetshavers regning. Departementet kan for rettighetshavers regning også iverksette tiltak for å skaffe nødvendige tilleggsressurser på annen måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-2/ledd/3">Reglene i lov 15. desember 1950 nr. 7 om særlige rådgjerder under krig, krigsfare og liknende forhold, kapittel 5 om tvangsavståing til det offentlige, gjelder tilsvarende så langt de passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k10/p10-3">
        <pverdi>§ 10-3.</pverdi>
        <ptittel>Beredskap mot bevisste anslag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/1">Rettighetshaver skal iverksette og opprettholde sikringstiltak for å bidra til å hindre bevisste anslag mot innretninger samt til enhver tid ha beredskapsplaner for slike anslag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/2">Rettighetshaver skal stille innretninger til disposisjon for offentlige myndigheter til øvelser og i nødvendig grad delta i slike øvelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-3/ledd/3">Arbeids- og sosialdepartementet kan gi pålegg om gjennomføring av tiltak som nevnt i første og annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k10/p10-4">
        <pverdi>§ 10-4.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetssoner mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/1">Rundt og over innretninger skal det være en sikkerhetssone med mindre Arbeids- og sosialdepartementet bestemmer noe annet. I fare- og ulykkessituasjoner kan departementet opprette midlertidige fare- og utelukkelsesområder i den utstrekning det anses nødvendig for å hindre eller begrense skadevirkninger. Utstrekning av soner som nevnt i første og annet punktum bestemmes av Kongen. Denne bestemmelse får ikke anvendelse for rørledninger og kabler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/2">Kongen kan bestemme at en sikkerhetssone skal gå over grenselinjen til en annen stats kontinentalsokkel. Videre kan Kongen bestemme at det skal være en sikkerhetssone på norsk kontinentalsokkel selv om vedkommende innretning ligger utenfor denne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/3">Olje- og energidepartementet kan bestemme at en sone tilsvarende sikkerhetssonen skal etableres i rimelig tid forut for plassering av innretninger som nevnt i første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/4">Arbeids- og sosialdepartementet kan bestemme at det skal være sikkerhetssone rundt og over etterlatte eller dumpede innretninger, eller deler av slike innretninger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/5">Uvedkommende fartøy, luftputefartøy, luftfartøy, fiskeredskaper eller andre gjenstander må ikke befinne seg innenfor sone som nevnt i første, annet, tredje og fjerde ledd. Dersom fiske kan foregå i sonen eller deler av sonen uten å true sikkerheten eller hindre lagring av CO<sub>2</sub> , kan departementet likevel bestemme at slikt fiske kan finne sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/6">Arbeids- og sosialdepartementet kan gi bestemmelser som anses nødvendige for å sikre adkomst for innretninger som nevnt i første ledd til sone som nevnt i tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-4/ledd/7">Paragrafen her gjelder ikke for innretninger plassert på land eller sjøgrunn undergitt privat eiendomsrett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k10/p10-5">
        <pverdi>§ 10-5.</pverdi>
        <ptittel>Stansing av lagring av CO<sub>2</sub> mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-5/ledd/1">Ved fare- og ulykkessituasjoner som nevnt i § 10-2 skal rettighetshaver eller andre som står for drift og bruk av innretningen i nødvendig utstrekning stanse lagring av CO<sub>2</sub> så lenge kravet til forsvarlig virksomhet tilsier det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-5/ledd/2">Når det foreligger særlige grunner kan departementet (Arbeids- og sosialdepartementet) påby at lagring av CO<sub>2</sub> stanses i nødvendig utstrekning eller sette særlige vilkår for fortsettelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-5/ledd/3">Når vedtak som nevnt i annet ledd er begrunnet i forhold som ikke skyldes rettighetshaver, kan departementet etter søknad forlenge det tidsrom som tillatelsen gjelder for og i rimelig utstrekning lempe på de forpliktelser som påhviler rettighetshaver.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/10/paragraf/10-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k10/p10-6">
        <pverdi>§ 10-6.</pverdi>
        <ptittel>Krav til sikkerhetsdokumentasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/10/paragraf/10-6/ledd/1">Beslutter rettighetshaver å utarbeide planer med sikte på godkjennelse eller tillatelse etter § 4-2 eller § 6-1, skal planene og rettighetshavers dokumentasjon for gjennomføring av dette arbeidet forelegges departementet (Arbeids- og sosialdepartementet) som ledd i tilsynet med sikkerheten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11">
      <kverdi>Kapittel 11</kverdi>
      <ktittel>Alminnelige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-1">
        <pverdi>§ 11-1.</pverdi>
        <ptittel>Krav til forsvarlig transport og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/1">Transport og lagring av CO<sub>2</sub> etter denne forskrift skal foregå på en forsvarlig måte og i samsvar med gjeldende regelverk for slik transport og lagring av CO<sub>2</sub> . Transport og lagring av CO<sub>2</sub> skal ivareta hensynet til sikkerhet for personell, miljø og de økonomiske verdier innretninger og fartøyer representerer, herunder driftstilgjengelighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-1/ledd/2">Transport og lagring av CO<sub>2</sub> må ikke unødvendig eller i urimelig grad vanskeliggjøre eller hindre skipsfart, fiske, luftfart eller annen virksomhet, eller volde skade eller fare for skade på rørledninger, kabler eller andre undersjøiske innretninger. Alle rimelige foranstaltninger skal tas for å unngå skade på dyre- og plantelivet i havet, kulturminner på havbunnen, og forurensning og forsøpling av havbunnen, dens undergrunn, havet, luften eller på land.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-2">
        <pverdi>§ 11-2.</pverdi>
        <ptittel>Ledelse av virksomhet knyttet til transport og utnyttelse av undersjøiske reservoarer til lagring av CO<sub>2</sub> , base mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/1">Rettighetshaver skal påse at virksomheten kan utøves på forsvarlig måte i samsvar med gjeldende lovgivning og under ivaretakelse av hensynet til god ressursforvaltning, helse, miljø og sikkerhet. Rettighetshavers organisasjon i Norge skal ha en struktur og størrelse som gjør at rettighetshaver til enhver tid kan fatte informerte beslutninger om sin virksomhet etter denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/2">For å sikre etterlevelse av første ledd kan departementet i det enkelte tilfelle, og i den grad det anses nødvendig i forhold til omfanget av rettighetshavers virksomhet, oppstille særskilte krav til rettighetshavers organisasjon i Norge. Departementet kan også, dersom hensynet til god ressursforvaltning eller helse, miljø og sikkerhet tilsier det, pålegge rettighetshaver å bruke bestemte baser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-2/ledd/3">Rettighetshaver skal påse at forholdene blir lagt til rette, slik at fagforeningsvirksomhet blant egne ansatte og entreprenørens og underentreprenørens personell kan foregå i samsvar med norsk praksis.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-3">
        <pverdi>§ 11-3.</pverdi>
        <ptittel>Tilsyn med transport og lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/1">Departementet (Olje- og energidepartementet, Arbeids- og sosialdepartementet) eller den de bemyndiger fører tilsyn med at bestemmelsene gitt i eller i medhold av denne forskrift blir overholdt av alle som driver transport og lagring av CO<sub>2</sub> som omfattes av forskriften. Departementet kan gi de pålegg som er nødvendige for gjennomføringen av bestemmelsene gitt i eller i medhold av denne forskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/2">Departementet (Arbeids- og sosialdepartementet) kan når det anses nødvendig gi pålegg om at fartøy eller flyttbar innretning eller del av innretning skal bringes til norsk havn eller annet sted.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/3">Representanter fra departementet (Olje- og energidepartementet, Arbeids- og sosialdepartementet), Oljedirektoratet, Petroleumstilsynet eller annen myndighet som myndighetene bestemmer, skal til enhver tid ha adgang til fartøy og innretninger for transport og lagring av CO<sub>2</sub> , samt til foreliggende data og materiale som er nødvendig for gjennomføring av tilsynsvirksomhet og ha rett til å delta i undersøkelser. Representanter for myndighetene har rett til å oppholde seg på fartøy og innretninger så lenge det er nødvendig. Rettighetshaver skal sørge for transport av representanter for myndighetene til og fra fartøy og innretninger, samt for opphold om bord.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-3/ledd/4">Utgifter vedrørende tilsynet kan kreves dekket av rettighetshaver eller den som tilsynet i det enkelte tilfelle retter seg mot eller finner sted hos. Det kan også kreves en sektoravgift til dekning av hele eller deler av virksomheten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-4">
        <pverdi>§ 11-4.</pverdi>
        <ptittel>Register over lagringslokaliteter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1">Departementet eller den det bemyndiger skal sørge for at det opprettes og føres:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Et register over tildelte tillatelser til lagring av CO<sub>2</sub> , og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Et permanent register over alle lukkede lagringslokaliteter og omgivende lagringskomplekser, herunder kart som viser anleggenes romlige utstrekning, samt de tilgjengelige opplysninger som er relevante for å vurdere om den lagrede CO<sub>2</sub> vil forbli fullstendig og permanent innesluttet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-4/ledd/2">Det skal tas hensyn til registeret i relevante planleggingsprosedyrer og i forbindelse med godkjennelse av aktiviteter som vil kunne påvirke eller påvirkes av den geologiske lagring av CO<sub>2</sub> i de registrerte lagringslokaliteter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-5">
        <pverdi>§ 11-5.</pverdi>
        <ptittel>Arealavgift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/1">For letetillatelser og tillatelser til utnyttelse av et undersjøisk reservoar til injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> kan rettighetshaver ved tildeling av tillatelsen eller senere pålegges å betale en avgift per km<sup>2</sup>(arealavgift).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/2">Departementet kan gi forskrifter om betaling av arealavgift, herunder om størrelsen og grunnlaget for slik avgift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-5/ledd/3">Avgiftskrav med tillegg av renter og kostnader er tvangsgrunnlag for utlegg.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-6">
        <pverdi>§ 11-6.</pverdi>
        <ptittel>Kvalifikasjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-6/ledd/1">Rettighetshaver og andre som deltar i transport og lagring av CO<sub>2</sub>skal ha de nødvendige kvalifikasjoner til å utføre arbeidet på en forsvarlig måte. Opplæring skal finne sted i nødvendig utstrekning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-6/ledd/2">Rettighetshaver plikter i tillegg å påse at enhver som utfører arbeid for seg overholder bestemmelsene i første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-7">
        <pverdi>§ 11-7.</pverdi>
        <ptittel>Materiale og opplysninger vedrørende lagring av CO<sub>2</sub></ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-7/ledd/1">Materiale og opplysninger som rettighetshaver, operatør, entreprenør mv. har eller utarbeider vedrørende planlegging og gjennomføring av transport, injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> i henhold til denne forskrift, skal være tilgjengelige i Norge og kan kreves vederlagsfritt overlevert departementet (Olje- og energidepartementet, Arbeids- og sosialdepartementet) eller den departementet utpeker. Overleveringen skal skje på det format departementet bestemmer i den utstrekning dette finnes rimelig. Departementet kan i denne forbindelse også kreve utført analyser og studier. Ved oppgivelse av tillatelse til lagring av CO<sub>2</sub> overtar operatøren ansvar etter denne bestemmelsen for materiale og opplysninger vedrørende den oppgitte tillatelsen til lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-7/ledd/2">Kongen gir nærmere regler om hvilket materiale som skal være tilgjengelig for myndighetene og hva som kan kreves overlevert, samt hvilke opplysninger som skal gis offentlige myndigheter før transport og lagring av CO<sub>2</sub> begynner og etter at den er kommet i gang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-7/ledd/3">Opplysninger som er gitt til myndighetene, skal etter nærmere bestemmelser gitt av departementet blant annet kunne brukes til utarbeidelse av oversiktskart og for statistiske formål, bl.a. i Statistisk sentralbyrå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-8">
        <pverdi>§ 11-8.</pverdi>
        <ptittel>Plikt til å etterleve forskriften og til å påse at bestemmelser blir overholdt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-8/ledd/1">Rettighetshaver og andre som deltar i transport og lagring av CO<sub>2</sub> som omfattes av denne forskrift, plikter å etterleve forskriften, og forskrifter og enkeltvedtak gitt med hjemmel i forskriften gjennom iverksettelse av nødvendige systematiske tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-8/ledd/2">I tillegg plikter rettighetshaver å påse at enhver som utfører arbeid for seg, enten personlig, ved ansatte eller ved entreprenører eller underentreprenører, overholder bestemmelsene gitt i eller i medhold av forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-9">
        <pverdi>§ 11-9.</pverdi>
        <ptittel>Sikkerhetsstillelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-9/ledd/1">Uten hensyn til § 5-9 og § 5-10 kan departementet ved meddelelse av en tillatelse og senere bestemme at rettighetshaver skal stille slik sikkerhet som departementet krever for oppfyllelse av de forpliktelser rettighetshaver har påtatt seg, samt for mulig ansvar i forbindelse med transport og lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-9/ledd/2">Tilsvarende gjelder for annen ansvarlig etter kapittel 8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-10">
        <pverdi>§ 11-10.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for forpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-10/ledd/1">Dersom rettighetshaver består av flere deltakere som sammen innehar en tillatelse etter denne forskrift, er de solidarisk ansvarlige overfor staten for økonomiske forpliktelser som følger av transport, injeksjon og lagring av CO<sub>2</sub> i henhold til tillatelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-11">
        <pverdi>§ 11-11.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for skadeforvoldelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-11/ledd/1">Dersom noen som utfører oppdrag for rettighetshaver blir erstatningsansvarlig overfor tredjemann, hefter rettighetshaver i samme omfang som og solidarisk med skadevolder og i tilfelle dennes arbeidsgiver for erstatningskravet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-12">
        <pverdi>§ 11-12.</pverdi>
        <ptittel>Undersøkelseskommisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-12/ledd/1">Har det skjedd en alvorlig ulykke i forbindelse med transport og lagring av CO<sub>2</sub> som omfattes av denne forskrift, kan departementet nedsette en særskilt undersøkelseskommisjon. Tilsvarende gjelder for hendelser i virksomheten som har medført alvorlig fare for tap av liv eller større materiell skade eller forurensning av det marine miljø. Kommisjonens medlemmer skal representere tilstrekkelig juridisk, nautisk og teknisk sakkyndighet. Formannen skal fylle vilkårene for å være høyesterettsdommer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-12/ledd/2">Undersøkelseskommisjonen kan kreve at rettighetshaver og andre som er engasjert i ulykken eller hendelsen gir kommisjonen opplysninger som kan være av betydning for undersøkelsen og at de stiller til disposisjon dokumenter, innretninger og andre ting på et sted hvor det er hensiktsmessig at undersøkelsen foretas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-12/ledd/3">Utgifter i forbindelse med undersøkelseskommisjonens arbeid kan kreves dekket av rettighetshaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-12/ledd/4">Reglene i sjøloven om undersøkelse av sjøulykker og forskrifter gitt med hjemmel i sjøloven (lov 24. juni 1994 nr. 39) kapittel 18 gjelder tilsvarende så langt de passer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-13">
        <pverdi>§ 11-13.</pverdi>
        <ptittel>Overdragelse mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-13/ledd/1">Overdragelse av en tillatelse eller andel i tillatelse etter denne forskrift, kan ikke skje uten samtykke av departementet. Det samme gjelder annen direkte eller indirekte interesseoverføring eller deltakelse i tillatelsen, herunder bl.a. overdragelse av aksjeposter og andre eierandeler som kan gi bestemmende innflytelse over en rettighetshaver som innehar andel i en tillatelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-13/ledd/2">Overdragelse av rettighetshavers eiendomsrett til faste innretninger kan ikke skje uten departementets samtykke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-13/ledd/3">Departementet kan i særlige tilfeller bestemme at det skal betales avgift for overdragelsen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-14">
        <pverdi>§ 11-14.</pverdi>
        <ptittel>Forsikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/1">Den virksomhet rettighetshaver driver etter denne forskrift skal til enhver tid være forsikret. I det minste må forsikringen omfatte:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Skade på innretninger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Forurensningsskade og annet ansvar overfor tredjemann,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Fjerning av vrak og opprydning som følge av uhell,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Forsikring av egne arbeidstakere som er engasjert i virksomheten.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/2">Rettighetshaver skal påse at entreprenører og underentreprenører engasjert i virksomheten forsikrer sine arbeidstakere i samme utstrekning som operatøren forsikrer sine arbeidstakere.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/3">Ved forsikring som nevnt under første ledd bokstav a) til c) skal rettighetshaver sørge for rimelig forsikringsdekning ut fra hensynet til risikoeksponering og premiekostnader. Forsikring som nevnt under bokstav d) skal tegnes etter nærmere avtale med arbeidstakernes organisasjoner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/4">Departementet kan gi rettighetshaver samtykke til å benytte annen form for sikkerhetsstillelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-14/ledd/5">Rettighetshaver skal ved utgangen av hvert kalenderår underrette departementet om gjeldende forsikringsavtaler med angivelse av hovedvilkår. Departementet kan kreve at ytterligere forsikringer tegnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-15">
        <pverdi>§ 11-15.</pverdi>
        <ptittel>Revisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-15/ledd/1">I tillatelser med statlig deltakelse skal operatøren sørge for at årsavregningen for tillatelsen, som er utarbeidet i henhold til tillatelsen, blir revidert av statsautorisert revisor. Revisjonsberetning, i samsvar med RS 800, skal foreligge senest fire måneder etter regnskapsårets utløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-16">
        <pverdi>§ 11-16.</pverdi>
        <ptittel>Fagforeningsvirksomhet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-16/ledd/1">Tillitsvalgte i fagforening som har tariffavtale med rettighetshaver, entreprenør eller underentreprenør som utfører arbeid for han, skal i rimelig utstrekning gis adgang til arbeidsplassen for å ivareta tariffmessige gjøremål etter å ha meldt fra til den stedlige bedriftsledelse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-17">
        <pverdi>§ 11-17.</pverdi>
        <ptittel>Varsling og rapportering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-17/ledd/1">Hendelser og andre forhold som medfører nedstengning av en lagringslokalitet eller som påvirker gjennomføring av aktiviteter i tråd med vedtak fattet i medhold av forskriften, skal omgående varsles til Oljedirektoratet. Departementene (Olje- og energidepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet) kan fastsette nærmere bestemmelser om varsling og rapportering til myndighetene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-18">
        <pverdi>§ 11-18.</pverdi>
        <ptittel>Observatører</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-18/ledd/1">Representanter fra Olje- og energidepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet og Oljedirektoratet og Petroleumstilsynet skal kunne delta som observatører i samarbeidsorganer som opprettes i henhold til avtaler som nevnt i § 4-1 sjette ledd, av hensyn til samordnet virksomhet som nevnt i § 5-11 og i eventuelle samarbeidsorganer som opprettes i forbindelse med anlegg og drift av innretninger som nevnt i loven § 6-1.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-19">
        <pverdi>§ 11-19.</pverdi>
        <ptittel>Ekspert- og laboratorietjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-19/ledd/1">Oljedirektoratet kan i den utstrekning det anses rimelig pålegge rettighetshaver å stille til disposisjon for Oljedirektoratet ekspert- og laboratorietjenester for å løse spesielle problemer i forbindelse med transport og lagring av CO<sub>2</sub> .</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-20">
        <pverdi>§ 11-20.</pverdi>
        <ptittel>Saksbehandling og taushetsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/1">Reglene i lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker ( forvaltningsloven) § 18 første ledd om en parts rett til å gjøre seg kjent med sakens dokumenter, kommer ikke til anvendelse ved søknad om letetillatelse, tillatelse til lagring av CO<sub>2</sub> eller tillatelse til transport av CO<sub>2</sub> .</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/2">Opplysninger av enhver art som meddeles myndighetene i forbindelse med søknad om letetillatelse, tillatelse til lagring av CO<sub>2</sub> eller tillatelse til transport av CO<sub>2</sub> , skal være underlagt taushetsplikt inntil letetillatelse, tillatelse til lagring av CO<sub>2</sub> eller tillatelse til transport av CO<sub>2</sub> til de aktuelle områder er tildelt. Deretter skal opplysningene være underlagt taushetsplikt i den utstrekning dette følger av forvaltningsloven i et tidsrom av 20 år, jf. forvaltningsloven § 13 c) tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/3">Enhver som utfører tjeneste eller arbeid for et forvaltningsorgan, plikter å hindre at uvedkommende får adgang til eller kjennskap til det han i forbindelse med tjenesten eller arbeidet får vite om geologiske, reservoartekniske og injeksjonstekniske forhold i rapporter eller annet materiale som sendes offentlige myndigheter. For data som er underlagt taushetsplikt etter første punktum, skal taushetsplikten ha følgende varighet regnet fra det tidspunkt dataene ble tilgjengelig for eier av dataene:
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">2 år for data som ikke er omsettelige og som er felles eie for rettighetshaverne i en tillatelse omfattet av denne forskrift og som stammer fra vedkommende tillatelse,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">10 år for data som har vært omsettelige fra det tidspunkt de ble tilgjengelig for eieren,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">5 år for øvrige data.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/4">For data som nevnt i tredje ledd gjelder følgende: For data som er felles eie for rettighetshaverne i en tillatelse etter denne forskrift og som stammer fra vedkommende tillatelse, faller taushetsplikten bort fra det tidspunkt tillatelsen oppgis eller området hvor dataene stammer fra tilbakeleveres. Opplysning om hvorvidt data skal være omsettelige meddeles Oljedirektoratet etter § 2-6 åttende ledd. Oljedirektoratet kan fastsette hva som anses som omsettelige data. For tolkede data skal taushetsplikten ha en varighet på 20 år. Oljedirektoratet kan etter søknad forkorte taushetsplikten for tolkede data og forlenge eller forkorte taushetsplikten for data som angitt i tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/5">For øvrig kommer bestemmelsene om taushetsplikt i forvaltningsloven § 13 til § 13f til anvendelse for forvaltningsorganer som mottar eller behandler opplysninger eller materiale om undersøkelse og leting etter, utnyttelse, transport og lagring av CO<sub>2</sub> i, undersjøiske reservoarer dog slik at taushetsplikt bortfaller etter 10 år, jf. forvaltningsloven § 13 c) tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/6">Bestemmelsene i denne paragraf skal ikke være til hinder for at departementet gir generelle uttalelser om virksomheten og om mulighetene for å finne lagringslokaliteter, og heller ikke for utveksling av informasjon som forutsatt i lov 3. juni 1994 nr. 15 om Enhetsregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-20/ledd/7">Bestemmelsen i denne paragraf skal heller ikke være til hinder for utveksling av informasjon med Arbeids- og sosialdepartementet og Petroleumstilsynet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-21">
        <pverdi>§ 11-21.</pverdi>
        <ptittel>Tilbakekall</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-21/ledd/1">Kongen kan ved alvorlig overtredelse eller gjentatte overtredelser av denne forskrift, forskrifter gitt i medhold av den, fastsatte vilkår eller gitte pålegg, tilbakekalle tillatelse etter forskriften her.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-21/ledd/2">Hvis det i en søknad om tillatelse er gitt uriktige opplysninger eller opplysninger av betydning er tilbakeholdt og det må antas at tillatelse ikke ville ha vært gitt om riktige eller fullstendige opplysninger hadde foreligget, kan tillatelsen tilbakekalles overfor vedkommende rettighetshaver.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-21/ledd/3">En tillatelse kan tilbakekalles dersom den sikkerhet rettighetshaver plikter å stille etter § 11-9 er vesentlig svekket, eller dersom selskapet eller annen sammenslutning som innehar tillatelsen oppløses eller tas under akkord- eller konkursbehandling.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-22">
        <pverdi>§ 11-22.</pverdi>
        <ptittel>Følgene av tilbakekall, oppgivelse av rettigheter eller bortfall av andre grunner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-22/ledd/1">Tilbakekall av tillatelse, oppgivelse av rettigheter eller bortfall av rettigheter av andre grunner fritar ikke for de økonomiske forpliktelser som følger av denne forskrift, forskrifter gitt i medhold av den eller særskilte vilkår. Hvis en arbeidsforpliktelse eller annen forpliktelse ikke er oppfylt, kan departementet kreve innbetalt helt eller delvis det beløp som oppfyllelse av forpliktelsen ville ha kostet. Beløpet fastsettes med bindende virkning av departementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-23">
        <pverdi>§ 11-23.</pverdi>
        <ptittel>Forskrifter og enkeltvedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-23/ledd/1">Departementet (Olje- og energidepartementet og Arbeids- og sosialdepartementet) kan utferdige de forskrifter og gi de pålegg som måtte være nødvendige for gjennomføring av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-23/ledd/2">Departementet kan selv ta avgjørelse eller delegere myndighet til andre uten hensyn til om myndighet etter denne forskriften er lagt til Oljedirektoratet eller Petroleumstilsynet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-23/ledd/3">Myndighet i forbindelse med tilsynsvirksomhet kan i spesielle tilfeller delegeres til andre enn offentlige forvaltningsorganer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-23/ledd/4">Departementet kan i særlige tilfeller dispensere fra bestemmelser fastsatt i eller gitt i medhold av denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-23/ledd/5">Når myndighet i denne forskriften er lagt til Oljedirektoratet eller Petroleumstilsynet, omfatter dette også myndighet etter første og fjerde ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-23/ledd/6">I forbindelse med enkeltvedtak kan det settes andre vilkår enn de som er nevnt i denne forskrift, når de har en naturlig tilknytning til det tiltak eller den virksomhet som enkeltvedtaket gjelder.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/11/paragraf/11-24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k11/p11-24">
        <pverdi>§ 11-24.</pverdi>
        <ptittel>Straffebestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/11/paragraf/11-24/ledd/1">Forsettlig eller uaktsom overtredelse av bestemmelser eller vedtak truffet i eller i medhold av denne forskrift straffes med bøter eller fengsel inntil 3 måneder. Under særlig skjerpende omstendigheter kan fengsel inntil 2 år anvendes. Medvirkning straffes på samme måte. Disse bestemmelser får ikke anvendelse dersom forholdet rammes av strengere straffebud.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k12">
      <kverdi>Kapittel 12</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/12/paragraf/12-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/k12/p12-1">
        <pverdi>§ 12-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/12/paragraf/12-1/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel>Kriterier for beskrivelse og vurdering av det mulige lagringslokalitet og omkringliggende område nevnt i § 1-10 i denne forskrift</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/1">Beskrivelse og vurdering av den aktuelle lagringslokaliteten og omkringliggende områder nevnt i § 1-10 i denne forskrift skal foretas i tre trinn i samsvar med beste praksis på tidspunktet for vurderingen og basert på kriteriene nedenfor. Departementet kan tillate avvik fra ett eller flere av disse kriteriene, forutsatt at rettighetshaver har vist at dette ikke påvirker beskrivelsens og vurderingens egnethet som grunnlag for å treffe en beslutning i henhold til § 1-10.</ledd>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?1">
        <kverdi/>
        <ktittel> Trinn 1: Datainnsamling</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/1">Tilstrekkelige data skal samles inn for å etablere en volumetrisk og tredimensjonal statisk (3 D) geologisk modell av lagringslokaliteten og lagringskomplekset, inkludert takbergarter og de omkringliggende områder - også hydraulisk tilknyttede områder.</ledd>
        <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2">Disse data skal omfatte minst følgende iboende karakteristikker av lagringskomplekset:
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Geologiske og geofysiske data,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Reservoarberegninger (herunder volumetriske beregninger av porevolum for CO<sub>2</sub> -injeksjon og maksimal lagringskapasitet),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Geokjemiske data (oppløsningshastighet, mineraliseringshastighet),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Geomekaniske data (permeabilitet, oppsprekkingstrykk),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Jordskjelvhyppighet,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Nærvær og tilstand av naturlige og menneskeskapte strømningsveier for CO<sub>2</sub> , herunder brønner og borehull som kan danne lekkasjeveier.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/3">Følgende karakteristikker av lagringskompleksets omgivelser skal være dokumentert:
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Områder som omgir lagringskomplekset og som kan bli påvirket av lagringen av CO<sub>2</sub> - på lagringslokaliteten,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Nærhet til verdifulle naturressurser,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Aktiviteter rundt lagringskomplekset og mulige interaksjoner med disse aktivitetene (for eksempel undersøkelse etter, produksjon og lagring av hydrokarboner, geotermisk bruk av akviferer og bruk av undergrunnsvannreservoarer),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/1/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Nærhet til den potensielle CO<sub>2</sub> -kilden eller CO<sub>2</sub> -kildene (herunder estimater av den totale mengde CO<sub>2</sub> som er økonomisk tilgjengelig for lagring) samt egnede transportmuligheter,</avsnitt></liste></ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?2">
        <kverdi/>
        <ktittel> Trinn 2: Etablering av tredimensjonal geologisk modell (for injeksjon)</ktittel>
        <liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/1">
          <lverdi>-</lverdi>
          <avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Ved å bruke dataene samlet inn i trinn 1 skal det ved hjelp av reservoarsimuleringsverktøy etableres en tredimensjonal geologisk modell, eller et sett av slike modeller av det foreslåtte lagringskomplekset, herunder takbergarter og hydraulisk tilknyttede områder og væsker.</avsnitt>
        </liste>
        <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2">Den statiske geologiske modellen eller modellene skal karakterisere komplekset med hensyn til:
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Geologisk struktur av den fysiske fellen,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Geomekaniske, geokjemiske og strømningsegenskaper av reservoarets overliggende lag (takbergarter, forseglinger, porøse og permeable lag) og omliggende formasjoner,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Karakterisering av sprekker og forkastninger og nærvær av naturlige og menneskeskapte strømningsveier,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Lagringskompleksets areal og vertikale utstrekning,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Porevolum (herunder fordeling av porøsitet),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">Opprinnelig væskefordeling,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">Andre relevante karakteristikker.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/2/ledd/3">Usikkerheten forbundet med hver av parametrene som er brukt til å bygge modellen skal være vurdert ved å utvikle en rekke scenarier for hver parameter og beregne tilhørende konfidensgrenser. Enhver usikkerhet forbundet med modellen i seg selv skal også vurderes.</ledd>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?3">
        <kverdi/>
        <ktittel> Trinn 3: Karakterisering av lagringens dynamiske utvikling, følsomhet og risikovurdering</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/ledd/1">Karakteriseringene og vurderingene skal være basert på dynamiske modeller som omfatter tidssimuleringer av CO<sub>2</sub> -injeksjoner i lagringslokaliteten ved å bruke tredimensjonal geologisk regnemodell som er etablert for lagringskomplekset i hht trinn 2.</ledd>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?3/?4">
          <kverdi/>
          <ktittel> Trinn 3.1: Karakterisering av dynamiske forhold i lagringslokaliteten</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1">Som et minimum skal følgende faktorer vurderes:
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Mulige injeksjonsrater og CO<sub>2</sub> -strømmens egenskaper,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Effekten av koplede prosessmodelleringer (dvs. hvordan forskjellige enkeltvise effekter i regnemodellen virker sammen),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Reaktive prosesser (dvs hvordan reaksjoner mellom injisert CO<sub>2</sub> og de tilstedeværende komponentene (substansene) gir tilbakekopling i modellen),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Reservoarsimuleringsmodellen som er benyttet (flere simuleringer kan være påkrevet for å validere visse funn),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Kort- og langtidssimuleringer (for å etablere hva som skjer med den injiserte CO<sub>2</sub> og utvikling over årtier og årtusener, herunder oppløsningshastighet av CO<sub>2</sub> i vann),</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/2">Den dynamiske modelleringen skal gi innsikt i:</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3">f) Trykk og temperatur i lagringsformasjonen som en funksjon av injeksjonshastighet og akkumulert injisert mengde over tid,
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">Areal og vertikal utbredelse av CO<sub>2</sub> over tid,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">CO<sub>2</sub> -strømmen i reservoaret, herunder fasene den opptrer i,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">CO<sub>2</sub> -felle mekanismer og hastigheter (herunder overfyllingspunktet) og laterale og vertikale forseglinger,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/j/avsnitt/1">Sekundære innesluttingssystemer for hele lagringskomplekset,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/k/avsnitt/1">Lagringskapasitet og trykkgradienter for lagringslokaliteten,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/l/avsnitt/1">Risiko for sprekkdannelser i lagringsformasjonene og takbergartene,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/m/avsnitt/1">Risiko for CO<sub>2</sub> -inntrengning i takbergartene,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/n/avsnitt/1">Risiko for lekkasje fra lagringslokaliteten (f.eks. gjennom forlatte eller utilstrekkelig forseglede brønner),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/o"><lverdi>o)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/o/avsnitt/1">Migrasjonshastighet (i ikke-innelukkede reservoarer),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/p"><lverdi>p)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/p/avsnitt/1">Sprekkforseglingshastighet,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/q"><lverdi>q)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/q/avsnitt/1">Forandringer i formasjonenes væskekjemi og påfølgende reaksjoner (f.eks. pH-endringer, mineraldannelse) og anvendelse av modellering av reaksjoner for å vurdere konsekvensene,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/r"><lverdi>r)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/r/avsnitt/1">Erstatning av formasjonsvæsker,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/4/ledd/3/liste/s/avsnitt/1">Økt seismisitet og overflateheving.</avsnitt></liste></ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?3/?5">
          <kverdi/>
          <ktittel> Trinn 3.2: Følsomhetskarakteristikk</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/5/ledd/1">Flere simuleringer skal utføres for å identifisere følsomhet av vurderingene av valgte forutsetninger for særskilte parametre. Simuleringene skal baseres på ulike parametre i den/de geologiske modellen(e), og på skiftende hastighetsfunksjoner og forutsetninger i den dynamiske modelleringen. Enhver vesentlig følsomhet skal tas i betraktning i risikovurderingen.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?3/?6">
          <kverdi/>
          <ktittel> Trinn 3.3: Risikovurdering</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/ledd/1">Risikovurderingen skal blant annet omfatte følgende:</ledd>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?3/?6/?3.3.1">
            <kverdi>3.3.1</kverdi>
            <ktittel>Farekarakteristikk</ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1">Farekarakteristikk skal gjennomføres ved karakterisering av potensialet for lekkasje fra lagringskomplekset, som etablert gjennom dynamisk modellering og sikkerhetskarakteristikk som beskrevet over. Dette skal omfatte betraktninger som blant annet:
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Potensielle lekkasjeveier,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Potensiell størrelse på lekkasje fra identifiserte lekkasjeveier (flukshastigheter),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kritiske parametre som påvirker potensiell lekkasje (f.eks. maksimum reservoartrykk, maksimum injeksjonsrate, temperatur, sensitivitet for varierende antakelser i den eller de geologiske modellene etc.),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Sekundæreffekter av lagringen, herunder fortrengt formasjonsvæske og nye substanser dannet ved lagring av CO<sub>2</sub> ,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Enhver annen faktor som kan innebære risiko for helse eller miljø (f.eks. fysiske strukturer assosiert med prosjektet).</avsnitt></liste></ledd>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.1/ledd/2">Farekarakteristikken skal omfatte hele spekteret av potensielle operasjonsbetingelser for å teste lagringskompleksets sikkerhet.</ledd>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?3/?6/?3.3.2">
            <kverdi>3.3.2</kverdi>
            <ktittel>Eksponeringsvurdering</ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.2/ledd/1">Denne skal være basert på karakteristikk av miljøet og aktiviteter over lagringskomplekset, og på den potensielle oppførsel og hva som skjer med CO<sub>2</sub> som lekker fra de potensielle lekkasjeveier som er identifisert under trinn 3.3.1.</ledd>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?3/?6/?3.3.3">
            <kverdi>3.3.3</kverdi>
            <ktittel>Effektvurderinger</ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.3/ledd/1">Disse skal baseres på følsomheten hos spesielle arter eller habitater koplet til potensielle lekkasjehendelser identifisert under trinn 3.3.1.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.3/ledd/2">Hvis relevant skal vurderingene omfatte effekter av eksponering for forhøyede CO<sub>2</sub> -konsentrasjoner i biosfæren (herunder jord, sedimenter i sjøvann og bentisk vann (oksygenmangel, forhøyet CO<sub>2</sub> -innhold i blodet) og redusert pH i disse miljøene som følge av utlekket CO<sub>2</sub> ). Den skal også omfatte en vurdering av effekter av andre substanser som kan være tilstede i utlekket CO<sub>2</sub> (enten som urenheter tilstede i injeksjonsstrømmen eller nye substanser dannet gjennom lagring av CO<sub>2</sub> ). Disse effektene skal vurderes for forskjellig varighet og arealomfang og koples til lekkasjer av forskjellig størrelsesorden.</ledd>
          </kapittel>
          <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vi/?3/?6/?3.3.4">
            <kverdi>3.3.4</kverdi>
            <ktittel>Risikokarakterisering</ktittel>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.4/ledd/1">Denne skal omfatte en vurdering av sikkerhet og integritet av lagringslokaliteten på kort og lang sikt, herunder en vurdering av risiko for lekkasje under de foreslåtte bruksbetingelser, og som verst tenkelige miljø- og helsekonsekvenser.</ledd>
            <ledd id="/vedlegg/i/overskrift/3/overskrift/6/overskrift/3.3.4/ledd/2">Risikokarakteriseringen skal utføres basert på fare-, eksponerings- og effektvurderinger. Den skal omfatte en vurdering av kildene for usikkerhet som er identifisert gjennom trinnene i karakteriseringen og av lagringslokaliteten og, når det er mulig, en beskrivelse av mulighetene til å redusere usikkerhet .</ledd>
          </kapittel>
        </kapittel>
      </kapittel>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vii">
      <kverdi>Vedlegg II</kverdi>
      <ktittel>Kriterier for etablering og oppdatering av overvåkingsplanen i § 5-4 og etterdriftsplan i § 5-7</ktittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vii/?1">
        <kverdi>1</kverdi>
        <ktittel>Etablering og oppdatering av overvåkingsplan</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/ledd/1">Overvåkingsplanen nevnt i § 5-4 annet ledd skal utarbeides i samsvar med risikovurderingsanalysen som er foretatt i trinn 3 i vedlegg I. Overvåkningsplanen skal oppdateres for å møte kravene fastsatt i § 5-4 første ledd i samsvar med følgende kriterier:</ledd>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vii/?1/?1.1">
          <kverdi>1.1</kverdi>
          <ktittel>Etablere planen</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/1">Overvåkingsplanen skal inneholde detaljer om overvåkingsprogrammet som vil bli gjennomført på alle hovedtrinn i prosjektet, herunder grunnlagsdata, operasjonell fase og i etterdriftsfasen.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2">Følgende skal spesifiseres for hver fase:
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">De parametre som skal overvåkes,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">De overvåkingsteknikker som skal anvendes og begrunnelse for valg av overvåkningsteknikker,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Overvåkingslokasjoner og begrunnelse for valgte prøvetakingssteder,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Prøvetakingsfrekvens og begrunnelse for denne,</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3">De parametre som skal overvåkes skal være utvalgt slik at de kan oppfylle formålet med overvåkingen. Planen skal likevel i ethvert tilfelle omfatte kontinuerlig eller periodisk overvåking av følgende forhold:
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">Diffuse utslipp av CO<sub>2</sub> -utslipp ved injeksjonsinnretningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/f/avsnitt/1">CO<sub>2</sub> -volumstrøm ved injeksjonsbrønnhodene,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/g/avsnitt/1">CO<sub>2</sub> -trykk og -temperatur ved injeksjonsbrønnhodene (for å bestemme massestrøm),</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/h/avsnitt/1">Kjemisk analyse av injeksjonsstrømmen,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/3/liste/i/avsnitt/1">Reservoartemperatur og -trykk (for å bestemme CO<sub>2</sub> -fasenes oppførsel og tilstand),</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/4">Valget av overvåkingsteknikker skal baseres på beste praksis som er tilgjengelig på designtidspunktet. Følgende alternativer skal vurderes og anvendes om mulig:
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/4/liste/j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/4/liste/j/avsnitt/1">Teknologier som kan detektere nærvær, sted og migreringsvei for CO<sub>2</sub> i undergrunnen og på overflaten,</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/4/liste/k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/4/liste/k/avsnitt/1">Teknologier som kan gi informasjon om utviklingen av trykk og volum og areal/vertikal metning av CO<sub>2</sub> -skyen (plumen) for å forbedre numeriske 3D-simuleringer relatert til 3D geologiske modeller av lagringsformasjonen etablert i henhold til denne forskriftens § 1-10 og vedlegg I,</avsnitt></liste></ledd>
          <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.1/ledd/5">l) Teknologier som kan dekke et vidt areal for å hente informasjon om tidligere uoppdagede potensielle lekkasjeveier over arealdimensjonene av hele lagringskomplekset og over, i tilfelle vesentlige irregulariteter eller migrering av CO<sub>2</sub> ut av lagringskomplekset.</ledd>
        </kapittel>
        <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vii/?1/?1.2">
          <kverdi>1.2</kverdi>
          <ktittel>Oppdatering av planen</ktittel>
          <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.2/ledd/1">Data som er innhentet fra overvåkingen skal samles og tolkes. De observerte resultatene skal sammenlignes med oppførsel som er forutsagt i den dynamiske simuleringen av 3D-trykkvolum og metningsoppførsel foretatt i forbindelse med sikkerhetskarakteristikk i samsvar med denne forskriftens § 1-10 og vedlegg I trinn 3.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.2/ledd/2">Ved vesentlige avvik mellom observert og forutsagt oppførsel skal 3D-modellen kalibreres for å reflektere den observerte oppførselen. Kalibreringen skal være basert på dataobservasjoner fra overvåkingsplanen, og der det er nødvendig for å styrke kalibreringsantagelsene skal det samles inn ytterligere data.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.2/ledd/3">Trinn 2 og 3 i vedlegg I skal gjentas ved å bruke den kalibrerte 3D-modellen for å generere nye farescenarier og fluksrater og for å revidere og oppdatere risikovurderingen.</ledd>
          <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/1/overskrift/1.2/ledd/4">For nye CO<sub>2</sub> -kilder, lekkasjeveier og fluksrater eller ved observerte vesentlige avvik fra tidligere vurderinger identifisert ved sammenligning med historiske data, tilpasning og kalibrering av modellen, skal overvåkingsplanen oppdateres i samsvar med dette.</ledd>
        </kapittel>
      </kapittel>
      <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/ii/overskrift/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-05-1517/vii/?2">
        <kverdi>2</kverdi>
        <ktittel>Overvåking etter nedlukking</ktittel>
        <ledd id="/vedlegg/ii/overskrift/2/ledd/1">Overvåking etter at lagringslokaliteten er nedlukket skal baseres på informasjonen som er samlet og modellert under gjennomføring av overvåkingsplanen i § 5-4 annet ledd og i ovennevnte nr. 1.2 i dette vedlegg. Den skal særlig tjene til å gi informasjonen som kreves for å treffe en beslutning i samsvar med denne forskriften § 5-7 første ledd.</ledd>
      </kapittel>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
