<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-24-569" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-24-569">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-24-569</id>
    <dato>24.04.2014 nr. 569</dato>
    <dato type="iso">2014-04-24</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 5 s 777</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2000-04-14-31-§30">L14.04.2000 nr. 31 § 30</ref>, <ref id="for-2008-04-11-345">F11.04.2008 nr. 345</ref>, <ref id="for-2013-12-13-1455">F13.12.2013 nr. 1455</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2000-12-15-1265</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0351</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i personopplysningsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om behandling av personopplysninger (personopplysningsforskriften) (Nr. 569)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om behandling av personopplysninger (personopplysningsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 24. april 2014 med hjemmel i lov 14. april 2000 nr. 31 om behandling av personopplysninger (personopplysningsloven) § 30, jf. delegeringsvedtak 11. april 2008 nr. 345 og omorganiseringsvedtak 13. desember 2013 nr. 1455 pkt. 12.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-24-569/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 15. desember 2000 nr. 1265 om behandling av personopplysninger (personopplysningsforskriften) gjøres følgende endring:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 6-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 6-3. <i>Varslingsplikt ved overføring av personopplysninger til databehandlere i tredjeland</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Overføring av personopplysninger til tredjeland som ikke har et tilfredsstillende beskyttelsesnivå kan skje uten forhåndsgodkjenning fra Datatilsynet etter personopplysningsloven § 30 annet ledd, forutsatt at mottaker av opplysningene er en databehandler og grunnlaget for overføringen er EUs standardkontrakt inntatt i kommisjonsbeslutning 2010/87/EU datert 5. februar 2010. Den behandlingsansvarlige skal varsle Datatilsynet om overføringen ved innsending av utfylt og signert standardkontrakt. Overføringen kan finne sted når varsel er sendt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Med tredjeland menes alle land som ikke har gjennomført direktiv 95/46/EF, og som heller ikke er godkjent ved EU-kommisjonsbeslutning, jf. § 6-1.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-24-569/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel><br/> Ikrafttredelse</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft med virkning fra 1. juli 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
