<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-03-21-301" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-03-21-301</id>
    <dato>21.03.2014 nr. 301</dato>
    <dato type="iso">2014-03-21</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 514</publisert>
    <ikraft>21.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-21</ikraft>
    <departement>Utenriksdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-2001-04-27-14">L27.04.2001 nr. 14</ref>
    </hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0216</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tiltak vedr. Ukrainas integritet mv.</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet (Nr. 301)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om restriktive tiltak vedrørende handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 21. mars 2014 med hjemmel i lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestatar eller rørsler. Fremmet av Utenriksdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Denne forskriften med vedlegg kommer til anvendelse:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">på norsk territorium, inkludert norsk luftrom</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">om bord på alle luftfartøy eller fartøy under norsk jurisdiksjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">overfor alle norske statsborgere uansett hvor de befinner seg</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">overfor alle juridiske personer, enheter og organer som er etablert eller stiftet i henhold til norsk lovgivning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">overfor alle juridiske personer, enheter og organer med hensyn til forretningsvirksomhet de driver helt eller delvis i Norge.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1">I denne forskriften menes med:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">«formuesgoder»: alle typer aktiva, materielle eller immaterielle, fast eiendom eller løsøre, som ikke er penger, men som kan benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">«penger»: finansielle aktiva og fordeler av enhver art, herunder, men ikke begrenset til</avsnitt><liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.i/avsnitt/1">kontante pengebeløp, sjekker, fordringer, veksler, anvisninger og andre betalingsinstrumenter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.ii"><lverdi>ii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.ii/avsnitt/1">innestående hos finansinstitusjoner eller hos andre virksomheter, saldoer på konti, tilgodehavende og tilgodehavendebevis,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.iii"><lverdi>iii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.iii/avsnitt/1">børsnoterte og unoterte finansielle instrumenter og gjeldsinstrumenter, herunder aksjer og andre eierandeler, verdipapirsertifikater, obligasjoner, gjeldsbrev, kjøps- eller tegningsretter, usikrede verdipapirer og derivatkontrakter,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.iv"><lverdi>iv)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.iv/avsnitt/1">renter, utbytte og andre inntekter eller verdier påløpt eller generert av aktiva,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.v"><lverdi>v)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.v/avsnitt/1">kreditter, motregningsretter, garantier, oppfyllelsesgarantier eller andre finansielle forpliktelser,</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.vi"><lverdi>vi)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.vi/avsnitt/1">remburser, konnossementer og pantebrev, og</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.vii"><lverdi>vii)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/b.vii/avsnitt/1">dokumenter som viser eierandeler i penger eller finansielle ressurser,</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">«frysing av formuesgoder»: å forhindre at formuesgoder på noen måte benyttes til å skaffe penger, varer eller tjenester, herunder, men ikke begrenset til å selge, leie ut eller pantsette dem,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">«frysing av penger»: å forhindre flytting, overføring, endring eller bruk av, tilgang til eller håndtering av penger på noen måte som kan medføre endringer i volum, mengde, plassering, eierskap, besittelse, art eller formål eller andre endringer som kan gjøre det mulig å bruke pengene, herunder porteføljeforvaltning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">«kontrakt eller transaksjon»: enhver transaksjon, uansett form og uansett hvilke lover som kommer til anvendelse, bestående av en eller flere kontrakter eller lignende forpliktelser som er inngått mellom samme eller forskjellige parter; for dette formål omfatter uttrykket «kontrakt» obligasjoner, garantier og motgarantier, spesielt finansielle garantier og motgarantier, og enhver kreditt, enten den er juridisk uavhengig av kontraktsforholdet eller ikke, samt enhver tilknyttet bestemmelse som oppstår i henhold til eller i forbindelse med transaksjonen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Påbud om frysing og forbud mot å gjøre tilgjengelig midler mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/1">Alle penger og formuesgoder som tilhører, eies, innehas eller kontrolleres av personer som er oppført i vedlegg I, skal fryses. Det samme gjelder penger og formuesgoder som tilhører, eies, innehas eller kontrolleres av fysiske eller juridiske personer, enheter og organer tilknyttet disse personene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/2">Ingen penger eller formuesgoder skal stilles til rådighet, verken direkte eller indirekte, eller være til fordel for personene på listen i vedlegg I. Det samme gjelder for fysiske eller juridiske personer, enheter og organer tilknyttet disse personene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/3">Vedlegg 1 inneholder navn på personer som er identifisert som ansvarlige for handlinger som undergraver eller truer Ukrainas territorielle integritet, suverenitet og uavhengighet, samt fysiske eller juridiske personer, enheter og organer tilknyttet disse personene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/3/ledd/4">Vedlegg 1 inneholder begrunnelsen for at personene er listeførte. Det inneholder også, der det er tilgjengelig, nødvendige opplysninger for å identifisere personene. Dette kan omfatte navn, herunder dekknavn, fødselsdato og fødested, statsborgerskap, passnummer og identitetskortnummer, kjønn, adresse, dersom denne er kjent, og stilling eller yrke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra § 3 for visse nødvendige utgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1">Utenriksdepartementet kan gjøre unntak fra § 3 og gi tillatelse, på slike vilkår som anses hensiktsmessige, til å frigi eller stille visse frosne penger eller formuesgoder til rådighet når det er fastslått at pengene eller formuesgodene
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">er nødvendige for å dekke de grunnleggende behov hos personer oppført i vedlegg I og familiemedlemmene de forsørger, herunder betaling av matvarer, husleie eller boliglån, medisiner og legebehandling, skatter og avgifter, forsikringspremier og offentlige avgifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">utelukkende skal gå til betaling av rimelige honorarer og refusjon av utgifter i forbindelse med juridisk bistand,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">utelukkende skal brukes til betaling av avgifter og administrasjonsgebyrer for rutinemessig oppbevaring eller forvaltning av frosne penger eller formuesgoder, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">er nødvendige for å dekke ekstraordinære utgifter.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra § 3 for penger eller formuesgodene gjenstand for visse rettslige prosesser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">Utenriksdepartementet kan gjøre unntak fra § 3 og gi tillatelse til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder forutsatt at
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene er gjenstand for en voldgiftsdom avsagt før den dato personen ble listeført i vedlegg I, eller for en rettslig eller administrativ beslutning, eller en rettslig beslutning som er rettskraftig, før eller etter denne datoen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">pengene eller formuesgodene utelukkende skal brukes til å innfri fordringer som er sikret gjennom eller anerkjent som gyldige i en slik beslutning, innenfor de rammer som er fastsatt i gjeldende lov og forskrift om slike fordringshaveres rettigheter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">beslutningen ikke er til fordel for en fysisk person oppført i vedlegg I, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">beslutningen ikke er i strid med den offentlige orden.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra § 3 for forfalte beløp i henhold til en kontrakt mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">Utenriksdepartementet kan gjøre unntak fra § 3 og gi tillatelse, på slike vilkår som anses hensiktsmessige, til å frigi visse frosne penger eller formuesgoder i tilfeller der personer, enheter eller organer oppført i vedlegg I skal betale beløp forfalt i henhold til en kontrakt, avtale eller forpliktelse som vedkommende personer, enheter eller organer har inngått eller pådratt seg før datoen for listeføringen av dem, dersom betalingen verken direkte eller indirekte er til fordel for personene på listen i vedlegg I.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Godskrivning av frosne konti</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/1">§ 3 skal ikke forhindre finans- eller kredittinstitusjoner i å godskrive frosne konti når de mottar penger overført til en konto tilhørende listeførte fysiske eller juridiske personer, enheter eller organer, forutsatt at de godskrevne beløpene også fryses. Finans- eller kredittinstitusjonen skal umiddelbart underrette Utenriksdepartementet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2">§ 3 gjelder ikke beløp som tilføres frosne konti i form av
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">renter eller andre former for avkastning på disse kontiene, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til kontrakter, avtaler eller forpliktelser som var inngått eller oppstod før datoen da kontoen ble omfattet av denne forordning,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">beløp forfalt til betaling i henhold til rettslige, administrative eller voldgiftsmessig fattede eller rettskraftige beslutninger,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/paragraf/7/ledd/2/liste/c/avsnitt/1/marg/1">når disse rentene, avkastningene eller betalingene blir frosset i henhold til § 3.</marg></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Opplysnings- og samarbeidsplikt</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1">Med forbehold om at gjeldende regler om rapportering, konfidensialitet og taushetsplikt overholdes, skal fysiske og juridiske personer, enheter og organer
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">omgående gi opplysninger som kan fremme overholdelse av denne forordning, herunder opplysninger om konti og beløp som er frosset i samsvar med § 3, til Utenriksdepartementet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">samarbeide med Utenriksdepartementet om verifiseringen av opplysningene.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/8/ledd/2">Enhver opplysning som gis eller mottas i henhold til denne bestemmelsen, skal bare brukes til det formål den gis eller mottas for.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Unntak fra § 3</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/9/ledd/1">Det er forbudt forsettlig å delta i aktiviteter som har som formål eller følge å omgå forbudene nevnt i § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>God tro</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/1">Dersom penger og formuesgoder fryses eller ikke stilles til rådighet og dette gjøres i god tro på det grunnlag at slike tiltak er i samsvar med denne forskrift, skal dette ikke medføre noen form for ansvar for den fysiske eller juridiske personen, enheten eller organet som gjennomfører tiltaket, eller deres ledere eller ansatte, med mindre det kan bevises at pengene eller formuesgodene ble fryst eller tilbakeholdt som følge av uaktsomhet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/10/ledd/2">Forbudet fastsatt i § 3 skal ikke medføre noen form for ansvar for de fysiske eller juridiske personene, enhetene eller organene som har stilt penger eller formuesgoder til rådighet, dersom de ikke hadde kjennskap til eller rimelig grunn til å anta at deres handling ville være i strid med dette forbudet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Straff</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/11/ledd/1">Overtredelse av bestemmelser gitt i denne forskriften er straffbart i henhold til lov 27. april 2001 nr. 14 om iverksetjing av internasjonale, ikkje-militære tiltak i form av avbrot eller avgrensing av økonomisk eller anna samkvem med tredjestatar eller rørsler § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Dispensasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/12/ledd/1">Utenriksdepartementet kan i særskilte tilfeller dispensere fra forskriften dersom den får en klart utilsiktet virkning, og forutsatt at det ikke strider mot Norges folkerettslige forpliktelser eller hensynene bak de restriktive tiltakene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Endring av forskriften</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/13/ledd/1">Utenriksdepartementet gis fullmakt til å endre, suspendere eller oppheve forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/kii/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Forskriftens ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/14/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="vedlegg" id="/vedlegg/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-03-21-301/vi">
      <kverdi>Vedlegg I</kverdi>
      <ktittel>Liste over personer</ktittel>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/1">Informasjon vedrørende samtlige listeførte personer er rubrisert slik:
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Navn</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Identifiserende informasjon og fødselsdato der tilgjengelig</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Grunnlag</avsnitt></liste>
<liste id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/vedlegg/i/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Dato for EUs listeføring
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/2">
        <i>1. Sergey Valeryevich Aksyonov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/2/marg/1">D.o.b. 26.11.1972
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/2/marg/2">Aksyonov was elected «Prime Minister of Crimea» in the Crimean Verkhovna Rada on 27 February 2014 in the presence of pro-Russian gunmen. His «election» was decreed unconstitutional by Oleksandr Turchynov on 1 March. He actively lobbied for the «referendum» of 16 March 2014.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/2/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/3">
        <i>2. Vladimir Andreevich Konstantinov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/3/marg/1">D.o.b. 19.03.1967
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/3/marg/2">As speaker of the Supreme Council of the Autonomous Republic of Crimea, Konstantinov played a relevant role in the decisions taken by the Verkhovna Rada concerning the «referendum» against territorial integrity of Ukraine and called on voters to cast votes in favour of Crimean Independence.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/3/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/4">
        <i>3. Rustam Ilmirovich Temirgaliev</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/4/marg/1">D.o.b. 15.08.1976
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/4/marg/2">As Deputy Chairman of the Council of Ministers of Crimea, Temirgaliev played a relevant role in the decisions taken by the Verkhovna Rada concerning the «referendum» against territorial integrity of Ukraine. He lobbied actively for integration of Crimea into the Russian Federation.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/4/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/5">
        <i>4. Deniz Valentinovich Berezovskiy</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/5/marg/1">D.o.b. 15.07.1974
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/5/marg/2">Berezovskiy was appointed commander of the Ukrainian Navy on 1 March 2014 and swore an oath to the Crimean armed force, thereby breaking his oath. The Prosecutor-General's Office of Ukraine launched an investigation against him for high treason.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/5/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/6">
        <i>5. Aleksei Mikhailovich Chaliy</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/6/marg/1">D.o.b. 13.06.1961
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/6/marg/2">Chaliy became «Mayor of Sevastopol» by popular acclamation on 23 February 2014 and accepted this «vote». He actively campaigned for Sevastopol to become a separate entity of the Russian Federation following a referendum on 16 March 2014.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/6/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/7">
        <i>6. Pyotr Anatoliyovych Zima</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/7/marg/1">Zima was appointed as the new head of the Crimean Security Service (SBU) on 3 March 2014 by «Prime Minister» Aksyonov and accepted this appointment. He has given relevant information including a database to the Russian Intelligence Service (SBU). This included information on Euro- Maidan activists and human rights defenders of Crimea. He played a relevant role in preventing Ukraine's authorities from controlling the territory of Crimea. On 11 March 2014 the formation of an independent Security Service of Crimea has been proclaimed by former SBU officers of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/7/marg/2">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/8">
        <i>7. Yuriy Zherebtsov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/8/marg/1">Counsellor of the Speaker of the Verkhovna Rada of Crimea, one of the leading organizers of the 16 March 2014 «referendum» against Ukraine's territorial integrity.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/8/marg/2">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/9">
        <i>8. Sergey Pavlovych Tsekov</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/9/marg/1">D.o.b. 28.03.1953
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/9/marg/2">Vice Speaker of the Verkhovna Rada; Tsekov initiated together with Sergey Aksyonov the unlawful dismissal of the government of the Autonomous Republic of Crimea (ARC). He drew into this endeavour Vladimir Konstantinov, threatening him with his dismissal. He publicly recognized that the MPs from Crimea were the initiators of inviting Russian soldiers to take over Verkhovna Rada of Crimea. He was one of the first Crimean Leaders to ask in public for annexation of Crimea to Russia.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/9/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/10">
        <i>9. Ozerov, Viktor Alekseevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/10/marg/1">D.o.b. 5.1.1958 in Abakan, Khakassia
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/10/marg/2">Chairman of the Security and Defense Committee of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Ozerov, on behalf of the Security and Defense Committee of the Federation Council, publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/10/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/11">
        <i>10. Dzhabarov, Vladimir Michailovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/11/marg/1">D.o.b. 29.9.1952
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/11/marg/2">First Deputy-Chairman of the International Affairs Committee of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Dzhabarov, on behalf of the International Affairs Committee of the Federation Council, publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/11/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/12">
        <i>11. Klishas, Andrei Aleksandrovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/12/marg/1">D.o.b. 9.11.1972 in Sverdlovsk
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/12/marg/2">Chairman of the Committee on Constitutional Law of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Klishas publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine. In public statements Klishas sought to justify a Russian military intervention in Ukraine by claiming that «the Ukrainian President supports the appeal of the Crimean authorities to the President of the Russian Federation on landing an all-encompassing assistance in defense of the citizens of Crimea».
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/12/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/13">
        <i>12. Ryzhkov, Nikolai Ivanovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/13/marg/1">D.o.b. 28.9.1929 in Duleevka, Donetsk region, Ukrainian SSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/13/marg/2">Member of the Committee for federal issues, regional politics and the North of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Ryzhkov publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/13/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/14">
        <i>13. Bushmin, Evgeni Viktorovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/14/marg/1">D.o.b. 4.10.1958 in Lopatino, Sergachiisky region, RSFSR
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/14/marg/2">Deputy Speaker of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Bushmin publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/14/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/15">
        <i>14. Totoonov, Aleksandr Borisovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/15/marg/1">D.o.b. 3.3.1957 in Ordzhonikidze, North Ossetia
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/15/marg/2">Member of the Committee on culture, science, and information of the Federation Council of the Russian Federation. On 1 March 2014 Totoonov publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/15/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/16">
        <i>15. Panteleev, Oleg Evgenevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/16/marg/1">D.o.b. 21.7.1952 in Zhitnikovskoe, Kurgan region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/16/marg/2">First Deputy Chairman of the Committee on Parliamentary Issues. On 1 March 2014 Panteleev publicly supported in the Federation Council the deployment of Russian forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/16/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/17">
        <i>16. Mironov, Sergei Mikhailovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/17/marg/1">D.o.b. 14.2.1953 in Pushkin, Leningrad region
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/17/marg/2">Member of the Council of the State Duma; Leader of Fair Russia faction in the Duma of the Russian Federation. Initiator of the bill allowing Russian Federation to admit in its composition, under the pretext of protection of Russian citizens, territories of a foreign country without a consent of that country or of an international treaty.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/17/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/18">
        <i>17. Zheleznyak, Sergei Vladimirovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/18/marg/1">D.o.b. 30.7.1970 in St Petersburg (former Leningrad)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/18/marg/2">Deputy Speaker of the State Duma of the Russian Federation. Actively supporting use of Russian Armed Forces in Ukraine and annexation of Crimea. He led personally the demonstration in support of the use of Russian Armed Forces in Ukraine.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/18/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/19">
        <i>18. Slutski, Leonid Eduardovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/19/marg/1">D.o.b. 4.01.1968 in Moscow
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/19/marg/2">Chairman of the Commonwealth of Independent States (CIS) Committee of the State Duma of the Russian Federation (member of the LDPR). Actively supporting use of Russian Armed Forces in Ukraine and annexation of Crimea.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/19/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/20">
        <i>19. Vitko, Aleksandr Viktorovich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/20/marg/1">D.o.b. 13.9.1961 in Vitebsk (Belarusian SSR)
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/20/marg/2">Commander of the Black Sea Fleet, Vice-Admiral. Responsible for commanding Russian forces that have occupied Ukrainian sovereign territory.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/20/marg/3">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/21">
        <i>20. Sidorov, Anatoliy Alekseevich</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/21/marg/1">Commander, Russia's Western Military District, units of which are deployed in Crimea. Commander of Russia's Western Military District, units of which are deployed in Crimea. He is responsible for part of the Russian military presence in Crimea which is undermining the sovereignty of the Ukraine and assisted the Crimean authorities in preventing public demonstrations against moves towards a referendum and incorporation into Russia.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/21/marg/2">17.3.2014
<br/></marg>
      </ledd>
      <ledd id="/vedlegg/i/ledd/22">
        <i>21. Galkin, Aleksandr</i>
        <br/>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/22/marg/1">Russia's Southern Military District, forces of which are in Crimea; the Black Sea Fleet comes under Galkin's command; much of the force movement into Crimea has come through the Southern Military District. Commander of Russia's Southern Military District («SMD»). SMD forces are deployed in Crimea. He is responsible for part of the Russian military presence in Crimea which is undermining the sovereignty of the Ukraine and assisted the Crimean authorities in preventing public demonstrations against moves towards a referendum and incorporation into Russia. Additionally the Black Sea Fleet falls within the District's control.
<br/></marg>
        <marg niv="1" id="/vedlegg/i/ledd/22/marg/2">17.3.2014</marg>
      </ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
