<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-11-1590" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1590">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-11-1590</id>
    <dato>11.12.2014 nr. 1590</dato>
    <dato type="iso">2014-12-11</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2633</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-11-18-1115</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1184</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om medfinansiering av spesialisthelsetj.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kommunal medfinansiering av spesialisthelsetjenesten og kommunal betaling for utskrivningsklare pasienter (Nr. 1590)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kommunal medfinansiering av spesialisthelsetjenesten og kommunal betaling for utskrivningsklare pasienter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 11. desember 2014 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 11-4 tredje ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1590/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 18. november 2011 nr. 1115 om kommunal medfinansiering av spesialisthelsetjenesten og kommunal betaling for utskrivningsklare pasienter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Hjemmelsangivelsen skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Fastsatt av Helse- og omsorgsdepartementet 18. november 2011 med hjemmel i lov 24. juni 2011 nr. 30 om kommunale helse- og omsorgstjenester m.m. (helse- og omsorgstjenesteloven) § 11-4 tredje ledd.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Forskriftens tittel skal lyde:
<br/>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/1"><i>Forskrift om kommunal betaling for utskrivingsklare pasienter</i><br/></avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/3/avsnitt/2">§ 2 skal lyde:</avsnitt></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 2. <i>Virkeområde</i>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/1">Forskriften regulerer betaling for utskrivningsklare pasienter som blir liggende på sykehus i påvente av et kommunalt tilbud. Betalingsplikten gjelder personer som er folkeregistrert i kommunen.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/2">Forskriften gjelder ved behandling i offentlige sykehus og private sykehus som har avtale med regionalt helseforetak, jf. spesialisthelsetjenesteloven § 2-1a sjette ledd.</avsnitt>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/avsnitt/3">Forskriften gjelder ikke</avsnitt>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">behandling innen psykisk helsevern</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">tverrfaglig spesialisert behandling av rusmiddelavhengige</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">opphold i private rehabiliteringsinstitusjoner.
<br/></avsnitt></liste>
<avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/c/avsnitt/2">Kapittel 2. Kommunal medfinansiering av spesialisthelsetjenesten oppheves.</avsnitt></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1590/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene som fremgår av punkt I trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-11-1590/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Merknader <br/></ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Generell merknad til forskriften oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/2">Merknad til § 1 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/2/marg/1">Til § 1 Formål</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/3">Forskriftens formål er å bidra til bedre arbeidsfordeling mellom tjenestenivåene i helse- og omsorgstjenesten, skape gode pasientforløp og kostnadseffektive løsninger som kan gi pasienter et like godt eller bedre tilbud i kommunens helse- og omsorgstjeneste som i spesialisthelsetjenesten. Kommunal betaling for utskrivningsklare pasienter skal bidra til denne utviklingen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/4">Det er likevel viktig å understreke at denne forskriften ikke skal regulere hvor pasienten skal få behandling, eller i hvilket omfang pasienten skal gis tilbud om behandling. Dette følger av andre bestemmelser i helselovgivningen, for eksempel i pasient- og brukerrettighetsloven, helse- og omsorgstjenesteloven, spesialisthelsetjenesteloven og helsepersonelloven. Det grunnleggende er at pasienten skal få forsvarlig behandling. Vurderingen av hvor pasienten skal få behandling og i hvilket omfang pasienten skal få behandling, skal ta utgangspunkt i en helsefaglig forsvarlighetsvurdering.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/5">Merknad til § 2 skal lyde:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/1/ledd/5/marg/1">Til § 2 Virkeområde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/6">I første ledd avgrenses kommunal betaling for utskrivningsklare pasienter til kun å gjelde utskrivningsklare pasienter som blir liggende på sykehus i påvente av et kommunalt tilbud. Det presiseres at betalingsplikten er relatert til personer som er folkeregistrert i kommunen. Dette innebærer at det er kommunen hvor pasienten er folkeregistrert som skal betale for pasientens opphold på sykehus, i tilfeller hvor vedkommende oppholder seg der i påvente av et kommunalt helse- og omsorgstjenestetilbud.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/7">I andre ledd presiseres det at forskriften gjelder ved behandling i offentlige sykehus og private sykehus som har avtale med et regionalt helseforetak, jf. spesialisthelsetjenesteloven § 2-1a sjette ledd. Presiseringen er en naturlig konsekvens av at de regionale helseforetakene inngår avtale med andre private sykehus om levering av helsetjenester. Det innebærer at behandling ved private sykehus uten avtale med et regionalt helseforetak ikke er omfattet av ordningene.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/8">Det fremgår av tredje ledd at visse typer behandling og behandling hos bestemte tjenesteytere, ikke er omfattet i ordningen med betaling for utskrivningsklare pasienter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/9">Spesielle merknader til forskriften kapittel 2 oppheves.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
