<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-10-1277" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-10-1277">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-10-1277</id>
    <dato>10.10.2014 nr. 1277</dato>
    <dato type="iso">2014-10-10</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 2123</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-11-12-1310</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0926</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i deleg. til Tollvesenet etter vegtrafikkloven</korttittel>
    <korttittel>1 Endr. i delegering av kontrollmyndighet og myndighet til å gi påbud vedrørende visse regler i vegtrafikkloven med forskrifter (Nr. 1277)</korttittel>
    <tittel>Vedtak om endring i delegering av kontrollmyndighet og myndighet til å gi påbud vedrørende visse regler i vegtrafikkloven med forskrifter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Samferdselsdepartementet 10. oktober 2014 med hjemmel i lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 10 annet ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-10-1277/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I vedtak 12. november 2013 nr. 1310 om delegering av kontrollmyndighet og myndighet til å gi påbud vedrørende visse regler i vegtrafikkloven med forskrifter gjøres følgende endring:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">Del I skal lyde:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Samferdselsdepartementet delegerer med dette myndighet til Tollvesenet til å foreta kontroll av og gi påbud vedrørende kjøretøy med tillatt totalvekt over 3 500 kg hva angår overholdelse av forskrift 25. januar 1990 nr. 92 om bruk av kjøretøy § 1-4 nr. 1 bokstav a annet ledd og nr. 2 og overholdelse av påbud etter forskrift 10. oktober 2014 nr. 1276 om krav til bruk av elektronisk betalingsenhet i motorvogner over 3 500 kg.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Delegeringen begrenses til å gjelde reglene om krav til mønsterdybde i dekk, krav til vinterdekk, plikten til å medbringe kjettinger og plikten til å utstyre motorvognen med elektronisk betalingsenhet med gyldig avtale.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Tollvesenet delegeres også myndighet til å nedlegge bruksforbud etter lov 18. juni 1965 nr. 4 om vegtrafikk (vegtrafikkloven) § 36 nr. 1, bokstavene c og d, ved overtredelse av bestemmelsene om krav til mønsterdybde i dekk, krav til vinterdekk og plikten til å medbringe kjettinger.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Tollvesenets vedtak etter disse delegeringene kan påklages til Vegdirektoratet.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-10-1277/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringen trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
