<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-03-948" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-948">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-03-948</id>
    <dato>03.07.2014 nr. 948</dato>
    <dato type="iso">2014-07-03</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1523</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1957-07-06-26-§30">L06.07.1957 nr. 26 § 30</ref>, <ref id="lov-2014-06-20-24">L20.06.2014 nr. 24</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0686</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om overgangsregler for samordning av pensjoner</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om overgangsregler for samordning av enkelte pensjoner fra tjenestepensjonsordning og personskadetrygd når ny uføretrygd i folketrygden trer i kraft 1. januar 2015 (Nr. 948)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om overgangsregler for samordning av enkelte pensjoner fra tjenestepensjonsordning og personskadetrygd når ny uføretrygd i folketrygden trer i kraft 1. januar 2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 3. juli 2014 med hjemmel i lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser § 30 og lov 20. juni 2014 nr. 24 om endringer i folketrygdloven, lov om Statens pensjonskasse og enkelte andre lover (tilpasninger til ny uføretrygd i folketrygden og ny uførepensjonsordning for offentlig tjenestepensjon) del XXII nr. 3.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-948/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gir overgangsregler om fastsetting av samordningsfradrag når det er innvilget ytelser som omfattes av forskriften her med virkningstidspunkt før 1. januar 2015.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-948/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Definisjoner</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I forskriften her forstås
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">«samordningsloven» som lov 6. juli 1957 nr. 26 om samordning av pensjons- og trygdeytelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">«samordningsfradrag» som fradrag i pensjon med hjemmel i samordningsloven,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">«forskrift om omregning av uførepensjon til uføretrygd» som forskrift 3. juli 2014 nr. 947 om omregning av uførepensjon til uføretrygd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">«forskrift om overgangsregler for uførepensjon fra tjenestepensjonsordning» som forskrift 3. juli 2014 nr. 949 om overgangsregler for uførepensjon fra lovfestet offentlig tjenestepensjonsordning som er innvilget med virkningstidspunkt før 1. januar 2015,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">«brutto tjenestepensjon» som alderspensjon fra tjenestepensjonsordning som omfattes av samordningsloven og enke- og enkemannspensjon som omfattes av samordningsloven § 3 første ledd første og tredje punktum når pensjonene gis før fylte 67 år,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">«netto tjenestepensjon» som uførepensjon fra tjenestepensjonsordning som omfattes av samordningsloven § 3 andre ledd første og tredje punktum,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">«personskadetrygd» som uførepensjon, enkepensjon, enkemannspensjon som omfattes av samordningsloven § 1 nr. 1 første ledd bokstav b og § 4 andre ledd når pensjonene gis før fylte 67 år og</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">«ytelser fra folketrygden» som uførepensjon (før 1. januar 2015) og uføretrygd (fra og med 1. januar 2015) etter folketrygdloven.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-948/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fastsetting av samordningsfradrag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Folketrygden omregnes etter forskrift om omregning av uførepensjon til folketrygd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Når det ytes
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">brutto tjenestepensjon og folketrygd eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">personskadetrygd og folketrygd,</avsnitt></liste>
<marg niv="1" id="/paragraf/3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1/marg/1">skal samordningsfradraget for folketrygden fastsettes til det samme beløpet som det utgjorde umiddelbart før 1. januar 2015.</marg></ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/3">Samordningsfradraget for folketrygden endres forholdsmessig ut fra endringer i uføregrad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-948/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Tjenestepensjon, personskadetrygd og folketrygd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Paragrafen her gjelder når det ytes både tjenestepensjon, personskadetrygd og folketrygd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Folketrygden omregnes etter forskrift om omregning av uførepensjon til uføretrygd.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/3">Tjenestepensjonen skal ikke omregnes etter forskrift om overgangsregler for uførepensjon fra tjenestepensjonsordning. Netto tjenestepensjon fastsettes til det samme beløpet som den utgjorde umiddelbart før 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/4">Samordningsfradraget for folketrygden i personskadetrygden fastsettes til det samme beløpet som det utgjorde umiddelbart før 1. januar 2015.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-948/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Enke- og enkemannspensjon og uførepensjon fra tjenestepensjonsordning</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Paragrafen gjelder når det ytes enke- og enkemannspensjon og uførepensjon som reguleres etter lov om Statens pensjonskasse § 35 og tilsvarende regler for andre offentlige tjenestepensjonsordninger.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/2">Redusert enke- og enkemannspensjon etter første ledd og samordningsfradraget for folketrygden fastsettes til det samme beløpet som de utgjorde umiddelbart før 1. januar 2015.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/3">Dersom uføregraden i tjenestepensjonsordningen og/eller inntekten endres, fastsettes det en ny redusert enke- og enkemannspensjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/4">Samordningsfradraget for folketrygden endres forholdsmessig ut fra endringer i uføregrad.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-948/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Regulering av samordningsfradraget</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Samordningsfradrag reguleres i samsvar med endringer i folketrygdens grunnbeløp.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-03-948/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
