<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-18-939" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-939">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-18-939</id>
    <dato>18.06.2014 nr. 939</dato>
    <dato type="iso">2014-06-18</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1492</publisert>
    <ikraft>Fra studieåret 2014-2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">Fra studieåret 2014-2015</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-06-22-833</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0673</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamen ved UiA</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Agder (Nr. 939)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Universitetet i Agder</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Universitetet i Agder 18. juni 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-9.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-939/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 22. juni 2005 nr. 833 om studier og eksamen ved Universitetet i Agder gjøres følgende endringer:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 1. Definisjoner
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1 s) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/s"><lverdi>s)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/s/avsnitt/1"><i>Fordypningsenhet:</i> Kombinasjon av emner på 80-90 studiepoeng som gjennom en studieplan er definert til å utgjøre en samlet enhet. Minst 20 studiepoeng må være på nivå 2, dvs. bygge på emner på lavere nivå.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/liste/s/avsnitt/1/marg/1">§ 2. Virkeområde
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny siste setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">For eksamener som arrangeres i regi av Universitetsstudiene på Svalbard gjelder eget eksamensreglement.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">§ 5. Tilleggsbenevnelser for grader på lavere grads nivå
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Paragrafens overskrift skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">
        <i>Tilleggsbenevnelser for grader</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Nytt 4. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Grad oppnådd på grunnlag av fullført masterprogram, gis normalt benevnelsen «Master i [studiets navn]». Andre tilleggsbenevnelser fastsettes i det enkelte tilfelle av styret.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Tidligere 4. punkt blir nytt 5. punkt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/8/marg/1">§ 9. Etablering og nedlegging av studier
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny siste setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ved nedlegging av studieprogram skal vedtaksorganet fastsette overgangstid for utstedelse av vitnemål.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/10/marg/1">§ 12b. Obligatorisk undervisning og praksis
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">Eventuelt krav om obligatorisk frammøte til undervisning, gruppesamlinger og praksis skal framgå av studieplan, fag-/programplan og/eller emnebeskrivelse. Med mindre annet framgår, kreves det 80 % frammøte.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ny § 12c skal lyde:</ledd>
      <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/13/avsnitt/1">§ 12c. <i>Pensum</i></avsnitt>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Alle emner skal ha et angitt pensum. Dersom den organiserte delen av obligatorisk undervisning, som for eksempel forelesninger, laboratoriearbeid, feltarbeid, seminarer og lignende, skal forstås som en del av pensum, og eksamensoppgaver skal kunne gis kun med utgangspunkt i dette, skal det framgå av pensumlisten.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Felles pensum skal kunngjøres senest ved semesterstart.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Eventuelt selvvalgt pensum skal godkjennes av emneansvarlig innen fastsatt frist.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/16/marg/1">§ 13. Emnestørrelse
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Ny siste setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Bestemmelser om emnestørrelse gjelder ikke for oppdragsstudier.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/18/marg/1">§ 14. Vurderingsordning
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">2., 3., 4. og 6. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2/avsnitt/1">Ved fastsetting av vurderingsform skal det legges vekt på hensynet til etterprøvbarhet og studentenes klagerett. Det skal også legges vekt på variasjon i vurderingsformer innen studiet/studieprogrammet. Med unntak for vurdering av eksamenskandidater i praksis, kan arbeidsprosesser og lignende bare gjøres til gjenstand for vurdering dersom de er beskrevet i skriftlige rapporter eller muntlige eksamener eller framlegg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3/avsnitt/1">En eksamen kan omfatte en eller flere deler og kan bestå av en eller flere ulike vurderingsformer. Eksamen eller prøve kan arrangeres individuelt eller i grupper. Det bør normalt ikke være mer enn 5 deltakere i en gruppe. Skriftlige eksamener og prøver gjennomføres normalt digitalt. Universitetet godkjenner hvilke typer bærbar datamaskin og operativsystem som kan benyttes ved eksamen under tilsyn.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4/avsnitt/1">Emner med omfang på mindre enn 10 studiepoeng kan ha inntil 2 deleksamener. Emner med omfang på 10 studiepoeng eller mer kan ha inntil 3 deleksamener. Mappevurdering eller annen form for løpende vurdering der det gis én samlet karakter, regnes som én deleksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/6/avsnitt/1">Bare skriftlige arbeider eller andre arbeider som er av en slik art at vurderingen lar seg etterprøve, kan inngå i en mappe. Skriftlig eksamen under tilsyn kan ikke inngå i mappe.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/19/liste/6/avsnitt/1/marg/1">§ 15. Hjelpemidler
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">2. punkt og nytt 3. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2/avsnitt/1">Det tillates ikke brukt kalkulator eller annet elektronisk utstyr som kan opprette samband eller på annet vis kommunisere internt i eksamenslokalet eller med omverdenen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/3/avsnitt/1">Ved digital skriftlig eksamen under tilsyn kan det tillates helt eller delvis åpent nett.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/20/liste/3/avsnitt/1/marg/1">§ 16. Karakterskala. Utregning av endelig karakter
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Nytt andre avsnitt i 1. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">Fakultetsstyret selv kan vedta at anbefalte karakterbeskrivelser fra nasjonale fagråd skal benyttes i tillegg.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/22/marg/1">Nåværende andre og tredje avsnitt blir nye tredje og fjerde avsnitt.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">6. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/6/avsnitt/1">Muntlig eksamen skal telle en angitt del av endelig karakter eller være justerende. Etter justerende muntlig eksamen kan karakteren på det skriftlige eller utøvende arbeidet justeres opp eller ned med maksimalt én karakter.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/23/liste/6/avsnitt/1/marg/1">§ 17. Studierett
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Nytt 5. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/5/avsnitt/1">Tredje ledd gjelder ikke studenter ved forkurs. Studenter ved forkurs har studierett i ett studieår inkludert ny/utsatt eksamen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Tidligere 5. punkt blir nytt 6. punkt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/25/marg/1">§ 18. Tap av studierett
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">Ny bokstav d) i 1. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d/avsnitt/1">Dersom en student etter forespørsel ikke framviser dokumenter som er grunnlag for opptak i originalversjon for kontroll.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/26/liste/d/avsnitt/1/marg/1">§ 22. Antall eksamensforsøk
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Ny andre setning i 1. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">Dette gjelder selv om studenten har fått nytt opptak.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/28/marg/1">Nåværende andre til femte avsnitt blir nye tredje til sjette avsnitt.
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/28/marg/2">§ 23. Trekk fra eksamen
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/28/marg/3">Nytt 2. punkt skal lyde</marg>
<liste id="/kapittel/i/ledd/28/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/28/liste/2/avsnitt/1">Trekk fra praksis må skje før praksisperioden starter.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Tidligere 2. punkt blir nytt 3. punkt.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/29/marg/1">§ 26. Ny, utsatt og ekstraordinær eksamen
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">1. punkt bokstav d) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/30/liste/d/avsnitt/1">Ny og utsatt eksamen arrangeres innen midten av påfølgende semester.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ny siste setning i 1. punkt bokstav f) skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">Universitetet kan også i andre særlige tilfelle gi studenter som ikke møtte til siste ordinære eksamen, adgang til ny/utsatt eksamen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">Ny bokstav c) i 3. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c/avsnitt/1">Reglene om ekstraordinær eksamen gjelder vilkår for å gå opp til eksamen så langt det er praktisk mulig.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/33/liste/c/avsnitt/1/marg/1">§ 26a. Gjentak av masteroppgave og andre oppgaver
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Nytt 5. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/5/avsnitt/1">En eksamenskandidat som har fått bacheloroppgave, masteroppgave eller en annen større oppgave annullert på grunn av fusk, kan ikke levere forbedret versjon av oppgaven med samme problemstilling. I særlige tilfelle kan fakultetsstyret tillate at kandidaten bruker innsamlet datamateriale som grunnlag for ny oppgave med ny problemstilling.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/34/liste/5/avsnitt/1/marg/1">§ 27. Gjennomføring av skriftlig skoleeksamen
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Paragrafens overskrift skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">
        <i>Gjennomføring av skriftlig eksamen under tilsyn</i>
        <br/>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Paragrafen skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/1/avsnitt/1">Eksamenskandidatene skal møte i eksamenslokalet senest 15 minutter før eksamen tar til. Ved gjennomføring av digital eksamen kan universitetet fastsette krav om tidligere frammøte. Eksamenskandidater som kommer for sent, kan få adgang til eksamen de første 60 minutter etter at eksamen har begynt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2"><lverdi>2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/2/avsnitt/1">Ved digital eksamen som er basert på bruk av egen bærbar datamaskin må eksamenskandidatene ha meldt behov for å låne PC innen frist fastsatt av universitetet. Eksamenskandidater som benytter egen bærbar datamaskin er selv ansvarlig for å ha lastet ned nødvendig programvare før de møter i eksamenslokalet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3"><lverdi>3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/3/avsnitt/1">Ingen kandidater skal forlate eksamenslokalet de første 60 minutter etter at eksamen har begynt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4"><lverdi>4)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/4/avsnitt/1">Eksamenskandidatene skal vise gyldig studentlegitimasjon eller annen gyldig legitimasjon med bilde.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/5"><lverdi>5)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/5/avsnitt/1">I eksamenslokalet skal kandidatene rette seg etter anvisning fra inspektørene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/6"><lverdi>6)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/6/avsnitt/1">Det er ikke tillatt å skrive på utdelt papir før eksamensoppgaven er delt ut. Det er ikke tillatt å bruke annet papir enn det som er delt ut.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/7"><lverdi>7)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/7/avsnitt/1">Det er ikke tillatt med noen form for kommunikasjon mellom kandidatene eller med andre personer under eksamen. Dersom kandidatene har spørsmål, skjer henvendelse til en av eksamensinspektørene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/8"><lverdi>8)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/8/avsnitt/1">Kandidatene har til disposisjon den oppgitte eksamenstid. Etter at eksamenstiden er ute har kandidatene ikke adgang til å skrive på besvarelsene. Det gis inntil 15 minutter ekstra til å klargjøre for levering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/9"><lverdi>9)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/9/avsnitt/1">Kladdeark kan ikke leveres inn som del av besvarelsen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/10"><lverdi>10)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/10/avsnitt/1">Etter at besvarelsene og ubrukt eksamenspapir er levert, skal kandidatene forlate eksamenslokalet. Innlevert besvarelse blir ikke under noen omstendighet levert tilbake til kandidaten.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/37/liste/11"><lverdi>11)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/37/liste/11/avsnitt/1">Emneansvarlig eller dennes stedfortreder skal være tilgjengelig under eksamen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/37/liste/11/avsnitt/1/marg/1">§ 29. Gjennomføring av gruppeeksamen
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Ny siste setning skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">Bestemmelsene i denne paragrafen gjelder tilsvarende for vilkår for å gå opp til eksamen.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/39/marg/1">§ 30. Utfyllende regler. Instrukser
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">Paragrafen skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Styret fastsetter instruks for inspektører, emneansvarlige og sensorer, og kan innenfor rammen av denne forskriften fastsette utfyllende regler som gjelder alle eksamener og prøver ved Universitetet i Agder.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/41/marg/1">§ 33. Særordninger
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">5. punkt bokstav a) og f) skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/a/avsnitt/1">Inntil 10 minutter pr. time, maksimalt en time, ved skriftlig eksamen under tilsyn. I særlige tilfelle kan det innvilges ytterligere tillegg i eksamenstiden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/f/avsnitt/1">Ved skriftlig eksamen under tilsyn som ikke gjennomføres digitalt, kan studenter med lese- og skrivevansker og andre med dokumenterte behov, gis anledning til å benytte PC.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Ny bokstav g) i 5. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/g/avsnitt/1">Når eksamen under tilsyn eller hjemmeeksamen gjennomføres digitalt, kan studenter etter begrunnet søknad gis tillatelse til å avlegge eksamen ved bruk av penn og papir.
<br/>
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/43/liste/g/avsnitt/1/marg/1">Tidligere bokstav g), h) og i) blir nye h), i) og j).
<br/></marg>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/43/liste/g/avsnitt/1/marg/2">§ 37. Sensur
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Ny siste setning i 2. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Dersom veileder deltar som intern sensor, skal det benyttes en tredje intern eller ekstern sensor.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Siste setning i 6. punkt skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">Det skal foreligge skriftlige, fag- eller profesjonsspesifikke retningslinjer for bedømmelse av bachelor- og masteroppgaver.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/47/marg/1">§ 41. Fritak
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Første og andre setning i 1. punkt skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/1"><lverdi>1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/1/avsnitt/1">Søknader om fritak for eksamen eller prøve etter lov om universiteter og høyskoler § 3-5 (1) behandles av det fakultet som har ansvar for emnet. Søknader om fritak for eksamen eller prøve etter samme lovs § 3-5 (2) behandles av det fakultet som har ansvar for vedkommende studium.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/48/liste/1/avsnitt/1/marg/1">Hele forskriften:
<br/></marg></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">«Fagplan» skal erstattes med «Fag-/programplan».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">«Fag- eller studieplanen» skal erstattes med «Fag-/programplanen eller studieplanen».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">«Fag- og studieplaner» skal erstattes med «Fag-/programplaner og studieplaner».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">«Fag- eller studieplan» skal erstattes med «Fag-/programplan eller studieplan».
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">«Fag-/studieplanen» skal erstattes med «Fag-/programplanen eller studieplanen».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-18-939/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft fra studieåret 2014-2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
