<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-20-1093" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-20-1093">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-20-1093</id>
    <dato>20.08.2014 nr. 1093</dato>
    <dato type="iso">2014-08-20</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1822</publisert>
    <ikraft>20.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-20</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-06-29-876</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0774</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i verdipapirforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift til verdipapirhandelloven (verdipapirforskriften) (Nr. 1093)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift til verdipapirhandelloven (verdipapirforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 20. august 2014 med hjemmel i lov 29. juni 2007 nr. 75 om verdipapirhandel (verdipapirhandelloven) § 10-19.
<br/><b>EØS-henvisninger:</b> EØS-avtalen vedlegg IX nr. 31ba (direktiv 2004/39/EF).</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-20-1093/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 29. juni 2007 nr. 876 til verdipapirhandelloven (verdipapirforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 10-40a skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 10-40a. <i>Standard markedsstørrelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Aksjer skal deles inn i kategorier i henhold til forordning (EF) nr. 1287/2006. Finanstilsynet offentliggjør hvilken aksjekategori den enkelte aksje tilhører minst en gang i året.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Ny § 10-40b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 10-40b. <i>Publisering av kurser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">(1) Verdipapirforetaket skal publisere kursene løpende i børsens alminnelige åpningstid. Publisering skal skje på en måte som er lett tilgjengelig for andre markedsaktører og på forretningsmessige vilkår.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">(2) Verdipapirforetaket kan trekke sine kurser tilbake dersom det oppstår ekstraordinære markedsforhold.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Ny § 10-40c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 10-40c. <i>Utførelse av ordre</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(1) Verdipapirforetaket skal utføre ordre til de kurser som er publisert på det tidspunktet ordrene blir mottatt. Ordrene skal utføres på de mest fordelaktige vilkårene for kunden i overensstemmelse med reglene i verdipapirhandelloven § 10-12 og denne forskriftens kapittel VI.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">(2) Ordre fra profesjonelle kunder kan likevel utføres til bedre kurser for verdipapirforetaket dersom disse kursene faller innenfor et publisert intervall som ligger nært opptil markedsvilkårene, og dersom ordrestørrelsen er større enn ordre som vanligvis avgis av ikke-profesjonelle kunder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(3) Dersom utførelsen av ordre fra profesjonell kunde gjelder transaksjoner der utførelsen i flere verdipapirer er en del av én transaksjon, eller der ordren avhenger av andre vilkår enn den aktuelle markedspris, kan ordren utføres til andre kurser enn de publiserte uavhengig av vilkårene i annet ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(4) Dersom verdipapirforetaket bare stiller én kurs, eller dersom den største størrelsen det stilles en kurs for er mindre enn standard markedsstørrelse, og foretaket mottar en ordre som er større enn den størrelsen det er stilt kurs for, kan foretaket også utføre den del av ordren som overstiger hva foretakets kursstillelse dekker, forutsatt at denne delen av ordren utføres til den publiserte kursen, med mindre annet følger av annet og tredje ledd ovenfor.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(5) Dersom verdipapirforetaket stiller kurser i flere handelsstørrelser, og mottar en ordre av et omfang som ligger mellom disse kursene, og foretaket velger å utføre ordren, skal foretaket utføre ordren til en av de publiserte kursene i samsvar med reglene om behandling av kundeordre i verdipapirhandellovens § 10-13 og denne forskriftens kapittel VII.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">Ny § 10-40d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 10-40d. <i>Tilgang til kurser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">(1) Verdipapirforetaket har rett til, på grunnlag av sin forretningsplan og på en objektiv, ikke-diskriminerende måte, å avgjøre hvilke investorer som skal ha tilgang til foretakets kurser, forutsatt at det finnes klare kriterier for tilgangen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">(2) Verdipapirforetaket kan på grunnlag av forretningsmessige vurderinger nekte å etablere eller avbryte forretningsforbindelser med investorer. Slike vurderinger kan blant annet gjelde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a"><lverdi>(a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/a/avsnitt/1">investorens kredittverdighet,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b"><lverdi>(b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/b/avsnitt/1">motpartsrisiko,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c"><lverdi>(c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/c/avsnitt/1">endelig gjennomføring av transaksjonen.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">Ny § 10-40e skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 10-40e. <i>Antall transaksjoner</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(1) Verdipapirforetaket har rett til å begrense antallet transaksjoner som foretaket påtar seg å inngå på de publiserte vilkår fra en og samme kunde, på en ikke-diskriminerende måte.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">(2) Dersom antallet eller størrelsen på ordrene kundene ønsker å få utført vesentlig overstiger det normale, kan verdipapirforetaket begrense det samlede antallet transaksjoner fra forskjellige kunder på samme tid, dersom det skjer på en ikke-diskriminerende måte og i samsvar verdipapirhandelloven § 10-13.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-20-1093/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Endringene trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
