<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-04-1697" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-04-1697</id>
    <dato>04.12.2014 nr. 1697</dato>
    <dato type="iso">2014-12-04</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2712</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-2">L01.04.2005 nr. 15 § 3-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">§ 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-3">§ 4-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-4">§ 4-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-6">§ 4-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-9">§ 4-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-10">§ 4-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-13">§ 4-13</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§7-1">§ 7-1</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2014-01-30-103</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-03-05-289</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1218</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om studium og eksamen ved HiVolda</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om opptak, studium og eksamen ved Høgskulen i Volda (Nr. 1697)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studium og eksamen ved Høgskulen i Volda</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Styret ved Høgskulen i Volda 4. desember 2014 med heimel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-2, § 3-3, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-3, § 4-4, § 4-5, § 4-6, § 4-7, § 4-8, § 4-9, § 4-10, § 4-13 § 5-1, § 5-2, § 5-3 og § 7-1.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Allmenne reglar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Verkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Forskrifta gjeld for personar som
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">søkjer om opptak til studieprogram ved Høgskulen i Volda</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">har studierett og status som student ved Høgskulen i Volda</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">vil ta eksamen etter lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler § 3-10, utan å vere oppteken som student og har status som privatist ved Høgskulen i Volda.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) For fellesgradar som vert tilbodne i samarbeid med andre institusjonar, kan det gjelde andre reglar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Vedtaksmynde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Høgskuledirektøren, eller den han gjev fullmakt, har vedtaksmynde etter denne forskrifta om ikkje anna følgjer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Høgskuledirektøren godkjenner alle retningslinjer med heimel i denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">(3) Strategisk studienemnd gjev tilråding til vedtak om godkjenning av retningslinjer med heimel i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Definisjonar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">(1) <i>UH-lova</i>: Lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/2">(2) <i>Opptak</i>: Opptak vil seie at ein person har søkt, fått vurdert sin kompetanse og fått tilbod om studieplass ved eit studieprogram. Opptak til bachelorgradar, yrkesutdanningar og årsstudium skjer gjennom Samordna opptak, og opptak til mastergradar, vidareutdanningar, nettstudium ofl. går direkte til høgskulen som lokalt opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/3">(3) <i>Studierett</i>: Når ein person aksepterer tilbod om studieplass innan svarfristen, får vedkomande status som student og vert tildelt studierett. Studieretten gjev mellom anna rett til undervisning, rettleiing og vurdering ved det aktuelle studieprogrammet, og gjeld i perioden for normert gjennomføringstid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/4">(4) <i>Studieprogram</i>: Studieprogram er eit definert utdanningsløp med fagleg innhald som er skildra i ein studieplan. Omfanget av eit studieprogram er målt i studiepoeng, og fulltids arbeidsinnsats i eit studieår er 60 studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/5">(5) <i>Utdanningsplan</i>: Utdanningsplan er ein gjensidig forpliktande avtale som vert utarbeidd mellom ein student og Høgskulen i Volda. Den inneheld ein allmenn del om rettar og plikter, og ein individuell del om korleis studenten skal gjennomføre studiet. Den individuelle delen er basert på studieplanen for studieprogrammet ein har studierett ved.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/6">(6) <i>Studieplan</i>: Ein studieplan konkretiserer det faglege innhaldet, læringsutbyttet, oppbygginga og krava til gjennomføring av eit studium. Ein studieplan er sett saman av eitt eller fleire emne med tilhøyrande emneplanar, og til saman dannar dette grunnlag for studentane sine utdanningsplanar, jf. UH-lova § 4-2. Ein studieplan kan vere regulert av felles nasjonale krav, til dømes i forskrift 1. mars 2010 nr. 295 om rammeplan for grunnskolelærerutdanningene for 1.-7. trinn og 5.-10. trinn</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/7">(7) <i>Emne</i>: Eit emne er den minste eininga med vurdering innanfor eit studieprogram. Innhald i emnet er skildra i ein emneplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/8">(8) <i>Emneplan</i>: Emneplanen gjev mellom anna informasjon om læringsutbyttet, undervisnings- og arbeidsformer, pensum, vurderings- og eksamensordning. Emneplanen viser også kva nivå emnet er på, til dømes om det er eit grunnemne utan krav om forkunnskapar eller fordjupingsemne som byggjer på kunnskapar ein får i andre emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/9">(9) <i>Obligatorisk krav</i>: Obligatorisk krav vil seie eit påbode/ikkje valfritt vilkår som må stettast for å få godkjent gjennomføringa av eit emne eller studieprogram. Obligatoriske krav kan t.d. vere krav om frammøte/deltaking i undervisninga, eller vere knytt til særskilde aktivitetar i utdanninga. Obligatoriske krav skal gå fram av studie- og/eller emneplanen for studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/10">(10) <i>Vurdering</i>: Vurdering omfattar all formell prøving, det vil seie både vurdering undervegs, til dømes gjennom arbeidskrav og praksis, og sluttvurdering, til dømes skriftleg og munnleg eksamen. Vurderingsordninga går fram av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/11">(11) <i>Arbeidskrav</i>: Arbeidskrav er all form for prøving som er sett som vilkår for å ha rett til å framstille seg til eksamen. Arbeidskrav går fram av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/12">(12) <i>Eksamen</i>: Eksamen er prøving med påfølgjande sensur, der resultatet anten vil stå på vitnemål/karakterutskrift, eller skal reknast inn i ein samlekarakter som skal stå på vitnemål/karakterutskrift. Eksamen er individuell med mindre emneplanen seier noko anna.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/13">(13) <i>Klagerett:</i> Ein student har rett til å klage over vedtak som han/ho meiner er mangelfullt, urettferdig eller formelt feil handsama. Alle enkeltvedtak kan klagast over, jf. lov 10. februar 1967 om behandlingsmåten i forvaltningssaker. UH-lova, kapittel 5, og kapittel 7 i denne forskrifta gjev nærare reglar om klagehandsaminga ved høgskulen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Om å gjere seg kjend med regelverk og studieinformasjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">(1) Alle søkjarar, studentar og privatistar har plikt til å setje seg inn i gjeldande regelverk ved Høgskulen i Volda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/2">(2) Høgskulen i Volda nyttar til dømes e-post, SøknadsWeb, StudentWeb, nettsida hivolda.no og e-læringssystem, for å formidle viktig informasjon. Søkjarar og studentar pliktar å følgje med og sjekke regelmessig om det kjem ny informasjon via dei digitale kommunikasjonsverktya som Høgskulen i Volda nyttar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Studieportefølje. Gradar og yrkesutdanningar</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Studieportefølje</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">(1) Med utgangspunkt i strategiske mål og planar om fagleg utvikling gjer høgskulestyret kvart studieår vedtak om kva studieprogram som skal inngå i studieporteføljen ved Høgskulen i Volda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/2">(2) Høgskulestyret vedtek etablering og avvikling av studieprogram, jf. UH-lova § 3-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/3">(3) Høgskulestyret kan delegere myndet om etablering og avvikling av studieprogram på inntil 30 studiepoeng til høgskuleleiinga.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Studie- og emneplanar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Det skal utarbeidast studie- og emneplanar for alle studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Studie- og emneplanar skal vere i tråd med Nasjonalt kvalifikasjonsrammeverk for livslang læring (Kvalifikasjonsrammeverket), forskrift 28. februar 2013 nr. 237 om tilsyn med utdanningskvaliteten i høyere utdanning og retningslinjer som er fastsette av og for Høgskulen i Volda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) Nye studie- og emneplanar skal godkjennast av høgskuleleiinga etter tilråding frå dekanen ved avdelinga, som har hovudansvaret for studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/4">(4) Årleg revisjon av eksisterande studie- og emneplanar skal godkjennast av dekanen ved avdelinga som har hovudansvaret for studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/5">(5) Høgskulen i Volda har eigne retningslinjer for studie- og emneplanar.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Publisering av studieinformasjon, studie- og emneplanar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) Alle godkjende studie- og emneplanar skal publiserast på nettsida hivolda.no.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Studiedirektøren er ansvarleg redaktør for all studieinformasjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Allment om gradstildelingar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Høgskulen i Volda tildeler gradar i tråd med forskrift 16. desember 2005 nr. 1574 om grader og yrkesutdanninger, beskyttet tittel og normert studietid ved universiteter og høyskoler og som stettar krav gjevne i forskrift 10. april 2006 nr. 412 om godskriving av høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) For ny mastergrad må kravet om 60 nye studiepoeng inkludere ei ny mastergradsoppgåve, jf. forskrift om godskriving av høyere utdanning § 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Bachelorgrad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Høgskulen i Volda tildeler bachelorgraden på grunnlag av fullført treårig studieprogram (180 studiepoeng), som ifølgje rammeplan eller forskrift gjev bachelorgrad.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Høgskulen i Volda tildeler bachelorgraden på grunnlag av fullført treårig integrert studieprogram utan rammeplan (180 studiepoeng), som ifølgje vedtak i styret for Høgskulen i Volda gjev bachelorgrad, jf. godkjende og publiserte studieplanar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">(3) Høgskulen i Volda tildeler ein fri bachelorgrad på grunnlag av tre år med studium (180 studiepoeng), som inneheld
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">minst ei eining på minimum 80 studiepoeng i eit fagområde, der minimum 20 studiepoeng er på fordjupingsnivå, eller eit integrert studium på 120 studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">minst ei eining på minimum 30 studiepoeng i eit anna fagområde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">og eit sjølvstendig arbeid knytt til fordjupingsnivået på minimum 15 studiepoeng, til dømes ei semesteroppgåve.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Yrkesutdanning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Yrkesutdanning gjeld fireårige lærarutdanningar (240 studiepoeng). Høgskulen i Volda tildeler grad som lærar etter gjeldande forskrift 1. mars 2010 nr. 295 om rammeplan for grunnskulelærerutdanningene for 1.-7. trinn og 5.-10. trinn og nasjonale retningslinjer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Mastergrad, normert to år</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">Høgskulen i Volda tildeler mastergraden etter reglane i gjeldande forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Doktorgrad - ph.d.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">Høgskulen viser til forskrift om doktorgraden, philosophiae doctor (ph.d.), ved Høgskulen i Volda.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Opptak og rangering ved opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Allment om grunnlag for opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Til grunnskulelærarutdanning, bachelorgradar og årsstudium som er utlyste i Samordna opptak, og studieprogram i lokale opptak der opptakskravet er generell studiekompetanse, gjeld forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Til studieprogram som byggjer på høgare utdanning, gjeld § 3-1, 1. ledd i denne forskrifta og fullført minstekrav til høgare utdanning i tråd med studieplanen for studieprogrammet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>(3)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">Til mastergrad er det krav om at eitt av følgjande utdanningsløp er fullført:</avsnitt><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3.a/avsnitt/1">treårig bachelorgrad eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3.b/avsnitt/1">cand.mag.-grad eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3.c/avsnitt/1">annan grad eller yrkesutdanning av minimum tre års omfang eller</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3.d/avsnitt/1">utdanning som Høgskulen i Volda finn jamgod med ein av gradane eller eitt av utdanningsløpa ovanfor.</avsnitt></liste></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/3.d/avsnitt/1.1">I graden eller utdanningsløpet må det inngå fordjuping i fag, emne eller emnegruppe på minst 80 studiepoeng eller integrert yrkesretta utdanning på minst 120 studiepoeng innanfor fagområdet for mastergraden. Særskilde opptakskrav til eit mastergradsstudium går fram av studieplanen for studieprogrammet.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4">
          <lverdi>(4)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Opptak til praktisk-pedagogisk utdanning krev generell studiekompetanse i tillegg til allmennfagleg eller yrkesfagleg utdanning, jf. § 3-2 og § 3-3 i denne forskrifta.</avsnitt>
        </liste>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/5">
          <lverdi>(5)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">Ein søkjar som ikkje fyller dei ordinære opptakskrava, kan søkje om opptak på grunnlag av realkompetanse eller be om individuell vurdering av annan kompetanse som likeverdig.</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1.1">(6) Ein søkjar med utanlandsk utdanning vert vurdert i tråd med NOKUT si tilråding for det respektive landet (GSU-lista) og eventuell NOKUT-godkjenning av høgare utdanning frå utlandet. Kravet om norsk (for søkjarar utanom Norden) og engelsk (for søkjarar som ikkje er engelskspråklege) gjeld for opptak til alle studium på alle nivå.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/7">
          <lverdi>(7)</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">Høgskulen i Volda har utdanningar med krav om å levere politiattest ved opptak eller undervegs i studiet, jf. UH-lova § 4-9 og forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning, kapittel 6.</avsnitt>
        </liste>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til praktisk-pedagogisk utdanning for allmennfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Studentar med allmennfagleg kompetanse vert tekne opp på grunnlag av fullført allmennfagleg universitets- eller høgskuleutdanning av minimum tre års omfang, dvs. minimum 180 studiepoeng. Allmennfagleg kompetanse er i denne samanhengen utdanning som kvalifiserer for undervisning i allmennfag i grunnskulen, i vidaregåande opplæring eller i vaksenopplæringa.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning for allmennfag prioriterer vi søkjarar med undervisningsfag som Høgskulen i Volda tilbyr fagdidaktikk i, slik:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Søkjarar med fullført masterstudium/hovudfag og med minst eitt relevant undervisningsfag.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Søkjarar med bachelor-/cand.mag.-grad eller tre års utdanning og med to relevante undervisningsfag, der minimum 150 studiepoeng er samla i desse to faga med minimum 90 studiepoeng samla i det eine faget, av dei minimum 30 studiepoeng som fordjuping.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Søkjarar med bachelor-/cand.mag.-grad eller med tre års utdanning med eitt relevant undervisningsfag med minimum 90 studiepoeng samla i dette faget, av dei minimum 30 studiepoeng som fordjuping.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/d/avsnitt/1">Søkjarar med tre års utdanning og med tre relevante undervisningsfag, med minimum 180 studiepoeng samla i desse tre faga (t.d. tre årsstudium).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2/liste/e/avsnitt/1">Søkjarar med tre års utdanning og med to relevante undervisningsfag, med minimum 120 studiepoeng samla i desse to faga (t.d. to årsstudium).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/3">(3) Inntil 20 prosent av studieplassane vert reserverte for studentar som fullfører eit bachelorstudium ved Høgskulen i Volda. Desse skal rangerast på grunnlag av vekta gjennomsnittskarakter frå bachelorstudiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/4">(4) Søkjarar med tilsetjing på vilkår kan prioriterast ved opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/5">(5) Søkjarar som ikkje kjem inn under kriteria for allmennfag, kan søkje om opptak etter særskild vurdering eller på grunnlag av realkompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/6">(6) Ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning er det krav om å levere politiattest, jf. forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning, kapittel 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Opptak til praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Studentar med yrkesfagleg kompetanse vert tekne opp på eitt av følgjande to grunnlag:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Fullført treårig profesjonsretta universitets- eller høgskuleutdanning og minimum to års relevant yrkespraksis. Profesjonsretta utdanning er i denne samanhengen utdanning som kvalifiserer for undervisning på yrkesfaglege studieretningar i vidaregåande opplæring, t.d. fagskule/høgare utdanning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Generell studiekompetanse og fag-/sveinebrev eller anna fullført treårig yrkesutdanning på vidaregåande nivå, to års relevant yrkesteoretisk utdanning og minimum fire års yrkespraksis. To år av læretida kan inngå i praksiskravet. Lengre yrkespraksis og god yrkesteoretisk utdanning kan etter individuell vurdering kompensere for kravet om generell studiekompetanse.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning for yrkesfag prioriterer vi slik:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Søkjarar med fullført masterstudium/hovudfag og med relevant undervisningsfag for vidaregåande skule.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Søkjarar med bachelor-/cand.mag.-grad og med relevant undervisningsfag for vidaregåande skule.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">Søkjarar som tilfredsstiller krava til generell studiekompetanse og fag-/sveinebrev eller anna fullført treårig yrkesutdanning på vidaregåande nivå, yrkesteoretisk utdanning og minimum to års yrkespraksis. Studentane i denne gruppa vert prioriterte etter utdanning og yrkespraksis.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Søkjarar med tilsetjing på vilkår kan prioriterast ved opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) Søkjarar som ikkje kjem inn under kriteria for yrkesfag, kan søkje om opptak etter særskild vurdering eller på grunnlag av realkompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/5">(5) Ved opptak til praktisk-pedagogisk utdanning er det krav om å levere politiattest, jf. forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning, kapittel 6.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Realkompetansevurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">(1) Ein søkjar som ikkje kan dokumentere generell studiekompetanse eller spesielle opptakskrav, kan få opptak på grunnlag av fagleg realkompetansevurdering i opptakskomité.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2">(2) Realkompetansevurdering føreset:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Ved søknad til grunnutdanning må søkjaren vere 25 år eller eldre i opptaksåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Ved søknad til mastergradsutdanning må søkjaren vere 28 år eller eldre i opptaksåret.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Søkjaren må ha minimum eitt år relevant høgare utdanning på lågare grads nivå dersom ein søkjer til studium på høgare grads nivå.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Søkjarar med morsmål frå land utanfor Norden må dokumentere kunnskap i norsk på nivå med kravet som inngår i generell studiekompetanse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">Søkjaren må ha til saman fem års yrkespraksis og/eller utdanning. Utdanning, organisasjonsarbeid eller liknande kan utgjere inntil to av desse fem åra. Minst tre år må vere relevant praksis i høve til utdanninga det vert søkt opptak til.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">For å få tilbod om opptak krev ein likeverdig dugleik og kunnskap med søkjarar som får tilbod etter rangering på grunnlag av poengutrekning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/3">(3) Realkompetansesøkjarar skal rangerast i høve til poengutrekna søkjarar ved hjelp av skjønsmessig vurdering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/4">(4) Høgskulen i Volda har eigne retningslinjer for realkompetansevurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Organisering og gjennomføring av opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">(1) Poengutrekning, rangering og opptak vert gjennomført av studiedirektøren i samråd med dekanane, som er ansvarlege for dei ulike studieprogramma.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2">(2) Studiedirektøren kan setje ned ein opptakskomité for å vurdere søknader på grunnlag av
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">realkompetanse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">særskild vurdering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">dispensasjon frå opptakskrav.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/3">(3) Opptakskomiteen skal ha minst éin medlem med fagleg kompetanse i fagområdet for studieprogrammet som det skal vurderast opptak til, og representant(ar) for studentane med inntil 20 prosent av medlemene i komiteen, jf. UH-lova § 4-4, 1. ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfristar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">(1) Søknadsfristar i lokale opptak vert vedtekne av studiedirektøren i samråd med dekanane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/2">(2) Søknadsfristar skal kunngjerast samstundes med utlysing av studieprogram for søking.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon og ettersending</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">(1) Søkjarar til studium i Samordna opptak følgjer fristar og prosedyrar som gjeld for Samordna opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">(2) Til lokale opptak pliktar søkjaren å orientere seg og syte for at vi får den dokumentasjonen som er naudsynt for at søknaden skal kunne handsamast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">(3) Godkjend dokumentasjon er kopiar av originaldokument.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/4">(4) Ein søkjar til grunnutdanning som har eit godkjent elektronisk vitnemål, får fritak frå kravet om innsending av dokumentasjon til lokalt opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/5">(5) Dokumentasjon på utdanning som er under fullføring i opptakssemesteret, skal ettersendast snarast og seinast innan den kunngjorde fristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/6">(6) Søkjarar i lokale opptak som ikkje følgjer § 3-7, 2. til 5. ledd i denne forskrifta, får ikkje handsama søknaden sin og vert følgjeleg ikkje med i opptaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/7">(7) Ein student må ved førespurnad vise fram originaldokument som er grunnlag for opptak til studium og utskriving av vitnemål/karakterutskrift frå Høgskulen i Volda. Ein student som ikkje viser fram førespurde originaldokument for kontroll og godkjenning, kan misse studieretten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Poengutrekning og rangering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">(1) Til grunnutdanning gjeld poengutrekning og rangering innanfor kvotar fastsette i forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/2">(2) Til studieprogram som byggjer på høgare utdanning, gjeld § 3-8, 1. ledd i denne forskrifta. I tillegg må minstekravsutdanninga som er fastsett i studieplanen, vere fullført og bestått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/3">(3) Til mastergradsutdanning vert poengutrekning og rangering gjorde på grunnlag av gjennomsnittskarakterar frå fullført og bestått grunnutdanning. Omrekning av karakterar frå grunnutdanninga vert gjord etter ein gradert skala, slik:</ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Vurdering/omrekning</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>5</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>4</i>
                </entry>
                <entry colname="4">
                  <i>3</i>
                </entry>
                <entry colname="5">
                  <i>2</i>
                </entry>
                <entry colname="6">
                  <i>1</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="6" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="36*"/>
            <colspec colname="2" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="3" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="4" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="5" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <colspec colname="6" align="center" valign="top" colwidth="8*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Bokstavkarakterar I </entry>
                <entry colname="2">A </entry>
                <entry colname="3">B </entry>
                <entry colname="4">C </entry>
                <entry colname="5">D </entry>
                <entry colname="6">E </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Bokstavkarakterar II </entry>
                <entry colname="2">Sg </entry>
                <entry colname="3">Mg </entry>
                <entry colname="4">G </entry>
                <entry colname="5">Ng </entry>
                <entry colname="6"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Bokstavkarakterar III </entry>
                <entry colname="2">Stf </entry>
                <entry colname="3">Mtf </entry>
                <entry colname="4">Tf </entry>
                <entry colname="5">Gk/Ngtf </entry>
                <entry colname="6"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Stått/bestått/godkjent </entry>
                <entry colname="2"/>
                <entry colname="3"/>
                <entry colname="4">S/B/G </entry>
                <entry colname="5"/>
                <entry colname="6"> </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Talkarakterar I </entry>
                <entry colname="2">1,0-2,0 </entry>
                <entry colname="3">2,1-2,5 </entry>
                <entry colname="4">2,6-2,9 </entry>
                <entry colname="5">3,0-3,4 </entry>
                <entry colname="6">3,5-4,0 </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">Talkarakterar II </entry>
                <entry colname="2">4,0-3,6 </entry>
                <entry colname="3">3,5-2,6 </entry>
                <entry colname="4">2,5-1,6 </entry>
                <entry colname="5">1,5-0,6 </entry>
                <entry colname="6"> </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
          <tgroup cols="1" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="76*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">Talkarakterar II gjeld eldre vitnemål med 4 som beste karakter. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/4">(4) Det kan gjevast tilleggspoeng for relevant praksis og fullført høgare utdanning ut over opptakskravet. Dette går fram av gjeldande studieplan for studieprogrammet det vert søkt opptak til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/5">(5) Dersom fleire søkjarar har lik poengsum, skal rangeringa avgjerast ved loddtrekking.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Utsett studiestart</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">(1) Studiedirektøren kan etter skriftleg søknad gje ein søkjar utsett studiestart til neste ordinære opptak dersom vedkomande
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">har stadfesta at han/ho tek imot tilbodet om studieplass innan fastsett svarfrist</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">har særskild grunn for søknaden og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">har søkt innan tre veker etter at tilbodet om studieplass vart motteke.</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1/liste/3/avsnitt/1.1">Særskilde grunnar er at søkjaren anten er innkalla til førstegongs militær-/sivilteneste, er gravid eller har alvorleg sjukdom. Annan tungtvegande grunn kan gje grunnlag for å imøtekome søknaden. Grunnen skal dokumenterast med innkallingsbrev eller legeattest.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">(2) Høgskulen i Volda kan ikkje reservere ein studieplass tildelt i Samordna opptak dersom søkjaren har «betinga opptak» som opptaksgrunnlag, dvs. av spesielle omstende ikkje har teke eksamen i vidaregåande skule.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/3">(3) Ein søkjar som får innvilga søknad om utsett studiestart, får reservert studieplassen i inntil eitt år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/4">(4) Ein søkjar som får utsett studiestart, må stadfeste bruk av den reserverte studieplassen ved å søkje om nytt opptak innan søknadsfristen for neste opptak til studieprogrammet. Prosedyrane skal gå fram av godkjenningsbrevet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av studiet</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Studieretten gjev studenten mellom anna
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">rett og plikt til å få utdanningsplan i samsvar med UH-lova § 4-2, jf. § 4-4 i denne forskrifta</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">rett og plikt til å ta del i obligatorisk undervisning i studiet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">rett og plikt til praksisopplæring og deltaking i andre aktivitetar i studiet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">rett og plikt til å bli vurdert i samsvar med dei vurderingsformene som er fastsette i studie- og emneplanar, og i tråd med vedtekne reglar om eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">rett til utdanningsrettleiing</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">rett til utanlandsopphald/utveksling, dersom dette kan inngå i studieprogrammet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">tilgang til Høgskulen i Volda sine undervisningslokale, bibliotek, lese- og arbeidsplassar, IT-system og nøkkelkort med kode for tilgjenge utanom fastsette opningstider.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Perioden for studierett vert gjeven i samsvar med fastsett gjennomføringstid for eit studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Dersom studenten sin studieprogresjon ikkje samsvarar med fastsett gjennomføringstid for studieprogrammet, skal studenten kontaktast. Studenten må aktivt bidra til å klargjere status og leggje ein plan for vidare gjennomføring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Ein student kan søkje permisjon, jf. § 4-12 i denne forskrifta, og studieretten kan bli forlengd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/5">(5) Ein student som vert forseinka med avtala gjennomføringstid for studieprogrammet, kan søkje om få utvida perioden for studierett med inntil to år. Ein student som har fått utsett studiestart eller permisjon, eller mellombels har vore utestengd, får ikkje dette rekna med som del av desse to åra.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/6">(6) Ein student med forseinka studieprogresjon, jf. § 4-1, 4. og 5. ledd i denne forskrifta, må følgje gjeldande studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7">(7) Studieretten kan gå tapt dersom eitt av følgjande forhold er til stades:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Studenten held ikkje fristane for registrering og betaling av semester- og/eller studieavgift</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Studenten har ikkje oppfylt obligatoriske krav som er sette for gjennomføringa av studieprogrammet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">Studenten har ikkje avlagt eksamen/-ar i samsvar med utdanningsplanen, jf. § 4-4 i denne forskrifta</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/4/avsnitt/1">Studenten overskrid grensa for fastsett gjennomføringstid for studieprogrammet, inkl. eventuelle tillegg, jf. § 4-1, 5. ledd i denne forskrifta</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/7/liste/5/avsnitt/1">Studenten har brukt opp forsøka sine på praksis og/eller eksamen, jf. § 4-8, 7. ledd og § 5-2, 6. ledd i denne forskrifta.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/8">(8) Studiedirektøren vedtek tap av studierett i samråd med dekanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/9">(9) Studieretten vert avslutta når studenten sjølv stadfestar at ho eller han trekkjer seg frå studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/10">(10) Studieretten vert automatisk avslutta når studieprogrammet er fullført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/11">(11) Høgskulen i Volda har eigne retningslinjer for studierett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Studiekalender</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) For kvart studieår fastset studiedirektøren ein studiekalender som viser
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">start og avslutningsdato for haust- og vårsemesteret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">undervisnings- og eksamensperiodar</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">fristar for semesterregistrering og godkjenning av utdanningsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">fristar for å betale avgifter</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">fristar for å søkje om utveksling/utanlandsopphald</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">andre høve som gjeld gjennomføringa av studiet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Studiekalenderen vert kunngjord på Høgskulen i Volda si nettside hivolda.no.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Studentavgifter og semesterkvittering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Høgskulen i Volda krev kvart semester inn
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">avgift til Studentsamskipnaden for Sunnmøre, jf. Studentsamskipnadslova § 10</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">frivillig støtte til Studentenes og Akademikernes Internasjonale Hjelpefond (SAIH)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">avgifter til læremiddel og andre materialkostnader knytte til undervisninga, jf. forskrift 15. desember 2005 nr. 1506 om egenbetaling ved universiteter og høyskoler § 3-3</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">eigenbetaling (studieavgift), dersom det er vedteke at dette skal gjelde for studieprogrammet, jf. forskrift 15. desember 2005 nr. 1506 om egenbetaling ved universiteter og høyskoler § 3-2.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Høgskulestyret vedtek om studieprogram som ikkje er dekte av UH-lova § 7-1, 1. ledd, skal finansierast med eigenbetaling frå studentane. Avgifta kan heilt eller delvis dekkje kostnadene som er knytte til studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Betalt semesteravgift, saman med gyldig studierett, gjev rett til semesterkvittering som stadfestar at ein er student i det aktuelle semesteret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan og utdanningsrettleiing</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Studentar ved studieprogram med eit omfang på 60 studiepoeng eller fleire skal ha ein utdanningsplan, jf. UH-lova § 4-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Studentar ved studieprogram inntil 60 studiepoeng kan ha ein utdanningsplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">(3) I starten av første semester får studentane ved fleirårige studieprogram (bachelor- og mastergradar) eit forslag til individuell utdanningsplan i StudentWeb. Forslaget viser emna og forventa progresjon i utdanninga, både obligatoriske og eventuelt valfrie delar, basert på studieplanen for studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/4">(4) Studenten må stadfeste utdanningsplanen sin kvart semester gjennom den obligatoriske semesterregistreringa med undervisnings- og vurderingsmelding på StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/5">(5) Studenten får ikkje melde seg til undervisning og vurdering i meir enn 45 studiepoeng pr. semester utan etter særskild avtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/6">(6) Dersom studieplanen opnar for det, er det mogleg å endre utdanningsplanen undervegs, til dømes dersom det etter samtale med utdanningsrettleiaren er behov for justering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/7">(7) Dekanen ved kvar avdeling peikar ut utdanningsrettleiarar for studentane.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/8">(8) Utdanningsrettleiarane skal gje tilbod om ein utdanningssamtale med studentane kvart semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/9">(9) Utdanningssamtalen kan gjennomførast individuelt eller i grupper. Dersom ein av partane ønskjer det, skal samtalen gjennomførast individuelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/10">(10) Studenten kan be om å få skifte utdanningsrettleiar i ein grunngjeven søknad til dekanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/11">(11) Dekanen kan ved behov og på eige initiativ peike ut ein ny utdanningsrettleiar for studenten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/12">(12) Høgskulen i Volda har eigne retningslinjer for utdanningsplanar og utdanningsrettleiing.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Undervisningsopptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Mot slutten av kvart semester vert det gjennomført eit undervisningsopptak, der kvar student ved fleirårige studieprogram (bachelor- og mastergradar) melder seg til og søkjer plass på dei emna dei planlegg å ta neste semester. Andre studieprogram (t.d. årsstudium) kan også vere med i undervisningopptaket.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) For enkelte emne kan det vere krav om at bestemte emne, arbeidskrav eller eksamenar skal vere fullførte med godkjent resultat før ein får tilbod om plass på emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Dekanen vedtek kor stor kapasitet emna har. På emne med avgrensa kapasitet vert søkjarane prioriterte slik:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">studentar på studieprogram der emnet er obligatorisk</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">studentar på studieprogram der emnet inngår som valbart emne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">studentar på studieprogram der emnet kan inngå som valfritt emne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">studentar på andre studieprogram.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4">(4) Innanfor kvar søkjargruppe kan høgskulen nytte følgjande måtar å rangere søkjarane på:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">utrekning av opptakspoeng etter mønster av poengutrekninga for studieprogrammet som emnet er ein del av</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">poeng utrekna på grunnlag av karakterar frå tidlegare høgare utdanning (frå Høgskulen i Volda og eventuelt også frå andre institusjonar)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">motivasjonssøknad</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/4/liste/4/avsnitt/1">arbeids- eller opptaksprøver.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/5">(5) På engelskspråklege emne vert det reservert plassar for utvekslingsstudentar til Høgskulen i Volda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/6">(6) Ein student må svare på tilbod om undervisning innanfor dei fastsette fristane for å behalde retten til undervisning og vurdering i emnet. Informasjon om tilbod og registrering av svaret skjer på StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/7">(7) Dekanen kan avlyse undervisninga i eit emne dersom det melder seg for få studentar. I tilfelle emnet er obligatorisk for ein student i eit studieprogram, pliktar avdelinga likevel å leggje til rette for at studenten får fullføre studiet sitt til normert tid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Obligatorisk frammøte/deltaking</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Studie- og emneplanane skal vise omfanget av og kva delar av undervisninga og andre aktivitetar som er sette som obligatorisk krav for studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Dersom ikkje anna er bestemt i emneplanen, krev ein 80 prosent frammøte/deltaking til obligatorisk undervisning i eit emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">(3) Ved krav om obligatorisk frammøte/deltaking skal den emneansvarlege syte for at det vert ført logg over frammøtet til kvar student.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/4">(4) Studenten skal halde seg orientert om fråværet sitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/5">(5) Ein student som av særskilde grunnar ikkje klarer å innfri det obligatoriske kravet til frammøte/deltaking, kan søkje dekanen om dispensasjon frå frammøtekravet innan rimeleg tid før undervisningsperioden er ute. Dekanen kan då påleggje studenten fagleg(-e) arbeid som erstatning. Med særskild grunn meiner vi medisinsk grunn eller velferdsgrunn. Søknaden skal vere dokumentert med attest frå lege eller annan sakkunnig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/6">(6) Ein student som har tillitsverv i styringsordningar ved Høgskulen i Volda og Studentsamskipnaden for Sunnmøre, verv i nasjonale eller internasjonale studentorganisasjonar, eller har plikter i offentleg valde organ, kan søkje dekanen om fritak frå heile eller delar av kravet om obligatorisk frammøte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/7">(7) Ein student som ikkje får godkjent frammøtet, misser retten til å gå opp til eksamen i emnet, og må melde seg til undervisning og vurdering på nytt ved neste ordinære emnegjennomføring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/8">(8) Vedtak om ikkje godkjent frammøte utløyser klagerett.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Arbeidskrav</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) I emne med arbeidskrav skal det liggje føre ei oversikt som syner fristar for gjennomføring og innlevering av arbeidskrav. Det kan vere sett opp i eigne semesterplanar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Den emneansvarlege er ansvarleg for godkjenning av arbeidskrav, og eventuelt for koordineringa av slik godkjenning, når fleire fagtilsette er involverte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">(3) Vurderingsuttrykket for arbeidskrav skal vere godkjent/ikkje godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">(4) Ein student får to (2) forsøk på eit arbeidskrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/5">(5) Dersom ein student ikkje kan gjennomføre og levere eit arbeidskrav innan fastsett frist, kan han/ho søkje dekanen om utvida frist innan rimeleg tid før fristen for levering går ut. Søknaden skal vere grunngjeven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/6">(6) Ein student som får ikkje godkjent, ikkje leverer eller ikkje møter til eit arbeidskrav, har brukt eitt forsøk og får eitt nytt forsøk på å fullføre arbeidskravet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/7">(7) Vedtak om ikkje godkjent arbeidskrav utløyser klagerett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/8">(8) Ved klage på ikkje godkjent arbeidskrav skal arbeidskravet vurderast på nytt. Klagehandsaminga skal følgje UH-lova § 3-9 og § 5-3, dvs. at ein skal gjere ei ny vurdering med to sensorar, og der ein av sensorane skal vere ekstern.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/9">(9) Ein student som ikkje får gå opp til eksamen på grunn av manglande godkjenning av arbeidskrav, må melde seg til undervisning og vurdering på nytt ved neste ordinære emnegjennomføring.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/10">(10) Høgskulen i Volda har eigne retningslinjer for arbeidskrav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Praksis/praksisstudium</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) For dei utdanningane som er styrte av nasjonal rammeplan, gjeld rammeplanen sine føresegner om praksis/praksisstudium.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) For å kunne ta til i praksis kan det vere krav om at bestemte emne, arbeidskrav eller eksamenar skal vere fullførte med godkjent resultat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">(3) I tilknyting til praksis/praksisstudium kan det vere krav om å leggje fram gyldig politiattest, jf. UH-lova § 4-9.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/4">(4) Ein student med særskild grunn kan søkje dekanen om særordning knytt til gjennomføring av praksis/praksisstudiet. Med særskild grunn meiner vi ein medisinsk grunn eller ein velferdsgrunn. Søknaden skal vere dokumentert med attest frå lege eller annan sakkunnig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/5">(5) Ved godkjenning av praksis/praksisstudiet skal prosessen som fører fram til eit vedtak om godkjenning eller underkjenning, i størst mogleg grad vere skriftleg og kunne dokumenterast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/6">(6) Vurderingsuttrykket for praksis/praksisstudiet skal gå fram av studie- eller emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/7">(7) Ein student kan framstille seg to gongar til same praksis/praksisstudiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/8">(8) Ein student som bryt av praksis/praksisstudiet, får dette teljande som eitt forsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/9">(9) Ein student i praksis har teieplikt, jf. UH-lova § 4-6.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/10">(10) Vedtak om ikkje godkjent praksis/praksisstudium utløyser ikkje klagerett, jf. UH-lova § 5-3, 5. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/11">(11) Studieprogram med praksis/praksisstudium har eigne retningslinjer for praksisgjennomføringa.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Utveksling til utlandet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) Høgskulen i Volda tilbyr utveksling til utlandet for studentar på fleirårige studieprogram (bachelor- og mastergradar) når studieplanen opnar for det.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">(2) Ein bachelorgradsstudent må ha fullført 60 studiepoeng ved Høgskulen i Volda før utreise.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/3">(3) Ein mastergradsstudent må ha fullført 30 studiepoeng ved Høgskulen i Volda før utreise.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/4">(4) Studenten må inngå ein avtale om førehandsgodkjenning for godskriving i utdanningsplanen. Avtalen skal vere signert av studenten og fagmiljøet ved Høgskulen i Volda, og av vertsinstitusjonen når dette er eit krav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/5">(5) Ein student som ikkje fullfører i tråd med førehandsgodkjenninga, vil få ei ny vurdering om godskriving når utvekslingsopphaldet er avslutta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/6">(6) Studenten er sjølv ansvarleg for å skaffe visum, ta vaksinar og kjøpe forsikring som trengst til utvekslingsopphaldet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/7">(7) Under utvekslingsopphaldet må studenten vere semesterregistrert og betale semesteravgift til Høgskulen i Volda.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/8">(8) Etter at utvekslingsopphaldet er gjennomført, skal studenten levere ein rapport om opphaldet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/9">(9) Etter at utvekslingsopphaldet er gjennomført, skal studenten levere gyldig dokumentasjon frå vertsinstitusjonen i form av ei karakterutskrift, så snart sensuren er klar. Berre gyldig dokumentasjon med fullført resultat vil bli lagd inn som del av utdanninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/10">(10) Høgskulen i Volda er ikkje juridisk ansvarleg for ein student på utvekslingsavtale, men har plikt til å gje naudsynt informasjon om visum, forsikring og andre forhold som studenten bør vite om.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving og fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">(1) Ein student kan søkje om å få godskrive tidlegare utdanning som del av ny utdanning, jf. UH-lova § 3-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Tidlegare utdanning som er fagleg jamgod med eitt eller fleire emne i ny utdanning, heilt eller delvis, kan gje fritak frå delar av utdanninga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">(3) Studiedirektøren godkjenner søknader om godskriving og fritak i samråd med den studieprogramansvarlege.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Særskild tilrettelegging av studiesituasjonen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">(1) Ein student som har behov for særskild tilrettelegging under studiegjennomføringa, kan søkje om dette. Behovet må dokumenterast med attest frå lege eller annan sakkunnig. Det skal gå fram av attesten kva som trengst av særskild tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/2">(2) Ved varige behov for tilrettelegging skal søknaden fremjast snarast mogleg etter at tilbodet om opptak er akseptert og ein har fått tildelt studierett, og seinast innan tre veker.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/3">(3) Ein student som får behov for særskild tilrettelegging undervegs i studietida, må søkje så snart som råd etter at behovet oppstod.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/4">(4) Høgskulen i Volda handsamar søknaden i tråd med UH-lova § 4-3, 5. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/5">(5) Studiedirektøren avgjer søknader om særskild tilrettelegging i samråd med dekanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">(1) Foreldrepermisjon vert handsama i tråd med UH-lova § 4-5.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/2">(2) Ein student som i ein avgrensa periode ikkje har høve til å følgje undervisninga og ta eksamen, kan søkje permisjon. Søknaden om permisjon skal vere skriftleg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/3">(3) Det vert normalt ikkje gjeve permisjon for å ta til på eit anna studieprogram eller for å ta arbeid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/4">(4) Studentar i fleirårige studieprogram (bachelor- og mastergradar) kan få permisjon for å ta valfri del av utdanninga ved ein annan institusjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/5">(5) Permisjon vert gjeve for eitt eller fleire semester, men normalt ikkje lenger enn to år. Det vert ikkje gjeve permisjon for kortare periodar enn eitt semester. Dersom studieplanen for gjennomføringa av eit studieprogram tilseier det, vert det ikkje gjeve permisjon for kortare periodar enn eitt år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/6">(6) Retten til permisjon gjeld normalt berre for ordinære studieprogram med oppstart kvart år. På studieprogram som ikkje har oppstart kvart år, vert søknader om permisjon vurderte særskilt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/7">(7) Ein student i permisjon kan annullere permisjonen sin. Studenten avgjer dette i samråd med den studieprogramansvarlege. Dette må skje skriftleg innan fristen for semesterregistrering kvart semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/8">(8) Studiedirektøren avgjer søknader om permisjon i samråd med den studieprogramansvarlege.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Overgang mellom studieprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1">(1) Ein student kan normalt få overgang frå eit årsstudium til eit bachelorstudium i same fagområdet dersom
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">studenten har fått studierett gjennom ordinært opptak, møtt til studiestart og registrert seg på det studieprogrammet han/ho vart oppteken til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">studieprogrammet studenten søkjer overgang til, ikkje er lukka ved poengrangering, og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">studenten fyller opptakskravet til studieprogrammet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/2">(2) Dersom studieprogrammet er lukka med poengrangering, kan overgang vurderast dersom studenten sin poengsum er lik eller høgare enn medianen ved siste opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/3">(3) Ein student som får innvilga overgang, misser studieretten til studieprogrammet han/ho søkjer overgang frå og får tildelt ny studierett ved det nye studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/4">(4) Studentar som ønskjer overgang til eit studieprogram som ikkje er dekt av denne overgangsordninga, må søkje om opptak på vanleg måte.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/5">(5) Studentar må søkje om overgang innan ein fastsett frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/6">(6) Studiedirektøren avgjer søknader om overgang i samråd med den studieprogramansvarlege.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k4/p4-14">
        <pverdi>§ 4-14.</pverdi>
        <ptittel>Skikkavurdering</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1">(1) Høgskulen i Volda har fleire utdanningar der ein student vil bli vurdert om han/ho har dei faglege og personlege føresetnadene for yrkesutøvinga som utdanninga kvalifiserer til.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/2">(2) Utdanningane som har krav om skikkavurdering, vurderingskriteria og sakshandsamingsmåten går fram av forskrift 30. juni 2006 nr. 859 om skikkethetsvurdering i høyere utdanning.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Vurdering, eksamen og sensur</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Allment om vurdering, eksamen og sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Ein student skal vurderast etter ulike eksamensformer i eit studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Ved Høgskulen i Volda vert normalt følgjande eksamensformer nytta, kvar for seg eller saman:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">heimeeksamen, individuelt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">mappevurdering, individuelt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">munnleg eksamen, individuelt eller i gruppe</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">oppgåve, individuelt eller i gruppe</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">praksis/praksisstudium, individuelt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">praktisk eksamen, individuelt eller i gruppe</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">produkt eller produksjon, individuelt eller i gruppe</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">skriftleg skuleeksamen, individuelt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">Alle arbeidskrav eller eit utval arbeidskrav i eit emne kan gå inn som del av mappevurdering. Eksamensforma/-ene skal gå tydeleg fram av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/4">(3) Eksamen vert avlagd individuelt med mindre emneplanen seier noko anna.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/5">(4) Eksamen utan tilsyn og gruppeeksamen kan berre nyttast på enkelte emne i eit studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/6">(5) Det kan vere krav om at bestemte emne, eksamenar eller obligatoriske krav skal vere fullførte med godkjent resultat før ein student får gå opp til eksamen i eit emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/7">(6) Dersom ein student har gyldig fråvær ved eksamen, skal dokumentasjon leverast snarast, og utan ugrunna opphald, etter at eksamen skulle ha vore gjennomført.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/8">(7) Vurderingsuttrykket for ein eksamen er anten stått/ikkje stått eller ein gradert karakterskala med fem trinn frå A til E for stått og F for ikkje stått, jf. UH-lova § 3-9, 6. ledd. Vurderingsuttrykket stått/ikkje stått kan berre nyttast for avgrensa delar av emna i eit studieprogram.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/9">(8) Når karakteren i eit emne vert fastsett på grunnlag av fleire eksamenar (delar), skal alle eksamenar (delar) vere stått for at emnet er stått.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/10">(9) Når karakteren i eit emne vert slått saman av to eller fleire eksamenar (delar), skal den prosentvise vektlegginga mellom dei ulike delane gå fram av emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/11">(10) Høgskulen i Volda arrangerer normalt to eksamensperiodar kvart semester, éin for ordinære eksamenar og éin for kontinuasjonar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/12">(11) Høgskulen i Volda er ikkje ansvarleg for kollisjonar på eksamensdatoar for ein student som vel ein annan utdanningsplan enn det som er tilrådd, eller som tek fleire emne i tillegg til emna i studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/13">(12) Eksamensdatoar vert kunngjorde for studentane i StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/14">(13) Studenten er sjølv ansvarleg for å halde seg orientert om tid og stad for eksamen og kva hjelpemiddel som er tillatne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/15">(14) Eksamensresultat vert normalt kunngjorde på StudentWeb så snart godkjend sensurliste ligg føre.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/16">(15) Høgskulen i Volda har eigne retningslinjer for eksamenskandidatar og gjennomføring av eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding, avmelding og eksamensforsøk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Oppmelding til ordinær eksamen skjer i samband med godkjenning av utdanningsplan/semesterregistrering i StudentWeb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Oppmelding til kontinuasjon, nytt eksamensforsøk eller forbetring skjer på eige skjema.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Kontinuasjonseksamen vert arrangert for ein student som
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">av ein medisinsk grunn eller ein velferdsgrunn vert hindra frå å gå opp til ordinær eksamen, og som kan dokumentere fråværet med attest frå lege eller annan sakkunnig</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">får ikkje stått som resultat på ordinær eksamen, eller som trekkjer seg under ordinær eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(4) Ein student som ikkje møter eller ikkje leverer eksamenssvar til ordinær eksamen, eller har stått og ønskjer å forbetre eksamensresultatet, kan melde seg opp til nytt eksamensforsøk. Studenten vert då vist til neste ordinære eksamensperiode. Men dersom ein annan student melder seg og har rett på eksamen i same emnet, jf. § 5-2, 3. ledd i denne forskrifta, kan studenten få gå opp i perioden for kontinuasjon. Dette vert avtala i dialog mellom studenten og studieadministrasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/5">(5) Ein student som er gravid og får dato for eksamen lagd i perioden for fødselspermisjon, eller ein student som vert forelder og får dato for eksamen lagd i perioden to veker etter fødselen, jf. UH-lova § 4-5, 1. ledd, får tilbod om eksamen i næraste eksamensperiode etter at permisjonen er ute, anten for ordinær eksamen eller kontinuasjon. Dette vert avtala i dialog mellom studenten og studieadministrasjonen. Denne ordninga gjeld også ved adopsjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/6">(6) Ein student har rett til tre (3) forsøk på eksamen i same emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/7">(7) Ein student må melde seg av eksamen seinast fjorten dagar før eksamen skal ta til, for at det ikkje skal bli teljande som eit eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/8">(8) Manglande levering av eksamenssvar eller manglande frammøte til eksamen, eller for sein avmelding, vert rekna som eit eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/9">(9) Annullering av eksamen etter UH-lova § 4-7 vert rekna som eit eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/10">(10) Ein student som har tapt studieretten etter å ha brukt opp eksamensforsøka sine, jf. § 4-1, 7. ledd og § 5-2, 6. ledd i denne forskrifta, får ikkje nye eksamensforsøk ved å søkje om nytt opptak til studieprogrammet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Eksamenstidspunkt og eksamensstad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">(1) Ordinær eksamen vert arrangert innanfor fastsett eksamensperiode i slutten av kvart semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/2">(2) Kontinuasjonseksamen vert arrangert i midten av det påfølgjande semesteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/3">(3) Eksamen i emne som er utgått, kan arrangerast inntil eitt år etter siste ordinære eksamen i emnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/4">(4) Eksamensstad er Høgskulen i Volda, inkludert høgskulen sitt datanettverk og e-læringsverkty.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/5">(5) Eksamen kan arrangerast desentralisert i Noreg. Det kan vere særskilde vilkår knytte til slik eksamen. Høgskulen i Volda kan krevje at ein student som går opp til desentralisert eksamen, dekkjer dei faktiske meirkostnadene ved slik eksamen. Høgskuledirektøren fastset storleiken på avgifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/6">(6) Studiedirektøren kan vedta anna eksamenstidspunkt og/eller annan eksamensstad, i samråd med dekanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Særskild tilrettelegging av eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">(1) Ein student som av ein medisinsk grunn eller ein velferdsgrunn har vanskar med å gjennomføre eksamensforma som er vedteken, kan søkje om særskild tilrettelegging av eksamen. Tilrettelegginga skal kompensere for dei ulempene som ligg til grunn for søknaden, samtidig som studentane i størst mogleg grad skal prøvast likt. Særskild tilrettelegging er normalt utvida tid eller bruk av hjelpemiddel. Ein kan også vurdere andre tiltak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/2">(2) Søknad om særskild tilrettelegging av eksamen må leverast innan fastsett frist, jf. studiekalenderen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/3">(3) Det kan gjerast unntak frå fristen ved akutt sjukdom eller liknande. Behovet må dokumenterast med attest frå lege eller annan sakkunnig. Det skal gå fram av dokumentasjonen kva som trengst av særskild tilrettelegging.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/4">(4) Dersom grunnlaget for særskild tilrettelegging er av varig karakter, er det nok å sende søknad ein gong for perioden ein har studierett på eit studieprogram. Ein må søkje på nytt ved endra behov.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/5">(5) Studiedirektøren avgjer søknader om særskild tilrettelegging av eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-5">
        <pverdi>§ 5-5.</pverdi>
        <ptittel>Forbetring av eksamensresultat</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/1">(1) Ein student som har stått og vil forbetre eksamensresultatet i eit emne, må ta ny eksamen etter gjeldande emneplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/2">(2) Dersom ein student vil forbetre ei semesteroppgåve, bachelorgradsoppgåve eller mastergradsoppgåve eller liknande innanfor eit emne i eit studieprogram, kan eksamenssvaret berre leverast på nytt dersom oppgåva er ny eller så omarbeidd at ho kan vurderast som ei ny oppgåve. Dersom studenten leverer ei omarbeidd oppgåve, må dette dokumenterast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/3">(3) Ein student har ikkje krav på rettleiing ved forbetring av eksamensresultat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-5/ledd/4">(4) Talet på eksamen for forbetring i eit emne er avgrensa til to (2) forsøk etter første ordinære eksamen, jf. § 5-2, 6. ledd i denne forskrifta.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-6">
        <pverdi>§ 5-6.</pverdi>
        <ptittel>Privatisteksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/1">(1) Ein privatist er ein person som ikkje er oppteken ved Høgskulen i Volda, men som fyller opptakskrava og søkjer om å få ta eksamen i eitt eller fleire emne i eit studieprogram. Eventuelle obligatoriske krav og krav til forkunnskapar i eit emne må også vere stetta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/2">(2) Søknad om privatisteksamen må leverast innan fastsett frist, jf. studiekalenderen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/3">(3) Eksamen for privatistar skal vere eksamen med tilsyn.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/4">(4) Privatistar skal betale semesteravgift til Studentsamskipnaden det semesteret dei går opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/5">(5) Privatistar skal betale ei avgift som dekkjer Høgskulen i Volda sine meirkostnader ved å leggje til rette for eksamen, jf. UH-lova § 3-10, 4. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/6">(6) Dersom ein privatist av ein særskild grunn vert hindra frå å gå opp til eksamen, kan eksamen takast på nytt utan at han/ho må betale nye avgifter. Med særskild grunn meiner ein medisinsk grunn eller ein velferdsgrunn, som vert dokumentert med attest frå lege eller annan sakkunnig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-6/ledd/7">(7) Studiedirektøren avgjer søknader om privatisteksamen i samråd med dekanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-7">
        <pverdi>§ 5-7.</pverdi>
        <ptittel>Eksamensspråk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/1">(1) Eksamensspråket ved Høgskulen i Volda er norsk med mindre anna er fastsett i studie- eller emneplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/2">(2) Alle eksamensoppgåver i norskspråklege emne skal leggjast fram både på nynorsk og bokmål, med unntak for eksamenar der nynorsk- eller bokmålskompetansen skal prøvast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/3">(3) Ein student kan søkje om å få eksamen på eit anna språk enn norsk innan ein fastsett frist, jf. studiekalenderen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-7/ledd/4">(4) Studiedirektøren avgjer om det skal utarbeidast oppgåvetekst på eit anna språk, t.d. engelsk, og/eller om eksamenssvaret kan skrivast på eit anna språk, t.d. engelsk, i samråd med dekanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-8">
        <pverdi>§ 5-8.</pverdi>
        <ptittel>Hjelpemiddel og kjeldebruk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/1">(1) Ved eksamen <i>med</i> tilsyn skal det gå tydeleg fram av emneplanen og eksamensoppgåva kva som er lovlege hjelpemiddel. Dersom oppgåveteksten ikkje nemner hjelpemiddel, tyder dette at ingen hjelpemiddel er lovlege.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/2">(2) Ved eksamen <i>med</i> tilsyn vert det å ha med eller skaffe seg tilgang til hjelpemiddel som ikkje går fram av eksamensoppgåva, sett på som fusk. Generelt er mobiltelefonar og anna elektronisk utstyr sett på som ulovlege hjelpemiddel.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3">(3) Ved eksamen utan tilsyn skal arbeidet
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">ikkje ha vore brukt ved ein annan eksamen ved Høgskulen i Volda</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">ikkje ha vore brukt til eksamen ved andre institusjonar innanlands eller utanlands</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">ikkje referere til eller vere basert på andre sitt arbeid utan at det vert oppgjeve</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">ikkje referere til eller vere basert på eige tidlegare arbeid utan at det vert oppgjeve</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/4">(4) Ved eksamen utan tilsyn skal studenten gje opp alle kjelder som er nytta i framstillinga av arbeidet. Avskrift eller kopi utan tilvising til kjelde vert rekna som fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/5">(5) Dei ovannemnde krava gjeld også for arbeidskrav og andre vilkår som er sette for å gå opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-8/ledd/6">(6) Høgskulen i Volda har eigne retningslinjer for kjelde- og litteraturbruk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-9">
        <pverdi>§ 5-9.</pverdi>
        <ptittel>Eksamenssvar</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/1">(1) Ein student som har vore oppe til eksamen, kan ikkje unndra seg sensur etter at eksamenssvaret er levert.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/2">(2) Ved eksamen med tilsyn kan eksamenssvar som er leverte, ikkje leverast ut igjen, endrast eller supplerast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/3">(3) Ved eksamen utan tilsyn kan ein student erstatte eit eksamenssvar som allereie er levert, med eit nytt eksamenssvar fram til avtala innleveringsfrist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/4">(4) Ved eksamen utan tilsyn skal studenten levere eigenmelding om kjeldebruk som ein del av eksamenssvaret. Ved manglande eigenmelding vert eksamenssvaret underkjent og tel som eit eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/5">(5) Ved eksamen utan tilsyn kan ein student eller grupper av studentar kallast inn til tilleggseksamen. Studiedirektøren avgjer om slik eksamen skal arrangerast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/6">(6) Ved gruppeeksamen kan ein student som meiner at gruppa sitt eksamenssvar ikkje reflekterer eige kunnskapsnivå, søkje om å få ein individuell tilleggseksamen. Slik søknad må vere fremja innan to timar etter innleveringsfristen eller eksamen er gjennomført. Resultatet av tilleggseksamenen gjeld berre denne studenten og tel som eit eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-9/ledd/7">(7) Ein student som får karakteren F eller ikkje stått på ei mastergradsoppgåve, bachelorgradsoppgåve, semesteroppgåve eller liknande, kan bruke den same problemstillinga ved eit nytt eksamensforsøk. Dersom studenten får karakteren F eller ikkje stått også på andre forsøk, må det leverast heilt nytt eksamenssvar med ny problemstilling ved tredje forsøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-10">
        <pverdi>§ 5-10.</pverdi>
        <ptittel>Fusk og forsøk på fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/1">(1) Lovlege hjelpemiddel og rett kjeldebruk er omtala i § 5-8 i denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/2">(2) Dersom det under eksamen med tilsyn oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studenten straks gjerast merksam på at det vil bli rapportert til studiedirektøren, og at saka vil bli undersøkt nærare. Det gjeld også ein student som yter hjelp til ein medstudent eller medstudentar. Studenten/-ane kan velje å halde fram eller avbryte eksamen. Studenten/-ane vil bli kalla inn til samtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/3">(3) Dersom det i samband med eksamen utan tilsyn oppstår mistanke om fusk eller forsøk på fusk, skal studiedirektøren varslast og saka undersøkjast straks. Dette gjeld også for arbeidskrav og andre vilkår som er sette for å gå opp til eksamen. Studenten/-ane vil bli kalla inn til samtale.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/4">(4) Kopiering, tekstnær parafrasering eller avskriving utan kjeldetilvising vert rekna som fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/5">(5) Dersom det viser seg at to eller fleire svar på ein eksamen klart byggjer på det same originalarbeidet, har same opphavsmann, felles disposisjon eller det tyder på anna utstrekt samarbeid, vert dette rekna som fusk for alle involverte. Dette gjeld også for arbeidskrav og andre vilkår som er sette for å gå opp til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/6">(6) Fusk, forsøk på fusk eller medverknad til fusk ved eksamen, arbeidskrav eller andre vilkår som er sette for å gå opp til eksamen, kan føre til reaksjonar, jf. UH-lova § 4-7 og § 4-8, 3. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/7">(7) Studiedirektøren er ansvarleg for sakshandsaminga i saker om fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-10/ledd/8">(8) Klagenemnda ved Høgskulen i Volda avgjer saker om fusk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-11">
        <pverdi>§ 5-11.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/1">(1) Alle eksamenar skal vurderast av ein kommisjon på minst to sensorar, både ved ekstern sensur (fagperson tilsett utanfor Høgskulen i Volda) og intern sensur (fagperson tilsett ved Høgskulen i Volda).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/2">(2) Alle emne på mastergradsnivå skal ha ekstern sensur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/3">(3) Alle emne skal ha ekstern sensur ved første gjennomføring av eksamen, og deretter minst éin gong i løpet av ein periode på tre år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/4">(4) Dekanen er ansvarleg for at det vert oppnemnt sensorar til alle eksamenar og avgjer kva emne som skal ha ekstern sensur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/5">(5) Ved sensurering av mastergradsoppgåver kan kandidaten sin rettleiar vere med på å fastsetje karakteren. Då skal kommisjonen ha tre sensorar, inkludert rettleiaren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/6">(6) Ved munnleg eller praktisk eksamen der studentane ikkje har klagerett på karakterfastsetjinga, skal alltid minst to sensorar vurdere alle eksamenssvar. Om klage, sjå § 5-12 i denne forskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/7">(7) Til ordinær eksamen bør det utarbeidast sensorrettleiing, der dei generelle prinsippa for karaktersetjinga går fram. Emneansvarleg har normalt ansvar for å utarbeide sensorrettleiinga. Sensorrettleiinga er offentleg etter at den ordinære sensuren er avslutta, jf. UH-lova § 5-3, 3. ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/8">(8) Alle sensorar (ekstern og/eller intern) som har vore med på gjere eit sensurvedtak, skal signere ei felles sensurliste for at sensuren skal vere gyldig og resultatet kan offentleggjerast.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/9">(9) Sensur skal gjennomførast anonymt så langt dette er praktisk råd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-11/ledd/10">(10) Høgskulen i Volda har eigne retningslinjer for sensurarbeid.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k5/p5-12">
        <pverdi>§ 5-12.</pverdi>
        <ptittel>Klage og grunngjeving</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/1">(1) Om klage over formelle feil ved eksamen, sjå UH-lova § 5-2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/2">(2) Om grunngjeving for og klage over fastsetjing av karakterar, sjå UH-lova § 5-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/3">(3) Ved klage på gruppeeksamenar må alle medlemene i gruppa samtykke til og skrive under på klaga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-12/ledd/4">(4) Høgskulen i Volda har eigne retningslinjer for arbeid med klage og grunngjevingar.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Dokumentasjon for fullført utdanning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Rett til vitnemål og karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Ein student som fullfører ein grad eller ei yrkesutdanning, får utskrive vitnemål, jf. UH-lova § 3-11. Det vert samtidig skrive ut Diploma Supplement.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Ein student som fullfører eit studieprogram som ikkje gjev vitnemål, får karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Ein student som fyller krava til ein fri bachelorgrad på grunnlag av tre år med fullførte studium, jf. § 2-5, 3. ledd i denne forskrifta, må søkje om å få vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/4">(4) Ein student som fullfører eit emne eller delar av eit studieprogram, kan be om karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/5">(5) For ein student som ikkje viser fram førespurd originaldokumentasjon ved opptak, jf. § 3-7, 7. ledd i denne forskrifta, kan Høgskulen i Volda halde tilbake vitnemål/karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/6">(6) Ved klage på ein karakter som skal på vitnemålet/karakterutskrifta, kan Høgskulen i Volda halde tilbake vitnemålet/karakterutskrifta til klaga er handsama. Dersom ein student har fått utskrive vitnemål/karakterutskrift som etter klagehandsaminga ikkje lenger er gyldig, skal studenten snarast råd levere inn att vitnemålet/karakterutskrifta.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/7">(7) Ein student får utskrive berre eitt vitnemål for eit fullført studieprogram. Det kan skrivast ut duplikatvitnemål så lenge Høgskulen i Volda har fullgod dokumentasjon i digital database eller tilgjengelege protokollar. Ein student som får skrive ut duplikatvitnemål, må dekkje dei faktiske kostnadene ved utskrivinga.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/8">(8) Ved forbetring av resultat i emne etter at vitnemålet er utskrive, kan ein be om karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/9">(9) Klagenemnda handsamar klager på avslag om vitnemål.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1"><i>Krav til informasjon på vitnemål og karakterutskrift for</i> fullført studieprogram</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(1) Vitnemålet skal gje opplysningar om
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">fullt namn og fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">utdanninga som er fullført</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">tidspunkt for fullført utdanning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">grad eller tittel som eventuelt er oppnådd</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/5/avsnitt/1">studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/6/avsnitt/1">tidspunkt for avlagd(e) eksamen(ar)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/7/avsnitt/1">samla karakter for kvart emne som inngår i graden</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/8/avsnitt/1">emne som studenten eventuelt har fått godskrive, og kva utdanning som er grunnlag for godskrivinga</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/9/avsnitt/1">karaktersystemet som er nytta.</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2/liste/9/avsnitt/1.1">Tittel på større skriftlege oppgåver kan vere med. Deleksamenar som inngår i ei vurdering i eit emne, skal ikkje stå på vitnemålet.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(2) Karakterutskrift skal gje opplysningar om
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">fullt namn og fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">namn på studieprogrammet som er fullført</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">tidspunkt for avlagd(e) eksamen(ar)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">studiepoeng</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">samla karakter for kvart emne som inngår i studieprogrammet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">emne som studenten eventuelt har fått godskrive, og kva utdanning som er grunnlag for godskrivinga</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/7/avsnitt/1">karaktersystemet som er nytta.</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3/liste/7/avsnitt/1.1">Deleksamenar som inngår i ei vurdering i eit emne, skal ikkje stå på karakterutskrifta.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">(3) Rektor og studiedirektør skal skrive under vitnemålet. Signeringsfullmakta kan delegerast.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Klagenemnd</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Klagenemnd</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Høgskulen i Volda har klagenemnd, jf. UH-lova § 5-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Styret delegerer til klagenemnda å handsame saker etter UH-lova § 3-7, § 4-7, § 4-8, § 4-9, § 4- 10, § 4-13 og § 5-2.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Saksfelt for klagenemnda</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Klagenemnda handsamar saker om
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">klage på enkeltvedtak (forvaltningslova kap. VI)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">studentopptak (jf. UH-lova § 3-7)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">annullering av eksamen eller prøve (jf. UH-lova § 4-7)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">utestenging og bortvising (jf. UH-lova § 4-8)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">utestenging grunna straffbare forhold - politiattest (jf. UH-lova § 4-9)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/6/avsnitt/1">utestenging etter skikkavurdering (jf. UH-lova § 4-10)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/7/avsnitt/1">graden philosophiae doctor (jf. UH-lova § 4-13)</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1/liste/8/avsnitt/1">klage over formelle feil ved eksamen (jf. UH-lova § 5-2).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Iverksetjing og oppheving av tidlegare forskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Iverksetjing og overgangsordning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Forskrifta gjeld frå 1. januar 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) Forskrifta kan fråvikast i enkelte tilfelle vårsemesteret 2015 dersom endringar frå oppheva til ny forskrift er til ugunst for ein student.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-04-1697/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Oppheving av forskrifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">Frå iverksetjingstidspunktet 1. januar 2015 er desse forskriftene oppheva:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/1"><lverdi>(1)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Forskrift 30. januar 2014 nr. 103 om opptak til Høgskulen i Volda</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/2"><lverdi>(2)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Forskrift 5. mars 2009 nr. 289 om studium og eksamen ved Høgskulen i Volda.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
