<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-24-844" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-844">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-24-844</id>
    <dato>24.06.2014 nr. 844</dato>
    <dato type="iso">2014-06-24</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 9 s 1298</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Finansdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel>
      <ref id="lov-1933-05-19-11">L19.05.1933 nr. 11</ref>
    </hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2001-12-11-1451</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0596</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om særavgifter</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om særavgifter (Nr. 844)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om særavgifter</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Finansdepartementet 24. juni 2014 med hjemmel i lov 19. mai 1933 nr. 11 om særavgifter og Stortingets avgiftsvedtak.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-844/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. desember 2001 nr. 1451 om særavgifter gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 3-5-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">(2) Retursystemer med høy returandel (95 % eller over), gis fullt fritak for miljøavgift. Ut fra returprosenten som fastsettes av Miljødirektoratet, fastsetter Toll- og avgiftsdirektoratet avgiftssatsen for retursystemets medlemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 3-12-11 oppheves.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">Gjeldende § 3-12-12 til § 3-12-16 blir § 3-12-11 til § 3-12-15.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Gjeldende Kap. 3-15 Avgift på båtmotorer oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Nytt kapittel 3-15 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Kap. 3-15 Avgift på båtmotorer - oppheving av avgiften - overgangsbestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 3-15-1. <i>Refusjon - ubrukte båtmotorer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">(1) Forhandler som 1. juli 2014 har ubrukte båtmotorer på lager kan søke om refusjon av tidligere innbetalt avgift. Med ubrukt båtmotor menes båtmotor som ikke tidligere er benyttet til framdrift av båt, vannscooter eller jetski i Norge. En båtmotor anses å være på lager så lenge risikoen ikke har gått over på kjøperen, jf. forbrukerkjøpsloven § 14 og kjøpsloven § 13.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">(2) Det gis refusjon av avgift dersom det framlegges
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/a/avsnitt/1">lagerregnskap som viser spesifisert varebeholdning av båtmotorer per 1. juli 2014</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/10/liste/b/avsnitt/1">faktura e.l. som viser at avgift er betalt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">(3) Det kan framsettes kun én søknad om refusjon som sendes tollregionen innen 1. oktober 2014.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 3-15-2. <i>Refusjon - retur pga. mangel</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">(1) Virksomhet som er avregistrert etter § 3-15-3 og som etter 30. juni 2014 får båtmotor i retur, kan søke om refusjon av tidligere innbetalt avgift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">(2) Det gis refusjon av avgift dersom
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/a/avsnitt/1">returen skyldes en kjøpsrettslig mangel som er dokumentert ved selgers skriftlige erkjennelse, avtale mellom partene, forlik, dom e.l.,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/b/avsnitt/1">båtmotoren er tilbakeført til lageret etter 30. juni 2014 og tilgangsført lagerbeholdningen,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/c/avsnitt/1">det er utstedt kreditnota for vare- og avgiftsbeløp og motorens serienummer framgår av kreditnotaen og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/14/liste/d/avsnitt/1">båtmotoren er returnert innen to år fra fakturadato.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">(3) Søknad om refusjon sendes tollregionen innen 1. oktober 2016.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">(4) Dersom vilkårene for refusjon er oppfylt, men tilbakeføring til virksomhetens lager er upraktisk kan tollregionen samtykke i at båtmotoren i stedet tilintetgjøres. § 2-5 første ledd bokstav a og annet ledd gjelder tilsvarende.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">§ 3-15-3. <i>Avregistrering av virksomhet</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Virksomhet som 1. juli 2014 er registrert som avgiftspliktig for båtmotoravgift, skal avregistreres etter at oppgaveplikten etter § 6-1 første ledd er oppfylt for sjette termin 2014.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 4-3-1 annet, tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">(2) For avgiftsbelagte produkter gis det refusjon tilsvarende betalte avgifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">(3) Fritaket omfatter fartøy som benyttes til godstransport som er registrert i norsk skipsregister eller skipsregister i et annet EØS-land.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">(4) Den fritaksberettigede skal være registrert i foretaksregisteret, jf. lov 21. juni 1985 nr. 78 om registrering av foretak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 4-3-2 annet, tredje og nytt fjerde ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">(2) For avgiftsbelagte produkter gis det refusjon tilsvarende betalte avgifter.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">(3) Fritaket omfatter passasjerskip og -ferger som er registrert i norsk skipsregister eller skipsregister i et annet EØS-land.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">(4) § 4-3-1 fjerde ledd gjelder tilsvarende.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">§ 4-3-3 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 4-3-3. <i>Erklæring om avgiftsfritak</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">(1) Den fritaksberettigede skal ved levering avgi erklæring til den registrerte virksomheten om at produktene kun er til bruk som nevnt i § 4-3-1 og § 4-3-2 og at fartøyet utelukkende brukes til gods- eller passasjertransport i den fritaksberettigedes næringsvirksomhet. Erklæringen skal avgis av den som om bord er ansvarlig for bunkringen eller av rederiet. Med rederi menes det selskapet som står ansvarlig for driften av fartøyet. Ved søknad om refusjon skal erklæring gis til tollregionen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">(2) Erklæringen skal inneholde opplysninger om fartøyets navn, nasjonalitet og registrering, samt levert mengde olje eller gass og dato for leveringen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">(3) Generelle erklæringer om at fartøyet utelukkende benyttes til gods- og passasjertransport i innenriks sjøfart og oppfyller vilkårene i dette kapittelet, kan gis av rederiet, jf. første ledd tredje punktum. Det skal framkomme av erklæringen at rederiet er kjent med at avgiftsplikten oppstår dersom fartøyet går i annen fart enn det som framgår av erklæringen. Erklæringen er gyldig for inntil ett år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">(4) Den som avgir erklæring etter denne bestemmelsen, er ansvarlig for at opplysningene er riktige og fullstendige.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">(5) Mottaker av erklæringen skal oppbevare denne i ti år.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">(6) Avgift skal innbetales til tollvesenet dersom det etter at erklæring er avgitt, viser seg at vilkårene for fritak ikke er oppfylt.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-24-844/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
