<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-07-01-957" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-957">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-07-01-957</id>
    <dato>01.07.2014 nr. 957</dato>
    <dato type="iso">2014-07-01</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1547</publisert>
    <ikraft>01.07.2014 - 15.02.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01 - 2015-02-15</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0697</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om faktor i loddefisket ved Grønland og Island</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om fastsettelse av faktor i fisket etter lodde ved Grønland og Island i 2014-2015 (Nr. 957)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om fastsettelse av faktor i fisket etter lodde ved Grønland og Island i 2014-2015</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 1. juli 2014 med hjemmel i forskrift 30. juni 2014 nr. 954 om regulering av fisket etter lodde ved Jan Mayen, Grønland og Island i 2014-2015 § 6.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-957/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Maksimalkvoter</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Det enkelte fartøys fiske i Grønlands fiskerisone er begrenset av kvote tilsvarende fartøyets basiskvote multiplisert med en faktor fastsatt til 1,2. Fisket på denne kvotekomponenten er avgrenset til en ramme på 23 400 tonn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Det enkelte fartøys fiske i Islands økonomiske sone er begrenset av kvote tilsvarende fartøyets basiskvote multiplisert med en faktor fastsatt til 0,3. Fisket på denne kvotekomponenten er avgrenset til en ramme på 12 600 tonn og kan fiskes i Grønlands fiskerisone.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Faktoren for fiske i Islands økonomiske sone økes til en ramme på 47 269 tonn fra 1. oktober.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/4">Fangst i Grønlands fiskerisone avregnes først kvoten som tildeles i henhold til bestemmelsen i første ledd og avregnes deretter kvoten som tildeles i henhold til bestemmelsen i andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-07-01-957/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Denne forskriften trer i kraft straks og gjelder til og med 15. februar 2015.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
