<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-26-1114" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-26-1114">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-26-1114</id>
    <dato>26.08.2014 nr. 1114</dato>
    <dato type="iso">2014-08-26</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1920</publisert>
    <ikraft>01.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-01</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1999-07-02-61-§5-5">L02.07.1999 nr. 61 § 5-5</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2007-12-19-1761</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1997-04-18-334</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0789</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om polikliniske utgifter</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om godtgjørelse av utgifter til helsehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak og forskrift om egenandelstak 1 (Nr. 1114)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om godtgjørelse av utgifter til helsehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak og forskrift om egenandelstak 1</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Heimel:</b> Fastsett av Helse- og omsorgsdepartementet 26. august 2014 med heimel i lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 5-5 nr. 1 og lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd (folketrygdloven) § 5-3 fjerde ledd.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-26-1114/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 19. desember 2007 nr. 1761 om godgjørelse av utgifter til helsehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak vert fylgjande endringar gjort:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/1/marg/1">§ 2 fyrste ledd skal lyda:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Pasienten skal normalt være henvist fra lege, kiropraktor eller manuellterapeut utenfor vedkommende sykehus for at godgjørelse ytes, og for at egenandel etter denne forskriften skal kunne kreves. Pasienten kan også være henvist fra optiker til øyenlegespesialist/øyeavdeling utenfor vedkommende sykehus. Videre kan pasienter være henvist til poliklinisk tverrfaglig spesialisert behandling for rusmiddelavhengighet fra kommunal helse- og omsorgstjeneste eller sosialtjeneste.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/2/marg/1">Forskrifta sin del 2.1 Godkjente egenandeler fyrste kolon og tabellen skal lyda:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Følgende egenandeler er godkjente og inngår i egenandelstak 1, jf. forskrift 18. april 1997 nr. 334 gitt i medhold av lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd § 5-3:
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Takstnummer</i>
              </entry>
              <entry colname="2"/>
              <entry colname="3">
                <i>Egenandel</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="15*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">201b </entry>
              <entry colname="2">Undersøkelse, behandling eller kontroll utført av relevant legespesialist, psykologspesialist eller tannlegespesialist, eller som utføres av leger, psykologer og tannleger uten eller under spesialisering, spesialist i allmennmedisin, sykepleiere, jordmødre og audiografer, og personell i godkjent fagstilling i voksenpsykiatrisk poliklinikk og ruspoliklinikk. </entry>
              <entry colname="3">kr 320 </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">202 </entry>
              <entry colname="2">Radiologisk undersøkelse og ultralydundersøkelse ved billeddannende spesialavdeling, samt nukleærmedisinske billedundersøkelser. </entry>
              <entry colname="3">kr 227 </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <br/>
      <marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/3/marg/1">Merknad 2A skal lyda:</marg>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Godkjent fagstilling forstås som i merknad P11. Egenandelen kan avkreves også når undersøkelsen, behandlingen eller kontrollen har vært ambulant kontakt når vilkårene for øvrig er oppfylt. Jf. likevel forskriftens § 4.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/4/marg/1">Merknad 2D skal lyda:</marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Det skal ikke kreves egenandel for behandling ved barne- og voksenpsykiatriske poliklinikker eller ved ungdomspsykiatriske team, jf. forskriftens § 4 nr. 5.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/5/marg/1">Merknad 2E vert strokjen i sin heilskap.
<br/></marg></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Merknad 2F får det nye namnet <i>Merknad 2E Egenandeler for grupperettet pasientopplæring og poliklinisk rehabilitering</i></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-26-1114/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 18. april 1997 nr. 334 om egenandelstak 1 vert fylgjande endring gjort:
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/ii/ledd/1/marg/1">§ 2 fyrste ledd bokstav f skal lyda:</marg>
<liste id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">polikliniske konsultasjoner utført av tannlege, jordmor, sykepleier eller audiograf ved statlige helseinstitusjoner, eller ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak, eller av annet fagpersonell med rett til å kreve godkjent egenandel etter forskrift 19. desember 2007 nr. 1761 om godgjørelse av utgifter til helsehjelp som utføres poliklinisk ved statlige helseinstitusjoner og ved helseinstitusjoner som mottar driftstilskudd fra regionale helseforetak.</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-26-1114/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Endringane vert sette i kraft den 1. september 2014.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
