<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-02-1601" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-02-1601">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-02-1601</id>
    <dato>02.12.2014 nr. 1601</dato>
    <dato type="iso">2014-12-02</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2648</publisert>
    <ikraft>02.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-12-02</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-8">§ 3-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref>, <ref id="lov-1995-08-04-53">L04.08.1995 nr. 53</ref>, <ref id="for-2005-12-16">F16.12.2005 nr.</ref>1576</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-05-31-697</endrer>
    <rettet>17.12.2014 (<ref id="for-2005-12-16-§11">§ 11</ref> pkt. 4), 18.12.2014 (<ref id="for-2005-12-16-§42">§ 42</ref>)</rettet>
    <journalnummer>2014-1127</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om studier og eksamen ved PHS</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om studier og eksamen ved Politihøgskolen (Nr. 1601)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om studier og eksamen ved Politihøgskolen</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av styret ved Politihøgskolen 2. desember 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-8, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5, § 4-7, § 5-2 og § 5-3, lov 4. august 1995 nr. 53 om politiet (politiloven) kapittel IVa og forskrift 16. desember 2005 nr. 1576 om delvis innlemming av Politihøgskolen under lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-02-1601/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 31. mai 2011 nr. 697 om studier og eksamen ved Politihøgskolen er det gjort en rekke endringer. Forskriften lyder i sin helhet etter dette:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Kapittel I. Generelle bestemmelser</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1. <i>Virkeområde</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Bestemmelsene i denne forskrift gjelder studier og eksamen ved Politihøgskolen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">Dersom bestemmelsene i denne forskrift ikke er i samsvar med Rammeplan for Bachelor i politiutdanning, vedtatt av Politihøgskolens styre 9. februar 2006 og Justis- og politidepartementet 10. juli 2007 med justeringer vedtatt av Politihøgskolens styre 11. september 2013 og Justis- og beredskapsdepartementet 7. november 2013, gjelder bestemmelsene i rammeplanen foran denne forskriften.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">§ 2. <i>Definisjoner</i>
<br/></ledd>
      <table niv="1" frame="0">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Student</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Med student menes i denne forskrift en person som er tatt opp til et studium ved Politihøgskolen i samsvar med gjeldende opptakskrav. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Studierett</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Med studierett menes retten til å følge undervisning, veiledning, praksis mv. som følger av det studieprogram vedkommende er tatt opp til. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Studieprogram</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Utdanningsløp som er definert gjennom fagplan/studieplan og som fører frem til en avsluttende eksamen eller grad. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Rammeplan</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Nasjonal plan som beskriver mål, omfang, innhold, organisering og vurderingsordning i et studium. Rammeplan for Bachelor i politiutdanning ved Politihøgskolen fastsettes av Justis- og beredskapsdepartementet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Fagplan</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Plan for utdanning som reguleres av nasjonal rammeplan. Fagplanen beskriver mer detaljert mål, innhold, organisering og vurdering av utdanning som er regulert i rammeplan. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Emneplan</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Fagplaner skal være vedtatt av høgskolens styre.
<br/> Det enkelte emne som inngår i fagplanen har en emneplan. Emneplanene har samme inndeling som fagplanen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Studieplan</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Videreutdanninger med studiepoeng og masterstudier har studieplaner. Planen beskriver studiets målgruppe, opptakskrav, mål, innhold, organisering og arbeidsmåter og vurdering i studier som ikke er regulert gjennom nasjonalt gjeldende rammeplan. En studieplan skal være vedtatt av høgskolens styre. For masterstudiet skal den være godkjent av NOKUT. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Kursplan</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Plan for kurs uten studiepoeng (etterutdanning) som inneholder beskrivelse av målgruppe, opptakskrav, mål, innhold, organisering og arbeidsmåter og vurdering. Kursplaner skal være godkjent av rektor. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Studiepoeng</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Studiepoeng er mål på arbeidsomfang i studiet, der et fullt studieår er normert til 60 studiepoeng. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Emne</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Minste studiepoenggivende enhet som kan stå alene eller inngå i en emnesamling, et studieprogram eller en grad. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Emnesamling</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Kombinasjon av emner fra et eller flere fag/fagområder som gjennom fag- eller studieplaner er definert som en samlet enhet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Hovedområde</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Fagplan for Bachelor i politiutdanning er inndelt i følgende fem hovedområder;
<br/>- Operative oppgaver - orden og beredskap
<br/>- Forebyggende oppgaver
<br/>- Etterforsking
<br/>- Politi og samfunn
<br/>- Metode </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Utdanningsplan</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Utdanningsplan er en gjensidig avtale som inngås mellom høgskolen og den enkelte student. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Arbeidskrav med studiepoeng</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Når arbeidskrav med studiepoeng er eneste vurdering har denne samme funksjon som eksamen. De er underlagt det samme krav og reglement som for eksamen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Arbeidskrav uten studiepoeng</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Arbeidskrav uten studiepoeng er et faglig krav som studenten må ha fått godkjent før studenten får fremstille seg til eksamen. Det kan være skriftlige oppgaver, muntlige/praktiske prestasjoner og obligatorisk deltakelse. Arbeidskrav uten studiepoeng vurderes til godkjent/ikke godkjent. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Eksamen</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Formell prøving av studentens kunnskaper og ferdigheter. Resultatet vil alltid være tellende i grad og fremkomme på karakterutskrift. En eksamen kan omfatte flere deleksamener. I så fall skal fag-/studieplan gi opplysninger om den innbyrdes vektingen. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Ny eksamen</i>
              </entry>
              <entry colname="2">Eksamen som arrangeres for studenter som har hatt gyldig fravær fra ordinær eksamen og for studenter som ikke har fremstilt seg til eller bestått ordinær eksamen. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 3. <i>Undervisnings- og eksamensspråk</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Undervisnings- og eksamensspråk er norsk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">I enkelte tilfeller vil undervisning kunne bli gitt på engelsk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/7/liste/3/avsnitt/1">I studier/emner med læringsmål som tilsier engelskspråklig undervisning, kan både undervisning og eksamen gis på engelsk.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 4. <i>Studentenes bruk av politiuniform</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Studentene på Bachelorstudiet i politiutdanning skal normalt bære uniform i undervisningen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Kapittel II. Studierett, utdanningsplan, permisjon, studieåret</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 5. <i>Studierett og studieprogresjon</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/1/avsnitt/1">Den som har akseptert tilbud om studieplass, har studierett i henhold til den normerte studietid for det aktuelle hel- eller deltidsstudiet vedkommende er tatt opp til. Dersom det, etter at studenten har fått tilbud om studieplass, fremkommer opplysninger som innebærer at vilkår for opptak ikke er til stede, kan det medføre tap av studierett.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/1">Studenten må betale semesteravgift og godkjenne utdanningsplan for å beholde studieretten til det aktuelle studieprogrammet.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/2/avsnitt/2">Studenter på videreutdanninger med omfang av 15 studiepoeng eller mer, må betale semesteravgift hvert semester. Studenter på videreutdanninger med omfang 14 studiepoeng eller mindre, betaler semesteravgift kun ved oppstart av studiet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3/avsnitt/1">Studieretten vil opphøre dersom:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.a/avsnitt/1">Studenten ikke overholder krav til progresjon i studiet. For studier med omfang av 60 studiepoeng eller mer tillates en forsinkelse på 2 år i forhold til normert studietid. For studier med omfang av mindre enn 60 studiepoeng tillates en forsinkelse på 1 år. Permisjon innvilget i henhold til § 8, pkt. 2 innberegnes ikke.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.b/avsnitt/1">Studenter på bachelorstudiet i politiutdanning må ha bestått minimum 45 studiepoeng første studieår før andre studieår kan gjennomføres.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.b/avsnitt/2">Andre studieår må være bestått før studenten kan påbegynne tredje studieår.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.c/avsnitt/1">Studenten har brukt opp sine forsøk til eksamen eller praksisperiode jf. denne forskrift § 12 - § 13.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.d/avsnitt/1">Studenten ikke er funnet skikket til tjeneste i politi- og lensmannsetaten, jf. politilovens § 24c.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/3.e/avsnitt/1">Studenten har blitt bedt om å innlevere originaldokumenter i forbindelse med opptaket og ikke leverer disse til kontroll innen fastsatt frist. Studenten kan søke om utsatt frist dersom studenten ikke har hatt mulighet til å fremskaffe originaldokumentene innen fastsatt frist. Begrunnelse for søknad om utsatt frist må knyttes til forhold studenten selv ikke har kontroll over.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4/avsnitt/1">Studenter kan utvises eller bortvises etter vedtak i styret ved overtredelse av bestemmelsene i Lov om politiet § 24c eller forskrift om skikkethetsvurdering, utvisning, bortvisning og utestengning § 7:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4-1/avsnitt/1">Student som til tross for advarsel igjen opptrer grovt forstyrrende for medstudenters arbeid eller for virksomheten ved institusjonen.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4-2/avsnitt/1">Studenter som ved grov klanderverdig adferd skaper fare for liv og helse</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4-3/avsnitt/1">Brudd på taushetsplikt</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/4-4/avsnitt/1">Bruk av dopingmidler eller nekte å medvirke til dopingkontroll, jf. legemiddelloven</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5/avsnitt/1">Tap eller midlertidig tap av studierett</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5.a/avsnitt/1">I henhold til punkt 3 bokstav d etter behandling i skikkethetsnemnda og vedtak i styret.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5.b/avsnitt/1">I henhold til punkt 4 etter vedtak i Politihøgskolens styre.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5.c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/5.c/avsnitt/1">Rektor kan i spesielle tilfeller foreta en midlertidig utvisning av en student i påvente av vurdering av studentens skikkethet i følge politilovens § 24c.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6/avsnitt/1">Nytt opptak til Bachelorstudiet i politiutdanning</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6.a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6.a/avsnitt/1">Studenter som har tapt studieretten jf. pkt. 3 d kan ikke søke opptak på nytt.</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6.b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/11/liste/6.b/avsnitt/1">Studenter som frivillig avbryter studiet eller som taper studieretten jf. pkt. 3 a og b kan søke opptak på nytt. Dersom dette gjelder bachelorstudiet - politiutdanning må de søke opptak gjennom Samordna opptak, tilfredsstille alle opptakskrav og konkurrere om ny studieplass på lik linje med andre søkere.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 6. <i>Utdanningsplan</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/1/avsnitt/1">Studenter som er tatt opp til studier av minst 60 studiepoengs omfang skal ha utdanningsplan. Utdanningsplanen fastsettes innenfor rammene av fag- eller studieplan for det studium studenten er tatt opp til.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/2/avsnitt/1">Utdanningsplanen skal inneholde bestemmelser om høgskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og studentens ansvar og forpliktelser overfor høgskolen og medstudenter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/3/avsnitt/1">Utdanningsplanen skal være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagt studium på normert tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/4/avsnitt/1">Studenten skal godkjenne utdanningsplanen innen fastsatte frister.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/12/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/12/liste/5/avsnitt/1">Godkjenning av utdanningsplanen er å anse som endelig undervisnings- og eksamens/vurderingsmelding og en forutsetning for å beholde studieretten.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 7. <i>Reservert studieplass på Bachelorstudiet i politiutdanning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Personer som har takket ja til studieplass på Bachelor i politiutdanning kan - før studiet starter - søke om å få reservert den tildelte studieplassen til året etter. Gyldige grunner vil være innkalling til militær-/sivil førstegangstjeneste, fødsel, adopsjon eller andre tungtveiende grunner. Tungtveiende grunner skal forstås som oppståtte forhold som er utenfor søkers kontroll, blant annet egen alvorlig sykdom eller alvorlig sykdom i nær familie. Søknaden må dokumenteres og sendes til studieavdelingen senest 3 uker etter at vedkommende takket ja til studieplassen gjennom Samordna opptak. Dersom søknaden blir innvilget må vedkommende søke om nytt opptak året etter, og levere gyldig legeerklæring som ikke er eldre enn 6 måneder og uttømmende politiattest som ikke er eldre enn 3 måneder (jf. reglement for opptak til Bachelorstudiet i politiutdanning). Personen trenger ikke å gjennomføre nye opptaksprøver.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 8. <i>Permisjon</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/1/avsnitt/1">Det gis fortrinnsvis permisjon for en periode på ett år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/2/avsnitt/1">En student som blir gravid under studiene skal gis rett til permisjon fra studiene under svangerskap og til omsorg for barn, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-5. Permisjon kan også gis ved sykdom og FN-tjeneste/militærtjeneste dersom det ikke er mulig å utsette denne. Permisjonen vil ikke inngå i tidsberegning for forsinkelse jf. § 5, nr. 3 bokstav a og b i denne forskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/3/avsnitt/1">For permisjon av andre årsaker må studenten ha hatt studierett i minst ett år på det aktuelle studieprogrammet. Permisjonen vil inngå i tidsberegning for forsinkelse.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/4/avsnitt/1">I ekstraordinære tilfeller gis det mulighet for å søke om ytterligere ett års forlenget permisjon. Samlet permisjon kan ikke overstige to år.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/5/avsnitt/1">Studenten har rett til å gjenoppta sine studier på tilsvarende nivå som før permisjonen, men utdanningsplanen må tilpasses gjeldende fag- eller studieplan. Dersom det i mellomtiden er gjort vesentlige endringer i fag- eller studieplan følges gjeldende overgangsordning.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/15/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/15/liste/6/avsnitt/1">Dersom en student ønsker å ta arbeidskrav eller eksamen i permisjonstiden, må studenten betale semesteravgift for det aktuelle semesteret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 9. <i>Studieåret</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Studieåret begynner medio august og avsluttes ultimo juni, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-8, 1. ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Kapittel III. Oppmelding og vilkår for å gå opp til eksamen og praksis</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">§ 10. <i>Vilkår for å gå opp til eksamen</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/1/avsnitt/1">Studenten må ha godkjent sin utdanningsplan innen de frister som er fastsatt av høgskolen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/2/avsnitt/1">Studenten må ha meldt seg opp til eksamen jf. § 11, pkt. 3 og 4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/3/avsnitt/1">Studenten må ha betalt semesteravgift innen fastsatt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/19/liste/4/avsnitt/1">Studenten må ha fått godkjent de arbeidskrav som i fag-, studie- eller kursplan er satt som vilkår for å fremstille seg til den aktuelle eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 11. <i>Oppmelding til eksamen</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/1/avsnitt/1">Studenter i Bachelorstudiet i politiutdanning blir automatisk oppmeldt til første ordinære eksamen ved å godkjenne utdanningsplanen sin.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/2/avsnitt/1">Studenter på videreutdanning som følger normert studieprogresjon, blir automatisk meldt opp til første ordinære eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/3/avsnitt/1">Studenter som skal opp til ny eksamen må selv melde seg opp innen fastsatt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/4/avsnitt/1">Studenten må selv melde seg opp til neste eksamen dersom studenten ikke møtte til første ordinære eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/20/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/20/liste/5/avsnitt/1">Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">§ 12. <i>Antall forsøk til eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">En student kan fremstille seg til eksamen i samme emne inntil tre ganger I særlige tilfeller kan Utvalg for vurdering av studentsaker gi dispensasjon til et fjerde og siste eksamensforsøk.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">§ 13. <i>Vurdering av praksis og antall forsøk</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/1/avsnitt/1">For praksisperioden i Bachelorutdanningen skal det foretas avsluttende vurdering i forhold til læringsmålene for praksis. Vurderingen skal bygge på vurdering underveis, arbeidskrav og vurdering av studentens egnethet for yrket.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/2/avsnitt/1">Studentene i Bachelorutdanningen har rett til veiledning og tilbakemelding, slik at studenten til enhver tid er orientert om hvordan han/hun fungerer i forhold til læringsmålene for praksisperioden. Det skal gjennomføres minst 2 formelle vurderingssamtaler der det skrives referat. Dersom det på et tidspunkt i praksisperioden oppstår tvil om studenten vil oppnå læringsmålene og bestå vurderingen, skal studenten gis skriftlig beskjed om dette snarest, og senest innen 3 uker før praksisperiodens avslutning. Før varslet gis, skal det gjennomføres et møte mellom de berørte parter (student, studieleder og praksisansvarlig).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/3/avsnitt/1">Dersom det er reist tvil om en student vil bestå, må studenten vise tilfredsstillende progresjon den siste del av perioden for å få bestått.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/4/avsnitt/1">Får en student ikke bestått i praksisperioden, må praksisperioden tas om igjen med bestått vurdering før studenten kan påbegynne 3. studieår. Får studenten vurdert praksisperioden til «ikke bestått» to ganger, mister studenten studieretten etter § 5. Om klage gjelder § 30, pkt. 8.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/5/avsnitt/1">Dersom studenten mener at det foreligger særskilte grunner, kan studenten søke Utvalg for vurdering av studentsaker ved Politihøgskolen om å få anledning til en tredje og siste praksisperiode.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/6/avsnitt/1">Dersom det etter varseltidspunktet (jf. pkt. 2) fremkommer opplysninger som er av en slik art at det utvilsomt ville føre til at praksisperioden ble underkjent hvis det hadde vært kjent tidligere, skal det likevel kunne føre til at praksisperioden blir vurdert til ikke bestått.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/23/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/23/liste/7/avsnitt/1">Dersom politimesteren vurderer å inndra politimyndigheten til studenten, skal Politihøgskolen vurdere hvordan studenten skal følges opp, og om dette vil medføre at studenten må avbryte praksisåret, og praksisåret vurderes til ikke bestått.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 14. <i>Godskriving og faglig godkjenning (fritak)</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/1/avsnitt/1">En student kan etter søknad få fritak fra eksamen eller arbeidskrav når det kan dokumenteres at vedkommende har bestått tilsvarende eksamen/arbeidskrav ved samme eller annen høgskole eller universitet. Det kan også innvilges fritak på grunnlag av annen relevant eksamen/prøve på tilsvarende nivå. Dokumentasjon av realkompetanse kan også gi grunnlag for fritak. Søknad om fritak blir vurdert av fagkontakt og aktuell studieleder, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-5.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/2/avsnitt/1">Søknad om fritak sendes lokalt studiekontor innen fastsatt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/3/avsnitt/1">Fritak fra eksamen skal framgå av vitnemålet med angivelse av grunnlaget for fritaket.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/24/liste/4/avsnitt/1">Klage på avslag om fritak fra eksamen behandles i Utvalg for vurdering av studentsaker ved Politihøgskolen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Kapittel IV. Gjennomføring av eksamen</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 15. <i>Avvikling av eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Studentenes kunnskaper og ferdigheter skal prøves på en upartisk og faglig betryggende måte. Det skal fremgå klart av fag-, studie- eller kursplan hvilke eksamener og arbeidskrav studenten skal gjennomføre, og fremgangsmåten ved fastsetting av karakter, herunder vekting av deleksamen mv.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 16. <i>Vurderingsformer</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">Følgende vurderingsformer kan benyttes: skriftlig eksamen under tilsyn, skriftlig hjemmeeksamen, muntlig eksamen, mappevurdering, praktisk eksamen eller kombinasjoner av disse.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 17. <i>Ordinær eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Ordinær eksamen gjennomføres med den vurderingsform og i det semester som er fastsatt i fag- eller studieplan.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 18. <i>Eksamen og studiestedene</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/1/avsnitt/1">Studenten skal normalt avlegge eksamen ved det studiested der vedkommende er tatt opp.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/2/avsnitt/1">Studenter med særlige behov, må søke lokalt studiekontor å få avlegge eksamen ved et annet studiested.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/32/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/32/liste/3/avsnitt/1">Studenter i andre studieår (praksisperioden) kan melde seg opp til eksamen ved det studiestedet de ønsker.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 19. <i>Ny eksamen - rettighet, oppmelding og trekk</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/1/avsnitt/1">Studenter som har gyldig fravær fra ordinær eksamen, har rett til å fremstille seg til ny eksamen. Gyldig fravær er sykdom eller annen dokumentert, tvingende fraværsgrunn. Dokumentasjon på fravær skal leveres til lokalt studiekontor innen en uke etter at eksamen ble påbegynt. Studieavdelingen avgjør om fravær fra eksamen kan godkjennes som gyldig fravær.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/2/avsnitt/1">Studenter som ikke har bestått ordinær eksamen, har rett til å fremstille seg til ny eksamen. Dette innbefatter studenter som har hatt gyldig fravær, ikke møtt, trekk under eksamen eller ikke har bestått ordinær eksamen. Studenten må være oppmeldt til ordinær eksamen for å ha rettigheter til ny eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/3/avsnitt/1">Studenter som ikke gjennomfører eller ikke består ny eksamen, har ikke krav på å gå opp på nytt før ved neste ordinære eksamen. Dette gjelder også studenter som har hatt gyldig fravær ved ny eksamen.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/3/avsnitt/2">Studenten må benytte første mulighet til ny eksamen. Deretter må studentene forholde seg til ordinære eksamener.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/4/avsnitt/1">Ny eksamen gjennomføres normalt i påfølgende semester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/5/avsnitt/1">Studenten, må selv melde seg opp til ny eksamen innen fastsatt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/33/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/33/liste/6/avsnitt/1">Studenter kan trekke seg fra eksamen innen 14 dager før eksamensdagen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">§ 20. <i>Forbedring av karakter</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/1/avsnitt/1">Studenter som ønsker å forbedre karakter på en bestått eksamen, kan tidligst melde seg opp til ordinær eksamen i påfølgende semester.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/2/avsnitt/1">Studenten må selv melde seg opp til neste ordinære eksamen innen fastsatt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/3/avsnitt/1">Studenten kan trekke seg fra eksamen innen 14 dager før eksamensdagen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/34/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/34/liste/4/avsnitt/1">Studenten kan forbedre karakter i ett år etter fullført grad, dog ikke utover grensen for maksimal studietid.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">§ 21. <i>Fravær fra eksamen, trekk og levering av blank besvarelse</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/1/avsnitt/1">Studenter har ikke anledning til å trekke seg fra ordinær eksamen som de er automatisk oppmeldt til ihht. fagplan og utdanningsplan.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/2/avsnitt/1">Dersom sykdom forhindrer studenten i å møte til eksamen må legeerklæring, som omfatter eksamensdagen, foreligge for at det skal vurderes som gyldig fravær. Fraværet vil da ikke bli regnet som ett eksamensforsøk. Dersom det er umulig å framlegge legeerklæring på eksamensdagen, må den leveres eller poststemples senest en uke etter eksamensdagen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/3/avsnitt/1">En student som ikke møter til eksamen innen fastsatt tid, registreres som «ikke møtt». Det teller som ett eksamensforsøk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/4/avsnitt/1">Studenter som velger å avbryte eksamen, uten å levere besvarelse til sensur, registreres med «trekk» på oppmøtelisten med signatur og må levere tilbake oppgaven og alt utlevert materiale. Trekk regnes som ett eksamensforsøk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/5/avsnitt/1">En student som blir syk under eksamen kan velge å trekke seg. Da blir det registrert «trekk» på oppmøtelisten med signatur. Studenten har brukt ett eksamensforsøk dersom det ikke leveres legeerklæring.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/35/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/35/liste/6/avsnitt/1">For studenter som leverer «blankt» blir besvarelsen behandlet som «trekk», og studenten har da brukt ett eksamensforsøk. Studenter som vil levere «blankt», må levere ett innføringsark hvor headingen er fullstendig utfylt.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">§ 22. <i>Hjelpemidler til eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Tillatte hjelpemidler til eksamen skal være ført opp på forsiden av eksamensoppgaven. Studenten skal i forkant av eksamen få informasjon om hva som er tillatte hjelpemidler</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">§ 23. <i>Gjennomføring av skriftlig eksamen under tilsyn</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/1/avsnitt/1">Studenten skal være på plass i eksamenslokalet senest 30 minutter før eksamen begynner. For sent frammøte kan føre til at studenten ikke får avlegge eksamen. Dersom forsinkelsen skyldes forhold studenten selv ikke har kontroll over, kan vedkommende gis adgang til eksamenslokalet, men ikke senere enn 30 minutter etter at eksamen er begynt. Det gis ikke tillegg i eksamenstiden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/2/avsnitt/1">I eksamenslokalet må studenten plassere vesker og yttertøy på anvist sted. Det er ikke tillatt å hente ting i vesker/klær under eksamen. Bare skrivesaker, tillatte hjelpemidler og mat/drikke kan tas med til anvist plass. Det er studentens eget ansvar å sørge for å medbringe de tillatte hjelpemidlene. Lån av hjelpemidler fra andre studenter er ikke tillatt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/3/avsnitt/1">Studenten må vise studentlegitimasjon eller annen gyldig legitimasjon med foto og signere kandidatlisten. Studenter som ikke kan legitimere seg, får ikke adgang til eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/4/avsnitt/1">Det er ikke tillatt å bruke mobiltelefon, mp3-spiller, ipod eller andre elektroniske kommunikasjonsmidler under eksamen, heller ikke å bringe disse med til anvist plass.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/5/avsnitt/1">Det er ikke tillatt med noen form for kommunikasjon mellom studentene fra eksamensoppgavene deles ut til besvarelsene er innlevert og studentene har forlatt eksamenslokalet. Dersom studenten har spørsmål under eksamen, skal henvendelse skje til en av eksamensinspektørene.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/6/avsnitt/1">De første 30 minutter etter at eksamensoppgaven er utlevert har studenten ikke adgang til å trekke seg fra eksamen eller forlate eksamenslokalet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/7/avsnitt/1">Under eksamen kan studenten ikke forlate anvist plass uten i følge av eksamensinspektør.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/8/avsnitt/1">Politihøgskolen bruker innføringsark med gjennomslag. Besvarelsen må derfor skrives med kulepenn slik at kopiene blir leselige. Studenten får 15 minutter ekstra tid til å fylle ut headingen og ordne arkene. Originalene og kopiene sorteres, stiftes sammen og leveres inn. Dersom studenten leverer inn kladdeark, kan studenten ikke regne med at disse blir vurdert av sensor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/9/avsnitt/1">Dersom studenten ikke leverer besvarelsen innen fastsatt tid (fastsatt eksamenstid + 15 min.), regnes besvarelsen som ikke levert. Studenten har da brukt ett eksamensforsøk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/10/avsnitt/1">Studenten har selv ansvar for å føre sitt kandidatnummer, dato, emnets navn og totalt antall ark på innføringsarkene. Arkene må være nummererte. Det er ikke tillatt å begynne å skrive på arkene før eksamensoppgaven er delt ut.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/11"><lverdi>11.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/11/avsnitt/1">Studenten skal bli sittende på anvist plass til eksamensbesvarelsen er levert og kontrollert. Innleverte besvarelser kan ikke leveres tilbake uansett hvilken grunn som anføres. Etter innlevering må studenten forlate eksamenslokalet raskt og uten unødig støy.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/38/liste/12"><lverdi>12.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/38/liste/12/avsnitt/1">Studenter som unnlater å følge reglene fastsatt i denne paragraf, eller forstyrrer medstudenter i eksamenssituasjonen, vil bli bortvist fra eksamenslokalet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 24. <i>Hjemmeeksamen</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/1/avsnitt/1">Ved krav om elektronisk innlevering leveres besvarelsen enten bare elektronisk eller både elektronisk og et gitt antall papirkopier. Alle eksemplarer skal være identiske. Innleveringsmåte angis på eksamensoppgaven. Både den elektroniske utgaven og papirutgaven skal være innlevert innen fastsatt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/2/avsnitt/1">Ved innlevering av skriftlige arbeider skal kilder oppgis i henhold til den standard som er fastsatt ved Politihøgskolen. Avvik fra denne regel kan anses som fusk eller forsøk på fusk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/3/avsnitt/1">Papirkopier av besvarelsen skal være levert lokalt studiekontor eller postlagt innen det tidspunkt som er bestemt. Hvis eksamensbesvarelsen postlegges, må det foreligge dokumentasjon fra postoperatør på at den er postlagt innen innleveringsfristen. Studenten må selv sørge for å ha en kopi. Besvarelsen skal ikke påføres navn, men kandidatnummer som er utdelt før eller ved utlevering av oppgaven</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/39/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/39/liste/4/avsnitt/1">Studenten er selv ansvarlig for at det tekniske utstyret som benyttes ved eksamen fungerer og for å ta sikkerhetskopier underveis.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 25. <i>Bachelor- og masteroppgaven</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/1/avsnitt/1">Bacheloroppgaven skal leveres både elektronisk på ITL og i 2 eksemplarer på papir. Alle eksemplarene skal være identiske. Både elektronisk- og papirutgave skal være innlevert innen fastsatt frist.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/40/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/40/liste/2/avsnitt/1">Masteroppgaven skal leveres elektronisk på ITL.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">§ 26. <i>Tilrettelegging av eksamen</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/1/avsnitt/1">Studenter som av medisinske eller andre grunner nevnt i denne paragraf har behov for tilrettelegging av eksamen, må søke om dette innen fastsatte frister. Behovet må dokumenteres med legeerklæring eller erklæring fra andre sakkyndige, og denne må inneholde en nærmere begrunnelse for nødvendigheten av tilrettelegging i eksamenssituasjonen.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/1/avsnitt/2">Søknad må leveres før hver eksamensperiode/hvert semester. For kroniske lidelser/varige diagnoser kan det gjøres unntak.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/2/avsnitt/1">Søknader om tilrettelegging av eksamen behandles av lokalt studiekontor.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/3/avsnitt/1">Det kan innvilges ekstra tid ved skriftlig eksamen. Studenter som får godkjent utvidet tid ved skriftlig eksamen innvilges inntil 30 minutter for skriftlige eksamener som varer til og med fire timer. For eksamener med en varighet av mer enn fire timer innvilges 1 time ekstra tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/4/avsnitt/1">Studenter som får innvilget utvidet tid ved hjemmeeksamen som varer i 24 timer eller mer, settes ny innleveringsfrist til kl. 12 påfølgende dag. For hjemmeeksamen som varer 23 timer eller mindre gis normalt 1 time utvidet tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/5/avsnitt/1">Studenter med dysleksi eller andre lese-/skriveproblemer kan etter ønske få vedlagt sine besvarelser en anonymisert attest som bekrefter dette. Studenter med dysleksi som kan legge frem attest på dette, kan få tilrettelagt eksamen med utvidet tid (jf. punkt 3) og/eller pc.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/6/avsnitt/1">Studenter som har fått innvilget bruk av pc under skriftlig eksamen, skal benytte høgskolens pc-er som på forhånd er klargjort for eksamensbruk.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/7/avsnitt/1">Høgskolen er ikke ansvarlig for tap av tekst eller data som følge av strømbrudd eller feil ved pc-en. Studenten må selv sørge for å ta nødvendige sikkerhetskopier underveis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/8/avsnitt/1">Fremmedspråklige studenter kan få innvilget ekstra tid til eksamen det første studieåret de er studenter ved høgskolen. Alle nordiske språk er sidestilt med norsk, (jf. vedtak i Nordisk Råd) og gir ikke grunnlag for ekstra tid.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/41/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/41/liste/9/avsnitt/1">Se bestemmelser i utfyllende regler til forskrift om studier og eksamen ved Politihøgskolen.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">§ 27. <i>Fastsetting av overgangsordning ved endringer i fag- og studieplaner</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/1/avsnitt/1">Ved mindre justeringer i eksisterende fag- og studieplaner etableres ikke overgangsordninger.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/42/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/42/liste/2/avsnitt/1">Ved innføring av ny fag- eller studieplan på et eksisterende studium etableres overgangsordninger som sikrer studentene rimelig tid til å fullføre studiet på den fag- eller studieplan de er tatt opp til.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Kapittel V. Sensur, klage og fusk</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">§ 28. <i>Sensur</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/1/avsnitt/1">Høgskolen skal sørge for at studentenes kunnskaper og ferdigheter prøves på en upartisk og faglig betryggende måte.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/2/avsnitt/1">Ved vurdering, der resultatet inngår på vitnemål, karakterutskrift, studiebevis eller kursbevis, oppnevner rektor på delegasjon fra høgskolestyret sensorer etter forslag fra avdelingsleder (bachelor og EVU) i samråd med studieleder/seksjonsleder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/3/avsnitt/1">Sensor benyttes i sensurarbeid ved vurderinger der resultatet skal framgå på vitnemål, karakterutskrift, studiebevis eller kursbevis. Eksterne sensorer kan benyttes i utforming av oppgaver, i fastsetting av vurderingskriterier og/eller i sensurering av besvarelser.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/4/avsnitt/1">Dersom ekstern sensor har sensurert eksamensbesvarelser, fastsettes karakteren i fellesskap av intern og ekstern sensor. Dersom eksamenskommisjonen ikke kommer til enighet om en karakter, skal ekstern sensor fastsette karakteren.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/5/avsnitt/1">Ny sensurering etter klage skal foretas av nye sensorer hvorav minst en ekstern.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/6/avsnitt/1">Sensurfrist er 15 virkedager etter tidspunktet for eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/7/avsnitt/1">Sensur på masteroppgave skal normalt foreligge innen to måneder etter innlevering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/8/avsnitt/1">For emner hvor eksamen er sammensatt av en skriftlig vurdering med muntlig justering av karakteren, skal informasjon om bestått skriftlig vurdering foreligge senest 48 timer før muntlig vurdering. En student som ikke har bestått skriftlig vurdering, kan ikke framstille seg til muntlig vurdering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/44/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/44/liste/9/avsnitt/1">Resultater fra eksamener på bachelor- og masterstudiet kunngjøres på studentweb.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">§ 29. <i>Fornyet sensur av masteroppgaver</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">En student kan levere ny eller revidert masteroppgave en gang dersom masteroppgaven ikke er bestått. Det er ikke adgang til å få vurdert en ny masteroppgave når studenten tidligere har fått vurdert sin oppgave til bestått resultat.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 30. <i>Karaktersystem</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/1/avsnitt/1">Ved eksamen skal det benyttes bestått/ikke bestått eller bokstavkarakterer etter en skala fra A til F, hvor A er beste karakter, E er dårligste ståkarakter og F er ikke bestått. Bokstavkarakterene har følgende betegnelse og generell beskrivelse:
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <table niv="2" frame="0">
        <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">
                <i>Karakter</i>
              </entry>
              <entry colname="2">
                <i>Betegnelse</i>
              </entry>
              <entry colname="3">
                <i>Generell, kvalitativ beskrivelse av vurderingskriterier</i>
              </entry>
            </row>
          </tbody>
        </thgroup>
        <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="6*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
          <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="56*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">A </entry>
              <entry colname="2">Fremragende </entry>
              <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Kandidaten viser svært god vurderingsevne og stor grad av selvstendighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">B </entry>
              <entry colname="2">Meget god </entry>
              <entry colname="3">Meget god prestasjon. Kandidaten viser meget god vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">C </entry>
              <entry colname="2">God </entry>
              <entry colname="3">Jevnt god prestasjon som er tilfredsstillende på de fleste områder. Kandidaten viser god vurderingsevne og selvstendighet på de viktigste områdene. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">D </entry>
              <entry colname="2">Nokså god </entry>
              <entry colname="3">En akseptabel prestasjon med noen vesentlige mangler. Kandidaten viser en viss grad av vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">E </entry>
              <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
              <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. Kandidaten viser liten vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">F </entry>
              <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
              <entry colname="3">Prestasjon som ikke tilfredsstiller de faglige minimumskravene. Kandidaten viser både manglende vurderingsevne og selvstendighet. </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/2">
        <lverdi>2.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/2/avsnitt/1">Dersom en student har bestått samme eksamen mer enn én gang, gjelder beste karakter.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/3">
        <lverdi>3.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/3/avsnitt/1">Ved fastsetting av endelig karakter på bakgrunn av flere deleksamener, må alle deleksamener være bestått for at studenten kan få endelig karakter. Ved deleksamener som skal inngå i beregningen av en samlet karakter, skal det benyttes samme karakterskala.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/4">
        <lverdi>4.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/4/avsnitt/1">Bokstavkarakterene er gitt tallverdier som benyttes ved fastsetting av sammenlagt karakter. Tallverdiene er følgende: A-5, B-4, C-3, D-2, E-1. Tallverdiene regnes ut med én desimal som avrundes til nærmeste hele tall. Beregningsregel for samlet karakter skal være opplyst i fag- eller studieplan.</avsnitt>
      </liste>
      <liste id="/kapittel/i/ledd/47/liste/5">
        <lverdi>5.</lverdi>
        <avsnitt id="/kapittel/i/ledd/47/liste/5/avsnitt/1">Bruken av vurderingsuttrykket Bestått/Ikke bestått skal i utdanninger på minst 60 studiepoeng samlet ikke overstige halvparten av studiets omfang i fullført grad.</avsnitt>
      </liste>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">§ 31. <i>Begrunnelse for og klage over karakterfastsetting</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/1/avsnitt/1">Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsettingen av sine prestasjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/2/avsnitt/1">Ved skriftlig eksamen er fristen en uke for å be om begrunnelse for karakterfastsettingen fra karakteren er kunngjort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/3/avsnitt/1">Ved muntlig eksamen eller bedømmelse av praktiske ferdigheter må krav om begrunnelse framsettes umiddelbart etter at karakteren er meddelt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/4/avsnitt/1">Begrunnelse skal normalt være gitt innen en uke etter at studenten har bedt om det. Begrunnelse gis muntlig eller skriftlig etter sensors valg.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/5/avsnitt/1">Hvis det er gitt skriftlige retningslinjer for bedømmelsen skal disse være tilgjengelige for studentene etter at karakteren er kunngjort.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/6/avsnitt/1">Studenten kan klage skriftlig over karakterfastsettingen innen tre uker etter at resultatet er kunngjort. Dersom studenten har bedt om begrunnelse, løper klagefristen fra studenten har fått begrunnelse. Det settes felles klagefrist tre uker etter at begrunnelse skal være gitt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/7/avsnitt/1">Ved klage over karakterfastsetting vil besvarelsen bli sensurert av to nye sensorer, hvorav minst en ekstern. Ved ny karakterfastsetting kan endring skje både til gunst og ugunst for klageren. Hvis den endelige karakter er fastsatt på grunnlag av både skriftlig og muntlig prøve, og klager får medhold i klage på sensuren over den skriftlige del av vurderingen, holdes ny muntlig vurdering til fastsetting av endelig karakter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/8"><lverdi>8.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/8/avsnitt/1">Bedømmelse av muntlige vurderinger, vurdering av praksisperioder og andre prestasjoner som ikke lar seg etterprøve, kan ikke påklages. Bare formelle feil ved vurderingen kan påklages.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/9"><lverdi>9.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/9/avsnitt/1">Svar på klage skal normalt være gitt innen tre uker etter felles klagefrist. For klage på masteroppgaver er ny sensurfrist to måneder.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/10"><lverdi>10.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/10/avsnitt/1">Karakterfastsetting ved ny sensurering kan ikke påklages.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 32. <i>Klage over formelle feil ved eksamen</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">Klage over formelle feil ved eksamen behandles av høgskolens styre. Fristen for å klage er tre uker etter at studenten er eller burde vært kjent med det forhold som begrunner klagen. Klagen skal framsettes skriftlig og være begrunnet. Får studenten medhold i at det er begått formelle feil og at dette kan ha hatt betydning for studentens prestasjon eller bedømmelsen av denne, kan det bestemmes at det skal foretas ny sensurering eller at eksamen annulleres og det avholdes ny eksamen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">§ 33. <i>Fusk</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1/avsnitt/1">Som fusk eller forsøk på fusk ved eksamen og arbeidskrav regnes bl.a.:</avsnitt><liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-1/avsnitt/1">å ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under eksamen</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-2/avsnitt/1">å presentere andres arbeid som sitt eget</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-3/avsnitt/1">å sitere kilder eller på annen måte benytte kilder i skriftlige arbeider uten tilstrekkelige kildehenvisninger</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-4/avsnitt/1">ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidater</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/1-5/avsnitt/1">å handle i strid med denne forskriften eller retningslinjer for den enkelte eksamen.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/2/avsnitt/1">Dersom det er grunn til å mistenke en student for å fuske vil studenten få anledning til å fullføre eksamen. Etter at studenten har levert besvarelsen, blir studenten informert om mistanke om fusk og det avholdes umiddelbart møte mellom studenten og ledelsen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/3/avsnitt/1">Dersom mistanke om fusk oppstår under sensurering av skriftlige besvarelser, vil studenten bli informert om forholdet og at vedkommende vil bli rapportert.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/51/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/51/liste/4/avsnitt/1">Konsekvenser av fusk eller forsøk på fusk reguleres av lov om universiteter og høyskoler § 4-7 (1) b), lov om politiet § 24c (3) og forskrift om skikkethet, utvisning, bortvisning og utestengning ved Politihøgskolen. Saken behandles av høgskolens skikkethetsnemnd og vedtas av høgskolens styre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">§ 34. <i>Annullering av eksamen eller arbeidskrav</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Høgskolens styre kan annullere eksamen eller arbeidskrav som beskrevet i lov om universiteter og høyskoler § 4-7.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Kapittel VI. Grader, vitnemål, karakterutskrift og kursbevis</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">§ 35. <i>Grader</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Politihøgskolen tildeler bachelorgrad av 180 studiepoengs omfang og mastergrad av 120 studiepoengs omfang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 36. <i>Bachelorgrad - Politiutdanning</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Graden bachelor oppnås på grunnlag av bestått eksamen i emner med minimum 180 studiepoengs omfang.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">Grunnlaget for bachelorgraden ved Politihøgskolen er:
<liste id="/kapittel/i/ledd/59/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/59/liste/1/avsnitt/1">Treårig politiutdanning etter rammeplan fastsatt av Justis- og beredskapsdepartementet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">§ 37. <i>Godkjenning av politiutdanning i forhold til bachelorgrad</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">Tidligere gjennomført 3-årig politihøgskoleutdanning i tidsrommet for uteksaminering 1995-2003, kan ikke konverteres til en bachelorgrad.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 38. <i>Mastergrad - Politivitenskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">For å få tildelt mastergrad av 120 studiepoengs omfang må kravene som er fastsatt i Kunnskapsdepartementets forskrift 1. desember 2005 nr. 1392 om krav til mastergrad være oppfylt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Mastergrad i politivitenskap oppnås på grunnlag av bestått eksamen i emner fastsatt i studieplanen.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Grunnlaget for mastergraden ved Politihøgskolen er:
<liste id="/kapittel/i/ledd/65/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/65/liste/1/avsnitt/1">Studieplan - Master i politivitenskap, fastsatt av Politihøgskolens styre.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 39. <i>Vitnemål, karakterutskrifter og kursbevis</i>
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/1/avsnitt/1">Vitnemål utstedes etter fullført bachelorutdanning med vurdering som skikket for polititjeneste.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/2/avsnitt/1">Vitnemål utstedes etter fullført mastergrad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/3/avsnitt/1">Sammen med vitnemål for bachelorgrad og mastergrad utstedes Diploma Supplement og engelsk karakterutskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/4/avsnitt/1">Studiebevis utstedes etter fullført videreutdanning med studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/5"><lverdi>5.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/5/avsnitt/1">Kursbevis utstedes etter fullført utdanning uten studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/6"><lverdi>6.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/6/avsnitt/1">Deler av utdanning eller ikke fullførte grader dokumenteres med karakterutskrift.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/66/liste/7"><lverdi>7.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/66/liste/7/avsnitt/1">Rektor fastsetter utformingen av vitnemål, studiebevis og kursbevis.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">§ 40. <i>Utvalg for vurdering av studentsaker</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">Utvalget for vurdering av studentsaker er oppnevnt av Politihøgskolens styre og behandler saker som styret bemyndiger dem til.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 41. <i>Utfyllende regler</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Politihøgskolens styre kan gi utfyllende regler innenfor rammen av denne forskrift.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">§ 42. <i>Ikrafttredelse</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">Forskriften trer i kraft fra 1. august 2011. Fra samme dato oppheves forskrift 3. juni 2009 nr. 986 om studier og eksamen ved Politihøgskolen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-02-1601/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
