<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-10-31-1387" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-10-31-1387</id>
    <dato>31.10.2014 nr. 1387</dato>
    <dato type="iso">2014-10-31</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 14 s 2302</publisert>
    <ikraft>31.10.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-10-31</ikraft>
    <departement>Kulturdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1999-01-29-187</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/1998-10-12-1440</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1000</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om tilskudd fra Norsk kulturfond</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om tilskudd fra Norsk kulturfond (Nr. 1387)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om tilskudd fra Norsk kulturfond</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kulturdepartementet 31. oktober 2014 med hjemmel i lov 7. juni 2013 nr. 31 om Norsk kulturråd (kulturrådsloven) § 8.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Norsk kulturfond har som formål å stimulere samtidens mangfoldige kunst- og kulturuttrykk og bidra til at kunst og kultur skapes, bevares, dokumenteres og gjøres tilgjengelig for flest mulig.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Forvaltning og økonomiske rammer</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Norsk kulturfond er et statlig fond. Midlene til fondet bevilges årlig av Stortinget.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Norsk kulturråd (Kulturrådet) er et statlig forvaltningsorgan som består av et kollegialt organ (rådet) og en fagadministrasjon.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Vedtak om tilskudd fra Norsk kulturfond fattes av rådet eller den rådet delegerer myndighet til.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Hvem kan søke</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Privatpersoner, private og offentlige institusjoner, organisasjoner og andre virksomheter kan søke om tilskudd fra Norsk kulturfond. Det er en forutsetning at søker i hovedsak holder til og har sitt virke i Norge. Når det anses som rimelig, kan det gjøres unntak fra regelen om å holde til og virke i Norge.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Hva kan det søkes om tilskudd til</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Det kan søkes om tilskudd til prosjekter og tiltak innenfor fondets formål, jf. § 1. Fagadministrasjonen kan avvise søknader som faller utenfor fondets formål.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Kunngjøring og frister</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Informasjon om frister, gjeldende retningslinjer og søkerveiledning publiseres på Kulturrådets nettsider.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Krav til søknaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Søknaden leveres på Kulturrådets elektroniske søknadsskjema. Søknaden må tilfredsstille de til enhver tid gjeldende krav og retningslinjer som er fastsatt av Kulturrådet.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Kriterier for tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Rådet fatter vedtak om tilskudd på grunnlag av kunst- og kulturfaglig skjønn innenfor de overordnede føringer som er gitt av Stortinget og departementet.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/2">Tildelingene skal baseres på en helhetsvurdering av de innkomne søknadene. Kvalitetsmessige kriterier skal legges til grunn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/3">Norsk kulturfond har hele landet som virkeområde, herunder Svalbard, og rådet skal tilstrebe god geografisk spredning av tilskuddsmidlene.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/4">Rådet kan fastsette nærmere retningslinjer og tildelingskriterier, herunder presiseringer av hvem som kan søke etter § 3. Disse publiseres på Kulturrådets nettsider.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak om avslag</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Kulturrådet skal informere søkere skriftlig om avslag på søknad om tilskudd. Avslag skal begrunnes i samsvar med forvaltningslovens bestemmelser.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p9">
      <pverdi>§ 9.</pverdi>
      <ptittel>Vedtak om tilskudd</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/9/ledd/1">Kulturrådet skal informere søkere skriftlig om vedtak om tilskudd. Tilskuddsbrevet skal angi vilkår og forutsetninger for tilskuddet. Tilskuddmottaker må bekrefte at vilkår og forutsetninger aksepteres før utbetaling kan skje.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p10"><pverdi>§ 10.</pverdi><ptittel>Oppfølging og kontroll mv</ptittel>.
<ledd id="/paragraf/10/ledd/1">Tilskuddsmottaker skal snarest mulig, og senest tre måneder etter at tiltaket er gjennomført, sende inn en rapport om gjennomføringen av tiltaket og en regnskapsrapport som viser hvordan tilskuddet fra Norsk kulturfond er brukt. Ytterligere rapporteringskrav og krav til regnskap skal framgå av tilskuddsbrevet.</ledd><ledd id="/paragraf/10/ledd/2">Norsk kulturråd kan kontrollere at tilskudd nyttes etter forutsetningene, jf. Stortingets bevilgningsreglement § 10.</ledd><ledd id="/paragraf/10/ledd/3">Dersom mottakeren ikke nytter tilskuddet etter forutsetningene, kan Kulturrådet kreve at utbetalte tilskudd betales tilbake.</ledd></paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p11">
      <pverdi>§ 11.</pverdi>
      <ptittel>Klage</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/1">Departementet kan ikke overprøve vedtak fattet av rådet når det gjelder det kunst- og kulturfaglige skjønn, jf. lov om Norsk kulturråd § 6.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/11/ledd/2">Vedtak kan påklages til departementet når det gjelder feil ved saksbehandling, rettsanvendelse og faktagrunnlag. Klagefristen er tre uker fra melding om vedtaket er kommet fram, jf. forvaltningsloven § 29 første ledd. Klagen sendes Norsk kulturråd for behandling i første instans, jf. forvaltningsloven § 32 første ledd a).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-10-31-1387/p12">
      <pverdi>§ 12.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse/opphevelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/12/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks. Fra samme tidspunkt oppheves forskrift 29. januar 1999 nr. 187 om tilskudd fra Norsk kulturfond og forskrift 12. oktober 1998 nr. 1440 om støtteordningen for fri scenekunst.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
