<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-01-31-104" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-31-104">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-01-31-104</id>
    <dato>31.01.2014 nr. 104</dato>
    <dato type="iso">2014-01-31</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 2 s 165</publisert>
    <ikraft>31.01.2014 - 31.12.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-01-31 - 2014-12-31</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2008-06-06-37-§12">L06.06.2008 nr. 37 § 12</ref>, <ref id="for-2013-12-17-1569-§6">F17.12.2013 nr. 1569 § 6</ref>, <ref id="for-2013-12-17-1569-§7">§ 7</ref>, <ref id="for-2013-12-17-1569-§12">§ 12</ref>, <ref id="for-2006-10-13-1157-§2-8">F13.10.2006 nr. 1157 § 2-8</ref>, <ref id="for-2006-10-13-1157-§2-12">§ 2-12</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0085</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om foreløpige kolmulekvoter, 2014</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om foreløpige kvoter i fisket etter kolmule i 2014 (Nr. 104)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om foreløpige kvoter i fisket etter kolmule i 2014</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Fiskeridirektoratet 31. januar 2014 med hjemmel i lov 6. juni 2008 nr. 37 om forvaltning av viltlevande marine ressursar (havressurslova) § 12, jf. forskrift 17. desember 2013 nr. 1569 om regulering av fiske etter kolmule i 2014 § 6, § 7 og § 12 og forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften) § 2-8 og § 2-12.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-31-104/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Fartøykvoter og kvotefleksibilitetsgrunnlag for fartøy med kolmuletråltillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Fartøykvotene for fartøy med kolmuletråltillatelse beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt 3 112 tonn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/2">Kvotefleksibilitetsgrunnlaget for beregning av overføring av kvote mellom år på fartøynivå beregnes på grunnlag av en kvoteenhet fastsatt til 3 112 tonn.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/3">Fartøyenes individuelle kvoter og kvotefleksibilitetsgrunnlag beregnes ved å multiplisere kvoteenheten med fartøyets fastsatte faktor i fisket etter kolmule.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-31-104/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Maksimalkvoter og kvotefleksibilitetsgrunnlag for fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Maksimalkvotene for fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse beregnes ved å bruke en faktor fastsatt til 1,5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Kvotefleksibilitetsgrunnlaget for beregning av overføring av kvote mellom år på fartøynivå beregnes på grunnlag av en faktor fastsatt til 1,5.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Fartøyets kvote og kvotefleksibilitetsgrunnlag beregnes ved å multiplisere fartøyets basiskvote med faktoren fastsatt i første og andre ledd.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-31-104/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Fangst per tur</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Fartøy med pelagisk tråltillatelse eller nordsjøtråltillatelse kan i fisket etter kolmule ta om bord og levere fangst per tur lik fartøyets faktiske lastekapasitet, likevel ikke utover størrelsesbegrensning angitt i § 2-7 og § 2-11 i forskrift 13. oktober 2006 nr. 1157 om spesielle tillatelser til å drive enkelte former for fiske og fangst (konsesjonsforskriften).</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-01-31-104/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Denne forskrift trer i kraft straks og gjelder til og med 31. desember 2014.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
