<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-05-107" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-05-107</id>
    <dato>05.02.2014 nr. 107</dato>
    <dato type="iso">2014-02-05</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 2 s 166</publisert>
    <ikraft>05.02.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-02-05</ikraft>
    <departement>Kommunal- og moderniseringsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-102-§9">L17.06.2005 nr. 102 § 9</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-102-§22a">§ 22a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-102-§27">§ 27</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-102-§28">§ 28</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2006-03-16-321</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0087</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Partilovforskriften</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om visse forhold vedrørende de politiske partiene (partilovforskriften) (Nr. 107)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om visse forhold vedrørende de politiske partiene (partilovforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Kommunal- og moderniseringsdepartementet 5. februar 2014 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 102 om visse forhold vedrørende de politiske partiene (partiloven) § 9, § 22a første ledd, § 27 og § 28 første ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Registrering av politiske partier</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Om fremsetting av søknaden. Krav til underskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Registerfører er Registerenheten i Brønnøysund.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Søknad om registrering av partinavn skjer på skjema utferdiget av registerfører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/3">(3) Registerfører utferdiger skjema til bruk for innsamling av erklæringer til støtte for registrering av partinavn. Partinavnet skal fremgå av det skjema der støtteerklæringer gis. Skjemaet skal i tillegg ha rubrikk for navn, fødselsdato, postadresse, signatur og dato. Signaturene skal være skrift på papir. Før innsending av søknaden bør erklæringene nummereres fortløpende. Skjema med støtteerklæringer er unntatt offentlighet, jf. offentleglova § 13 og forvaltningsloven § 13 første ledd nr. 1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/4">(4) Ved søknader eller meldinger til Partiregisteret kreves skriftlig erklæring fra en kontaktperson eller tilsvarende om at de opplysninger som meldes, er riktige, jf. kravene i enhetsregisterloven § 8 første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger som skal registreres i Partiregisteret. Offentlighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">(1) Partiregisteret skal inneholde opplysninger om partiets navn, organisasjonsnummer, adresse og kontaktperson registrert i Enhetsregisteret samt hvem som er medlemmer av partiets utøvende organ. For personer som registreres som medlem av det utøvende organ og kontaktperson, skal registeret inneholde opplysning om navn, bostedsadresse og fødselsnummer eller D-nummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">(2) Alle opplysninger i Partiregisteret er offentlige med unntak av opplysninger om fødselsnummer og D-nummer og bostedsadressene til medlemmene av partiets utøvende organ.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Partiets utøvende organ - melding om endringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Når det skjer endringer i sammensetningen av partiets utøvende organ, skal det sendes melding om dette til registerfører. Som dokumentasjon skal det legges ved protokoll fra det møtet der valg av nytt utøvende organ ble avholdt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1/p1-4">
        <pverdi>§ 1-4.</pverdi>
        <ptittel>Underretning om registrerte endringer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-4/ledd/1">Innsender skal ha underretning om opplysninger som registreres på enheten i Partiregisteret. Underretning om vedtak knyttet til partiets navn eller endringer i sammensetningen av partiets utøvende organ skal også sendes til dem som var registrert som medlemmer av partiets utøvende organ på det tidspunkt søknad eller melding om endring ble journalført hos registerfører.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1/p1-5">
        <pverdi>§ 1-5.</pverdi>
        <ptittel>Opplysninger som skal legges til grunn ved valg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/1">(1) Innen 15. oktober i året før valgåret skal registerfører sende melding til partiene og informere om hvilke opplysninger som står registrert om partiet i Partiregisteret. Partiene skal samtidig underrettes om at fristen for å melde inn nye opplysninger om sammensetningen av partiets utøvende organ med virkning for valget, er 2. januar i valgåret. Melding om endringer i partiets utøvende organ som mottas etter 2. januar i valgåret, kan legges til grunn for oppdatering av Partiregisteret med virkning for valget, dersom klagefristen etter partiloven § 8 er utløpt innen 31. mars og vedtaket ikke er påklaget.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-5/ledd/2">(2) Ved forberedelsen av valg legger valgmyndighetene til grunn de opplysninger som er registrert i Partiregisteret per 31. mars i valgåret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1/p1-6">
        <pverdi>§ 1-6.</pverdi>
        <ptittel>Motstridende opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-6/ledd/1">Registerfører avgjør hvilke opplysninger som skal legges til grunn for registreringen. Registerfører skal påse at saken er så godt opplyst som mulig før vedtak treffes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1/p1-7">
        <pverdi>§ 1-7.</pverdi>
        <ptittel>Kunngjøring av vedtak. Varsel til de andre registrerte partiene</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/1">(1) Registerfører skal kunngjøre vedtak om registrering av nye partinavn, om sammenslåing av partier og om sletting av partinavn. Også Partilovnemndas vedtak i saker etter første punktum skal kunngjøres. Kunngjøringen skjer på Brønnøysundregistrenes sider på Internett.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-7/ledd/2">(2) De andre registrerte partiene og de samepolitiske organisasjonene skal varsles særskilt om vedtak om registrering av nye partinavn. I varselet skal det orienteres om adgangen til å klage.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1/p1-8">
        <pverdi>§ 1-8.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/1">(1) Vedtak truffet av registreringsmyndigheten kan innen tre uker påklages til Partilovnemnda, oppnevnt av Kongen i statsråd, jf. kapittel 5 i partiloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/2">(2) Klage over vedtak truffet av registerfører fremsettes for registerfører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/3">(3) Klagen skal være skriftlig og begrunnet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/4">(4) Partilovnemnda sender melding om avgjørelser i klagesaker til registerfører.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-8/ledd/5">(5) Partilovnemndas vedtak legges til grunn for Partiregisteret inntil eventuell rettskraftig dom foreligger.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Innberetning</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Det sentrale registeret for innberetning av opplysninger om partifinansieringen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Statistisk sentralbyrå (SSB) er registerfører for partienes og partileddenes innberetninger, jf. partiloven § 22 første og annet ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Innberetningenes form</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">(1) Alle registrerte politiske partier, herunder organisatoriske ledd av partier som er omfattet av partiloven (innberetningspliktige enheter), skal ved innberetninger etter loven benytte det elektroniske innrapporteringsverktøy som SSB har etablert, jf. tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/2">(2) Når elektronisk innberetning ikke er mulig, eller når det ikke kan gjøres bruk av godkjente standarder for elektronisk signatur, skal det foretas papirbasert innberetning som i undertegnet stand skal sendes SSB innen fristens utløp, jf. loven § 18 annet ledd og § 21 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/3">(3) SSB skal utarbeide standardiserte skjemaer for innrapportering og gjøre disse elektronisk tilgjengelige for innberetningspliktige enheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Offentliggjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">(1) SSB skal gjøre de sammenstilte opplysningene om partienes og partileddenes innberetninger etter loven § 22 annet ledd, elektronisk tilgjengelige for publikum. SSB skal også offentliggjøre navn på innberettede bidragsytere etter § 20 og § 20b annet ledd i loven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/2">(2) Opplysninger om inntekter, kostnader, eiendeler og gjeld og navn på bidragsytere i tilknytning til bidrag, sponsor- og låneavtaler som nevnt i loven § 17a femte ledd, § 18 fjerde ledd, § 20 og § 20b annet ledd for det enkelte år, skal være elektronisk tilgjengelig i fem år fra innrapporteringsdato.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Fortegnelse over innberetningspliktige enheter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">(1) Kommunal- og moderniseringsdepartementet og fylkesmennene sender SSB en oversikt over hvilke innberetningspliktige enheter som har fått innvilget søknad om partistøtte etter partiloven kapittel 3. Oversendelsen skal finne sted innen 1. april i valgåret, eller så fort søknader foreligger.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/2">(2) Registreringsdataene skal omfatte partiorganisasjonens navn, postadresse og telefonnummer, herunder også til organisasjonens leder, samt partiets eventuelle nummer i Partiregisteret eller Enhetsregisteret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/3">(3) Enhetene skal skilles etter sentralt, regionalt og lokalt nivå, og det skal foretas en særskilt registrering av fylkesungdomsorganisasjonene.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Melding om brudd på innberetningsplikten</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">SSB skal sende melding om brudd på innberetningsplikten, jf. loven § 22 annet ledd annet punktum, innen 1. oktober.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Arkiv, retningslinjer mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">(1) SSB oppretter et arkiv for ordningen i samsvar med arkivloven kapittel II.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/2">(2) SSB kan fastsette nærmere retningslinjer om innberetningssystemet, herunder om sammenstilling av opplysningene og presentasjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Regnskapsbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Reglene i dette kapittelet gjelder for alle politiske partier og partiledd som har regnskapsplikt etter partiloven § 18 første ledd, jf. § 1 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Partier og partiledd som i løpet av regnskapsåret har hatt samlede inntekter på under 12 000 kroner etter fradrag av all offentlig støtte, er unntatt fra reglene i dette kapittelet og reglene i kapittel 4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/3">(3) Partier og partiledd som kun baserer seg på innsats fra frivillige og som ikke dekker lønn eller pensjonsytelser, er unntatt fra reglene i § 3-3 annet ledd bokstav b, § 3-7 fjerde ledd nr. 1, § 3-10 bokstav a og § 3-16 i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/4">(4) For partier og partiledd som har regnskapsplikt etter regnskapsloven, gjelder kun § 3-6, § 3-8 til § 3-17 og § 3-7 nr. 3.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Grunnleggende krav til årsregnskapet - regnskapsprinsipper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Årsregnskapet skal oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Inntekter skal registreres i den periode de er inntjent. Utgifter skal registreres senest i den periode de er påløpt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Fordringer, gjeld og andre forpliktelser skal fremgå av regnskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Ethvert kjøp eller salg skal regnskapsføres til verdien av vederlaget.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Alle inntekter og kostnader skal resultatføres. Inntekt skal resultatføres når partiet eller partileddet har fått rett til den. Utgifter skal kostnadsføres i samme periode som tilhørende inntekt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Anskaffede midler og forbrukte midler skal føres brutto.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Alle mottatte bidrag skal føres som inntekt i resultatregnskapet. Inneholder en transaksjon etter første ledd (c) et gaveelement, skal dette resultatføres som bidrag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Vurderingsregler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Følgende vurderingsregler skal legges til grunn når partiet eller partileddet klassifiserer sine eiendeler i årsregnskapet:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eiendeler som skal brukes i tre år eller mer, regnes som anleggsmidler. Alle andre eiendeler er omløpsmidler.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Når verdien av anleggsmidler og omløpsmidler skal beregnes, skal det tas utgangspunkt i eiendelens anskaffelseskost. Ved kjøp regnes anskaffelseskost som kjøpspris med tillegg av kjøpsutgifter.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Anleggsmidler som har større verdi enn 30 000 kroner, samt alle finansielle anleggsmidler og langsiktige fordringer, skal balanseføres. Andre anskaffelser skal kostnadsføres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Balanseførte anleggsmidler, unntatt finansielle anleggsmidler og langsiktige fordringer, skal avskrives med et like stort beløp årlig over følgende tidsrom:</avsnitt><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.i/avsnitt/1">Bygg over 20 år</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.ii/avsnitt/1">Fast inventar og andre anlegg over 10 år</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.iii"><lverdi>iii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.iii/avsnitt/1">Annet inventar og driftsløsøre over fem år</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.iv"><lverdi>iv.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.iv/avsnitt/1">IKT-utstyr over tre år</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.v"><lverdi>v.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/d.v/avsnitt/1">Andre eiendeler over fem år.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Finansielle eiendeler og fordringer avskrives i tråd med nedbetaling. Fordringer i form av ubetalte medlemskontingenter skal resultatføres som kostnad dersom det på balansedagen har gått minst 12 måneder siden forfall.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Hver enkelt eiendel skal tilordnes en særskilt anskaffelseskost. Eiendeler av samme art tilordnes etter FIFU-metoden. Gjennomsnittlig anskaffelseskost skal benyttes dersom særskilt tilordning ikke er mulig.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Kortsiktige fordringer og andre finansielle omløpsmidler skal balanseføres. Varer av samme art med en samlet innkjøpsverdi på 30 000 kroner eller mer skal balanseføres som omløpsmidler. Andre omløpsmidler skal kostnadsføres.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1/liste/h/avsnitt/1">Leieavtaler skal ikke balanseføres.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Følgende vurderingsregler skal legges til grunn når partiet eller partileddet klassifiserer sin gjeld i årsregnskapet:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Gjeld som ikke skal nedbetales i løpet av kommende år, skal balanseføres som langsiktig gjeld. Annen gjeld skal balanseføres som kortsiktig gjeld. Kommende års avdrag på langsiktig gjeld skal føres som kortsiktig gjeld.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Partier og partiledd skal balanseføre pensjonsforpliktelser som er uforsikret. Pensjonsforpliktelser som er forsikret skal ikke balanseføres. Premien skal anses som pensjonskostnad.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2/liste/c/avsnitt/1">For øvrig gjelder vurderingsreglene for eiendeler tilsvarende for gjeld så langt de passer.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-4">
        <pverdi>§ 3-4.</pverdi>
        <ptittel>Regnskapsåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-4/ledd/1">Regnskapsåret er 12 måneder og følger kalenderåret. I forbindelse med nyetablering eller avvikling av partier eller partiledd, kan regnskapsåret være kortere eller lengre enn 12 måneder, men høyst 18 måneder. Det samme gjelder ved omlegging av regnskapsår.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-5">
        <pverdi>§ 3-5.</pverdi>
        <ptittel>Årsregnskapet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-5/ledd/1">Årsregnskapet skal inneholde resultatregnskap, balanse og noteopplysninger i samsvar med bestemmelsene i partiloven og denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-6">
        <pverdi>§ 3-6.</pverdi>
        <ptittel>Oppstillingsplan resultatregnskap</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1">Resultatregnskapet skal stilles opp slik:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1"><i>Anskaffede midler</i><marg niv="2" id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1/marg/1"><i>Offentlig støtte</i></marg></avsnitt><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.a/avsnitt/1">Statlig støtte etter partiloven § 11 til § 13</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.b/avsnitt/1">Kommunal/fylkeskommunal partistøtte</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1">Annen offentlig støtte</avsnitt></liste><marg niv="2" id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.c/avsnitt/1/marg/2"><i>Inntekter av egen virksomhet</i></marg><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.d/avsnitt/1">Kontingentinntekter direkte innbetalt til partileddet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.e/avsnitt/1">Inntekter fra lotteri, innsamlingsaksjoner og lignende</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.f/avsnitt/1">Kapitalinntekter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.g/avsnitt/1">Inntekter fra forretningsvirksomhet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.h"><lverdi>h)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.h/avsnitt/1">Andre inntekter</avsnitt></liste><marg niv="2" id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.h/avsnitt/1/marg/3"><i>Bidrag fra andre</i></marg><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.i"><lverdi>i)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.i/avsnitt/1">Privatpersoner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.j"><lverdi>j)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.j/avsnitt/1">Kommersielle foretak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.k"><lverdi>k)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.k/avsnitt/1">Organisasjoner i arbeidslivet</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.l"><lverdi>l)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.l/avsnitt/1">Andre organisasjoner, foreninger og sammenslutninger, institusjoner, stiftelser og fond</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.m"><lverdi>m)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.m/avsnitt/1">Andre</avsnitt></liste><marg niv="2" id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.m/avsnitt/1/marg/4"><i>Interne overføringer</i></marg><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.n"><lverdi>n)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/1.n/avsnitt/1">Overføringer fra andre partiledd.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2"><lverdi>2.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1"><i>Forbrukte midler</i></avsnitt><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.a/avsnitt/1">Administrasjonskostnader</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.b/avsnitt/1">Kostnader i forbindelse med partiaktiviteter</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.c/avsnitt/1">Valgkampkostnader</avsnitt><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.c.i"><lverdi>i.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.c.i/avsnitt/1">Markedsføringstiltak</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.c.ii"><lverdi>ii.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.c.ii/avsnitt/1">Andre kostnader</avsnitt></liste></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/2.d/avsnitt/1">Overføringer til andre partiledd.</avsnitt></liste></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/3"><lverdi>3.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1"><i>Årets aktivitetsresultat</i></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4"><lverdi>4.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1"><i>Tillegg/reduksjon formålskapital</i></avsnitt><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4.a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4.a/avsnitt/1">Endring av formålskapital med eksternt pålagte restriksjoner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4.b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4.b/avsnitt/1">Endring av formålskapital med selvpålagte restriksjoner</avsnitt></liste><liste id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4.c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-6/ledd/1/liste/4.c/avsnitt/1">Endring av annen formålskapital.</avsnitt></liste></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-7">
        <pverdi>§ 3-7.</pverdi>
        <ptittel>Oppstillingsplan for balansen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/1">Balansen skal stilles opp slik:
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2">
          <i>Eiendeler:</i>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1">
            <lverdi>1.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">
              <i>Anleggsmidler</i>
            </avsnitt>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.a/avsnitt/1">Bygg</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.b/avsnitt/1">Fast inventar og anlegg</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.c/avsnitt/1">Annet inventar og driftsløsøre</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.d/avsnitt/1">IKT-utstyr</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.e">
              <lverdi>e)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/1.e/avsnitt/1">Finansielle anleggsmidler og langsiktige fordringer.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2">
            <lverdi>2.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">
              <i>Omløpsmidler</i>
            </avsnitt>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2.a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2.a/avsnitt/1">Varelager</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2.b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2.b/avsnitt/1">Kundefordringer</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2.c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2.c/avsnitt/1">Kasse og bank</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2.d">
              <lverdi>d)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/2/liste/2.d/avsnitt/1">Andre kortsiktige fordringer og finansielle omløpsmidler.
<br/></avsnitt>
            </liste>
          </liste>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3">
          <i>Formålskapital og gjeld:</i>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/3">
            <lverdi>3.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">
              <i>Formålskapital</i>
            </avsnitt>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/3.a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/3.a/avsnitt/1">Formålskapital med eksternt pålagte restriksjoner</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/3.b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/3.b/avsnitt/1">Formålskapital med selvpålagte restriksjoner</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/3.c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/3.c/avsnitt/1">Annen formålskapital.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/4">
            <lverdi>4.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">
              <i>Andre eiendeler inklusiv langsiktig gjeld</i>
            </avsnitt>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/4.a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/4.a/avsnitt/1">Pensjonsforpliktelser</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/4.b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/4.b/avsnitt/1">Annen langsiktig gjeld.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
          <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/5">
            <lverdi>5.</lverdi>
            <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">
              <i>Kortsiktig gjeld</i>
            </avsnitt>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/5.a">
              <lverdi>a)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/5.a/avsnitt/1">Leverandørgjeld</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/5.b">
              <lverdi>b)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/5.b/avsnitt/1">Skyldige offentlige avgifter</avsnitt>
            </liste>
            <liste id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/5.c">
              <lverdi>c)</lverdi>
              <avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-7/ledd/3/liste/5.c/avsnitt/1">Annen kortsiktig gjeld.</avsnitt>
            </liste>
          </liste>
        </ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-8">
        <pverdi>§ 3-8.</pverdi>
        <ptittel>Noteopplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-8/ledd/1">I noter til årsregnskapet skal det bekreftes at regnskapet oppfyller kravene etter partiloven og denne forskriften. Det skal i tillegg gis opplysninger som nevnt i § 3-9 til § 3-17.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-9">
        <pverdi>§ 3-9.</pverdi>
        <ptittel>Bidrag og avtaler mv.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/1">(1) Dersom en bidragsyter i løpet av perioden har gitt ett eller flere bidrag til partiets hovedorganisasjon som til sammen utgjør en verdi av 35 000 kroner eller mer, skal det i årsregnskapet gis opplysninger om bidragets verdi og bidragsyterens identitet. Det samme gjelder for bidrag til partiledd på fylkeskommunalt nivå som til sammen utgjør en verdi av 23 000 kroner eller mer, og bidrag til partiledd på kommunalt nivå som til sammen utgjør en verdi på 12 000 kroner eller mer. De nevnte beløpsgrensene gjelder tilsvarende for bidrag til partienes ungdomsorganisasjoner på henholdsvis sentralt og fylkeskommunalt nivå. Privatpersoner skal identifiseres med navn og bostedskommune. Andre bidragsytere, långivere eller sponsorer skal identifiseres med navn og postadresse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/2">(2) Det skal opplyses om det er inngått politiske eller forretningsmessige avtaler med bidragsytere, uavhengig av om bidraget kommer inn under beløpsgrensene i første ledd. Bidragsyters identitet skal oppgis i samsvar med første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/3">(3) Det skal opplyses om sponsoravtaler dersom verdien av ytelsene fra den det er inngått sponsoravtale med, overskrider beløpsgrensene i første ledd. Sponsors identitet skal oppgis i samsvar med første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/4">(4) Det skal opplyses om bidrag til organisasjoner eller enheter som direkte eller indirekte kontrolleres av eller på annen måte er knyttet til parti eller partiledd som nevnt i partiloven § 1, dersom samlet verdi overskrider beløpsgrensene i første ledd. Bidragsyters identitet skal oppgis i samsvar med første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-9/ledd/5">(5) Dersom partiet eller partileddet har inngått låneavtale, skal det opplyses om långivers identitet og lånebeløpet dersom låneavtalens pålydende verdi overskrider beløpsgrensene i første ledd. Långivers identitet skal oppgis i samsvar med første ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-10">
        <pverdi>§ 3-10.</pverdi>
        <ptittel>Spesifisering av kostnader etter art</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1">Partier og partiledd skal i tillegg til å gi en fullstendig oversikt over kostnader fordelt på aktiviteter, gi en oversikt over kostnadene etter art. Fordelingen skal gjøres slik:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Lønnskostnader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Varekostnader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kostnader til anskaffelse av tjenester</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Avskrivninger og nedskrivninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Finanskostnader</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-10/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Overføringer til andre partiledd.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-11">
        <pverdi>§ 3-11.</pverdi>
        <ptittel>Fordringer, gjeld og garantiforpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/1">(1) Partier og partiledd skal i årsregnskapet opplyse om midler det har til gode og om alle langsiktige og kortsiktige gjeldsposter. Motpart og beløp skal spesifiseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-11/ledd/2">(2) I årsregnskapet skal det opplyses om summen av garantiforpliktelser, herunder pant, som ikke er regnskapsført.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-12">
        <pverdi>§ 3-12.</pverdi>
        <ptittel>Ytelser, lån og sikkerhetsstillelse til ledende personer og revisor</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-12/ledd/1">(1) Det skal i årsregnskapet opplyses om samlede ytelser til henholdsvis lønn, pensjonsforpliktelser og annen godtgjørelse til daglig leder av partiet eller partileddet, styreleder, styremedlemmer og tillitsvalgte. Det skal opplyses om godtgjørelse til revisor, fordelt på revisjon og andre tjenester, dersom partiet eller partileddet benytter revisor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-12/ledd/2">(2) Lån eller sikkerhet til fordel for daglig leder av partiet, partileddet eller styret, annet styremedlem eller tillitsvalgte skal spesifiseres.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-13">
        <pverdi>§ 3-13.</pverdi>
        <ptittel>Antall ansatte og medlemmer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-13/ledd/1">(1) Det skal i årsregnskapet opplyses om antall årsverk i partiet eller partileddet ved årets begynnelse og slutt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-13/ledd/2">(2) Det skal opplyses om antall betalende medlemmer ved årets begynnelse og ved årets slutt. Opplysninger om antall medlemmer skal ikke innberettes til SSB.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-14">
        <pverdi>§ 3-14.</pverdi>
        <ptittel>Anleggsmidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1">Partier og partiledd skal i årsregnskapet gi følgende opplysninger for summen av balanseførte anleggsmidler:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Anskaffelseskost</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Tilgang og avgang i løpet av regnskapsåret</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Samlede avskrivninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-14/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Årets avskrivninger.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-15">
        <pverdi>§ 3-15.</pverdi>
        <ptittel>Eierandeler i selskaper og andre organisasjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-15/ledd/1">Partier og partiledd skal i årsregnskapet opplyse om eierandeler i og andre former for tilknytning til selskaper og organisasjoner. Opplysningene skal spesifiseres slik:
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Eierandel eller tilknytning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Navn på selskap eller organisasjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/3/paragraf/3-15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/3/paragraf/3-15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Balanseført verdi på eierandelen.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-16">
        <pverdi>§ 3-16.</pverdi>
        <ptittel>Pensjonsforpliktelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-16/ledd/1">(1) Partier og partiledd skal i årsregnskapet opplyse om alle sine pensjonsforpliktelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-16/ledd/2">(2) Det skal opplyses om pensjonsforpliktelsene er innskudds- eller ytelsesbasert eller en kombinasjon av disse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-16/ledd/3">(3) Dersom pensjonsforpliktelsen er ytelsesbasert, skal det opplyses om samlet pensjonsforpliktelse samt om ordningen er forsikret eller ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k3/p3-17">
        <pverdi>§ 3-17.</pverdi>
        <ptittel>Avvikling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-17/ledd/1">Er det besluttet å avvikle partiet eller partileddet, skal det gis opplysninger om dette i årsregnskapet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Bokføringsbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) Reglene i dette kapittelet gjelder for alle politiske partier og partiledd som har bokføringsplikt etter partiloven § 18 første ledd, jf. § 1 tredje ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Partier og partiledd som ikke dekker lønn eller reiseutgifter, er unntatt fra reglene i § 4-10 og § 4-11 i denne forskriften.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) Reglene i dette kapittelet gjelder ikke for partier og partiledd som har bokføringsplikt etter bokføringsloven.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/4">(4) Dokumentasjon og spesifikasjoner etter dette kapittelet skal ikke innberettes til SSB.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Grunnleggende bokføringsprinsipper</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">Bokføring, spesifikasjon, dokumentasjon og oppbevaring av regnskapsopplysninger skal oppfylle følgende krav:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Partier og partiledd skal ha et ordentlig og oversiktlig regnskapssystem som gjør det mulig å produsere årsregnskapet med nødvendige spesifikasjoner.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Alle transaksjoner og andre regnskapspliktige disposisjoner skal bokføres på en fullstendig måte i regnskapssystemet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Bokførte opplysninger skal være resultat av faktisk inntrufne hendelser eller regnskapspliktige vurderinger og skal gjelde det regnskapspliktige partiet eller partileddet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Opplysninger skal bokføres og spesifiseres korrekt og nøyaktig. Bokførte opplysninger skal være dokumentert på en måte som viser at de gjelder partiet eller partileddet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Det skal foreligge toveis kontrollspor mellom dokumentasjon, spesifikasjoner og årsregnskapet.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Dokumentasjon, spesifikasjoner og årsregnskap skal oppbevares i minst fem år, jf. partiloven § 18b annet ledd. Oppbevaring skal skje i en form som gjør det mulig å lese materialet. Alt regnskapsmateriale skal på en forsvarlig måte sikres mot urettmessig endring, sletting eller tap.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Spesifikasjoner i tilknytning til årsregnskapet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">For hvert regnskapsår skal det kunne utarbeides:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Bokføringsspesifikasjon, som skal omfatte alle bokførte opplysninger, tilordningskoder og andre relevante behandlingskoder. Systemgenererte poster kan fremkomme som totaler dersom de er lett kontrollerbare.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Kontospesifikasjon, som skal omfatte alle kontoer for regnskapsåret. Hver konto skal angi kontokode og kontonavn, alle poster i ordnet rekkefølge med dokumentasjonsdato og dokumentasjonshenvisning, andre relevante behandlingskoder samt inn- og utgående saldo.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Kundespesifikasjon, som skal omfatte alle transaksjoner med kunder per regnskapsår. Kundens kode og navn, alle poster i ordnet rekkefølge med dokumentasjonsdato og dokumentasjonshenvisning og inn- og utgående saldo skal fremgå. Partier eller partiledd som har mindre en 600 bilag i året, og som ikke er avgiftspliktig, er unntatt fra kravet om kundespesifikasjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Leverandørspesifikasjon, som skal omfatte alle transaksjoner med leverandører per periode. Leverandørens kode, navn og organisasjonsnummer, alle poster i ordnet rekkefølge med dokumentasjonsdato og dokumentasjonshenvisning og inn- og utgående saldo skal fremgå. Partier eller partiledd som har mindre en 600 bilag i året, og som ikke er avgiftspliktig, er unntatt fra kravet om leverandørspesifikasjon.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Bokføring og ajourhold</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Partier og partiledd skal bokføre alle opplysninger som er nødvendige for å oppfylle regnskapsplikten og innberetningsplikten til SSB etter partiloven § 18 til § 20b.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Bokføring skal skje så ofte som transaksjonenes art og omfang tilsier. Bokføringen skal være á jour innen fristen for innberetning til SSB.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">(3) Kontanttransaksjoner skal registreres samme dag.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Retting av opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) Bokførte opplysninger skal ikke endres eller slettes etter at fristene for ajourhold i § 4-4 annet ledd er utløpt. Etter at fristen er utløpt, kan retting bare skje med ny, dokumentert postering. Slike korreksjoner skal skje ved at den opprinnelige posteringen i sin helhet reverseres.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) Når opplysninger slettes, skal dette fremgå av dokumentasjonen eller spesifikasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Endringer i bokførte opplysninger som har betydning for innberetningspliktige forhold etter partiloven kapittel 4, må særskilt rapporteres til SSB hvis det allerede er avgitt innberetning for regnskapsåret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av bokførte opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">(1) Bokførte opplysninger skal være dokumentert. Dokumentasjonen skal ha korrekt og fullstendig innhold og vise at bokførte opplysninger er riktige. Dokumentasjonen skal ikke endres etter utstedelse. Dersom dokumentasjonen består av flere dokumenter skal det være referanse fra primærdokumentet til øvrige dokumenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/2">(2) Bokførte opplysninger skal lett kunne følges fra dokumentasjon via spesifikasjon frem til pliktig regnskapsrapportering. Tilsvarende skal det med utgangspunkt i pliktig regnskapsrapportering være lett å finne tilbake til dokumentasjonen for de enkelte bokførte opplysningene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/3">(3) Dokumentasjonen skal være systematisert på en måte som gjør det mulig å kontrollere at den er fullstendig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av salg av varer og tjenester</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) Dokumentasjon av salg av varer og tjenester skal minst inneholde:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Nummer og dato for utstedelse av dokumentasjonen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Angivelse av selger og kjøper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Angivelse av ytelsens art og omfang</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Tidspunkt og sted for levering av ytelsen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Vederlag og betalingsforfall.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Salgsdokumentasjon skal være merket slik at fullstendig registrering av salget kan dokumenteres. Salgsdokumentet skal utstedes av partiet eller partileddet og ikke senere enn i det kalenderår leveringen finner sted.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-8">
        <pverdi>§ 4-8.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av kontantsalg</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/1">(1) Kontantsalg er i denne forskriften ethvert salg der kjøpers betalingsforpliktelse overfor partiet eller partileddet gjøres opp ved levering. Dette gjelder også ved bruk av bankkort eller kredittkort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/2">(2) Partier eller partiledd som bruker kassaapparat skal registrere kontantsalg fortløpende på kassaapparat, terminal eller annet likeverdig system og dokumentere kontantsalget ved daterte, nummererte summeringsstrimler eller tilsvarende rapport. Kassaapparatet skal kunne skrive salgsdokumentasjon til kunden for hvert salg, og beløpet som registreres skal være lett synlig for kunden med mindre det er vanskelig gjennomførbart. Kvittering skal alltid skrives ut når beløpet som registreres på kassaapparatet ikke er lett synlig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/3">(3) Det skal daglig utarbeides daterte nummererte summeringsstrimler (z-rapporter) eller tilsvarende rapporter over opplysninger som er registrert på kassaapparatet, terminal eller likeverdig system. Dokumentasjon av kontantsalg sammenholdt med daglig opptelling av kassabeholdning skal dateres, og det skal fremgå hvem som har foretatt opptelling av kassabeholdningen. Eventuelle differanser skal forklares.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-8/ledd/4">(4) Partiet eller partileddet kan dokumentere kontantsalg fortløpende i innbundet bok der sidene er forhåndsnummerert eller ved gjenpart i form av daterte forhåndsnummererte salgsbilag. Som daterte forhåndsnummererte salgsbilag regnes også forhåndsnummererte billetter eller lodd. Det skal fremgå av salgsbilaget i hvilken grad det er gitt rabatt. Dokumentasjonen av kontantsalget må vise mottatte og innleverte kontanter. Oppgjørene skal telles og signeres av to personer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-9">
        <pverdi>§ 4-9.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av kjøp</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/1">(1) Kjøpsdokumentet skal være salgsdokumentet som selger har utstedt. Dersom kjøper ikke er angitt skal den som har foretatt kjøpet påføre formålet eller bruksområdet for varen eller tjenesten.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/2">(2) Dokumentasjonen skal dateres og signeres. Ved kjøp som er lagt ut av en person tilknyttet partiet eller partileddet, skal denne signere og datere bilaget, og påføre formålet eller bruksområdet for varen eller tjenesten. All dokumentasjon skal oppbevares sammen med kassakvitteringene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-9/ledd/3">(3) Hvis mottatt salgsdokumentasjon er uriktig, må partiet eller partileddet kreve ny salgsdokumentasjon. Hvis dette ikke lar seg gjøre, må det kunne sannsynliggjøres at kjøpet er en reell utgift for partiet eller partileddet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-10">
        <pverdi>§ 4-10.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av lønn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1">(1) Dokumentasjon av lønn og andre oppgavepliktige ytelser, samt forskuddstrekk og utleggstrekk etter skattebetalingsloven, skal vise ytelsene pr. motpart. Dette gjelder også når det er gitt pålegg om trekk i en ytelse som ikke er gjenstand for forskuddstrekk. Følgende opplysninger skal fremgå av dokumentasjonen:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">fødselsnummer</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">navn og stilling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">skattekommune</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">tabellnummer og/eller den trekkprosent som står på skattekortet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/2">(2) Dersom skattekort ikke er levert og opplysninger som skal fremgå av skattekortet ikke på annen måte er mottatt av partiet eller partileddet, skal dokumentasjon vise navn og nummer på den kommunen hvor motparten oppgir å ha vært bosatt 1. november i året før trekkåret. Dersom motparten er utenlandsk og ikke var bosatt i Norge 1. november i året før trekkåret, skal dokumentasjonen vise hvilken kommune vedkommende bosatte seg i ved ankomsten til Norge.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3">(3) Har partiet eller partileddet mottatt pålegg om trekk i medhold av skattebetalingsloven kapittel 14, skal dokumentasjonen også inneholde opplysninger om:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/a/avsnitt/1">hvem som har gitt pålegget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/b/avsnitt/1">når pålegget er mottatt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/c/avsnitt/1">beløpet som trekket skal dekke</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/d/avsnitt/1">inntektsåret som pålegget om trekk gjelder</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/3/liste/e/avsnitt/1">trekkprosenten eller det beløp som skal trekkes for hver utbetalingsperiode.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4">(4) For hver periode med pliktig regnskapsrapportering av forskuddstrekk og utleggstrekk etter skattebetalingsloven, skal dokumentasjonen inneholde følgende opplysninger pr. motpart:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">dato for utbetaling av ytelser og om mulig det tidsrom ytelsen knytter seg til</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">brutto ytelse, eventuelt med opplysninger om antall godtgjorte timer hvis dette er aktuelt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/c/avsnitt/1">eventuelle tillegg for naturalytelser som det skal foretas trekk i</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">fradrag etter skattebetalingsloven § 5-9</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/e/avsnitt/1">trekkgrunnlaget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/4/liste/f/avsnitt/1">størrelsen på foretatte forskuddstrekk og utleggstrekk etter skattebetalingsloven.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5">(5) For ansatte som helt eller delvis godtgjøres på timebasis, skal i tillegg følgende opplysninger være dokumentert pr. motpart:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5/liste/a/avsnitt/1">dato for utført arbeid</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5/liste/b/avsnitt/1">antall timer den aktuelle dato</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/5/liste/c/avsnitt/1">summen av timer for den aktuelle perioden.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/6">(6) Dokumentasjon av lønn mv. skal utstedes senest på det tidspunkt det er anledning til å få de aktuelle ytelsene utbetalt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-10/ledd/7">(7) Lønnssystemets oppbygging og funksjoner skal beskrives på en måte som er lett å forstå.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-11">
        <pverdi>§ 4-11.</pverdi>
        <ptittel>Reise- og oppholdsutgifter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-11/ledd/1">Det skal fremgå av dokumentasjon av reise- og oppholdsutgifter hvem utgiftene omfatter, hva formålet med reisen har vært og hvilke arrangement den reisende har deltatt på. Består dokumentasjonen av flere reisedokumenter, og opplysningene som nevnt i første punktum ikke fremgår av hvert enkelt dokument, skal det være gjensidig henvisning mellom dem. Dokumentasjonen skal også være i samsvar med aktuelle regler i forskrift 21. desember 2007 nr. 1766 til utfylling og gjennomføring mv. av skattebetalingsloven.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-12">
        <pverdi>§ 4-12.</pverdi>
        <ptittel>Betalingstransaksjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-12/ledd/1">Dokumentasjon av betalingstransaksjoner som ikke gjelder kontante kjøp og salg, skal vise betaler og mottaker av betalingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-13">
        <pverdi>§ 4-13.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av andre regnskapsmessige disposisjoner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-13/ledd/1">Dokumentasjon av andre regnskapsmessige disposisjoner skal vise årsaken til at disposisjonen er gjennomført, og bokføres. Når disposisjonen er en korreksjon av en bokført opplysning, skal det påføres en gjensidig referanse mellom den nye og den opprinnelige dokumentasjonen så langt det er praktisk mulig.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-14">
        <pverdi>§ 4-14.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av balansen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/1">(1) I tilknytning til årsregnskapet skal alle balanseposter dokumenteres. For andre eiendeler enn finansielle plasseringer og fordringer, gjelder dette de som er verdt mer enn 30 000 kroner. Dette inkluderer også varer for salg som partiet har på lager, jf. § 3-3 første ledd bokstav g.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/2">(2) Beregningsmåten for de spesifiserte verdiene skal fremgå. Dokumentasjonen skal være datert. Det skal fremgå hvem som har foretatt opptellingen. Originale tellelister på papir skal oppbevares som en del av dokumentasjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/3">(3) Dokumentasjon av bankinnskudd og lånegjeld skal inneholde oppgaver fra finansinstitusjoner over mellomværende. Kontantbeholdninger skal telles ved årets slutt. Opptellingen skal dokumenteres. Det skal fremgå hvem som har foretatt opptellingen og på hvilket tidspunkt. Eventuelle differanser skal forklares.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-14/ledd/4">(4) Dokumentasjonskravet kan fravikes for ubetydelige balanseposter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-15">
        <pverdi>§ 4-15.</pverdi>
        <ptittel>Oppbevaring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1">(1) Som oppbevaringspliktig regnskapsmateriale regnes:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">årsregnskap, annen pliktig regnskapsrapportering og eventuell revisjonsberetning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">spesifikasjoner av pliktig regnskapsrapportering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">dokumentasjon av bokførte og slettede opplysninger og dokumentasjon av balansen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">nummererte brev fra revisor, jf. partiloven § 21a første ledd og revisorloven § 5-4.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">alle politiske eller forretningsmessige avtaler som partiet eller partileddet har inngått med bidragsytere og sponsorer.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">korrespondanse som gir vesentlig tilleggsinformasjon i tilknytning til en bokført opplysning.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/2">(2) Regnskapsmaterialet som nevnt i første ledd skal oppbevares i fem år etter regnskapsårets slutt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-15/ledd/3">(3) Oppbevaringspliktig regnskapsmateriale skal oppbevares ordnet og være betryggende sikret mot ødeleggelse, tap og endring. Regnskapsmaterialet skal kunne fremlegges i hele oppbevaringstiden i en form som muliggjør etterkontroll. Regnskapsmaterialet skal være tilgjengelig i lesbar form og skal kunne skrives ut på papir i hele oppbevaringsperioden. Det skal foreligge sikkerhetskopi av elektronisk regnskapsmateriale.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k4/p4-16">
        <pverdi>§ 4-16.</pverdi>
        <ptittel>Dokumentasjon av innberettede opplysninger</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-16/ledd/1">Undertegnet innberetning etter partiloven § 21 annet ledd skal oppbevares etter reglene i § 4-15 i denne forskriften.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Ulovlige bidrag</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Verdifastsetting av ulovlige bidrag og overføring til statskassen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Partier eller partiledd kan verken direkte eller indirekte nyttiggjøre seg ulovlig mottatte bidrag. Delvis tilbakeføring eller overføring av ulovlig bidrag til giver eller statskassen regnes som nyttiggjøring. Som nyttiggjøring regnes også fullstendig eller delvis overføring av ulovlig bidrag eller avkastning til tredjeperson.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Ved fastsetting av verdien av det ulovlige bidraget som skal overføres til statskassen, skal det også tas hensyn til avkastning eller endring av kjøpekraft. Partilovnemnda kan ved skjønn fastsette verdien av avkastning eller endringer i kjøpekraft for ulovlige bidrag.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) Ulovlige bidrag som ikke tilbakebetales giver innen fire uker, skal overføres til Kommunal- og moderniseringsdepartementet. Overføringen skal merkes «Partiloven § 17a».</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Avkorting av partistøtte</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Vedtak om avkorting av støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">(1) Partilovnemnda kan fatte vedtak om avkorting av statlig partistøtte når
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">partiet eller partileddet har overtrådt bestemmelsene i partiloven § 17a, § 18, § 18a, § 18b, § 19, § 20, § 20a, § 20b, § 21, § 21a første til tredje ledd og § 23, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">når det er tvil om at partiet eller partileddet eksisterer.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/2">(2) Vedtak om avkorting av statlig partistøtte gjelder for inntil ett år av gangen. Vedtaket kan omfatte hele eller deler av den støtten partiet eller partileddet uten lovovertredelsen ville hatt krav på. Partilovnemnda skal ved fastsettelsen av avkortingens størrelse i det enkelte tilfelle ta hensyn til likebehandling, forholdsmessighet og effektiv allmennprevensjon.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/3">(3) Vedtak etter første ledd bokstav b skal gjelde avkorting av hele støtten.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Midlertidig tilbakeholdelse av støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">Departementet kan holde tilbake støtte i enkeltsaker i påvente av nemndas vedtak, jf. partiloven § 14.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Klage og omgjøring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">(1) Vedtak om avkorting kan ikke påklages, jf. partiloven § 24 første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/2">(2) Partilovnemnda kan omgjøre et vedtak om avkorting dersom grunnlaget for vedtaket faller bort, og ellers når omgjøringskompetanse følger av forvaltningsloven § 35 første og femte ledd.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Underretting om vedtak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">Partilovnemndas vedtak etter § 6-1 og § 6-3 annet ledd skal meddeles partiet eller partileddet og departementet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Utbetaling av tilbakeholdt eller avkortet støtte</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) Eventuell utbetaling av tidligere tilbakeholdt eller avkortet støtte etter § 6-1 og § 6-2 er begrenset til beregnet beløp for inneværende budsjettermin, jf. for øvrig Bevilgningsreglementet § 7 første ledd første punktum.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) Det gis ikke rentegodtgjørelse ved utbetaling av tidligere tilbakeholdt eller avkortet støtte, jf. forsinkelsesrenteloven § 2 annet ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/3">(3) Begrensningene i første og annet ledd gjelder ikke dersom tilbakeholdelsen eller avkortingen skyldes en feil fra forvaltningens side.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Partilovnemnda</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Partilovnemndas sammensetning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">Minst to av partilovnemndas medlemmer skal ha erfaring fra politisk arbeid og ha ulik partipolitisk bakgrunn.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Beslutningsdyktighet, møteform etc.</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">(1) Nemndas vedtak fattes med alminnelig flertall. Ved stemmelikhet har lederen dobbeltstemme. Nemnda er beslutningsdyktig når minst to tredjedeler av medlemmene, inkludert leder, deltar.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/2">(2) Det skal fremgå av vedtakene om de er enstemmige eller ikke. Det skal også framgå om nemnda har vært fulltallig eller ikke ved avgjørelsen, jf. første ledd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/3">(3) Nemnda velger selv sin møteform og møtehyppighet.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 16. mars 2006 nr. 321 om visse forhold vedrørende de politiske partiene (partilovforskriften).</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1+" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-05-107/k1">
      <kverdi/>
      <ktittel> Veileder/merknader til partilovforskriften kapittel 3, 4 og 5 (versjon 1.0)</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/1/ledd/1">Se her for å lese dokumentet:
<lenke url="https://lovdata.no/static//ltavd1/filer/grafikk/sf-20140205-0107-01-01.pdf"><img src="/ltavd1/filer/grafikk/pdf.gif" alt="ikon"/></lenke></ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
