<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-26-920" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-920">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-26-920</id>
    <dato>26.06.2014 nr. 920</dato>
    <dato type="iso">2014-06-26</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 10 s 1459</publisert>
    <ikraft>01.07.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0661</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om pensjonsordning for stortingsrep mv</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om særskilte delingstall i pensjonsordning for stortingsrepresentanter og regjeringsmedlemmer (Nr. 920)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om særskilte delingstall i pensjonsordning for stortingsrepresentanter og regjeringsmedlemmer</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 26. juni 2014 med hjemmel i lov 16. desember 2011 nr. 60 om pensjonsordning for stortingsrepresentanter og regjeringsmedlemmer (stortings- og regjeringspensjonsloven) § 2-5 tredje ledd.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-920/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Virkeområde og formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder fastsettelse av særskilte delingstall etter § 2-5 i lov om pensjonsordning for stortingsrepresentanter og regjeringsmedlemmer. De særskilte delingstallene gjelder for årskullene 1943 til og med 1962 og skal sikre at levealdersjusteringen mellom årskull er den samme som i folketrygden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-920/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Særskilte delingstall</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">I fastsettelsen av de særskilte delingstallene benyttes samme forholdstall og delingstall som benyttes ved beregning av alderspensjon fra folketrygden.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Det særskilte delingstallet er forholdet mellom tallet 1 og summen av a og b:
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">Andelen av alderspensjonen i folketrygden som det aktuelle årskullet får beregnet som en ytelse (folketrygdloven kapittel 3 og 19) delt på produktet av forholdstallet ved uttakstidspunktet og tallet 13,42.</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/2/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">Andelen av alderspensjonen i folketrygden som det aktuelle årskullet får beregnet som en pensjonsbeholdning (folketrygdloven kapittel 20) delt på delingstallet ved uttakstidspunktet.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Det særskilte delingstallet avrundes til to desimaler.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-26-920/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Ikraftsetting</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. juli 2014.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
