<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-11-28-1488" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-28-1488">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-11-28-1488</id>
    <dato>28.11.2014 nr. 1488</dato>
    <dato type="iso">2014-11-28</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 15 s 2421</publisert>
    <ikraft>28.11.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-11-28</ikraft>
    <departement>Helse- og omsorgsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1994-08-05-55-§8-4">L05.08.1994 nr. 55 § 8-4</ref>, <ref id="lov-1999-07-02-61-§2-1a">L02.07.1999 nr. 61 § 2-1a</ref>, <ref id="lov-1999-07-02">L02.07.1999</ref>nr. 64 <ref id="lov-1999-07-02-§4">§ 4</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2005-02-04-80</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1094</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i blodforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift 4. februar 2005 nr. 80 om tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering av humant blod og blodkomponenter og behandling av helseopplysninger i blodgiverregistre (blodforskriften) (Nr. 1488)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift 4. februar 2005 nr. 80 om tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering av humant blod og blodkomponenter og behandling av helseopplysninger i blodgiverregistre (blodforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt ved kgl.res. 28. november 2014 med hjemmel i lov 5. august 1994 nr. 55 om vern mot smittsomme sykdommer § 8-4, lov 2. juli 1999 nr. 61 om spesialisthelsetjenesten m.m. (spesialisthelsetjenesteloven) § 2-1a syvende ledd og lov 2. juli 1999 nr. 64 om helsepersonell m.v. (helsepersonelloven) § 4 fjerde ledd. Fremmet av Helse- og omsorgsdepartementet.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-28-1488/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 4. februar 2005 nr. 80 om tapping, testing, prosessering, oppbevaring, distribusjon og utlevering av humant blod og blodkomponenter og behandling av helseopplysninger i blodgiverregistre (blodforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 2-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Blodbankens leder har ansvar for at enhver enhet av blod og blodkomponenter har blitt tappet og testet i henhold til gjeldende regelverk, uavhengig av anvendelsesformål, og prosessert, oppbevart, distribuert og utlevert i henhold til regelverket når blodproduktene skal anvendes til transfusjon. Blodbankens leder har videre ansvar for at kravene til blodbanker i § 2-3, § 2-4, § 2-5, § 3-1, § 3-4, § 3-5 og § 3-11 er oppfylt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Vedlegg I punkt 2.2.2 skal lyde:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">2.2.2. <i>Eksponering for risiko for å få en infeksjon som kan overføres ved transfusjon</i></ledd>
      <table niv="1" frame="1">
        <tgroup cols="2" rowsep="0" colsep="0">
          <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="39*"/>
          <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="38*"/>
          <tbody>
            <row>
              <entry colname="1">- Endoskopisk undersøkelse med anvendelse av bøyelige instrumenter
<br/> - stikkuhell eller slimhinnekontakt med materiale, som inneholder blod
<br/> - blodtransfusjon
<br/> - humant vevs- eller celletransplantasjon
<br/> - større kirurgisk inngrep
<br/> - tatovering eller bodypiercing
<br/> - akupunktur, med mindre den er utøvet av autorisert helsepersonell og med sterile engangsnåler
<br/> - nær kontakt (samme husstand) til en person, som har hepatitt B </entry>
              <entry colname="2">Utelukkelse i 6 måneder eller i 4 måneder, hvis det foreligger en negativ NAT-test for hepatitt C </entry>
            </row>
            <row>
              <entry colname="1">Personer, som på grunn av deres atferd eller aktivitet er utsatt for risiko for å få alvorlige smittsomme sykdommer, som kan overføres gjennom blodet </entry>
              <entry colname="2">Utelukkelse etter opphør av risikoatferden i en periode, som avhenger av den aktuelle sykdom og tilgjengeligheten av relevante tester </entry>
            </row>
          </tbody>
        </tgroup>
      </table>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-11-28-1488/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
