<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-04-08-409" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-08-409">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-04-08-409</id>
    <dato>08.04.2014 nr. 409</dato>
    <dato type="iso">2014-04-08</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 4 s 640</publisert>
    <ikraft>08.04.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-04-08</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2007-02-16-9-§2">L16.02.2007 nr. 9 § 2</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§3">§ 3</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§4">§ 4</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§6">§ 6</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§10">§ 10</ref>, <ref id="lov-2007-02-16-9-§48">§ 48</ref>, <ref id="for-2007-02-16">F16.02.2007 nr.</ref>171,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/lov/1996-02-02-115</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0296</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om oppkreving av gebyr til statskassen for besiktelser, sertifikatutstedelse mv. som foretas i henhold til skipssikkerhetsloven mv. (Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift) (Nr. 409)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om oppkreving av gebyr til statskassen for besiktelser, sertifikatutstedelse mv. som foretas i henhold til skipssikkerhetsloven mv. (Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 8. april 2014 med hjemmel i lov 16. februar 2007 nr. 9 om skipssikkerhet (skipssikkerhetsloven) § 2, § 3, § 4, § 6, § 10 og § 48, jf. delegeringsvedtak 16. februar 2007 nr. 171 og lov 24. juni 1994 nr. 39 om sjøfarten (sjøloven) § 198.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-08-409/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 2. februar 1996 nr. 115 om oppkreving av gebyr til statskassen for besiktelser, sertifikatutstedelse mv. som foretas i henhold til skipssikkerhetsloven mv. (Sjøfartsdirektoratets gebyrforskrift) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 12 punkt 1 skal lyde:
<liste id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Årsgebyr er et fast årlig gebyr som dekker alt arbeide som Sjøfartsdirektoratet/skipskontrollen utfører i forbindelse med opprettholdelse og fornyelse av nasjonale og internasjonale sertifikater mv. med unntak som gitt i annet ledd.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/2">Gebyret dekker ikke sertifikat om forsikring eller annen økonomisk sikkerhet for ansvar for skade ved oljesøl etter Ansvarskonvensjonen 1992 (CLC-sertifikat), eller sertifikat om forsikring og annen sikkerhet for oljesølansvar for skip etter Bunkerskonvensjonen 2001, eller CLB-sertifikat. Gebyret dekker ikke revisjon og sertifisering i henhold til Internasjonal norm for sikkerhetsstyring for drift av skip og hindring av forurensning (ISM-koden), eller sertifikatbesiktelser som utføres utenom ordinær arbeidstid ved stasjonene. Gebyret dekker ikke sertifikat om forsikring eller annen økonomisk sikkerhet etter Aten-konvensjonen 2002 eller Aten-forordningen. Gebyret dekker ikke inspeksjon og sertifisering av MLC.</avsnitt><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/2/liste/1/avsnitt/3">Årsgebyret betales hvert år uavhengig om skipet mottar tjeneste fra Sjøfartsdirektoratet eller ikke.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Ny § 27 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 27. <i>Internasjonal konvensjon om sjøfolks arbeids- og levevilkår (Maritime Labour Convention - MLC)</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">For inspeksjon og sertifisering av MLC betales gebyr beregnet etter anvendt tid i samsvar med timesatser fastsatt i forskrift om gebyr for tjenester som utføres av Sjøfartsdirektoratet. Anvendt tid inkluderer forarbeid, arbeid om bord i skip eller hos rederi og etterarbeid i forbindelse med inspeksjonen.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-04-08-409/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">
        <i>Ikrafttredelse</i>
      </ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
