<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-16-648" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-16-648">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-16-648</id>
    <dato>16.05.2014 nr. 648</dato>
    <dato type="iso">2014-05-16</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 6 s 949</publisert>
    <ikraft>01.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-01</ikraft>
    <departement>Arbeids- og sosialdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel/>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0408</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om stønad til arbeids- og utdanningsreiser</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om stønad til arbeids- og utdanningsreiser (Nr. 648)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om stønad til arbeids- og utdanningsreiser</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Arbeids- og sosialdepartementet 16. mai 2014 med hjemmel i lov 10. desember 2004 nr. 76 om arbeidsmarkedstjenester (arbeidsmarkedsloven) § 13.</marg>
    <paragraf id="/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-16-648/p1">
      <pverdi>§ 1.</pverdi>
      <ptittel>Formål</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/1/ledd/1">Stønad til arbeids- og utdanningsreiser skal bidra til at personer med forflyttingsvansker på grunn av nedsatt funksjonsevne, kan være i ordinært arbeid eller gjennomføre arbeidsrettet utdanning.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-16-648/p2">
      <pverdi>§ 2.</pverdi>
      <ptittel>Hvem kan få stønad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/1">Stønad kan gis til personer som grunnet varig nedsatt funksjonsevne har forflytningsvansker som medfører at personen ikke kan reise til og fra arbeid eller utdanning med offentlige kommunikasjonsmidler. Med varig nedsatt funksjonsevne menes at forflytningsvanskene vil vare i mer enn ett år.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/2">Stønaden kan gis til personer som er i ordinært arbeid eller som gjennomfører arbeidsrettet utdanning for å skaffe seg eller beholde ordinært arbeid.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/2/ledd/3">Personer som av medisinske årsaker midlertidig er fratatt førerkortet og ikke kan komme seg til arbeid/utdanning på annen måte, kan innvilges stønad til tilrettelagt transport i den aktuelle perioden.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-16-648/p3">
      <pverdi>§ 3.</pverdi>
      <ptittel>Vilkår</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/1">Det kan gis stønad til nødvendig transport til og fra arbeid eller utdanning. Reisen må medføre så store belastninger at offentlige kommunikasjonsmidler ikke kan benyttes. Dersom deler av reisen kan gjennomføres med offentlige kommunikasjonsmidler uten at dette medfører store belastninger, gis det ikke stønad til transport for denne delen av reisen.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/3/ledd/2">Stønaden gis som tilskudd til tilrettelagt transport utført av transportører med godkjent løyve for persontransport. I særlige tilfeller kan det gis stønad til leiebil for kortere perioder.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-16-648/p4">
      <pverdi>§ 4.</pverdi>
      <ptittel>Beregning av stønaden</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/1">Stønaden dekker de faktiske utgiftene til tilrettelagt transport, fratrukket en egenandel.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/4/ledd/2">Stønaden gis tidligst fra det tidspunkt søknad er framsatt.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-16-648/p5">
      <pverdi>§ 5.</pverdi>
      <ptittel>Forhold til andre ytelser</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/5/ledd/1">Det gis ikke stønad etter denne forskriften til personer som
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">mottar grunnstønad til transport til arbeid eller utdanning, jf. folketrygdloven § 6-3,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">mottar stønad til bil, jf. folketrygdloven § 10-7 og denne er ment å skulle benyttes til transport til arbeid eller utdanning. Det kan likevel gis stønad etter denne forskriften dersom det foreligger særlige forhold som gjør at bilen ikke kan benyttes til dette formålet,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">er elever i grunn- eller videregående skole der kommunen eller fylkeskommunen har ansvaret for å dekke reisen til skolen,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">deltar på arbeidsrettede tiltak som er tildelt av Arbeids- og velferdsetaten. Det kan likevel gis stønad etter denne forskriften til personer som deltar på tidsbegrenset lønnstilskudd jf. forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv. kapittel 9, tidsubestemt lønnstilskudd jf. forskrift 3. mai 2007 nr. 495 om forsøk med tidsubestemt lønnstilskudd eller arbeidsavklaringspenger som lønnstilskudd, jf. forskrift 21. desember 2012 nr. 1418 om forsøk med arbeidsavklaringspenger som lønnstilskudd,</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">har fått innvilget en full ytelse til livsopphold etter folketrygdloven. Personer som mottar sykepenger etter lov 28. februar 1997 nr. 19 om folketrygd kapittel 12, kan likevel motta stønad etter denne forskriften når de deltar i tiltaket opplæring jf. forskrift 11. desember 2008 nr. 1320 om arbeidsrettede tiltak mv. § 7-1 tredje ledd, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/paragraf/5/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">får dekket transportutgifter til utdanning eller arbeid etter annet regelverk.</avsnitt></liste></ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-16-648/p6">
      <pverdi>§ 6.</pverdi>
      <ptittel>Søknad</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/6/ledd/1">Søknad om stønad til arbeids og utdanningsreiser fremmes for Arbeids- og velferdsetaten på det nivå Arbeids- og velferdsdirektoratet bestemmer.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-16-648/p7">
      <pverdi>§ 7.</pverdi>
      <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/7/ledd/1">Forskriften trer i kraft 1. september 2014.</ledd>
    </paragraf>
    <paragraf id="/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-16-648/p8">
      <pverdi>§ 8.</pverdi>
      <ptittel>Overgangsregler</ptittel>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/1">Bestemmelsene i § 5 gjelder ikke personer som har fått innvilget stønad til arbeids- og utdanningsreiser i regi av Arbeids- og velferdsetaten før 1. september 2014, så lenge de opprinnelige forutsetningene for å innvilge stønaden er uendret.</ledd>
      <ledd id="/paragraf/8/ledd/2">Personer som mottar TT-reiser til arbeid og utdanning fra Oslo kommune når denne forskriften trer i kraft, kan uavhengig av § 5 bokstav f) innvilges stønad til arbeids- og utdanningsreiser dersom de fyller de øvrige vilkårene etter denne forskriften. Stønad til arbeids- og utdanningsreiser kan innvilges under forutsetning av at stønad til TT-reiser til arbeid og utdanning fra Oslo kommune opphører.</ledd>
    </paragraf>
  </tekst>
</dokument>
