<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-02-25-212" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-02-25-212</id>
    <dato>25.02.2014 nr. 212</dato>
    <dato type="iso">2014-02-25</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 3 s 352</publisert>
    <ikraft>01.03.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-03-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-4">§ 3-4</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-5">§ 3-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-6">§ 3-6</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-9">§ 3-9</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-10">§ 3-10</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-11">§ 3-11</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-2">§ 4-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-5">§ 4-5</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-7">§ 4-7</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§4-8">§ 4-8</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-1">§ 5-1</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-2">§ 5-2</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§5-3">§ 5-3</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-02-09-184</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0151</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved FIH</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole (Nr. 212)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om opptak, studier og eksamen ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Styret ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole 25. februar 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3, § 3-4, § 3-5, § 3-6, § 3-7, § 3-9, § 3-10, § 3-11, § 4-2, § 4-5, § 4-7, § 4-8, § 5-1, § 5-2 og § 5-3.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k1">
      <kverdi>Kapittel 1</kverdi>
      <ktittel>Generelle bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k1/p1-1">
        <pverdi>§ 1-1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/1">(1) Denne forskrift gjelder for studier ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-1/ledd/2">(2) Forskriften gir regler om opptak til studier, organisering av studier, eksamen, krav for tildeling av grader og bestemmelser om studentens og institusjonens plikter og rettigheter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k1/p1-2">
        <pverdi>§ 1-2.</pverdi>
        <ptittel>Definisjoner</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/1">
          <i>Student</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/2">Person som er tatt opp til studier eller emner ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 3-6 og § 3-7.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/3">
          <i>Studierett</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/4">Rettigheter knyttet til det å være tatt opp som student på et studieprogram og inneha studentstatus. Dette innebærer rett til deltakelse i all organisert undervisning, veiledning (individuell og i mindre grupper), praksis mv. i emner som omfattes av studieprogrammet studenten har opptak til.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/5">
          <i>Studiepoeng</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/6">Mål på omfanget av et studium, der et fullt studieår er normert til 60 studiepoeng.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/7">
          <i>Studieprogram</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/8">Samling av emner med eget opptak.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/9">
          <i>Studium</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/10">Studieprogram med omfang på minst 30 studiepoeng som fører fram til en grad eller annen kvalifikasjon, og med et definert innhold i henhold til studieplan.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/11">
          <i>Studieplan</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/12">En studieplan beskriver mål for kunnskap, ferdigheter og generell kompetanse, samt innhold og organisering av et studieprogram som ikke reguleres av nasjonale rammeplaner.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/13">
          <i>Emne</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/14">Den minste studiepoenggivende enhet som kan inngå i et studieprogram eller en grad.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/15">
          <i>Utdanningsplan</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/16">Individuell plan for gjennomføring av et studium/studieprogram som utarbeides mellom Høgskolen og den enkelte student. Planen inneholder bestemmelser om Høgskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor Høgskolen og medstudenter.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/17">
          <i>Eksamenskandidat</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/18">Student som går opp til eksamen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/19">
          <i>Eksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/20">Betegnelse på en prøve med vurdering når resultatet skal inngå på vitnemålet/karakterutskriften eller innregnes i en karakter på vitnemålet/karakterutskriften.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/21">
          <i>Utsatt eksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/22">Eksamen som arrangeres for studenter som har levert legeerklæring eller hatt annet dokumentert gyldig fravær ved ordinær eksamen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/23">
          <i>Ny eksamen</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/24">Eksamen som arrangeres for studenter som har gjennomført, men ikke bestått ordinær eksamen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/25">
          <i>Arbeidskrav</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-2/ledd/26">Alle former for arbeider og krav som settes som vilkår for å fremstille seg til eksamen eller prøve og/eller få endelig karakter i et emne, men der resultatet ikke inngår i beregningsgrunnlaget for endelig karakter for emnet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/1/paragraf/1-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k1/p1-3">
        <pverdi>§ 1-3.</pverdi>
        <ptittel>Beslutningsmyndighet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/1/paragraf/1-3/ledd/1">Når beslutningsmyndighet er lagt til Høgskolen, treffes avgjørelser av rektor eller den han eller hun gir fullmakt til. Der beslutningsmyndighet er lagt til Styret selv eller rektor selv, kan beslutningsmyndighet ikke delegeres til lavere nivå.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2">
      <kverdi>Kapittel 2</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-1">
        <pverdi>§ 2-1.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksfrekvens</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-1/ledd/1">Fjellhaug Internasjonale Høgskole tar normalt opp studenter for studiestart både i høst- og vårsemesteret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-2">
        <pverdi>§ 2-2.</pverdi>
        <ptittel>Opptaksrammer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-2/ledd/1">Når kapasitetshensyn eller ressurshensyn krever det, kan Styret regulere adgangen til det enkelte studieprogram eller deler av det.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-3">
        <pverdi>§ 2-3.</pverdi>
        <ptittel>Generelt opptaksgrunnlag</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-3/ledd/1">For opptak til studier på grunnivå ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole som omfattes av denne forskriften kreves generell studiekompetanse eller tilsvarende, fastsatt i forskrift 31. januar 2007 nr. 173 om opptak til høyere utdanning.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-4">
        <pverdi>§ 2-4.</pverdi>
        <ptittel>Opptakskrav for de enkelte studier</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-4/ledd/1">Opptakskravene er fastsatt i studieplanene for hvert enkelt studium.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-5">
        <pverdi>§ 2-5.</pverdi>
        <ptittel>Organisering av opptak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/1">(1) Fjellhaug Internasjonale Høgskole er ansvarlig for opptaket til Høgskolens studier. Dette er likevel ikke til hinder for at institusjonen kan delegere saksforberedelse og avgjørelse til andre organer, herunder til Samordna opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/2">(2) Studiesjefen foretar opptak, eller ivaretar at dette finner sted når opptaket er delegert etter første avsnitt andre setning. Studiesjef oppnevner opptakskomitéer for Høgskolen. For studier på grunnivå behandler opptakskomité søknader om opptak basert på realkompetanse eller dispensasjon fra kravet om generell studiekompetanse dersom det er behov for faglige eller skjønnsmessige vurderinger. For studier på masternivå behandler opptakskomité søknader basert på annet grunnlag enn norsk bachelor- eller cand. mag.-grad eller yrkesutdanning med fordypning innenfor fagområdet for masterstudiet. Opptakskomitéen skal ha minst ett medlem med faglig kompetanse innen det studieprogrammet eller de emnene komiteen tar opp til og studentrepresentasjon i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-4 første avsnitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/3">(3) Ved opptak til studier som inngår i Samordna opptak, gjelder de nasjonale rangeringsreglene. Ved opptak til andre studier med opptaksbegrensning, bestemmes rangeringsregler av studiesjef.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/4">(4) Søkere som har dokumentert behov for tidlig svar, kan be om forhåndsløfte. Forhåndsløfte kan gis søkere som normalt ville ha fått tilbud om studieplass ved forrige ordinære opptak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-5/ledd/5">(5) Tildelt studieplass kan reserveres til året etter når studiesjef finner at det foreligger tungtveiende grunner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-6">
        <pverdi>§ 2-6.</pverdi>
        <ptittel>Opptak på grunnlag av realkompetanse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-6/ledd/1">Søkere som ikke har generell studiekompetanse og er 25 år eller eldre i opptaksåret, kan få opptak til enkeltstudier på grunnivå ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole hvis de på grunnlag av realkompetanse har de nødvendige kvalifikasjoner for studiet. Styret fastsetter reglement for opptak på grunnlag av realkompetanse.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-7">
        <pverdi>§ 2-7.</pverdi>
        <ptittel>Søknadsfrister</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/1">(1) For studier der opptaket er organisert gjennom Samordna opptak, gjelder de fastsatte nasjonale søknadsfristene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-7/ledd/2">(2) For øvrige studier blir søknadsfrist kunngjort samtidig med utlysning av studieprogrammet. Studiesjefen fastsetter søknadsfristen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-8">
        <pverdi>§ 2-8.</pverdi>
        <ptittel>Søknad, dokumentasjon og ettersending</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/1">(1) Søknad om opptak skjer på fastsatt søknadsskjema/søknadsweb.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/2">(2) Alle opplysninger som er relevante for søknaden, skal dokumenteres. Søkeren plikter å orientere seg om hvilken dokumentasjon som er nødvendig for at søknaden skal kunne behandles. Dokumentasjonen skal være tydelige kopier av originaldokumenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/3">(3) For studier der opptaket er organisert gjennom Samordna opptak følges nasjonale frister for ettersending av dokumentasjon. Frister for ettersending av dokumentasjon til lokalt opptak og svarfrist ved tilbud om studieplass til lokalt opptak fastsettes av studiesjef.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-8/ledd/4">(4) Studenter som har takket ja til studieplass ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole, kan pålegges å fremvise original av de dokumentene som utgjør grunnlaget for opptak. Dersom dokumentene ikke fremlegges innen gitt frist, vil studieretten bli inndratt inntil den forespurte dokumentasjonen er fremvist og kontrollert.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-9">
        <pverdi>§ 2-9.</pverdi>
        <ptittel>Svar på søknad</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-9/ledd/1">Alle søkerne får skriftlig svar på søknadene, enten fra Samordna opptak eller fra Høgskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-10">
        <pverdi>§ 2-10.</pverdi>
        <ptittel>Bekreftelse av studieplass</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-10/ledd/1">De som blir tatt opp, må bekrefte mottak av studieplassen innen den dato som er angitt i svarbrevet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/2/paragraf/2-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k2/p2-11">
        <pverdi>§ 2-11.</pverdi>
        <ptittel>Klagefrist</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/1">(1) Frist for å klage på vedtaket er senest 3 uker etter mottatt brev fra Høgskolen, jf. forvaltningslovens § 29.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/2/paragraf/2-11/ledd/2">(2) Klagen skal stiles til Fjellhaug Internasjonale Høgskole. Klagen må underskrives av den som klager eller den klager gir fullmakt. I klagen skal det oppgis hvilket vedtak det klages over, den endring som ønskes, og det bør oppgis hvilke grunner som legges til klagen, jf. forvaltningslovens § 32.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k3">
      <kverdi>Kapittel 3</kverdi>
      <ktittel>Generelle faglige bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k3/p3-1">
        <pverdi>§ 3-1.</pverdi>
        <ptittel>Fastsetting av studieplaner</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/1">(1) Det skal fastsettes studieplan for alle studier/studieprogrammer som tilbys ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole og som skal godskrives studenten i form av studiepoeng.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-1/ledd/2">(2) Studieplaner utarbeides etter de retningslinjer NOKUT har fastsatt. Studieplaner skal vedtas av Akademisk råd. Nye studieplaner skal godkjennes av Styret.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k3/p3-2">
        <pverdi>§ 3-2.</pverdi>
        <ptittel>Generelle bestemmelser knyttet til studieplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/1">(1) Det skal framgå av studieplanen hvilke vurderinger underveis i studieløpet som skal inngå på vitnemålet eller regnes inn i karakter på vitnemål/karakterutskrift, og hvilke vurderingsuttrykk som benyttes i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 3-9 sjette avsnitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-2/ledd/2">(2) Arbeidskrav som danner grunnlag for å gå opp til eksamen, skal gå klart fram av studieplanen. Dette vurderes til godkjent/ikke godkjent.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/3/paragraf/3-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k3/p3-3">
        <pverdi>§ 3-3.</pverdi>
        <ptittel>Endringer i studieplan og pensum</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/1">(1) Mindre endringer i emnebeskrivelser, herunder pensumjusteringer og andre endringer som ikke påvirker emnets læringsmål, vurderingsform eller undervisningssemester foretas av undervisningsleder etter forslag fra fagseksjonene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/2">(2) Større endringer i emnebeskrivelser, herunder opprettelse av nye valgemner eller justeringer som påvirker emnets læringsmål, vurderingsform, eller undervisningssemester, utarbeides av undervisningsleder i samråd med fagseksjonene og vedtas av Akademisk råd etter forslag fra undervisningsleder. Forslag til endringer sendes på høring i de lokale fagråd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/3">(3) Større endringer i studieplaner, herunder endringer som påvirker læringsmålene for studiet som helhet, kriterier for oppnåelse av grad eller annen kvalifikasjon, endring av undervisningsspråk eller undervisningsform, utarbeides av undervisningsleder i samråd med fagseksjonene og vedtas av Akademisk råd etter forslag fra undervisningsleder. Forslag til endringer sendes på høring i de lokale fagråd. Slike endringer skal godkjennes av Styret.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/3/paragraf/3-3/ledd/4">(4) Endringer i studieplaner og emnebeskrivelser skal ikke tre i kraft før ved nytt semester.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k4">
      <kverdi>Kapittel 4</kverdi>
      <ktittel>Studierett, utdanningsplan, permisjon, studieåret, semesteravgift, egenbetaling</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k4/p4-1">
        <pverdi>§ 4-1.</pverdi>
        <ptittel>Studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/1">(1) For å oppnå studierett må studenten være tatt opp til et studieprogram eller emne ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole i henhold til kapittel 2.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/2">(2) Studieretten opphører når studenten selv bekrefter at hun/han trekker seg fra studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-1/ledd/3">(3) For studenter som har fullført studiet, gjelder studieretten til frist for betaling av semesteravgift for neste semester.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k4/p4-2">
        <pverdi>§ 4-2.</pverdi>
        <ptittel>Tap av studierett</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1">(1) Studenter kan miste studieretten på et studieprogram de er tatt opp til i følgende tilfeller:
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenten har ikke semesterregistrert seg og/eller betalt semesteravgift og egenbetaling innen gjeldende frister første semester etter opptak, og har ikke fått innvilget permisjon etter § 4-5 eller reservert studieplass etter § 2-5 (5).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Studenten har brukt opp sine forsøk til eksamen eller praksisperiode i henhold til studieplan og til forskrift om opptak, studier og eksamen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">Studenten har ikke avlagt og bestått eksamen i løpet av de siste to semestre, eller tre semestre dersom studenten er i gang med masteravhandling. Studenter som ikke har levert masteravhandling etter tre semestre kan i spesielle tilfeller få innvilget et fjerde semester etter søknad til studiesjef. Dersom studenten har hatt permisjon i denne perioden, skal permisjonstiden ikke regnes med.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Studieretten er urettmessig oppnådd ved hjelp av falske dokumenter, falskt vitnemål, eller dokumenter utstedt av falske institusjoner.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/2">(2) Vilkår for tap av studieretten skal framgå av utdanningsplanen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/3">(3) Studiesjef fatter vedtak om tap av studierett. Vedtak om tap av studierett kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/4">(4) Den som har mistet studieretten etter første avsnitt, bokstav b-d kan søke nytt opptak til studiet ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole etter ett år, såframt overordnede bestemmelser gir anledning til dette.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-2/ledd/5">(5) Studenter som er i karantene etter å ha mistet studieretten har ikke adgang til eksamen som privatist.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k4/p4-3">
        <pverdi>§ 4-3.</pverdi>
        <ptittel>Utdanningsplan</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/1">(1) Mellom Høgskolen og student som tas opp til studier av 60 studiepoengs omfang eller mer, skal det utarbeides en utdanningsplan. Utdanningsplanen skal inneholde bestemmelser om Høgskolens ansvar og forpliktelser overfor studenten, og studentens forpliktelser overfor Høgskolen og medstudenter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/2">(2) Utdanningsplanen skal være satt opp slik at studenten skal kunne gjennomføre planlagt studium eller studieløp på normert tid som heltids- eller deltidsstudent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-3/ledd/3">(3) Utdanningsplanen kan endres etter avtale mellom avdeling og student.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k4/p4-4">
        <pverdi>§ 4-4.</pverdi>
        <ptittel>Overgang mellom studieprogram</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1">(1) Studenter som er tatt opp til et studieprogram ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole, kan få overgang til et annet studieprogram i samme fagområde hvis
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">studenten har fått studierett gjennom ordinært opptak, møtt til studiestart og registrert seg på det studieprogrammet han/hun ble tatt opp til.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">studieprogrammet som studenten søker overgang til, ikke er lukket ved poengrangering.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">studenten fyller opptakskravet til studieprogrammet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/2">(2) Ved poengrangering kan overgang vurderes hvis studentens poengsum er lik eller høyere enn medianen ved siste opptak og studiet har ledige plasser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/3">(3) Studenten søker om overgang til studieadministrasjonen innen fastsatt frist.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/4">(4) Den som får innvilget overgang, mister studieretten på det gamle studieprogrammet og får tildelt studierett på det nye studieprogrammet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-4/ledd/5">(5) Studenter som ønsker overgang til et studieprogram som ikke tilfredsstiller kriteriene i første avsnitt, må søke om opptak på vanlig måte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k4/p4-5">
        <pverdi>§ 4-5.</pverdi>
        <ptittel>Permisjon</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/1">(1) En student som får barn under studiene, skal gis rett til permisjon fra studiene under svangerskap og til omsorg for barn, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-5. Permisjon kan også gis ved førstegangstjeneste, sykdom og andre tungtveiende grunner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/2">(2) For permisjon av øvrige grunner bør studenten ha gjennomført studier innenfor det aktuelle studieprogram i minst ett semester. Det kan normalt gis permisjon i inntil ett år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-5/ledd/3">(3) Studiesjef avgjør søknader om permisjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k4/p4-6">
        <pverdi>§ 4-6.</pverdi>
        <ptittel>Studieåret</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-6/ledd/1">Studieåret begynner medio august og avsluttes ultimo juni, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/4/paragraf/4-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k4/p4-7">
        <pverdi>§ 4-7.</pverdi>
        <ptittel>Semesteravgift og egenbetaling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/1">(1) Studenter og privatister ved Høgskolens norske avdeling skal betale semesteravgift i samsvar med lov om studentsamskipnader med forskrifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/2">(2) Undervisningen er i utgangspunktet gratis. Styret kan fastsette egenbetaling for undervisning til det enkelte studium eller emne.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/3">(3) Styret kan fastsette egenbetaling for studenter ved det enkelte studium for å dekke øvrige utgifter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/4/paragraf/4-7/ledd/4">(4) Privatister betaler et vederlag for eksamen fastsatt av Styret.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k5">
      <kverdi>Kapittel 5</kverdi>
      <ktittel>Oppmelding og vilkår for eksamen, veiledet praksis</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k5/p5-1">
        <pverdi>§ 5-1.</pverdi>
        <ptittel>Vilkår for oppmelding til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/1">(1) Akademisk råd kan gi regler om arbeidskrav, obligatoriske oppgaver, krav om avlagte eksamener eller prøver, obligatorisk deltakelse eller gjennomført praksis for at studenten skal ha adgang til en eksamen eller få fortsette studiet. Vilkårene skal gå fram av studieplan.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/2">(2) Oppgavebesvarelser som tidligere har fått en endelig sensur, kan ikke innleveres til bedømmelse på nytt. Tar studenten eksamen i flere emner der det kan være faglig innbyrdes likhet eller overlapping, skal det leveres separate besvarelser.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-1/ledd/3">(3) For å få gå opp til eksamen må studenter ved Høgskolens norske avdeling ha betalt semesteravgift etter lov 14. desember 2007 nr. 116 om studentsamskipnader, § 10 og forskrift 22. juli 2008 nr. 828 om studentsamskipnader, kap. 7.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k5/p5-2">
        <pverdi>§ 5-2.</pverdi>
        <ptittel>Oppmelding</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/1">(1) Studenten melder seg normalt selv opp til ordinær eksamen ved semesterregistrering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/2">(2) Studenter som tar ny eller utsatt eksamen, må selv melde seg opp innen nærmere fastsatte frister.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/3">(3) Studenten er selv ansvarlig for å holde seg orientert om tid og sted for eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-2/ledd/4">(4) Studenter som tar ny eksamen utenom ordinært studieløp skal innen fastsatt frist i tillegg betale eksamensavgift for ny eksamen utenom ordinært studieløp.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k5/p5-3">
        <pverdi>§ 5-3.</pverdi>
        <ptittel>Antall forsøk til eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-3/ledd/1">En student har ikke rett til å framstille seg til eksamen i samme emne mer enn tre ganger. Studiesjef kan i særlige tilfeller gi dispensasjon for et fjerde og siste eksamensforsøk. Antall forsøk til eksamen gjelder ikke for masteroppgaven, jf. § 6-4.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/5/paragraf/5-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k5/p5-4">
        <pverdi>§ 5-4.</pverdi>
        <ptittel>Veiledet praksis og antall forsøk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1">For utdanninger der gjennomføringen av praksis er gjenstand for en faglig vurdering, gjelder følgende:
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">Studenten har rett til kontinuerlig veiledning og tilbakemelding, slik at han/hun hele tiden er orientert om hvordan han/hun fungerer i forhold til målene for praksisperioden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">Dersom det på et tidspunkt i en veiledet praksisperiode kan være tvil om studenten vil kunne nå målene og få godkjent praksisperioden, skal studenten kalles inn til et møte mellom de berørte parter (student, representant for utdanningen/veileder, øvingslærer/representant for praksisstedet). Studenten skal i møtet gis skriftlig melding/varsel om at det er tvil om studenten vil kunne oppfylle målene og få godkjent praksisperioden. Dette møtet skal avholdes senest tre uker før praksisperiodens avslutning og uansett på et tidspunkt som gir studenten mulighet til å vise tilfredsstillende praksis den siste del av perioden for å få godkjent. Ved praksisperioder på 5 uker eller mindre må møtet holdes halvveis i perioden.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/c"><lverdi>c.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/c/avsnitt/1">For hver praksisperiode skal det foretas avsluttende vurdering i forhold til målene for praksisperioden. Vurderingen skal bygge på vurdering underveis og eventuelle praktiske prøver. Vurderingsresultatet og beskrivelsen av hva som er vurdert skal være underskrevet av student, representant for utdanningen/veileder, øvingslærer/representant for praksisstedet. Studenten skal ha kopi av den skriftlige vurderingen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/d"><lverdi>d.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/d/avsnitt/1">Akademisk råd oppnevner et praksisutvalg som skal fatte vedtak om ikke godkjent praksis.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/e"><lverdi>e.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/e/avsnitt/1">Får studenten vurdert samme praksisperiode til «ikke bestått» to ganger, må studiet normalt avbrytes, jf. § 4-2 første avsnitt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/f"><lverdi>f.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/f/avsnitt/1">Dersom det foreligger særskilte grunner, kan studenten søke praksisutvalget om å få tilrettelagt en tredje og siste praksisperiode dersom studieplanen gir anledning til dette.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/g"><lverdi>g.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/5/paragraf/5-4/ledd/1/liste/g/avsnitt/1">Dersom det etter varslingstidspunktet, jf. pkt. b, oppstår forhold som er av en slik art at det utvilsomt ville føre til at praksisperioden ble underkjent dersom det hadde oppstått tidligere, skal det likevel kunne føre til at praksisperioden blir vurdert til «ikke bestått.»</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6">
      <kverdi>Kapittel 6</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring av eksamen</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-1">
        <pverdi>§ 6-1.</pverdi>
        <ptittel>Ordinær eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-1/ledd/1">Ordinær eksamen gjennomføres med den vurderingsform og i det semester som er angitt i studieplanen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-2">
        <pverdi>§ 6-2.</pverdi>
        <ptittel>Ny og utsatt eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/1">(1) Studenter som har gyldig fravær fra en ordinær eksamen, har rett til utsatt eksamen. Som gyldig fravær regnes sykdom eller annen dokumentert, tvingende fraværsgrunn. Studiesjef avgjør om fraværet kan godkjennes som gyldig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/2">(2) Rett til utsatt eksamen har også studenter som på grunn av utvekslingsopphold/deltidsstudier i utlandet ikke har kunnet gå opp til ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/3">(3) Studenter som har strøket til ordinær eksamen kan gå opp til ny eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/4">(4) Under forutsetning av at det blir arrangert ny og utsatt eksamen i emnet for studenter etter første, andre eller tredje avsnitt, gis også studenter som ikke har hatt gyldig fravær eller vil forbedre karakteren, adgang til ny og utsatt eksamen. Oppmelding til ny og utsatt eksamen forutsetter normalt at studenten har benyttet et eksamensforsøk ved ordinær eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/5">(5) Ny og utsatt eksamen arrangeres normalt sammen og skal gjennomføres innen rimelig tid etter ordinær eksamen. Ny eller utsatt eksamen arrangeres normalt ikke dersom emnet har ordinær eksamen i påfølgende semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/6">(6) Studenter som ikke gjennomfører eller ikke består ny eller utsatt eksamen, har ikke krav på å få gå opp på nytt før ved neste ordinære eksamen. Dette gjelder også studenter som har hatt gyldig fravær ved ny eller utsatt eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/7">(7) Ved endring av studieplan eller pensum, har studenter rett til å gå opp til ny eller utsatt eksamen etter gammel ordning. Slik eksamen skal arrangeres innen ett år etter at siste ordinære eksamen ble arrangert. For emner som opphører gjelder følgende: Dersom det etter siste ordinære eksamen og en ny eller utsatt eksamen fortsatt gjenstår studenter som ikke har bestått eller har hatt gyldig fravær, kan det etter søknad arrangeres en tredje og siste eksamen. Slik tredje eksamen skal arrangeres innen ett år etter siste ordinære eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/8">(8) Bestemmelsene om ny og utsatt eksamen gjelder også hjemmeeksamener, mappevurderinger og lignende vurderingsformer, så langt dette er mulig. Akademisk råd kan fastsette andre ordninger for gjennomføring av ny og utsatt eksamen i slike tilfeller.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-2/ledd/9">(9) Dersom en student har bestått samme eksamen mer enn én gang, gjelder beste karakter.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-3">
        <pverdi>§ 6-3.</pverdi>
        <ptittel>Ekstraordinær eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-3/ledd/1">Ekstraordinær eksamen kan arrangeres når et emne går ut, eller dersom det går mer enn to semestre til neste eksamen. Ekstraordinær eksamen kan også etter særlig vurdering avholdes for studenter som av tvingende grunner ikke kan vente til neste ordinære eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-4">
        <pverdi>§ 6-4.</pverdi>
        <ptittel>Fornyet sensur av masteroppgaver og andre store oppgaver</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/1">(1) En student kan levere ny eller revidert masteroppgave en gang dersom masteroppgaven ikke er bestått. Det er ikke adgang til å få vurdert en ny masteroppgave i samme studieprogram når studenten tidligere har fått vurdert sin oppgave med bestått resultat.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/2">(2) Med mindre annet framgår av studieplan, kan en student ved ikke bestått levere omarbeidet versjon av bacheloroppgave til sensur én gang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/3">(3) Det er anledning til å levere omarbeidet versjon av praksisrelaterte oppgaver på mindre enn 10 studiepoeng ved ikke bestått dersom det ikke er mulig å endre problemstilling for oppgaven uten av praksisperioden gjennomføres på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-4/ledd/4">(4) For øvrige oppgaver enn de som er nevnt i denne paragraf, er det ikke anledning til å levere omarbeidet versjon.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-5">
        <pverdi>§ 6-5.</pverdi>
        <ptittel>Fravær fra eksamen under tilsyn, trekk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/1">(1) Dersom sykdom forhindrer studenten i å møte til eksamen, må legeerklæring som omfatter eksamensdagen foreligge for at det skal være et gyldig fravær. I så fall blir det ikke regnet som et eksamensforsøk. Dersom det ikke er mulig å framlegge legeerklæringen på eksamensdagen, må den leveres eller poststemples senest en uke etter eksamensdagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/2">(2) En kandidat som ikke møter til eksamen til fastsatt tid, registreres som «ikke møtt.» Dette teller som ett eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/3">(3) Kandidater som velger å avbryte eksamen uten å levere oppgavebesvarelsen, skal undertegne skjema for trekk hos hovedinspektør og levere tilbake oppgaven og alt utlevert materiale. Trekk regnes som ett eksamensforsøk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/4">(4) En kandidat som blir syk under eksamen under tilsyn, kan velge å trekke seg. Velger kandidaten å trekke seg ved eksamen, signeres skjema for trekk og kandidaten har da brukt ett eksamensforsøk dersom det ikke leveres legeerklæring, jf. første avsnitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-5/ledd/5">(5) For kandidater som leverer blankt, blir oppgavebesvarelsen behandlet som trekk og kandidaten har da brukt ett eksamensforsøk.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-6">
        <pverdi>§ 6-6.</pverdi>
        <ptittel>Fravær fra skriftlig eksamen uten tilsyn (hjemmeeksamen, mappevurdering og lignende vurderingsformer)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/1">(1) En kandidat som ikke leverer besvarelsen innen fristen, registreres som «ikke møtt». Dette teller som ett eksamensforsøk. For masteravhandlinger og bacheloroppgaver som ikke leveres innen fristen, føres det ikke «ikke møtt», men kandidaten gis først anledning til å levere arbeidet ved første ordinære innleveringsfrist i neste semester.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/2">(2) Dersom sykdom forhindrer kandidaten i å levere eksamensbesvarelsen til fastsatt tid, må legeerklæring som omfatter hele eller deler av eksamensperioden foreligge for at det skal være et gyldig fravær. I så fall blir det ikke regnet som et eksamensforsøk. Dersom det ikke er mulig å framlegge legeerklæringen på innleveringsdagen, må den leveres eller poststemples senest en uke etter innleveringsdagen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/3">(3) Dersom sykdom fører til at kandidaten blir vesentlig forsinket i arbeidet med besvarelsen, må legeerklæring sendes inn så snart som mulig. Godkjennes denne av Høgskolen, kan kandidaten gis utsatt innleveringsfrist. Av legeerklæringen må det gå fram i hvilket tidsrom studenten har vært sykmeldt, og om sykmeldingen var hel eller delvis.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/4">(4) Akutt sykdom under eksamensperioden gir ikke automatisk rett til forlenget tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-6/ledd/5">(5) Dersom et eller flere medlemmer i en gruppe ved gruppeeksamen har hatt fravær etter første eller andre ledd, kan de resterende medlemmene velge å få besvarelsen vurdert. Sensor skal da informeres om fraværet. Alternativt kan de resterende medlemmene innvilges gyldig fravær og gis anledning til å gå opp til utsatt eksamen etter § 6-2 (1).</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-7">
        <pverdi>§ 6-7.</pverdi>
        <ptittel>Hjelpemidler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/1">(1) Studieplanene forteller hvilke hjelpemidler studentene har anledning til å bruke under eksamen. Akademisk råd gir utfyllende regler om hvilke hjelpemidler som kan nyttes under eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-7/ledd/2">(2) Studenten har plikt til å sette seg inn i hvilke hjelpemidler som er tillatt brukt til den enkelte eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-8">
        <pverdi>§ 6-8.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av skriftlig eksamen under tilsyn</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/1">(1) Kandidaten har ikke adgang til eksamenslokalet før eksamensinspektørene er på plass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/2">(2) I eksamenslokalet må kandidatens vesker og yttertøy plasseres på anvist sted. Bare skrivesaker samt tillatte hjelpemidler tas med til anvist plass. Det er kandidatens eget ansvar å sørge for å skaffe seg de tillatte hjelpemidlene. Lån av hjelpemidler fra andre kandidater er ikke tillatt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/3">(3) Kandidaten må være på plass i eksamenslokalet senest 20 minutter før eksamen starter. For sent frammøte kan føre til at kandidaten ikke får avlegge eksamen. Ingen kandidater skal gis adgang til eksamenslokalet mer enn 30 minutter etter at eksamen er begynt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/4">(4) Kandidaten skal vise studentlegitimasjon eller annen gyldig legitimasjon med foto og signere kandidatliste, samtidig som kandidatnummer blir tildelt. Kandidater som ikke kan legitimere seg, får ikke adgang til eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/5">(5) Det er ikke tillatt å gjøre nytte av mobiltelefon eller andre kommunikasjonsmedier under eksamen og heller ikke bringe disse med til anvist plass.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/6">(6) Det er ikke tillatt med noen form for kommunikasjon mellom kandidatene under eksamen. Dersom kandidaten har spørsmål, skjer henvendelsen til en av eksamensinspektørene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/7">(7) De første 30 minutter etter at oppgaven er utlevert har kandidatene ikke adgang til å trekke seg fra eksamen eller forlate eksamenslokalet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/8">(8) Etter at kandidatene har inntatt anvist plass i eksamenslokalet, kan de ikke forlate denne uten adgang fra inspektør.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/9">(9) Kandidatene har til disposisjon den oppgitte eksamenstid. Det gis i tillegg 15 minutter til klargjøring og innlevering av oppgaven. Kandidater som fortsetter å arbeide etter at den disponible tid er ute, vil bli rapportert til sensorene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/10">(10) Dersom eksamensbesvarelsen skrives for hånd, skal det benyttes egne innføringsark. Kandidaten har selv ansvar for å føre sitt kandidatnummer på hver side. Dersom selvkopierende eksamenspapir benyttes, har kandidaten ansvar for å skille kopiene fra originalen. Kulepenn brukes på selvkopierende eksamenspapir.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/11">(11) Kandidaten blir sittende på sin plass til eksamensbesvarelsen er levert og kontrollert. Innleverte besvarelser kan ikke leveres tilbake uansett hvilken grunn som anføres. Etter innlevering må kandidaten forlate eksamenslokalet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/12">(12) Sensorene avgjør om kladd unntaksvis kan godtas som besvarelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-8/ledd/13">(13) Ansvarlig faglærer eller dennes stedfortreder skal være tilgjengelig under eksamen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-9">
        <pverdi>§ 6-9.</pverdi>
        <ptittel>Innlevering av besvarelse ved hjemmeeksamen, mappevurdering og lignende vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/1">(1) Besvarelsen skal være innlevert eksamensansvarlig innen det tidspunkt og på den måten som er bestemt. Ved postlegging av oppgaven må det foreligge dokumentasjon fra postverket på at den er postlagt innen innleveringsfristen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/2">(2) Besvarelsen skal leveres i det antall eksemplarer som er fastsatt. Kandidaten må selv sørge for å ha en kopi. Besvarelsen skal normalt ikke påføres navn, men kandidatnummer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/3">(3) Kandidaten skal normalt vise gyldig legitimasjon, semesterkort og signere ved innlevering av besvarelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-9/ledd/4">(4) Kandidater har ikke krav på å få returnert eventuelle vedlegg til sine eksamensbesvarelser.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-10">
        <pverdi>§ 6-10.</pverdi>
        <ptittel>Erklæring om selvstendig arbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1">Studenter som leverer inn hjemmeoppgaver, inkludert masteravhandlinger, må gjøre seg kjent med de reglene som gjelder for slike oppgaver, og gi en erklæring om dette. Erklæringen skal dateres og signeres eller godkjennes elektronisk og leveres inn sammen med oppgaven. Høgskolen kan også fastsette at erklæring om selvstendig arbeid skal signeres eller godkjennes på forhånd for et helt semester. Erklæringen legger ansvaret på studenten for følgende:
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">Det innleverte arbeidet skal ikke være brukt tidligere som del av en utdanning ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole eller annen utdanningsinstitusjon.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">Det skal opplyses om kildebruk etter gjeldende regler. Referanse til kilde gis nøyaktig i teksten. Dette gjelder for sitat, men også når stoffet er gjengitt med egne ord. Kravet gjelder både når kilden er pensumlitteratur eller andre bøker, artikler og lignende, og når materialet er funnet på internett.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">For praksisrapporter og når det er brukt informasjon fra intervju, spørreskjema og lignende, vil det være nødvendig å sikre informantens anonymitet. I slike tilfeller blir det orientert om gjeldende regelverk i oppgaveheftet for de enkelte emner og i undervisningen.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">Ved masteravhandlinger må en være spesielt varsom med bruk av konfidensielle data og opplysninger fra observasjon, intervju og spørreskjema. Studenten er i slike tilfeller forpliktet til å drøfte spørsmål om kildebruk og henvisning med sin veileder. Det blir ellers vist til pensum i forskningsmetode.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-10/ledd/2">Ved brudd på disse reglene blir det vist til § 7-7 i denne forskrift om annullering av eksamen eller annen vurdering, og til lov om universiteter og høyskoler § 4-7 og § 4-8.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-11">
        <pverdi>§ 6-11.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av muntlig og utøvende/praktisk eksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-11/ledd/1">(1) Opplegg for muntlig og utøvende/praktisk eksamen skal gjøres kjent for studentene i god tid før eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-11/ledd/2">(2) Eksamenskandidatene kan gis anledning til å forberede seg på et bestemt tema på forhånd. Forberedelse kan skje med eller uten hjelpemidler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-11/ledd/3">(3) Individuell eksamen skal normalt ikke vare lenger enn 45 minutter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-11/ledd/4">(4) Når muntlig og utøvende/praktisk eksamen gjennomføres i gruppe, skal sensorene påse at alle eksamenskandidatene i gruppa eksamineres i et omfang som gir tilstrekkelig grunnlag for karakterfastsetting.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-11/ledd/5">(5) Nærmere retningslinjer for gjennomføring av muntlig og utøvende/praktisk eksamen kan fastsettes av Akademisk råd.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-11/ledd/6">(6) Sensorene er i fellesskap ansvarlige for planlegging og gjennomføring av muntlig og utøvende/praktisk eksamen i henhold til bestemmelser i denne forskriften, emnebeskrivelsen og eventuelle retningslinjer fastsatt av Høgskolen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-12">
        <pverdi>§ 6-12.</pverdi>
        <ptittel>Gjennomføring av gruppeeksamen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-12/ledd/1">(1) Ved gruppeeksamen skal alle deltakere i gruppen bidra til ett felles produkt. Dersom det oppstår tvil om hvorvidt en eksamenskandidat bidrar eller har bidratt tilstrekkelig til å få uttelling for et felles produkt der det gis samme karakter til hele gruppa, skal det innhentes skriftlig, individuell uttalelse fra samtlige gruppemedlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-12/ledd/2">(2) Studiesjef kan fatte vedtak om at eksamenskandidaten skal anses å ha trukket seg under eksamen. Vedtaket kan påklages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-12/ledd/3">(3) Sensor skal gjøres kjent med vedtak etter punkt to. Dersom vedtaket iverksettes etter at sensur er falt skal besvarelsen sensureres på nytt.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-13">
        <pverdi>§ 6-13.</pverdi>
        <ptittel>Tilrettelegging av eksamen og alternative vurderingsformer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-13/ledd/1">(1) Kandidater som av medisinske eller andre grunner har behov for tilrettelegging av eksamen eller alternativ vurderingsform i forbindelse med eksamen, må søke om dette senest to uker før eksamen. Behovet må dokumenteres med legeattest eller attest fra andre sakkyndige. Attesten må inneholde en spesifikasjon av behovet for tilrettelegging eller alternativ vurderingsform i eksamenssituasjonen. Søknader om tilrettelegging av eksamen behandles av studiesjef og søknader om alternativ vurderingsform behandles av undervisningsleder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-13/ledd/2">(2) Tilrettelegging av eksamen kan være: Utvidet eksamenstid, hyppigere pauser, eget eksamensrom og bruk av hjelpemidler som døvetolk, PC, etc.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-13/ledd/3">(3) Ved utvidet eksamenstid gis det en halv time ekstra ved eksamener av fire timers varighet eller mindre, og inntil én time ved eksamener av fem timers varighet eller mer. Ved hjemmeeksamen gis det to timer ekstra for hvert døgn. I særlige tilfeller kan det innvilges ytterligere tillegg i eksamenstiden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-13/ledd/4">(4) Ved hjemmeeksamen og andre større skriftlige oppgaver kan det innvilges utsatt innleveringsfrist på grunnlag av sykdom eller andre årsaker som Høgskolen godkjenner.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-13/ledd/5">(5) Studiesjef kan gi retningslinjer for behandling av søknader om tilrettelegging av eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-13/ledd/6">(6) Alternative vurderingsformer kan benyttes for kandidater som pga. kroniske lidelser ikke kan gjennomføre eksamen med ordinær vurderingsform. Kandidater som ikke har norsk, svensk, dansk eller engelsk som morsmål kan søke om å bruke tospråklige ordbøker under eksamen i hele studietiden.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/6/paragraf/6-14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k6/p6-14">
        <pverdi>§ 6-14.</pverdi>
        <ptittel>Eksamen på annet språk enn norsk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/6/paragraf/6-14/ledd/1">Akademisk råd kan fastsette at enkelte eksamener kan avholdes på annet språk enn norsk. Bestemmelser om dette skal framgå av studieplanen. Dersom ikke noe annet er særskilt fastsatt, kan besvarelsen skrives på norsk, dansk, svensk eller engelsk. Studiesjef kan ved søknad åpne for besvarelse på andre språk etter samråd med aktuell fagseksjon.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7">
      <kverdi>Kapittel 7</kverdi>
      <ktittel>Sensur, vurderingskriterier, klage, annullering, karakter</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-1">
        <pverdi>§ 7-1.</pverdi>
        <ptittel>Sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/1">(1) Ved eksamen eller prøve der resultatet utgjør endelig karakter for et emne eller resultatet regnes inn i endelig karakter for emnet, oppnevner undervisningsleder eksterne sensorer og fastsetter hvert semester for hvilke emner ekstern sensor skal brukes. I etterkant av hvert undervisningsår legger undervisningsleder fram for Akademisk råd en oversikt over hvilke eksterne sensorer som ble benyttet og hvilke emner som hadde ekstern sensur. Akademisk råd kan gi retningslinjer for bruk av ekstern sensor. Over tid skal minst 25 % av studentarbeidene sensureres eksternt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/2">(2) Det skal være ekstern evaluering av vurderingen eller vurderingsordningen, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9. Denne kan gjennomføres for deler av et studium/studieprogram eller for et eller flere studium/studieprogram samlet. Alle studieprogram bør ha ekstern evaluering av vurderingsordningen minimum hvert 5. år.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/3">(3) Det skal normalt benyttes to sensorer ved muntlig og skriftlig eksamen, enten to interne sensorer eller både intern og ekstern sensor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4">(4) Ved sensur skal sensorene:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4/liste/1/avsnitt/1">utforme eksamensoppgaver og/eller sensorveiledning</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4/liste/2/avsnitt/1">vurdere eksamensbesvarelsene fra alle kandidatene</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/4/liste/3/avsnitt/1">foreta en samlet vurdering av vurderingsordningene for emnet.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5">(5) Ekstern sensor må tilfredsstille ett eller flere av følgende krav:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">være ansatt på høyskolelektor/universitetslektornivå eller høyere nivå ved universitet/høyskole eller annen forskningsinstitusjon eller på annen måte ha dokumentert vitenskapelig kompetanse på samme nivå</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">i særlige tilfeller gjennom relevant yrkespraksis være særlig kvalifisert for å foreta sensur innenfor et bestemt område.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/6">(6) Ekstern sensor kan ikke ha vært ansatt ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole det siste året.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/7">(7) Ved eksamen der det ikke blir oppnådd enighet om karakterfastsetting, skal det oppnevnes en ny sensor som avgjør saken. Denne skal gjøres kjent med de første sensorers karakterforslag med begrunnelse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/8">(8) Sensur for masteroppgaver og andre større oppgaver skal foreligge innen 6 uker etter innlevering.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-1/ledd/9">(9) Sensur kunngjøres på den måten institusjonen bestemmer.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-2">
        <pverdi>§ 7-2.</pverdi>
        <ptittel>Bruk av vurderingskriterier ved sensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-2/ledd/1">Ved siden av de generelle, kvalitative beskrivelsene av vurderingskriterier i § 7-8, kan det benyttes fagspesifikke vurderingskriterier om slike er vedtatt av Styret. De fagspesifikke vurderingskriteriene skal være tilgjengelige for studentene. Dersom det blir utarbeidet retningslinjer til bruk for sensor(ene) ved den enkelte eksamen, skal retningslinjene være tilgjengelig for enhver etter at sensurvedtaket er kunngjort.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-3">
        <pverdi>§ 7-3.</pverdi>
        <ptittel>Håndtering av spørsmål om inhabilitet</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/1">(1) Til forståelsen av habilitet legges forvaltningslovens § 6 (habilitetskrav) til grunn. NAV gir i sitt saksbehandlingsrundskriv til forvaltningsloven, sist endret 23. mai 2008, en utfyllende klargjøring av hva dette innebærer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/2">(2) En faglærer er inhabil i forhold til en eksamenskandidat når forvaltningslovens forståelse av habilitet kommer til anvendelse. I de tilfeller hvor skjønn må utøves enten i forbindelse med selve habilitetsspørsmålet eller konsekvensene av en inhabilitet skjer dette i samråd med studiesjef som treffer endelig vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/3">(3) En faglærer plikter selv å melde fra om mulig inhabilitet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/4">(4) Inhabilitet gjelder både ved fastsettelse av eksamensoppgaver, valg av sensor, veiledning i forbindelse med studentarbeider og ved selve sensuren. Inhabilitet gjelder ved alle typer eksamen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/5">(5) Der faglærer er inhabil oppnevner det organ som har ansvar for oppnevning av sensorkorps en annen faglærer til å delta i eksamenskommisjonen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-3/ledd/6">(6) Det er mulig for en faglærer å delta ved sensur av andre oppgaver i emnet enn den han/hun har en inhabilitet overfor. Der slik deling av sensuroppdrag innen et emne skal gjøres, bør ingen sensor normalt ha mindre enn fem besvarelser å vurdere. Dette er for å sikre at sensorene har et tilstrekkelig antall besvarelser å sammenligne med.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-4">
        <pverdi>§ 7-4.</pverdi>
        <ptittel>Klage over karakterfastsetting - rett til begrunnelse, klagesensur</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/1">(1) Studenten har rett til å få en begrunnelse for karakterfastsetting i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 5-3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/2">(2) Sensur kan påklages i samsvar med lov om universiteter og høyskoler § 5-3. Ved løpende vurdering avgjør Akademisk råd når det kan framsettes klage ved den enkelte prøve, oppgave eller annen vurdering eller bare når resultatet fra emne er kunngjort. Det skal framgå av studieplanen når det kan klages.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/3">(3) Ved ny sensurering skal det være minst to nye sensorer, hvorav minst en ekstern, jf. lov om universiteter og høyskoler § 3-9 femte avsnitt. De nye sensorene skal ikke ha informasjon om karakterer, begrunnelse eller studentens begrunnelse for klagen. Endring kan gjøres både til gunst og ugunst for klager. Resultatet etter klagesensur er endelig.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-4/ledd/4">(4) Studenter kan klage individuelt på karakter ved gruppeeksamen. Eventuell endring i karakter etter klagesensur får bare virkning for studenter som har underskrevet skriftlig klage.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-5">
        <pverdi>§ 7-5.</pverdi>
        <ptittel>Klage på formelle feil</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-5/ledd/1">Formelle feil kan påklages i samsvar med bestemmelsene i lov om universiteter og høyskoler § 5-2. Klage stiles til Fjellhaug Internasjonale Høgskole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-6">
        <pverdi>§ 7-6.</pverdi>
        <ptittel>Fusk</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1">(1) Som fusk eller forsøk på fusk ved eksamen eller prøve regnes bl.a.:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">å ha ulovlige hjelpemidler tilgjengelig under eksamen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">å presentere andres arbeid som sitt eget</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/3/avsnitt/1">å sitere kilder eller på annen måte benytte kilder i skriftlige arbeider uten tilstrekkelige kildehenvisninger</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/4/avsnitt/1">ureglementert samarbeid mellom eksamenskandidater eller grupper</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/1/liste/5/avsnitt/1">å handle i strid med denne forskriften eller retningslinjer for den enkelte eksamen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/2">(2) Konsekvenser av fusk eller forsøk på fusk reguleres av lov om universiteter og høyskoler og behandles av Høgskolens klagenemnd, jf. lov om universiteter og høyskoler § 4-7 og § 4-8. Styret kan fastsette retningslinjer for behandling av fusk/forsøk på fusk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/3">(3) Mistanke om fusk eller forsøk på fusk under gruppeeksamen der det er gitt samme karakter for hele gruppa, vurderes individuelt for hvert gruppemedlem. Dersom ett eller flere medlemmer blir tatt for fusk kan de resterende medlemmene velge å få besvarelsen vurdert. Sensor skal da informeres om forholdet. Alternativt kan de resterende medlemmene innvilges gyldig fravær og gis anledning til å gå opp til utsatt eksamen etter § 6-2 (1).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/4">(4) Annullering av eksamen eller prøve i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-7, teller som ett forsøk til eksamen eller prøve, jf. denne forskrift § 5-3 og § 5-4.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-6/ledd/5">(5) En student som mistenkes for fusk eller forsøk på fusk, har ikke rett til å framstille seg til eksamen eller prøve i det emnet som omfattes av mistanken, så lenge saken er under behandling. Bestemmelsen gjelder både ordinær og ny og utsatt eksamen eller prøve i vedkommende emne. Tilsvarende gjelder dette når det mistenkes fusk ved studie- eller arbeidskrav. Dersom klagenemnda kommer fram til at det ikke foreligger fusk og besvarelsen da blir vurdert til ikke bestått, har studenten rett til ny eksamen, prøve eller studie-/arbeidskrav.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-7">
        <pverdi>§ 7-7.</pverdi>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/1">Annullering av eksamen eller annen vurdering</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2">(1) Styret selv eller institusjonens klagenemnd, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-1, kan annullere eksamen eller prøve eller godkjenning av emne hvis studenten
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/a/avsnitt/1">ved hjelp av falskt vitnemål eller annen form for uredelig opptreden har skaffet seg adgang til å gå opp til vedkommende eksamen eller prøve, eller til å delta i vedkommende emne, eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/2/liste/b/avsnitt/1">har forsøkt å fuske eller forsettlig eller grovt uaktsomt har fusket ved avleggelsen av, eller forut for endelig sensur av, vedkommende eksamen eller prøve, eller under gjennomføringen av vedkommende emne.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/3">(2) Styret selv eller institusjonens klagenemnd, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-1, kan annullere godskriving eller godkjenning av utdanning, eller fritak for eksamen eller prøve, hvis studenten har oppnådd dette ved hjelp av falskt vitnemål eller annen form for uredelig opptreden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/4">(3) Vedtak om annullering etter første avsnitt, a og b kan påklages til departementet eller særskilt klageorgan oppnevnt av dette, jf. lov om universiteter og høyskoler § 5-1 sjuende avsnitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-7/ledd/5">(4) Adgangen til annullering foreldes ikke.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-8">
        <pverdi>§ 7-8.</pverdi>
        <ptittel>Karakterer</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1">Enhver eksamen skal føre fram til et vurderingsuttrykk (karakter). Karakteren skal angis på en av to måter; enten
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1/liste/a"><lverdi>a.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1/liste/a/avsnitt/1">som «Bestått» eller «Ikke bestått», eller</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1/liste/b"><lverdi>b.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/1/liste/b/avsnitt/1">som en bokstav, etter skalaen A, B, C, D, E, F. De ulike verdiene skal gis etter følgende allmenne kriterier:
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/2">
          <i>Bokmål</i>
          <br/>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Betegnelse</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell beskrivelse av vurderingsuttrykket</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Fremragende </entry>
                <entry colname="3">Fremragende prestasjon som klart utmerker seg. Viser stor grad av selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Meget god </entry>
                <entry colname="3">Meget god presentasjon som ligger over gjennomsnittet. Viser evne til selvstendighet. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Gjennomsnittlig prestasjon som tilfredsstiller på de fleste områder. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon under gjennomsnittet, med en del vesentlige mangler. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkelig </entry>
                <entry colname="3">Prestasjon som tilfredsstiller minimumskravene, men heller ikke mer. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikke bestått </entry>
                <entry colname="3">Prestasjonen tilfredsstiller ikke minimumskravene. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/3">
          <i>Nynorsk</i>
          <br/>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Symbol</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Nemning</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Generell omtale av vurderingsuttrykka</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Framifrå </entry>
                <entry colname="3">Ei framifrå prestasjon som skil seg klart ut. Syner stor grad av sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Mykje god </entry>
                <entry colname="3">Ein mykje god prestasjon som ligg over gjennomsnittet. Syner evne til sjølvstende. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">God </entry>
                <entry colname="3">Ein gjennomsnittleg prestasjon som er tilfredstillande på dei fleste områda. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Nokså god </entry>
                <entry colname="3">Ein prestasjon under gjennomsnittet, med ein del vesentlege manglar. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Tilstrekkeleg </entry>
                <entry colname="3">Ein prestasjon som tilfredsstiller minstekrava, men heller ikkje meir. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Ikkje greidd </entry>
                <entry colname="3">Ein prestasjon som ikkje tilfredsstiller minstekrava. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-8/ledd/4">
          <i>Engelsk</i>
          <br/>
        </ledd>
        <table niv="1" frame="1">
          <thgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">
                  <i>Grade</i>
                </entry>
                <entry colname="2">
                  <i>Grade</i>
                </entry>
                <entry colname="3">
                  <i>Definition</i>
                </entry>
              </row>
            </tbody>
          </thgroup>
          <tgroup cols="3" rowsep="0" colsep="0">
            <colspec colname="1" align="left" valign="top" colwidth="10*"/>
            <colspec colname="2" align="left" valign="top" colwidth="20*"/>
            <colspec colname="3" align="left" valign="top" colwidth="46*"/>
            <tbody>
              <row>
                <entry colname="1">A </entry>
                <entry colname="2">Excellent </entry>
                <entry colname="3">An excellent performance, clearly outstanding. Shows a high degree of independence. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">B </entry>
                <entry colname="2">Very good </entry>
                <entry colname="3">A very good performance, above average. Shows a certain degree of independence. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">C </entry>
                <entry colname="2">Good </entry>
                <entry colname="3">An average performance, satisfactory in most areas. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">D </entry>
                <entry colname="2">Satisfactory </entry>
                <entry colname="3">A performance below average, and with significant shortcomings. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">E </entry>
                <entry colname="2">Sufficient </entry>
                <entry colname="3">A performance that meets the minimum criteria. </entry>
              </row>
              <row>
                <entry colname="1">F </entry>
                <entry colname="2">Fail </entry>
                <entry colname="3">A performance that does not meet the minimum criteria. </entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
        <br/>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-9">
        <pverdi>§ 7-9.</pverdi>
        <ptittel>Vekting og gjennomsnittskarakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/1">(1) Den enkelte karakter gis en vekting ved utregning av en gjennomsnittskarakter i et emne. Vektingen angis i studieplanen som en brøk av den samlede karakteren.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2">(2) Gjennomsnittskarakterer er en samlet karakter for et emne. For emner skal gjennomsnittskarakteren regnes ut slik:
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Hver bokstavkarakter erstattes av en tallekvivalent, slik at A=5, B=4, C=3, D=2, E=1.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">For hver eksamen multipliseres tallekvivalenten med den vekten vedkommende eksamen skal ha i henhold til studieplanen, og alle produktene summeres og divideres med det totale antall studiepoeng.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Produktsummen settes opp eller ned til nærmeste hele tall etter at vanlige forhøyningsregler er anvendt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/7/paragraf/7-9/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Gjennomsnittskarakteren angis med det bokstavsymbolet som svarer til det tallet som kommer frem.</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/7/paragraf/7-10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k7/p7-10">
        <pverdi>§ 7-10.</pverdi>
        <ptittel>Hovedkarakter</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/1">(1) Hovedkarakter er en samlet karakter som kan gis ved fullført grad. Det skal angis i studieplanen om det gis hovedkarakter eller ikke.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/2">(2) Dersom hovedkarakter benyttes vil alle emner med emnekode, emnets navn, emnets studiepoengsomfang være anført, i tillegg til en hovedkarakter.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/7/paragraf/7-10/ledd/3">(3) Hovedkarakter kan kun benyttes som et bokstavsymbol dersom minst 75 % av emnene, regnet etter vekt, er gitt bokstavkarakter.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k8">
      <kverdi>Kapittel 8</kverdi>
      <ktittel>Grader, godskriving, vitnemål og karakterutskrift</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k8/p8-1">
        <pverdi>§ 8-1.</pverdi>
        <ptittel>Grader</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1">(1) Fjellhaug Internasjonale Høgskole kan tildele følgende grader:
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/1/avsnitt/1">bachelor, normert studietid 3 år,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/1/liste/2/avsnitt/1">master, normert studietid 2 år.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/2">(2) De generelle kravene til gradene bachelor og master er fastsatt i egne forskrifter. For øvrig framgår kravene til den enkelte grad av studieplan for det aktuelle studiet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/3">(3) Fjellhaug Internasjonale Høgskole kan gi påbyggingsstudier/videreutdanninger som bygger på avsluttet 3-årig grunnutdanning. Fjellhaug Internasjonale Høgskole tilbyr også studier av kortere varighet som bygger på generell studiekompetanse.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-1/ledd/4">(4) Det må sikres rimelige overgangsordninger for grader som utgår. Overgangsregler skal framgå av studieplan.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k8/p8-2">
        <pverdi>§ 8-2.</pverdi>
        <ptittel>Godskriving og godkjenning av annen utdanning. Fritak</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/1">(1) Akademisk råd nedsetter et innpasningsutvalg som behandler søknader om innpasning av utdanning fra andre universiteter og høyskoler og søknader om fritak fra obligatoriske emner, eksamener og arbeidskrav som inngår i studieplaner ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole. Innpasningsutvalget skal ha studentrepresentasjon i henhold til lov om universiteter og høyskoler § 4-4 første avsnitt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-2/ledd/2">(2) Akademisk råd kan gi instruks for behandlingen av saker i innpasningsutvalget.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k8/p8-3">
        <pverdi>§ 8-3.</pverdi>
        <ptittel>Vitnemål og karakterutskrift</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/1">(1) Fjellhaug Internasjonale Høgskole utsteder vitnemål etter avsluttet grad. Det enkelte vitnemålet utstedes bare én gang.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/2">(2) Påbyggingsstudier, videreutdanninger, studier av kortere varighet eller ikke fullførte gradsstudier dokumenteres ved karakterutskrift.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/3">(3) Diploma Supplement utferdiges til studenter som får utstedt vitnemål.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/4">(4) På vitnemål og karakterutskrifter skal det angis hvilket semester eksamen er avlagt. Hvis en student etter fullført grad avlegger ny eksamen med forbedret karakter i et emne som inngår i den aktuelle grad, utstedes ikke nytt vitnemål, men studenten kan få en karakterutskrift der den nye karakteren fremgår.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-3/ledd/5">(5) Dersom en student har fått fritak for eksamen eller prøve etter reglene i § 8-2, skal dette framgå av vitnemålet.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/8/paragraf/8-4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k8/p8-4">
        <pverdi>§ 8-4.</pverdi>
        <ptittel>Utfyllende regler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/8/paragraf/8-4/ledd/1">Styret kan gi utfyllende regler innenfor rammen av denne forskrift.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-02-25-212/k9">
      <kverdi>Kapittel 9</kverdi>
      <ktittel>Ikrafttredelse</ktittel>
      <ledd id="/kapittel/9/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra 1. mars 2014.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/9/ledd/2">Fra samme tidspunkt opphører forskrift 9. februar 2011 nr. 184 om opptak, studier og eksamen ved Fjellhaug Internasjonale Høgskole.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
