<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-06-27-891" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-27-891">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-06-27-891</id>
    <dato>27.06.2014 nr. 891</dato>
    <dato type="iso">2014-06-27</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 9 s 1420</publisert>
    <ikraft>01.07.2014, 01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-07-01, 2015-01-01</ikraft>
    <departement>Landbruks- og matdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1936-07-10-6-§5a">L10.07.1936 nr. 6 § 5a</ref>, <ref id="for-1999-05-07-435">F07.05.1999 nr. 435</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-12-23-152</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0644</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i forskrift om kvoteordningen for melk</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om kvoteordningen for melk (Nr. 891)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om kvoteordningen for melk</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Landbruks- og matdepartementet 27. juni 2014 med hjemmel i lov 10. juli 1936 nr. 6 til å fremja umsetnaden av jordbruksvaror § 5a og delegeringsvedtak 7. mai 1999 nr. 435.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-27-891/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 23. desember 2011 nr. 1502 om kvoteordningen for melk gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 4 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">Disponibel kvote for et enkelt foretak eller fra en enkelt landbrukseiendom kan ikke overstige 900 000 liter melk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">§ 4 siste ledd oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 4 nytt siste ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Foretak som fikk beregnet samdriftskvote i kvoteåret 2014 og disponerte én eller flere grunnkvoter fra en annen produksjonsregion enn der foretaket har sitt driftssenter, kan fortsatt produsere på disse grunnkvotene i den produksjonsregionen driftssenteret lå i 2014. Enhver som hadde landbrukseiendom med grunnkvote som inngikk i samdriften i kvoteåret 2014 kan overta denne retten når foretaket opphører, såfremt denne grunnkvoten fortsatt inngår i foretakets disponible kvote på dette foretakets opphørstidspunkt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 5 oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">§ 6 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 6. <i>Lokalforedlingskvote</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">Ethvert foretak som produserer melk som foredles på, eller i nærheten av, den landbrukseiendommen der melken produseres kan få beregnet en lokalforedlingskvote på 900 000 liter melk, fratrukket eventuelle grunnkvoter som foretaket disponerer.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Dersom flere foretak leverer melk til samme foredlingsforetak, kan maksimal lokalforedlingskvote for foretakene til sammen utgjøre 900 000 liter melk fratrukket summen av grunnkvotene som foretakene disponerer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12">§ 7 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">Ved leveranse ut over disponibel kvote eller lokalforedlingskvote, jf. § 4 og § 6, ilegges den ansvarlige overproduksjonsavgift etter gjeldende forskrift om omsetningsavgift på jordbruksvarer, og om overproduksjonsavgift på melk.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">§ 7 annet ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">Dersom leveransene fra foretakene i driftsfellesskapet samlet sett overskrider produksjonstaket i § 4 tredje ledd, svares avgiften for den overskytende delen, med mindre avgiftsberegning etter første punktum resulterer i en høyere avgift.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 7 annet ledd tredje punktum oppheves.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Någjeldende fjerde punktum blir nytt tredje punktum og skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">Har noen av foretakene i driftsfellesskapet en historisk leveringsrett som tilsier et høyere produksjonstak enn 900 000 liter, jf. § 4 tredje ledd legges i stedet dette taket til grunn ved avgiftsberegningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Någjeldende femte punktum blir nytt fjerde punktum.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 8 første ledd annet punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Inntil 80 % av kvotemengden som ønskes solgt, kan avhendes til kjøpere som eier landbrukseiendom innenfor samme produksjonsregion, jf. § 3.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 9 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">Kvoteordningen for melk forvaltes av Landbruksdirektoratet.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">Frist for søknad om salg av grunnkvote er 1. august. For øvrige endringer i kvoteforhold er fristen 1. oktober.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Endringer i kvoteforhold skal godkjennes av Landbruksdirektoratet og gis virkning fra påfølgende kvoteår. Konvertering og flytting av grunnkvote kan likevel gis virkning allerede fra godkjenningstidspunktet. Søknad om endring kan avvises dersom søkeren mangler samtykke fra berørte tredjeparter.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 12 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">Landbruksdirektoratet kan i særlige tilfeller dispensere fra § 4 siste ledd, § 6, § 8 annet ledd og § 9 annet ledd, samt § 14.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-27-891/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I hele forskriften erstattes «Statens landbruksforvaltning» med «Landbruksdirektoratet».</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-06-27-891/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Oppheving av § 4 siste ledd samt endringer i § 8 første ledd, annet punktum og II, trer i kraft 1. juli 2014. Øvrige endringer trer i kraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
