<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-08-21-1102" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-21-1102">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-08-21-1102</id>
    <dato>21.08.2014 nr. 1102</dato>
    <dato type="iso">2014-08-21</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 12 s 1910</publisert>
    <ikraft>21.08.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-08-21</ikraft>
    <departement>Nærings- og fiskeridepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-06-17-79-§1">L17.06.2005 nr. 79 § 1</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§5">§ 5</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§21">§ 21</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§29a">§ 29a</ref>, <ref id="lov-2005-06-17-79-§30">§ 30</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2008-06-17-822</endrer>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2013-12-20-1675</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0783</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i akvakulturdriftsforskriften m.fl.</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i akvakulturdriftsforskriften og forskrift om reaksjoner, sanksjoner med mer ved overtredelse av akvakulturloven (Nr. 1102)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i akvakulturdriftsforskriften og forskrift om reaksjoner, sanksjoner med mer ved overtredelse av akvakulturloven</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel</b>: Fastsatt av Nærings- og fiskeridepartementet 21. august 2014 med hjemmel i lov 17. juni 2005 nr. 79 om akvakultur (akvakulturloven) § 1, § 5, § 21, § 29a og § 30.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-21-1102/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 17. juni 2008 nr. 822 om drift av akvakulturanlegg (akvakulturdriftsforskriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">Ny § 48b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 48b. <i>Særskilte tilpasninger i forbindelse med stans av import av fiskevarer til Russland</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Innehaver av tillatelse til akvakultur med matfisk av laks, ørret og regnbueørret kan til tross for forbudet i § 47 første ledd, overstige den maksimalt tillatte biomassen som følger av akvakulturtillatelsen slik:
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/a/avsnitt/1">frem til og med 31. mars 2015 med 6 prosent på tillatelser benyttet til produksjon av laks.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/4/liste/b/avsnitt/1">frem til og med 31. mars 2015 med 20 prosent på tillatelser benyttet til produksjon av ørret eller regnbueørret.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">På tillatelser benyttet til produksjon av både laks og ørret/regnbueørret skal ny maksimal tillatt biomasse beregnes forholdsmessig etter andelen stående biomasse som er innrapportert for hver art per 31. juli 2014, jf. første ledd. Slaktes en art helt ut, vil fra tidspunktet for utslakting ny maksimalt tillatt biomasse beregnes etter første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6">Ved kontroll av maksimalt tillatt biomasse hos den enkelte innehaver av tillatelse, jf. § 47 annet ledd, legges det opprinnelige biomassetaket tillagt den prosentsatsen som følger av første eller annet ledd til grunn. Tilsvarende legges til grunn ved beregning av biomassetak etter § 48, § 48a og § 49.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">Endringene gjelder ikke ved beregning av biomasse etter § 47 tredje ledd (lokalitet).</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8">Dersom beregningen etter andre ledd slår særlig urimelig ut, kan Fiskeridirektoratet etter søknad innvilge en alternativ beregning av maksimalt tillatt biomasse. Ny maksimalt tillatt biomasse må ligge innenfor rammene av det som følger av første ledd.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">Denne bestemmelsen gjelder for tillatelser knyttet til lokaliteter der det ble produsert laks, ørret eller regnbueørret per 31. juli 2014.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10">§ 67 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">Fiskeridirektoratet fører tilsyn og fatter vedtak for å gjennomføre bestemmelsene gitt i § 5 unntatt tredje ledd, § 6 første ledd, § 7 unntatt andre ledd, § 8, § 10 første ledd, § 12 første, tredje og fjerde ledd, § 15, § 17, § 18, § 35 til og med § 39, § 40 unntatt tredje ledd, § 41 bokstav a-f, og h-j, § 42 første ledd bokstav a, b, c og g og andre ledd, § 43, § 44, § 45, § 47, § 47a, § 48, § 48a, § 48b, § 49, § 52, § 53, § 55, § 57 første ledd bokstav a t.o.m. d, § 64 unntatt bokstav e, § 65 og § 66.</ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-21-1102/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">I forskrift 20. desember 2013 nr. 1675 om reaksjoner, sanksjoner med mer ved overtredelse av akvakulturloven gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/2">§ 6 første ledd første kolon skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/3">Ved inndragning av utbytte for overtredelse av forskrift om drift av akvakulturanlegg § 47, § 47a, § 48, § 48a og § 48b legges følgende til grunn for beregning av netto utbytte:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/4">§ 7 første ledd bokstav d skal lyde:
<liste id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/ledd/4/liste/d/avsnitt/1">Forskrift om drift av akvakulturanlegg § 5, § 7, § 8 første ledd, § 37, § 38, § 39, § 41, § 42, § 43, § 44, § 45, § 47, § 47a, § 48, § 48a og § 48b,</avsnitt></liste></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-08-21-1102/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/iii/ledd/1">Forskriften trer i kraft straks.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
