<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-09-09-1162" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-09-09-1162">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-09-09-1162</id>
    <dato>09.09.2014 nr. 1162</dato>
    <dato type="iso">2014-09-09</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 13 s 1989</publisert>
    <ikraft>09.09.2014</ikraft>
    <ikraft type="iso">2014-09-09</ikraft>
    <departement>Klima- og miljødepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2009-06-19-100-§62">L19.06.2009 nr. 100 § 62</ref>, <ref id="for-2010-06-04-772">F04.06.2010 nr. 772</ref></hjemmel>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-0832</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Deleg. til Miljødir. etter naturmangfoldloven</korttittel>
    <korttittel>1 Deleg. av myndighet etter naturmangfoldloven § 62 andre ledd tredje punktum fra Klima- og miljødepartementet til Miljødirektoratet vedrørende fastsettelse av vedtekter m.m. (Nr. 1162)</korttittel>
    <tittel>Delegering av myndighet etter naturmangfoldloven § 62 andre ledd tredje punktum fra Klima- og miljødepartementet til Miljødirektoratet vedrørende fastsettelse av vedtekter m.m.</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Klima- og miljødepartementet 9. september 2014 med hjemmel i lov 19. juni 2009 nr. 100 om forvaltning av naturens mangfold (naturmangfoldloven) § 62 andre ledd tredje punktum jf. delegeringsvedtak 4. juni 2010 nr. 772.
<br/></marg>
    <ledd id="/ledd/1">Myndigheten etter naturmangfoldloven § 62 andre ledd tredje punktum til å bestemme at et særskilt oppnevnt organ er forvaltningsmyndighet for et område vernet med hjemmel i naturmangfoldloven kapittel V, ble delegert fra Miljøverndepartementet til Miljødirektoratet ved delegeringsvedtak 14. oktober 2013 nr. 1223. Dette gjaldt i tillegg til oppnevning av eventuelle nye styrer også reoppnevning av styremedlemmer til eksisterende styrer samt myndigheten til å godkjenne lokalisering av nye forvaltningsknutepunkt for verneområder omfattet av forvaltningsmodellen for lokal forvaltning.</ledd>
    <ledd id="/ledd/2">Med virkning fra 9. september 2014 delegeres Miljødirektoratet fra Klima- og miljødepartementet også myndigheten til å revidere nasjonalpark-/verneområdestyrenes vedtekter og forvalternes stillingsinstruks.</ledd>
  </tekst>
</dokument>
