<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-12-10-1578" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1578">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-12-10-1578</id>
    <dato>10.12.2014 nr. 1578</dato>
    <dato type="iso">2014-12-10</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2622</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Samferdselsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-1993-06-11-100-§6">L11.06.1993 nr. 100 § 6</ref>,</hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2011-04-11-389</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1177</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Endr. i sikkerhetsstyringsforskriften</korttittel>
    <korttittel>4 Endr. i forskrift om sikkerhetsstyring for jernbanevirksomheter på det nasjonale jernbanenettet (sikkerhetsstyringsforskriften) (Nr. 1578)</korttittel>
    <tittel>Forskrift om endring i forskrift om sikkerhetsstyring for jernbanevirksomheter på det nasjonale jernbanenettet (sikkerhetsstyringsforskriften)</tittel>
    <marg niv="1" id="/marg/1"><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Statens jernbanetilsyn 10. desember 2014 med hjemmel i lov 11. juni 1993 nr. 100 om anlegg og drift av jernbane, herunder sporvei, tunnelbane og forstadsbane m.m. (jernbaneloven) § 6, jf. forskrift 10. desember 2010 nr. 1568 om jernbanevirksomhet mv. på det nasjonale jernbanenettet (jernbaneforskriften) § 1-3 ellevte ledd.</marg>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1578/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/1">I forskrift 11. april 2011 nr. 389 om sikkerhetsstyring for jernbanevirksomheter på det nasjonale jernbanenettet (sikkerhetsstyringsforksriften) gjøres følgende endringer:
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/2">§ 1-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/3">§ 1-2. <i>Formål</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/4">Formålet med denne forskriften er at jernbanevirksomheten skal arbeide systematisk og proaktivt slik at det etablerte sikkerhetsnivået på jernbanen opprettholdes og i den grad det er nødvendig forbedres, samt at jernbaneulykker, alvorlige jernbanehendelser og jernbanehendelser unngås.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/5">§ 1-3 bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/6"><i>barrierer:</i> tekniske, operasjonelle, organisatoriske eller andre planlagte og iverksatte tiltak som har til hensikt å bryte en identifisert uønsket hendelseskjede,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/7">§ 1-3 bokstav d skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/8"><i>jernbaneforetak:</i> jernbaneforetak som definert i fordelingsforskriften, og ethvert annet offentlig eller privat foretak, hvis virksomhet er å yte tjenester for transport av gods og/eller passasjerer med jernbane, og som forplikter seg til å sørge for trekkraften; dette gjelder også foretak som bare sørger for trekkraften,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/9">§ 1-3 bokstav h skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/10"><i>jernbanevirksomhet:</i> virksomhet som driver gods- og/eller persontransport, jernbaneinfrastruktur og/eller trafikkstyring,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/11">§ 1-3 bokstav k skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/12"><i>risikoevaluering:</i> prosess for å sammenligne beskrevet eller beregnet risiko med gitte risikoakseptkriterier,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/13">§ 2-1 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/14">Jernbanevirksomheten har ansvaret for en sikker drift av sin del av jernbanesystemet og kontroll på risikoer der disse oppstår i jernbanesystemet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/15">§ 2-3 annet ledd annet og tredje punktum blir nytt tredje ledd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/16">§ 3-1 femte ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/17">Infrastrukturforvalters sikkerhetsstyringssystem skal ta hensyn til virkningene av forskjellige jernbaneforetaks virksomhet på det nasjonale jernbanenettet og omfatte bestemmelser som skal gjøre det mulig for alle jernbaneforetak å drive i samsvar med krav i jernbanelovgivningen, samt krav i og vilkår fastsatt i deres sikkerhetssertifikat.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/18">§ 3-2 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/19">Jernbanevirksomheten skal ha en oppdatert oversikt over alle bestemmelser i sikkerhetsstyringssystemet der blant annet status for gyldighet for bestemmelsene er angitt.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/20">§ 3-2 tredje ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/21">Dokumentasjonen skal være styrt og sporbar. Jernbanevirksomheten skal ha bestemmelser om styring og kontroll av dokumenter som inngår i sikkerhetsstyringssystemet.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/22">§ 3-3 andre ledd bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/23">andre relevante regler og
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/24">§ 4-1 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/25">Den øverste ledelsen har ansvaret for at sikkerhetsstyringssystemet er vedtatt, dokumentert og etterlevd.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/26">§ 4-2 bokstav b skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/27">være formålstjenlig som et rammeverk for etablering og gjennomgåelse av sikkerhetsmål,
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/28">§ 4-2 bokstav c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/29">være innarbeidet på alle nivåer i jernbanevirksomheten og
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/30">§ 4-3 første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/31">Jernbanevirksomhetens øverste ledelse skal utarbeide kvalitative og kvantitative mål som er egnet til å opprettholde og i den grad det er nødvendig forbedre sikkerheten.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/32">§ 4-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/33">§ 4-4. <i>Risikoakseptkriterier</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/34">Den øverste ledelsen har ansvaret for å etablere risikoakseptkriterier. Kriteriene skal omfatte personer, eiendom og miljø.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/35">Risikoakseptkriteriene skal være egnet som beslutningskriterier for de problemstillinger og detaljeringsnivå risikovurderingene skal dekke.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/36">Kriteriene skal omfatte risiko som virksomheten representerer og blir eksponert for samlet sett samt den risiko virksomheten utgjør for individer og lokale forhold.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/37">Kriteriene skal være fastlagt før risikovurderingen gjennomføres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/38">Risikoakseptkriteriene skal være basert på sannsynlighet og konsekvens. Vurderingene som ligger til grunn for utformingen av kriteriene skal dokumenteres.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/39">§ 4-7 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/40">§ 4-7. <i>Beredskap</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/41">Den øverste ledelsen har ansvaret for at jernbanevirksomheten har beredskap for nødssituasjoner. Beredskapen skal være dimensjonert på grunnlag av resultatene fra beredskapsanalyser og være beskrevet i egne beredskapsplaner.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/42">Jernbanevirksomheten skal sikre at nødvendige tiltak blir satt i verk raskest mulig slik at faresituasjoner ikke utvikler seg til ulykkessituasjoner og personer kan evakueres effektivt og trygt.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/43">Beredskapen skal omfatte blant annet:
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/a/avsnitt/1">kompetent og øvet personell,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/b/avsnitt/1">organisering, utstyr og materiell for effektiv beredskapsinnsats,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/c/avsnitt/1">oversikt over grensesnitt mot andre relevante virksomheter som har beredskapsressurser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/d/avsnitt/1">et dokumentert beredskapsplanverk, med tydelig rollefordeling, varslingslister og innsatsplaner og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/43/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/43/liste/e/avsnitt/1">informasjonsberedskap i krisesituasjoner som sikrer at reisende og publikum får informasjon om hvordan de skal forholde seg.</avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/44">Beredskapen skal være samordnet med relevante offentlige myndigheter .</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/45">Infrastrukturforvalter har ansvaret for at egne beredskapsplaner og beredskapsplanene til andre jernbaneforetak som trafikkerer det nasjonale jernbanenettet er koordinert.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/46">Infrastrukturforvalter skal fastsette og formidle bestemmelser som er nødvendige for å opprettholde effektiv kommunikasjon med jernbaneforetak og andre relevante aktører i nødssituasjoner. Bestemmelsene skal utarbeides i samarbeid med jernbaneforetakene.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/47">§ 4-8 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/48">Jernbanevirksomhetens øverste ledelse skal ved behov og minst en gang per år, gjennomgå sikkerhetsstyringssystemet og resultatet fra virksomhetens sikkerhetsarbeid for å sikre at sikkerhetsstyringssystemet fortsatt er hensiktsmessig og oppdatert. Ved gjennomgåelsen skal det tas hensyn til blant annet:
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/a"><lverdi>a)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/a/avsnitt/1">resultater og gjennomføring av tiltak etter interne revisjoner og revisjoner av leverandører, samt vurdering av samsvar med lovgivningens krav og interne krav,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/b"><lverdi>b)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/b/avsnitt/1">i hvilken grad sikkerhetsmål er oppnådd,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/c"><lverdi>c)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/c/avsnitt/1">nye og oppdaterte risikovurderinger,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/d"><lverdi>d)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/d/avsnitt/1">endrede forutsetninger, herunder endringer i lover og/eller forskrifter,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/e"><lverdi>e)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/e/avsnitt/1">analyser av jernbaneulykker, alvorlige jernbanehendelser og jernbanehendelser,</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/f"><lverdi>f)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/f/avsnitt/1">avvik og oppfølgingen av disse og</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/ledd/48/liste/g"><lverdi>g)</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/ledd/48/liste/g/avsnitt/1">oppfølgingstiltak etter ledelsens tidligere gjennomgåelser.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/49">§ 6-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/50">§ 6-1. <i>Risikovurderinger</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/51">Jernbanevirksomheten skal planlegge og gjennomføre de risikovurderinger som er nødvendige for å fastslå om driften av virksomheten er innenfor akseptabel risiko. Risikovurderingene skal planlegges og gjennomføres på en systematisk og koordinert måte gjennom alle virksomhetsfaser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/52">Det skal fremgå hva som er formålet med de enkelte risikovurderinger samt hvilke forutsetninger og avgrensninger som ligger til grunn.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/53">Risikovurderinger skal gjennomføres i henhold til anerkjente og hensiktsmessige metoder.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/54">Fareidentifiseringen som inngår i risikovurderingen skal være på et tilstrekkelig detaljert nivå.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/55">Ved behov skal det utføres sensitivitetsvurdering for å fastslå om risikovurderingen er tilstrekkelig robust.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/56">Ved vesentlige endringer skal felles metode for risikovurderinger regulert i forskrift 12. mars 2010 nr. 401 om gjennomføring av kommisjonsforordning (EF) nr. 352/2009 om innføring av felles sikkerhetsmetode for risikovurderinger i henhold til artikkel 6. pkt. 3a i direktiv 2004/49/EF (forskrift om felles sikkerhetsmetode for risikovurderinger) benyttes i den grad forskriften selv bestemmer.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/57">§ 6-2 tredje ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/58">Jernbanevirksomheten skal ha oversikt over utførte risikovurderinger, samt deres gyldighetsstatus, forutsetninger og avgrensninger.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/59">§ 7-1 første ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/60">Jernbanevirksomheten skal systematisk gjennomføre revisjoner av sitt sikkerhetsstyringssystem for å vurdere om det er tilfredsstillende dokumentert og etterlevd og om det tilfredsstiller krav i jernbanelovgivningen.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/61">§ 7-2 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/62">§ 7-2. <i>Oppfølging av jernbaneulykker og jernbanehendelser</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/63">Jernbanevirksomheten skal ha system for intern rapportering, registrering, granskning og analyse av jernbaneulykker, alvorlige jernbanehendelser og jernbanehendelser.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/64">Jernbanevirksomheten skal undersøke og analysere jernbaneulykker, alvorlige jernbanehendelser og jernbanehendelser. Hendelsene skal analyseres både enkeltvis og i forhold til andre hendelser for å sikre at nødvendige tiltak identifiseres.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/65">Tiltakene skal følges opp og effekten evalueres. Inntil nødvendige tiltak er iverksatt skal det ved behov gjennomføres kompenserende tiltak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/66">§ 7-3 annet ledd skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/67">Jernbanevirksomhetene skal samordne slike øvelser i den grad det er nødvendig.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/68">§ 7-4 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/69">§ 7-4. <i>Oppfølging av avvik</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/70">Jernbanevirksomheten skal registrere og følge opp avvik fra jernbanelovgivningen og interne bestemmelser. Det skal tas stilling til avvikenes betydning for sikkerheten, både enkeltvis og i forhold til andre avvik.</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/71">Jernbanevirksomheten skal rette avvik, avdekke årsakene til avvikene og iverksette tiltak for å hindre gjentakelse. Tiltakene skal følges opp og effekten av tiltakene evalueres. Inntil avvik er rettet skal det ved behov gjennomføres kompenserende tiltak.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/72">§ 8-1 første ledd første punktum skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/73">Jernbanevirksomheten skal årlig rapportere felles sikkerhetsindikatorer, jf. vedlegg I til denne forskriften, til Statens jernbanetilsyn.
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/74">§ 8-1 andre ledd bokstav c skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/75">resultatene av revisjoner og revisjoner av leverandører og
<br/></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/76">Ny § 9-1 skal lyde:</ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/77">§ 9-1. <i>Unntak fra forskriften</i></ledd>
      <ledd id="/kapittel/i/ledd/78">Statens jernbanetilsyn kan i det enkelte tilfellet gjøre unntak fra denne forskriften dersom særlige grunner tilsier det og dette ikke er i strid med internasjonale avtaler som Norge har inngått.
<br/>
<marg niv="1" id="/kapittel/i/ledd/78/marg/1">Gjeldende § 9-1 og § 9-2 blir henholdsvis § 9-2 og § 9-3.</marg></ledd>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-12-10-1578/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel/>
      <ledd id="/kapittel/ii/ledd/1">Forskriften trer ikraft 1. januar 2015.</ledd>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
