<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<dokument xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="https://lovdata.no/regelverk" xsi:schemaLocation="lov-eksempel.xsd" id="for-2014-05-15-1599" type="lt" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599">
  <metadata>
    <type>lt</type>
    <base>LT</base>
    <id>LT/lt/2014-05-15-1599</id>
    <dato>15.05.2014 nr. 1599</dato>
    <dato type="iso">2014-05-15</dato>
    <publisert>I 2014 hefte 16 s 2639</publisert>
    <ikraft>01.01.2015</ikraft>
    <ikraft type="iso">2015-01-01</ikraft>
    <departement>Kunnskapsdepartementet</departement>
    <etat/>
    <gjelder>Norge</gjelder>
    <hjemmel><ref id="lov-2005-04-01-15-§3-3">L01.04.2005 nr. 15 § 3-3</ref>, <ref id="lov-2005-04-01-15-§3-7">§ 3-7</ref></hjemmel>
    <endrer type="ref">https://lovdata.no/for/2009-03-05-34</endrer>
    <rettet/>
    <journalnummer>2014-1203</journalnummer>
  </metadata>
  <tekst>
    <korttittel>Forskrift for graden ph.d. ved NMBU</korttittel>
    <korttittel>3 Forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet (Nr. 1599)</korttittel>
    <tittel>Forskrift for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet</tittel>
    <redaksjonell_note><b>Hjemmel:</b> Fastsatt av Universitetsstyret 15. mai 2014 med hjemmel i lov 1. april 2005 nr. 15 om universiteter og høyskoler (universitets- og høyskoleloven) § 3-3 og § 3-7.</redaksjonell_note>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/i" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/ki">
      <kverdi>I</kverdi>
      <ktittel>Innledende bestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/1" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/ki/p1">
        <pverdi>§ 1.</pverdi>
        <ptittel>Virkeområde</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/1/ledd/1">Forskriften gjelder utdanning som fører fram til graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Norges miljø- og biovitenskapelige universitet (NMBU). Forskriften gjelder mål, ansvar, opptak, gjennomføring og avslutning av ph.d-utdanningen, fellesgrader og cotutelle.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/2" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/ki/p2">
        <pverdi>§ 2.</pverdi>
        <ptittel>Omfang, innhold og målsetting for ph.d.-utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/1">Ph.d.-utdanningen ved NMBU skal kvalifisere for selvstendig forskningsvirksomhet av høy internasjonal standard og for annet arbeid der det stilles store krav til vitenskapelig innsikt og analytisk tenking, i samsvar med god vitenskapelig praksis og forskningsetiske standarder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/2">Ph.d.-utdanningen skal gi kandidaten kunnskaper, ferdigheter og kompetanse i tråd med det nasjonale kvalifikasjonsrammeverket. Ph.d.-utdanningen har en normert tidsramme på tre (3) års heltidsstudium. Ph.d.-utdanningens viktigste komponent er et selvstendig forskningsarbeid som gjennomføres under aktiv veiledning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3">Ph.d.-graden tildeles på grunnlag av:
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Godkjent opplæringsdel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Godkjent vitenskapelig avhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Godkjent prøveforelesning over oppgitt emne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/i/paragraf/2/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Godkjent offentlig forsvar av avhandlingen (disputas).</avsnitt></liste></ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/3" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/ki/p3">
        <pverdi>§ 3.</pverdi>
        <ptittel>Ansvar for ph.d-utdanningen</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/3/ledd/1">Universitetsstyret har det overordnede ansvaret for ph.d.-utdanningen ved NMBU, instituttene har ansvar for gjennomføring og oppfølging i ph.d.-utdanningen, og kan fastsette særlige krav og utfyllende bestemmelser for sitt institutt. I tilfeller der instituttet er beslutningstaker, avgjør instituttleder ansvarsfordelingen mellom ulike instituttorganer. Forskningsutvalget ved NMBU (FU) er rektors rådgiver i saker som gjelder ph.d.-utdanningen. FU har et særlig ansvar for å initiere tiltak som hever kvaliteten på ph.d.-utdanningen, jf. Retningslinjer for Forskningsutvalget ved NMBU.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/i/paragraf/4" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/ki/p4">
        <pverdi>§ 4.</pverdi>
        <ptittel>Kvalitetssikring</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/i/paragraf/4/ledd/1">Kvalitetssystem for utdannings- og forskningsvirksomheten ved NMBU omfatter også ph.d.-utdanningen.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/ii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kii">
      <kverdi>II</kverdi>
      <ktittel>Opptak</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/5" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kii/p5">
        <pverdi>§ 5.</pverdi>
        <ptittel>Opptak</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/1">§ 5.1. <i>Vilkår for opptak</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/2">For å bli tatt opp som ph.d.-kandidat, må søkeren ha faglig relevant utdanning tilsvarende femårig norsk høyere utdanning. Kandidaten må ha mastergrad av minst 120 studiepoengs omfang eller cand.med.vet.-utdanning eller femårig profesjonsutdanning hvor minst 120 studiepoeng er på masternivå. Søkeren skal i grunnutdanningen ha oppnådd et læringsutbytte tilsvarende beskrivelsene i det nasjonale kvalifikasjonsrammeverkets andre syklus. Instituttet som det søkes opptak ved, kan stille krav om at søkere gjennomgår særskilte kurs og/eller består særskilt prøve før opptak. Søkeren skal ha en dokumentert sterk faglig bakgrunn fra sitt tidligere studium. Instituttet som det søkes opptak ved, kan spesifisere dette nærmere, for eksempel i form av karakterkrav.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/3">Opptak skjer fortløpende. Det enkelte institutt har opptaksmyndighet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/4">Søknad om opptak sendes til aktuelt institutt, på fastsatt søknadsskjema, og skal normalt være innsendt senest to (2) måneder etter og behandlet senest tre (3) måneder etter oppstart.<fref id="/kapittel/ii/paragraf/5/fotnote/1">1</fref></ledd>
        <fotnote id="/kapittel/ii/paragraf/5/fotnote/1">1 For kandidater som er tilsatt ved NMBU, er oppstartsdato lik tiltredelsesdato i stillingen, for andre kandidater er oppstartdato lik finansieringsstart.
<br/></fotnote>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/5">§ 5.2. <i>Søknad om opptak</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6">En samlet vurdering av søknaden legges til grunn for vedtak. En forutsetning for opptak er at søkerens faglige bakgrunn tilfredsstiller nevnte opptakskrav. Søknad om opptak skal inneholde:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Dokumentasjon av den utdanningen som skal ligge til grunn for opptaket</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Dokumenterte ferdigheter i engelsk, skriftlig og muntlig<fref id="1">1</fref></avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Prosjektskisse med plan for forskningsarbeidet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/4/avsnitt/1">Redegjørelse for tilgang til nødvendig infrastruktur for gjennomføring av forskningsprosjektet og ev. avtale om dette med ekstern part</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/5/avsnitt/1">Eventuelt ønske om bruk av et annet språk enn engelsk eller norsk i avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/6/avsnitt/1">Forslag til veiledergruppe og angivelse av tilknytning til aktivt forskningsmiljø</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/7"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/7/avsnitt/1">Eventuelle planer for opphold ved annen institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/8"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/8/avsnitt/1">Oversikt over finansiering og ev. avtale om ekstern finansiering</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/9"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/6/liste/9/avsnitt/1">Dokumentasjon på statsborgerskap/pass</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/7">Opptak kan vedtas med forbehold om:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/7/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/7/liste/1/avsnitt/1">Finansiering, opptakskapasitet, tilleggsutdanning og at behov for infrastruktur løses</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/7/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/7/liste/2/avsnitt/1">Enighet om eventuelle immateriellrettslige forhold ved avtaleinngåelse (jf. § 6-1).</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8">Opptak skal nektes dersom:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8/liste/1/avsnitt/1">Opphavsrettslige avtaler er til hinder for publisering og offentlig forsvar av avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8/liste/2/avsnitt/1">De immaterialrettslige avtaler som er inngått, er så urimelige at NMBU ikke bør medvirke i prosjektet</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/8/liste/3/avsnitt/1">Søkeren ikke oppfyller krav om at minimum ett år av prosjektet skal gjennomføres etter at vedkommende er tatt opp til ph.d.-utdanningen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/9">Kandidater med grunnutdanning cand.med.vet. med Forskerlinje unntas fra bestemmelsen om minst ett års gjenstående arbeid etter opptak.</ledd>
        <fotnote id="/kapittel/ii/paragraf/5/fotnote/1+">1 Krav til kunnskaper i engelsk: a) 140 årstimer engelsk eller tilsvarende krav til studiekompetansefag, med karakter 4 eller bedre b) Test of English as a Foreign Language (TOEFL) med minst: 550 poeng for Paper-based test (PBT), 80 poeng for Internet-based test (IBT). c) International English Language Testing Service (IELTS) med minst 6.0 poeng. d) Annen godkjent dokumentasjon etter individuell vurdering.
<br/></fotnote>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/10">§ 5.3. <i>Opptaksvedtak</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/11">Instituttet fatter vedtak om opptak. Opptaksvedtak baseres på en samlet vurdering av søknaden. Instituttet kan fastsette kriterier for rangering mellom kvalifiserte søkere når antallet søkere overstiger opptakskapasiteten. I vedtaket skal veiledergruppe oppnevnes, ansvaret for håndtering av andre behov som er skissert i søknaden plasseres, og avtaleperioden fastsettes med startdato og sluttdato. Startdato settes lik startdato for finansiering. Eventuell forlengelse av avtaleperioden må relateres til rettighet som arbeidstaker eller avklares spesielt i forhold til kandidatens finansieringsgrunnlag.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/12">§ 5.4. <i>Infrastruktur</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/5/ledd/13">Kandidaten skal ha til disposisjon nødvendig infrastruktur for gjennomføring av forskningsprosjektet. For kandidater som har ekstern finansiering eller er tilsatt utenfor NMBU, inngås det avtale mellom institusjon og ekstern part i forbindelse med det enkelte forskningsprosjekt. Slik avtale skal foreligge når opptaksvedtaket for den aktuelle kandidaten fattes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/ii/paragraf/6" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kii/p6">
        <pverdi>§ 6.</pverdi>
        <ptittel>Ph.d.-avtale og utdanningsplan, avtaleperiode og avslutning før avtalt tid</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/1">§ 6.1. <i>Ph.d.-avtale og utdanningsplan</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/2">Ph.d.-utdanningen skal formaliseres i form av en skriftlig avtale med utdanningsplan, på fastsatt skjema, senest seks (6) måneder etter oppstart. Avtalen inngås mellom ph.d.-kandidat, veiledergruppe og instituttet ph.d.-kandidaten er tilknyttet, eventuelt også med eksterne institusjoner. Utdanningsplanen og avtale utarbeides av ph.d.-kandidaten i samarbeid med veiledergruppen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/3">Avtalen fastsetter partenes ansvar, rettigheter og plikter, blant annet når det gjelder finansiering, veiledning, tilstedeværelse i fagmiljøet ved NMBU, rapportering, publisering og eiendomsrett til resultater. Avtalen skal sikre at ph.d.-kandidaten inngår i et aktivt forskermiljø og legge til rette for at ph.d.-utdanningen kan gjennomføres til avtalt tid.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/4">Instituttet godkjenner avtale og utdanningsplan. Dersom det i løpet av studietiden er behov for å gjøre vesentlige endringer i utdanningsplanen, skal omarbeidet plan også godkjennes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5">Avtalen skal inneholde:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Finansieringsplan</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Opphavsrettslige avtaler der dette er aktuelt</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">Immateriellrettslige avtaler der dette er aktuelt.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/6">Ved vesentlige endringer i avtalte forhold, skal ny avtale utarbeides og godkjennes av instituttet kandidaten er tilknyttet.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/7">§ 6.2. <i>Avtaleperiode</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/8">Ph.d.-utdanningen er normert til tre (3) års fulltidsstudier (jf. § 2). Maksimal studietid for ph.d.-utdanningen er sju (7) år fra opptaksdato til innlevering av avhandlingen til bedømmelse, når lovhjemlede avbrudd eller avtalte avbrudd er trukket fra. Avtaleperioden skal gå fram av avtalen. Instituttet kan forlenge avtaleperioden etter begrunnet søknad fra ph.d.-kandidaten. Ved innvilget forlengelse kan instituttet sette ytterligere betingelser. Etter avtaleperiodens utløp opphører partenes rettigheter og plikter i henhold til ph.d.-avtalen. Kandidaten kan likevel søke om å få levere inn avhandlingen til bedømmelse for ph.d.-graden.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/9">§ 6.3. <i>Avslutning før avtalt tid</i>
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/10">
          <i>Frivillig avslutning</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/11">Kandidaten og instituttet kan avtale at ph.d.-utdanningen avsluttes før avtalt tid. Ved slik avslutning av ph.d.-utdanningen skal det fastsettes skriftlig hvordan spørsmål knyttet til eventuelle tilsettingsforhold, finansiering, rettigheter til resultater skal ordnes. Ved frivillig avslutning som skyldes kandidatens ønske om å skifte prosjekt, skal kandidaten søke om nytt opptak på grunnlag av det nye prosjektet. Begrunnet søknad sendes instituttet, som fatter vedtak i saken.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/12">
          <i>Tvungen avslutning</i>
        </ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13">Instituttet kan vedta tvungen avslutning av ph.d.-utdanningen før avtalt tid, etter innstilling fra veiledergruppen. Slik avslutning kan besluttes hvis ett eller flere av følgende forhold foreligger:
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/1/avsnitt/1">Vesentlig forsinkelse i gjennomføring av opplæringsdelen grunnet forhold som kandidaten selv rår over.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/2/avsnitt/1">Gjentatte eller vesentlige brudd fra kandidatens side på informasjons-, oppfølgings- eller rapporteringsplikt.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/3/avsnitt/1">Forsinkelse i framdriften som er av en slik art at det skaper begrunnet tvil om kandidaten vil kunne fullføre prosjektet innenfor avtalt tid. For å danne grunnlag for tvungen avslutning, må forsinkelsen skyldes forhold som kandidaten selv rår over.</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/4/avsnitt/1">Brudd på de forskningsetiske retningslinjer som gjelder for fagområdet, herunder fusk som rammes av reglene i lov om universiteter og høgskoler, § 4-7 og lov om behandling av etikk og redelighet i forskning (forskningsetikkloven).</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/13/liste/5/avsnitt/1">Opptreden fra en kandidat bryter med den tillit som må foreligge mellom NMBU og kandidat under gjennomføringen, herunder straffbare forhold knyttet til gjennomføringen av ph.d.-utdanningen.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/ii/paragraf/6/ledd/14">Ph.d.-kandidater tilsatt ved NMBU kan sies opp fra sin stilling når det er saklig grunn i virksomhetens eller tjenestemannens forhold, jf. lov om statens tjenestemenn.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iii" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiii">
      <kverdi>III</kverdi>
      <ktittel>Gjennomføring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/7" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiii/p7">
        <pverdi>§ 7.</pverdi>
        <ptittel>Veiledning</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/1">Arbeidet med doktoravhandlingen skal foregå under individuell veiledning. Veiledergruppa skal bestå av minst to vitenskapelige ansatte, hvorav én oppnevnes som hovedveileder. Veiledere skal ha førstestillingskompetanse innenfor relevante fagfelt og være aktive forskere.<fref id="1">1</fref> Hovedveileder skal ha tidligere erfaring fra, eller opplæring som, veileder for ph.d.-kandidater. Hovedveileder har faglig og administrativt hovedansvar for ph.d.-kandidatens utdanning og skal være ph.d.-kandidatens primære kontaktperson. Hovedveileder skal normalt være tilsatt ved instituttet der ph.d.-kandidaten er tilknyttet. I spesielle tilfeller kan eksternt tilsatt oppnevnes som hovedveileder. Dette skal gjøres basert på avtale mellom institusjonen vedkommende er ansatt ved og NMBU. Dersom instituttet oppnevner ekstern hovedveileder, skal det oppnevnes medveileder fra instituttet ph.d.-kandidaten er tilknyttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/2">Hovedveileder og kandidaten selv har ansvar for at kandidaten har jevnlig kontakt med sine veiledere. Veiledergruppen har et felles ansvar for den faglige oppfølgingen av ph.d.-kandidaten og for at kandidaten deltar i et aktivt forskermiljø med seniorforskere og andre ph.d.-kandidater. Veilederne plikter å holde seg orientert om framdriften i kandidatens arbeid og vurdere den i forhold til prosjektplanen. Veilederne plikter å følge opp faglige forhold som kan medføre forsinket gjennomføring av ph.d.-utdanningen, slik at utdanningen kan fullføres innenfor normert tid. Veilederne skal gi råd om formulering og avgrensning av tema og problemstillinger, drøfte og vurdere hypoteser og metoder, drøfte resultater og tolkningen av disse, drøfte opplegg og gjennomføring av framstillingen, herunder disposisjon, språklig form, dokumentasjon osv., og gi hjelp til orientering i faglitteratur og datagrunnlag i forhold til bibliotek, arkiv, datainnsamling, osv. Videre skal veilederne gi kandidaten veiledning i forskningsetiske spørsmål knyttet til avhandlingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/3">Ph.d.-kandidat eller veileder kan be instituttet kandidaten er tatt opp ved, om å oppnevne ny veileder for kandidaten. Veileder kan ikke fratre før ny veileder er oppnevnt. Instituttet har ansvar for straks å utpeke ny(e) veileder(e) ved langvarig sykdom, permisjon e.l.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/7/ledd/4">Tvister mellom ph.d.-kandidat og veileder som ikke kan løses i fellesskap, kan bringes inn for behandling ved instituttet. Dersom partene etter drøfting ikke er kommet til enighet om hvordan tvist skal løses, kan veileder eller kandidat be om å få endret veiledningsavtalen. Anmodning om å bli løst fra avtalen skal sendes til instituttet, med kopi til den andre parten i saken.</ledd>
        <fotnote id="/kapittel/iii/paragraf/7/fotnote/1">1 Kunnskapsdepartmentet har, i brev av 25. juni 2012 presisert at stillingene som førstelektor og dosent er likeverdige med stillinger som førsteamanuensis og professor, men de har et annet innhold. Dette innebærer at førstelektor og dosent ikke kan være ph.d-veileder eller sitte i bedømmelseskomiteer for ph.d.-avhandlinger.</fotnote>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/8" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiii/p8">
        <pverdi>§ 8.</pverdi>
        <ptittel>Opplæringsdel</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/1">§ 8.1. <i>Formål, innhold og omfang</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/2">NMBU har ansvar for å legge til rette for at opplæringsdelen sammen med avhandlingsarbeidet, gir utdanning på høyt faglig nivå og et læringsutbytte som er i samsvar med beskrivelsene i det nasjonale kvalifikasjonsrammeverket. Utdanningen skal være i tråd med internasjonal standard, med gjennomføring av et vitenskapelig arbeid, trening i faglig formidling og innføring i forskningsetikk, vitenskapsteori og vitenskapsmetode. Dersom NMBU ikke selv arrangerer hele opplæringsdelen, skal forholdene legges til rette for at ph.d.-kandidaten får egnet opplæring ved andre institusjoner eller enheter som gir godkjent ph.d.-utdanning. I emner der det ikke foreligger egnet undervisningstilbud, kan fritt emne på ph.d.-nivå godkjennes som en del av opplæringsdelen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/3">Opplæringsdelen skal inneholde emner på ph.d.- eller masternivå som totalt gir mellom 30 og 60 studiepoeng (ECTS), etter nærmere spesifikasjoner fra instituttet. Et emne i forskningsetikk og vitenskapsfilosofi på minimum 5 studiepoeng skal inngå i opplæringsdelen. Elementer som skal inngå i opplæringsdelen, bør ikke være eldre enn 2 år ved oppstartdato. Arbeid som inngår i veterinær diplomatutdanning og forskerlinja ved veterinærstudiet, kan likevel godtas.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/4">For å få godkjent opplæringsdelen, kreves dokumentasjon<fref id="1">1</fref> for at ph.d.-kandidaten har tilegnet seg nødvendige faglige kunnskaper.</ledd>
        <fotnote id="/kapittel/iii/paragraf/8/fotnote/1">1 Slik dokumentasjon kan skje gjennom obligatoriske praktiske øvelser, skriftlige eller muntlige prøver, forelesninger, seminarundervisning eller i form av vitenskapelige og/eller populærvitenskapelige artikler eller i annen form godkjent av instituttet.
<br/></fotnote>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/5">§ 8.2. <i>Kandidatens rettigheter ved permisjon</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/8/ledd/6">Ph.d.-kandidater som har foreldrepermisjon fra ph.d.-utdanningen, kan likevel følge undervisning og avlegge eksamener i emner og kurs som skal inngå som en del av kandidatens opplæringsdel under permisjonstiden, i tråd med lov om folketrygd (folketrygdloven) og NAVs rutiner.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/9" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiii/p9">
        <pverdi>§ 9.</pverdi>
        <ptittel>Rapportering</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/1">§ 9.1. <i>Rapportering</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/2">NMBUs kvalitetssikring av ph.d.-utdanningen omfatter tiltak for å avdekke manglende progresjon i opplæringsdelen eller avhandlingsarbeidet og mangler ved veiledningen. Instituttene ved NMBU skal ha rutiner for å følge opp mangler som avdekkes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/3">En del av kvalitetssikringen av ph.d.-utdanningen skal være minimum 3 faste seminarer i opplæringsperioden: et startseminar, en midtveisevaluering og et sluttseminar. Det skal legges særlig vekt på midtveisevalueringen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/4">I avtaleperioden skal ph.d.-kandidaten årlig levere skriftlige rapporter direkte til instituttet om framdriften i ph.d.-utdanningen. Oppdatert framdriftsplan sendes årlig til instituttet. Rapportene skrives på fastsatte skjema og skal behandles konfidensielt når opplysningene tilsier det.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/5">§ 9.2. <i>Midtveisevaluering</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/6">Midtveisevaluering av doktorgradsarbeidet skal gjennomføres når kandidaten har fullført maks to årsverk av utdanningstiden. Kandidaten skal presentere sitt arbeid og bli evaluert av en gruppe på minst to personer som er oppnevnt av instituttet. Evalueringsgruppen skal bestå av et medlem fra veiledergruppen og ett medlem fra samme institutt eller utenfra. Evalueringsgruppen skal ta stilling til doktorgradsarbeidets faglige status og framdrift, og skal gi tilbakemelding, på fastsatt skjema til kandidaten, veiledergruppen og instituttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/9/ledd/7">Dersom evalueringsgruppen rapporterer om vesentlige svakheter ved forskningsarbeidet, skal instituttet i samarbeid med veiledergruppe og kandidat, iverksette tiltak for å korrigere situasjonen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/10" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiii/p10">
        <pverdi>§ 10.</pverdi>
        <ptittel>Ph.d.-avhandling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/1">Avhandlingen skal være et selvstendig vitenskapelig arbeid av internasjonal standard og på et høyt faglig nivå når det gjelder problemformuleringer, begrepsmessig presisering, metodisk, teoretisk og empirisk grunnlag, dokumentasjon, behandling av litteratur og framstillingsform.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/2">Avhandlingen skal bidra til å utvikle ny faglig kunnskap og ligge på et faglig nivå som tilsier at den vil kunne publiseres som en del av fagets vitenskapelige litteratur.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/3">Avhandlingen kan bestå av en monografi eller en sammenstilling av flere vitenskapelige arbeider i artikkelformat. Dersom avhandlingen består av flere mindre arbeider, skal avhandlingen også inneholde et innledningskapittel som i et helhetlig perspektiv sammenfatter og sammenstiller de problemstillinger og konklusjoner som legges fram i delarbeidene, og som dokumenterer sammenhengen i avhandlingen. Ph.d.-kandidaten skal være eneforfatter av sammenfatningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/4">Avhandlingen skal inneholde korte sammendrag på engelsk og på norsk.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/5">I tilfeller hvor ph.d.-kandidaten ikke er eneforfatter, skal både ph.d.-kandidatens og medforfatternes bidrag presiseres ved innlevering av avhandlingen, i form av signerte forfattererklæringer. Det er ph.d.-kandidatens ansvar å innhente disse erklæringene.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/6">Retningslinjer for bruk av forfatteradresser ved NMBU<fref id="1">1</fref> skal legges til grunn for adressering av vitenskapelige publikasjoner som inngår i doktorgradsarbeidet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/7">Avhandlingen skal skrives på engelsk eller norsk. Dersom ph.d.-kandidaten ønsker å benytte et annet språk, skal det være søkt om dette ved opptak, jf. § 5-1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/8">Det kan ikke legges restriksjoner på offentliggjøring og publisering av resultater som inngår i doktorgradsarbeidet, med unntak av en på forhånd avtalt utsettelse. Utsettelse av offentliggjøring/publisering kan skje når ph.d.-utdanningen helt eller delvis er finansiert av en ekstern part, for at den eksterne parten skal kunne ta stilling til patentering/kommersialisering. En eventuell avtalt utsettelse av tidspunktet for offentliggjøring/publisering skal ikke være av lengre varighet enn fire (4) måneder.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/9">Ph.d.-kandidatens rettigheter til bruk av egne resultater, utnyttelse av patenterbare oppfinnelser, opphavsrettigheter mv. er regulert av Arbeidstakeroppfinnelsesloven og NMBUs regler om ansattes rettigheter, med mindre annet er særskilt avtalt.</ledd>
        <fotnote id="/kapittel/iii/paragraf/10/fotnote/1">1
<lenke url="https://www.nmbu.no/sites/default/files/pdfattachments/nmbu_forfattaradresser_v2.pdf">https://www.nmbu.no/sites/default/files/pdfattachments/NMB U_forfattaradresser_v2.pdf</lenke>
<br/></fotnote>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/10">§ 10.1. <i>Arbeid som ikke godtas</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/11">Arbeid som har vært godtatt som grunnlag for tidligere eksamener, kan ikke antas til bedømmelse med mindre arbeidet inngår som en mindre del av en avhandling som består av flere, sammenhengende arbeider.<fref id="1">1</fref> Data, analyser eller metoder fra tidligere grader kan benyttes som grunnlag for videre arbeid i forbindelse med ph.d.-prosjektet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/10/ledd/12">Ved bruk av publiserte arbeider kan disse ikke godtas som del av avhandlingen, dersom de ved opptakstidspunkt er eldre enn fem (5) år fra publiseringsdato. Instituttet kan gi dispensasjon fra denne regelen dersom ekstraordinære forhold tilsier det.</ledd>
        <fotnote id="/kapittel/iii/paragraf/10/fotnote/1+">1 Arbeid som inngår i veterinær diplomatutdanning og forskerlinja ved veterinærstudiet, kan likevel godtas.</fotnote>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iii/paragraf/11" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiii/p11">
        <pverdi>§ 11.</pverdi>
        <ptittel>Meldeplikt om arbeidsresultater som har potensial for næringsmessig utnyttelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/1">Regulering av rettigheter mellom samarbeidende institusjoner skal fastsettes i avtale ved oppstart av ph.d.-studiet. NMBUs gjeldende regelverk skal danne utgangspunkt for hvilken meldeplikt ph.d.-kandidater med tilsetting ved NMBU har for arbeidsresultater med næringsmessig potensial.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iii/paragraf/11/ledd/2">For ph.d.-kandidater med ekstern arbeidsgiver skal tilsvarende meldeplikt nedfelles i avtale mellom institusjonen, ph.d.-kandidaten og den eksterne arbeidsgiver. For ph.d.-kandidater uten arbeidsgiver, skal tilsvarende meldeplikt nedfelles i opptaksavtalen mellom institusjonen og ph.d.-kandidaten.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/iv" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv">
      <kverdi>IV</kverdi>
      <ktittel>Fullføring</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/12" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p12">
        <pverdi>§ 12.</pverdi>
        <ptittel>Bedømmelse</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/1">§ 12.1. <i>Grunnlag for bedømmelse</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/2">Ph.d.-graden tildeles på grunnlag av:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/2/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/2/liste/1/avsnitt/1">Godkjent opplæringsdel</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/2/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/2/liste/2/avsnitt/1">Godkjent vitenskapelig avhandling</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/2/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/2/liste/3/avsnitt/1">Godkjent prøveforelesning over oppgitt emne</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/2/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/2/liste/4/avsnitt/1">Godkjent forsvar av avhandlingen i en offentlig disputas.
<br/></avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/3">§ 12.2. <i>Tidsbruk fra innlevering til disputas</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/12/ledd/4">Det skal normalt ikke gå mer enn tre (3) måneder fra innlevering av avhandlingen til disputas. Det er hovedveileders ansvar å gjøre instituttet oppmerksom på at innlevering er nært forestående, slik at nødvendige forberedelser kan starte.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/13" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p13">
        <pverdi>§ 13.</pverdi>
        <ptittel>Innlevering</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/1">§ 13.1. <i>Innlevering av avhandlingen</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/2">Søknad om å få avhandlingen bedømt leveres instituttet.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3">Som vedlegg til søknaden skal følge:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/1/avsnitt/1">Fem innbundne eller heftede eksemplarer av avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/2/avsnitt/1">Følgeskjema, inkl. erklæring om at doktorgradsarbeidet ikke er levert inn til bedømmelse ved annen institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/3/avsnitt/1">Skriftlig uttalelse fra hovedveileder, der det går fram om vedkommende anbefaler avhandlingen lagt fram til bedømmelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/4/avsnitt/1">Bekreftelse på godkjenning av opplæringsdelen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/5/avsnitt/1">Medforfattererklæring fra alle medforfattere</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/6"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/3/liste/6/avsnitt/1">Kandidaten skal levere et kort sammendrag av avhandlingen sammen med avhandlingen som kan brukes som pressemelding.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/4">I tillegg til skal det leveres inn en elektronisk versjon av avhandlingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/5">Avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig senest to uker før disputas, jf. § 17.2.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/6">§ 13.2. <i>Behandling av søknaden</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/7">Søknad som ikke fyller kravene i § 13.1. skal avvises.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/8">Instituttet kan avslå søknad om å få avhandlingen bedømt dersom det er åpenbart at avhandlingen ikke holder høy nok vitenskapelig kvalitet til å bli godkjent for graden.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/13/ledd/9">I øvrige tilfeller sendes søknaden til bedømmelseskomitéen for bedømming.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/14" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p14">
        <pverdi>§ 14.</pverdi>
        <ptittel>Oppnevning av bedømmelseskomité</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/1">Instituttet fremmer forslag til bedømmelseskomité. Forslaget skal begrunnes og bør vise til hvordan komiteen samlet sett dekker avhandlingens fagfelt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/2">Forslag til bedømmelseskomité kan ikke fremmes før opplæringsdelen er fullført og godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/3">Rektor oppnevner en komité med minst 3 sakkyndige medlemmer til å bedømme avhandlingen. Forvaltningslovens habilitetsregler gjelder for komiteens medlemmer.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/4">Veiledere eller medforfattere kan ikke være medlemmer av bedømmelseskomiteen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5">Komiteen skal settes sammen slik at:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/1/avsnitt/1">Komitéens medlemmer til sammen innehar kompetanse som dekker avhandlingens fagområde</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/2/avsnitt/1">Begge kjønn, såfremt mulig, er representert</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/3/avsnitt/1">To av medlemmene er uten tilknytning til NMBU, hvorav minst ett av medlemmene bør komme fra en anerkjent utenlandsk institusjon</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/4/avsnitt/1">Ett av medlemmene skal være tilsatt ved NMBU i fast stilling, og er også komiteens administrator</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/5"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/5/liste/5/avsnitt/1">Alle medlemmene har doktorgrad eller tilsvarende bedømt førstestillingskompetanse.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/6">Ph.d.-kandidaten skal ha anledning til å gi skriftlige merknader til komiteens sammensetning før forslaget fremmes for rektor.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/14/ledd/7">Ved eventuelle endringer av komiteens sammensetning, eksempelvis sykdom eller permisjon, utpeker rektor, etter forslag fra instituttet, umiddelbart et nytt medlem til bedømmelseskomiteen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/15" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p15">
        <pverdi>§ 15.</pverdi>
        <ptittel>Bedømmelseskomiteens arbeid</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/1">I bedømmelsen av avhandlingen skal det legges spesiell vekt på om avhandlingen fyller kravene i § 10. Det skal foretas en helhetlig vurdering og avveining av sterke og svake sider ved avhandlingen, inkludert vurderinger av om materialet og metodene er tjenlige for de spørsmål som reises i avhandlingen, og om argumentene og konklusjonene som framføres, er holdbare.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/2">§ 15.1. <i>Innhenting av supplerende opplysninger</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/3">Instituttet skal sørge for at komiteens medlemmer mottar «Veiledning om bedømmelse av norske doktorgrader». Bedømmelseskomiteen kan kreve at ph.d.-kandidatens grunnlagsmateriale og utfyllende eller oppklarende tilleggsinformasjon legges fram. Bedømmelseskomiteen kan be veileder gjøre rede for veiledningen og arbeidet med avhandlingen.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/4">§ 15.2. <i>Bedømmelseskomiteens innstilling</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/5">Komiteen avgir en felles, begrunnet uttalelse til instituttet ph.d.-kandidaten er tatt opp ved, om avhandlingen er verdig til å forsvares for doktorgraden. Komiteens uttalelse skal normalt foreligge senest 25 virkedager før planlagt disputas. Tillater komiteen omarbeiding av avhandlingen, løper ny frist fra den dato avhandlingen leveres på nytt.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6">Det skal gå klart fram av konklusjonen i uttalelsen hvorvidt komiteen:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/1"><lverdi>1.</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/1/avsnitt/1">Tilrår at avhandlingen godkjennes for disputas:</avsnitt></liste></ledd>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/1/avsnitt/1.1">Dersom bedømmelseskomiteen enstemmig tilrår godkjenning av avhandlingen, kan prøveforelesning og disputas gjennomføres.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/2">
          <lverdi>2.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/2/avsnitt/1">Ikke tilrår godkjenning av avhandlingen for disputas, men tilrår at omarbeiding tillates:</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/2/avsnitt/1.1">Bedømmelseskomiteen kan på grunnlag av den innleverte avhandlingen og eventuelt tilleggsmateriale, anbefale at instituttet gir tillatelse til mindre omarbeiding før endelig innstilling foreligger. Komiteen skal i skriftlig form gi en konkret oversikt over hva kandidaten må omarbeide. Dersom instituttet tillater slik omarbeiding, er frist for slik omarbeiding normalt maks. tre (3) måneder. Bedømmelseskomiteen skal innen seks (6) uker fra de mottar den omarbeidete avhandlingen avgi sin endelige innstilling. Vedtak etter denne paragrafen kan ikke påklages av ph.d.-kandidaten.</avsnitt>
        <liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/3">
          <lverdi>3.</lverdi>
          <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/3/avsnitt/1">Ikke tilrår (dvs. underkjenner) avhandlingen for disputas:</avsnitt>
        </liste>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/3/avsnitt/1.1">Dersom komiteen finner at dyptgripende endringer vedrørende teori, hypotese, materiale eller metode er nødvendige for at arbeidet skal kunne anbefales til disputas, skal avhandlingen underkjennes. En underkjent ph.d.-avhandling, kan bedømmes i omarbeidet utgave tidligst seks (6) måneder etter at instituttet har fattet sitt vedtak.</avsnitt>
        <avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/6/liste/3/avsnitt/1.2">Rektor oppnevner ny bedømmelseskomite, etter innstilling fra instituttet kandidaten er tilknyttet. Minst ett av medlemmene fra den opprinnelige komiteen bør gjenoppnevnes. Ny bedømmelse kan bare finne sted én gang. Ph.d.-kandidaten skal ved ny innlevering opplyse om at arbeidet tidligere har vært bedømt og ikke blitt funnet verdig til å forsvares.</avsnitt>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/7">Eventuelle dissenser mellom komitémedlemmene skal grunngis i uttalelsen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/8">Instituttet formidler bedømmelseskomiteens uttalelse, på vegne av instituttet, til ph.d.-kandidaten, som gis frist på 10 virkedager til å fremme skriftlige merknader til uttalelsen. Hvis ph.d.-kandidaten ikke ønsker å fremme merknader, skal instituttet snarest underrettes skriftlig om dette. Ph.d.-kandidatens eventuelle merknader skal sendes instituttet. Instituttet fatter vedtak i saken (jf. § 16).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/9">Dersom det er dissens i komiteen, fremmes saken for universitetsstyret, som kan:
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/9/liste/1"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/9/liste/1/avsnitt/1">Fatte vedtak uten ytterligere bedømmelse</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/9/liste/2"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/9/liste/2/avsnitt/1">Søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/9/liste/3"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/9/liste/3/avsnitt/1">Oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen</avsnitt></liste>
<liste id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/9/liste/4"><lverdi>-</lverdi><avsnitt id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/9/liste/4/avsnitt/1">Vedta at de to nye sakkyndige skal inngå i en utvidet bedømmelseskomité.</avsnitt></liste></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/10">Universitetsstyret fatter vedtak i saken på grunnlag av uttalelsen, eventuelle merknader fra ph.d.-kandidaten og eventuelle uttalelser som er innhentet fra de to nye sakkyndige.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/11">§ 15.3. <i>Retting av formelle feil i avhandlingen</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/15/ledd/12">Et innlevert arbeid kan ikke trekkes tilbake før det er endelig avgjort om det er verdig til å forsvares for ph.d.-graden. Ph.d.-kandidaten kan, etter innlevering, søke om tillatelse til å rette formelle feil i avhandlingen. En fullstendig oversikt over de feil (errata) som ønskes rettet legges ved søknaden. Søknad om retting av formelle feil må leveres senest to (2) uker før komiteens frist for avlevering av innstilling og kan bare skje én gang.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/16" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p16">
        <pverdi>§ 16.</pverdi>
        <ptittel>Behandling av bedømmelseskomiteens innstilling</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/1">Instituttet fatter, på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstilling og kandidatens ev. merknader, vedtak om ph.d.-avhandlingen er verdig til å forsvares.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/2">§ 16.1. <i>Enstemmig innstilling</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/3">Dersom komiteen avgir enstemmig innstilling, og instituttet legger innstillingen til grunn for sitt vedtak, fatter instituttet vedtak i samsvar med innstillingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/4">Dersom instituttet finner at det foreligger begrunnet tvil om hvorvidt komiteens enstemmige innstilling skal legges til grunn, skal instituttet søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller rektor skal oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Slike tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges ph.d.-kandidaten som gis anledning til å komme med merknader. Instituttet fatter vedtak på grunnlag av innstillingen og innhentede uttalelser.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/5">§ 16.2. <i>Delt innstilling</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/16/ledd/6">Dersom komiteen avgir delt innstilling, og instituttet finner å legge flertallets uttalelser til grunn for sitt vedtak, fatter instituttet vedtak i samsvar med flertallets innstilling. Dersom komiteen avgir delt innstilling og instituttet vurderer å legge mindretallets uttalelser til grunn for sitt vedtak, kan instituttet søke nærmere avklaring fra bedømmelseskomiteen og/eller oppnevne to nye sakkyndige som avgir individuelle uttalelser om avhandlingen. Slike tilleggsuttalelser eller individuelle uttalelser skal forelegges ph.d.-kandidaten som gis anledning til å komme med merknader. Dersom begge de nye sakkyndige slutter seg til flertallets innstilling i den opprinnelige komitéinnstillingen, skal denne følges. Kandidaten skal underrettes om utfallet etter behandling av uttalelser fra de nye sakkyndige.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/17" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p17">
        <pverdi>§ 17.</pverdi>
        <ptittel>Offentliggjøring av avhandlingen</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/1">§ 17.1. <i>Krav til den trykte avhandlingen</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/2">Når avhandlingen er funnet verdig til å forsvares, skal ph.d.-kandidaten levere 10 eksemplarer av avhandlingen i godkjent format til universitetsadministrasjonen samt det antall instituttet fastsetter. Ph.d.-kandidaten skal levere et kortfattet sammendrag av avhandlingen på avhandlingens språk og på engelsk.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/3">§ 17.2. <i>Offentliggjøring</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/4">Avhandlingen og sammendraget skal være offentlig tilgjengelig senest to (2) uker før offentlig forsvar, og instituttet har ansvar for at dette skjer. Avhandlingen gjøres offentlig i den form den ble innlevert til bedømmelse, men med ev. errata, jf. § 15.3.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/5">Det kan ikke legges restriksjoner på offentliggjøring av en doktorgradsavhandling med unntak av en på forhånd avtalt utsettelse av datoen for offentliggjøring. Ekstern part kan ikke stille krav om at hele eller deler av ph.d.-avhandlingen unntas offentlighet, jf. § 6.1.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/17/ledd/6">Ved publisering av avhandlingen skal kandidater følge gjeldende retningslinjer for kreditering av institusjoner, jf. § 10.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/18" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p18">
        <pverdi>§ 18.</pverdi>
        <ptittel>Prøveforelesning og forsvar av avhandlingen (disputas)</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/1">§ 18.1. <i>Prøveforelesning</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/2">Før disputas kan finne sted, skal ph.d.-kandidaten holde en prøveforelesning over oppgitt emne. Hensikten er å prøve kandidatens evne til å tilegne seg kunnskaper utover avhandlingens tema og evnene til å formidle disse i en forelesningssituasjon. Forelesningen skal vare 45 minutter. Det faglige nivået på forelesningen skal tilpasses som en forelesning til masterstudenter eller studenter i sluttfasen av en femårig profesjonsutdanning.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/3">Bedømmelseskomiteen foreslår tittel på prøveforelesningen, og tittelen kunngjøres for kandidaten ti (10) arbeidsdager før forelesningen skal finne sted. Emnet på forelesningen skal ikke stå i direkte forbindelse med det spesifikke temaet for avhandlingen, men skal normalt ha til hensikt å gi en bredere oversikt over fagområdet. Prøveforelesningen skal skje på engelsk eller norsk med mindre annet språk er godkjent.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/4">Dersom instituttet velger å holde prøveforelesningen i forbindelse med disputas, oppgir bedømmelseskomiteen for avhandlingen tema for prøveforelesning og vurderer selv forelesningen. Dersom prøveforelesning ikke holdes i forbindelse med disputas, kan instituttet oppnevne en egen komité som fastsetter tema for prøveforelesningen. Minst ett av bedømmelseskomiteens medlemmer skal da oppnevnes i komiteen som vurderer prøveforelesningen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/5">Komiteen anbefaler godkjenning av prøveforelesning. Det skal begrunnes dersom prøveforelesningen anbefales underkjent. Prøveforelesningen må være anbefalt godkjent før disputasen kan avholdes.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/6">§ 18.2. <i>Offentlig forsvar av avhandlingen (disputas)</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/7">Offentlig forsvar av avhandlingen skal finne sted etter at prøveforelesningen er avholdt og godkjent, og innen to (2) måneder etter at institusjonen har funnet avhandlingen verdig til å forsvares. Tid og sted for disputasen skal offentliggjøres minimum 10 virkedager før disputas, sammen med opplysninger om hvordan avhandlingen er offentliggjort.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/8">Disputasen skal foregå på engelsk eller norsk med mindre bedømmelseskomiteen godkjenner et annet språk. Det skal normalt være to ordinære opponenter, som også er medlemmer av bedømmelseskomiteen for avhandlingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/9">Disputasen ledes av instituttleder eller den instituttleder utpeker til dette. Den som leder disputasen, gjør kort rede for innleveringen og bedømmelsen av avhandlingen og vurderingen av prøveforelesningen. Deretter gjør kandidaten rede for hensikten med og resultatene av det vitenskapelige arbeidet. Etter at begge opponentene har avsluttet sin opposisjon, gis de øvrige tilstedeværende anledning til å kommentere <i>ex auditorio</i>. En av opponentene avslutter opposisjonen, og disputasleder avslutter disputasen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/10">Disputasen skal være en faglig diskusjon mellom opponenter og kandidat vedrørende problemformuleringer, metodisk, empirisk og teoretisk grunnlag, dokumentasjon og framstillingsform.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/11">Det bør legges spesiell vekt på å få etterprøvd holdbarheten av viktige konklusjoner som kandidaten har trukket i sitt arbeid. Problemstillingene som opponentene velger å forfølge, behøver ikke være begrenset til de som er omtalt i komiteens uttalelse om avhandlingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/18/ledd/12">Bedømmelseskomitéen avgir innstilling til instituttet der den gjør rede for hvordan den har vurdert forsvaret av avhandlingen. Innstillingen skal vurdere avhandlingens nivå i forhold til internasjonal standard i faget, og konkludere med om disputasen godkjennes eller ikke. Dersom disputasen underkjennes, skal dette begrunnes.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/19" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p19">
        <pverdi>§ 19.</pverdi>
        <ptittel>Godkjenning av prøveforelesning og disputas</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/19/ledd/1">Instituttet fatter vedtak om godkjenning av prøveforelesning og disputas på grunnlag av bedømmelseskomiteens innstilling.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/19/ledd/2">Dersom bedømmelseskomiteen ikke tilrår godkjenning av prøveforelesningen, kan det avholdes ny prøveforelesning. Ny prøveforelesning må holdes over nytt emne og senest seks (6) måneder etter første forsøk. Ny prøveforelesning kan bare holdes én gang. Forelesningen bedømmes, så vidt mulig, av den samme bedømmelseskomitéen som for avhandlingen.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/19/ledd/3">Dersom disputasen ikke godkjennes, kan ph.d.-kandidaten forsvare avhandlingen på nytt én gang. Instituttet fastsetter tidspunkt for ny disputas. Disputasen bedømmes, så vidt mulig, av bedømmelseskomitéen for avhandlingen.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/20" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p20">
        <pverdi>§ 20.</pverdi>
        <ptittel>Tildeling av graden og vitnemål</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/20/ledd/1">På grunnlag av instituttets innberetning om at opplæringsdel, avhandling, prøveforelesning og disputas er godkjent, tildeler universitetsstyret kandidaten graden philosophiae doctor. Vitnemål skal utstedes i tråd med nasjonale retningslinjer for ph.d.-vitnemål og inneholde opplysninger om tittelen på avhandlingen, tema for prøveforelesning, godkjente emner i opplæringsdelen, veiledere og bedømmelseskomiteens medlemmer. Vitnemål signeres av rektor og forskningsdirektør.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/21" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p21">
        <pverdi>§ 21.</pverdi>
        <ptittel>Vedlegg til vitnemål (Diploma Supplement)</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/21/ledd/1">Institusjonen skal utstede vitnemålstillegg i tråd med gjeldende retningslinjer for Diploma Supplement.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/iv/paragraf/22" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kiv/p22">
        <pverdi>§ 22.</pverdi>
        <ptittel>Fellesgrader og cotutelle-avtaler</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/1">NMBU kan inngå samarbeid med en eller flere norske eller utenlandske institusjoner om samarbeid i form av fellesgrader eller cotutelle-avtaler.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/2">§ 22.1. <i>Fellesgrader</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/3">Med fellesgrader menes et samarbeid mellom flere institusjoner, der alle i fellesskap har ansvar for opptak, veiledning, gradstildeling og annet som er beskrevet i disse forskriftene. Samarbeidet organiseres normalt i et konsortium og reguleres i avtale mellom konsortiedeltakerne. For fullført fellesgrad utstedes felles vitnemål i form av: a) et vitnemålsdokument utstedt av alle konsortie-medlemmene, b) et vitnemål fra hver av konsortiedeltakerne, eller en kombinasjon av a) og b).</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/4">Fellesgrader skal normalt bare inngås dersom det fra før er et etablert, stabilt faglig samarbeid mellom institusjonen og minst en av de andre konsortiedeltakerne. Universitetsstyret vedtar nærmere retningslinjer for fellesgradssamarbeid, herunder mal for samarbeidsavtaler.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/5">§ 22.2. <i>Cotutelle-avtaler</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/6">Med cotutelle-avtaler menes felles veiledning av ph.d.-kandidater og samarbeid om utdanning av ph.d-kandidater. Cotutelle-avtalen inngås for hver enkelt kandidat og må bygge på et stabilt, faglig institusjonelt samarbeid.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/7">§ 22.3. <i>Krav ved fellesgrader og cotutelle</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/8">Kvalifikasjonskrav for opptak, krav om at avhandlingen skal være offentlig tilgjengelig, krav om offentlig disputas med en habil bedømmelseskomité kan ikke fravikes.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/iv/paragraf/22/ledd/9">Avtaler om fellesgrad og cotutelle må som et minimum regulere opptak, finansiering, opplæringsdel, veiledning, opphold ved institusjonene, rapporteringsplikt, avhandlingens språk, avhandlingens form, bedømmelse, gradstildeling, vitnemål og rettigheter til resultater. Avtalen undertegnes av rektor. Ph.d.-utdanningen ved samarbeidsinstitusjonen må også ha et omfang av tre års normert studietid. Kandidaten må tas opp ved begge institusjonene.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
    <kapittel type="kapittel" id="/kapittel/v" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kv">
      <kverdi>V</kverdi>
      <ktittel>Klage, ikrafttredelse og overgangsbestemmelser</ktittel>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/23" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kv/p23">
        <pverdi>§ 23.</pverdi>
        <ptittel>Klage</ptittel>
        <br/>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/1">§ 23.1. <i>Klage over avslag på søknad om opptak, vedtak om opphør av studierett, klage over avslag på søknad om godkjenning av elementer i opplæringsdelen</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/2">Avslag på søknad om opptak, vedtak om tvungen avslutning og klage på søknad om godkjenning av elementer i opplæringsdelen kan påklages etter reglene i forvaltningslovens §§ 28 flg. Grunngitt klage sendes instituttet. Blir avslaget opprettholdt, sendes klagen til NMBUs klagenemnd til endelig avgjørelse.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/3">§ 23.2. <i>Klage over eksamen i opplæringsdelen</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/4">Karakterfastsetting ved eksamener som er avlagt under opplæringsdelen, kan påklages til ny sensur jf. universitetsloven § 5-3. Klage over formelle feil ved eksamen kan sendes til NMBUs klagenemnd, jf. universitetsloven § 5-2. Behandling av mistanke om fusk i avhandlingen eller forsøk på fusk i studiets opplæringsdel følger NMBUs fastsatte rutiner for dette. Avslag på søknad om å få avhandlingen bedømt og vedtak om ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller disputas kan påklages etter reglene i forvaltningsloven §§ 28 flg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/5">Grunngitt klage sendes instituttet, som kan fastholde, oppheve eller endre vedtaket. Dersom instituttet ikke tar klagen til følge, sendes klagen til NMBUs sentrale klagenemnd til avgjørelse. Klageinstansen kan prøve alle sider ved det påklagede vedtak.
<br/></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/6">§ 23.3. <i>Klage over avslag på søknad om bedømmelse, ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller disputas</i></ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/7">Avslag på søknad om å få avhandlingen bedømt og vedtak om ikke godkjent avhandling, prøveforelesning eller disputas kan påklages etter reglene i forvaltningslovens §§ 28 flg.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/8">Grunngitt klage sendes instituttet, som kan oppheve eller endre vedtaket hvis det finner klagen begrunnet. Dersom instituttet ikke tar klagen til følge, sendes klagen til NMBUs sentrale klagenemnd til avgjørelse. Klageinstansen kan prøve alle sider ved det påklagede vedtak.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/23/ledd/9">Dersom instituttet eller klageinstansen finner grunn til det, kan det oppnevnes enkeltpersoner eller et eget utvalg som skal foreta en vurdering av den foretatte bedømmelse og de kriterier denne bygger på, eller til å foreta en ny eller supplerende sakkyndig vurdering.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/24" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kv/p24">
        <pverdi>§ 24.</pverdi>
        <ptittel>Ikrafttredelse</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/24/ledd/1">Forskriften trer i kraft fra og med 1. januar 2015.</ledd>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/24/ledd/2">Samtidig oppheves forskrift 5. mars 2009 nr. 340 for graden philosophiae doctor (Ph.D.) ved Universitetet for miljø- og biovitenskap (UMB) og forskrift 15. desember 2011 nr. 1545 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved Norges veterinærhøgskole.</ledd>
      </paragraf>
      <paragraf id="/kapittel/v/paragraf/25" url="https://lovdata.no/lovtidend/forskrift/2014-05-15-1599/kv/p25">
        <pverdi>§ 25.</pverdi>
        <ptittel>Overgangsbestemmelser</ptittel>
        <ledd id="/kapittel/v/paragraf/25/ledd/1">Den som når denne forskriften trer i kraft, er tatt opp til ph.d.-utdanning etter forskrift 5. mars 2009 nr. 340 for graden philosophiae doctor (Ph.D.) ved UMB og forskrift 15. desember 2011 nr. 1545 for graden philosophiae doctor (ph.d.) ved NVH, beholder de rettigheter som står i denne dersom dette er til gunst for vedkommende. § 15 gjelder for kandidater som leverer inn avhandlingen fra og med 1. januar 2015.</ledd>
      </paragraf>
    </kapittel>
  </tekst>
</dokument>
